{
    "168170": {
        "pageid": 168170,
        "ns": 0,
        "title": "Bizou",
        "extract": "Bizou \u00e8 un comune francese di 127 abitanti situato nel dipartimento dell'Orne nella regione della Normandia."
    },
    "538860": {
        "pageid": 538860,
        "ns": 0,
        "title": "Juan de la Cruz Ignacio Moreno y Maisanove",
        "extract": "Juan de la Cruz Ignacio Moreno y Maisanove (Citt\u00e0 del Guatemala, 24 novembre 1817 \u2013 Toledo, 28 agosto 1884) \u00e8 stato un cardinale e arcivescovo cattolico guatemalteco."
    },
    "1475592": {
        "pageid": 1475592,
        "ns": 0,
        "title": "Butimanu",
        "extract": "Butimanu \u00e8 un comune della Romania di 2 226 abitanti, ubicato nel distretto di D\u00e2mbovi\u021ba, nella regione storica della Muntenia.\nIl comune \u00e8 formato dall'unione di 4 villaggi: B\u0103rbuceanu, Butimanu, Lucianca, Ungureni.\nButimanu ha dato i natali a Constantin Prezan (1861-1943), generale dell'esercito romeno durante la prima guerra mondiale."
    },
    "1721365": {
        "pageid": 1721365,
        "ns": 0,
        "title": "Franti\u0161ek Drtikol",
        "extract": "Franti\u0161ek Drtikol (P\u0159\u00edbram, 3 marzo 1883 \u2013 Praga, 13 gennaio 1961) \u00e8 stato un fotografo ceco di rilevanza internazionale.\nDopo aver seguito i corsi presso la Lehr und Versuchsanstalt fur Photographie di Monaco, apr\u00ec lo studio nel 1907 a Praga e si specializz\u00f2 nei ritratti delle personalit\u00e0 dell'epoca. La sua produzione pi\u00f9 importante \u00e8 legata allo studio del nudo. \nNelle sue immagini, lo stile pittorialista e simbolista cede il passo a composizioni pi\u00f9 moderne che trovano analogie con le opere delle avanguardie dell'epoca, in particolare con quelle del cubismo. Realizza nuovi dinamici rapporti fra il corpo femminile ed emblematici elementi geometrici di legno che suggeriscono il senso del movimento proprio del futurismo. \nTra il 1930 e il 1935 fotografa solo statuette. Quando nel 1935 chiuse lo studio si dedic\u00f2 alla pittura, alla meditazione e alla filosofia orientale. \nHa pubblicato: Le nus de Drtikol (1929) e Zena ve svetle (1938)."
    },
    "2000745": {
        "pageid": 2000745,
        "ns": 0,
        "title": "Sacred Heart",
        "extract": "Sacred Heart (\"Sacro Cuore\" in lingua inglese) pu\u00f2 riferirsi a:"
    },
    "2283605": {
        "pageid": 2283605,
        "ns": 0,
        "title": "Zed (Scuola di polizia)",
        "extract": "Zed \u00e8 un personaggio immaginario della serie cinematografica di Scuola di polizia e dell'omonima serie animata, interpretato da Bobcat Goldthwait, e doppiato da Leo Gullotta e Renato Cortesi nei film e da Giorgio Melazzi nella serie animata."
    },
    "2551806": {
        "pageid": 2551806,
        "ns": 0,
        "title": "Hern\u00e1n M\u00e1rquez",
        "extract": "Hern\u00e1n M\u00e1rquez Beltr\u00e1n (Empalme, 4 settembre 1988) \u00e8 un pugile messicano.\nSoprannominato \"Tyson\", ha un record attuale di 25-0, con 18 successi prima del limite."
    },
    "3063516": {
        "pageid": 3063516,
        "ns": 0,
        "title": "Loudon",
        "extract": ""
    },
    "3222938": {
        "pageid": 3222938,
        "ns": 0,
        "title": "Abbazia di San Gallo (Moggio Udinese)",
        "extract": "L'abbazia di San Gallo \u00e8 un monastero (di clausura dal 1985) situato sul colle di Santo Spirito, in localit\u00e0 Moggio di Sopra, nel comune di Moggio Udinese, in provincia e arcidiocesi di Udine; fa parte della forania della Montagna."
    },
    "3353155": {
        "pageid": 3353155,
        "ns": 0,
        "title": "Assedio di Bisanzio",
        "extract": "l'assedio di Bisanzio (438 a.C.), condotto da Pericle\nl'assedio di Bisanzio (408 a.C.), condotto da Alcibiade\nl'assedio di Bisanzio (339 a.C.), condotto da Filippo II di Macedonia;\nl'assedio di Bisanzio (195), condotto da Settimio Severo;\nl'assedio di Bisanzio (313), condotto da Massimino Daia;\nl'assedio di Bisanzio (324), condotto da Costantino I."
    },
    "3563130": {
        "pageid": 3563130,
        "ns": 0,
        "title": "Modello a calotta",
        "extract": "In chimica, il modello a calotta (noto anche come space-filling dalla lingua inglese) \u00e8 un modello tridimensionale utilizzato per rappresentare la struttura delle molecole facendo uso di sfere il cui raggio \u00e8 proporzionale al raggio atomico degli atomi che formano la molecola. Le singole sfere, usate appunto per indicare ciascun atomo che compone la molecola, possiedono una differente colorazione in relazione al tipo di elemento chimico. Sia i raggi atomici che la distanza centro a centro (la distanza di legame) sono riportati nella stessa scala.\nIl modello a calotta si differenzia dal modello ad asta e sfera, del quale rappresenta l'ulteriore sviluppo, per il fatto di porre maggiore enfasi sulla forma e le dimensioni relative della molecola, evidenziando in particolare lo spazio occupato da essa. D'altra parte i modelli a calotta non mostrano esplicitamente i legami chimici fra gli atomi e nemmeno la struttura della molecola oltre il primo strato di atomi. Questi modelli sono utilizzati anche per rappresentare graficamente le superfici di van der Waals.\nIl modello a calotta viene chiamato anche modello CPK in onore dei chimici Robert Corey, Linus Pauling e Walter Koltun che ne introdussero l'utilizzo. Oggigiorno questo genere di modelli viene realizzato di prassi con la computer grafica, mentre in principio si usavano diffusamente sfere cave in materiale plastico alle quali attaccare le altre sfere applicando una leggera pressione."
    },
    "4292604": {
        "pageid": 4292604,
        "ns": 0,
        "title": "Grand Prix de la Ville de Rennes 1995",
        "extract": "Il Grand Prix de la Ville de Rennes 1995, diciassettesima edizione della corsa e valida come evento UCI categoria 1.4, fu disputata il 2 aprile 1995 su un percorso di 193 km. Fu vinto dal belga Peter De Clercq che termin\u00f2 la gara in 4h33'44\", alla media di 42,304 km/h."
    },
    "4966046": {
        "pageid": 4966046,
        "ns": 0,
        "title": "Kevin O'Neill",
        "extract": "Kevin O'Neill (n. 1957), allenatore di pallacanestro statunitense\nKevin O'Neill (n. 1953), fumettista britannico\nKevin O'Neill, giocatore di calcio gaelico irlandese\nKevin O'Neill, giocatore australiano di football australiano\nKevin O'Neill, rugbista neozelandese"
    },
    "5464780": {
        "pageid": 5464780,
        "ns": 0,
        "title": "A 200",
        "extract": "A 200 \u00e8 un bolero dei Deep Purple contenuto nell'album Burn del 1974.\nLa canzone \u00e8 l'unico pezzo strumentale dell'album, scritto da Ritchie Blackmore, Jon Lord e Ian Paice."
    },
    "5569177": {
        "pageid": 5569177,
        "ns": 0,
        "title": "Jairo Gonz\u00e1lez",
        "extract": "Jairo Daniel Gonz\u00e1lez Fajardo (Guadalajara, 27 febbraio 1992) \u00e8 un calciatore messicano, difensore svincolato."
    },
    "5584238": {
        "pageid": 5584238,
        "ns": 0,
        "title": "The Heart of Jim Brice",
        "extract": "The Heart of Jim Brice \u00e8 un cortometraggio muto del 1915 diretto e interpretato da Maurice Costello e Robert Gaillard."
    },
    "6686943": {
        "pageid": 6686943,
        "ns": 0,
        "title": "San Liberato di Roma",
        "extract": "Liberato (... \u2013 Roma, 269) \u00e8 stato un martire italiano, noto anche come Liberale."
    },
    "7627071": {
        "pageid": 7627071,
        "ns": 0,
        "title": "Josefa Llanes Escoda",
        "extract": "Josefa Llanes Escoda (Dingras, 20 settembre 1898 \u2013 Manila, 6 gennaio 1945) \u00e8 stata un'attivista filippina, grande leader civico e assistente sociale.\nFu una nota sostenitrice filippina del diritto di suffragio delle donne e fondatrice delle Girl Scout delle Filippine."
    },
    "8993717": {
        "pageid": 8993717,
        "ns": 0,
        "title": "Castello di Fasanerie",
        "extract": "Il castello di Fasanerie \u00e8 un castello posto a Eichenzell, nei pressi di Fulda. Sino alla met\u00e0 dell'Ottocento, fu la residenza estiva dei principi-vescovi e poi vescovi di Fulda, passando poi all'elettorato d'Assia ed infine allo stato prussiano."
    },
    "9744669": {
        "pageid": 9744669,
        "ns": 0,
        "title": "Sabrina Maneca-Voinea",
        "extract": "Sabrina Maneca-Voinea (Costanza, 4 giugno 2007) \u00e8 una ginnasta rumena, medaglia di bronzo al corpo libero agli Europei del 2023.\nHa vinto due argenti al corpo libero e alla trave agli Europei di Rimini del 2024."
    },
    "48362": {
        "pageid": 48362,
        "ns": 0,
        "title": "Hicham El Guerrouj",
        "extract": "Hicham El Guerrouj (in arabo \u0647\u0634\u0627\u0645 \u0627\u0644\u0643\u0631\u0648\u062c\u200e?; Berkane, 14 settembre 1974) \u00e8 un ex mezzofondista marocchino, di lingua madre berbera.\nConsiderato il pi\u00f9 grande mezzofondista di tutti i tempi, ha ottenuto in carriera due ori olimpici e quattro medaglie d'oro ai Mondiali. \u00c8 attualmente il detentore dei record mondiali dei 1500 metri piani e del miglio."
    },
    "190461": {
        "pageid": 190461,
        "ns": 0,
        "title": "Saint-Cosme-en-Vairais",
        "extract": "Saint-Cosme-en-Vairais \u00e8 un comune francese di 2.039 abitanti situato nel dipartimento della Sarthe nella regione dei Paesi della Loira."
    },
    "1253030": {
        "pageid": 1253030,
        "ns": 0,
        "title": "Il nido del drago",
        "extract": "Il nido del drago (Dragon's Nest) \u00e8 un romanzo fantasy per ragazzi della scrittrice australiana Jennifer Rowe. Come per altre opere per ragazzi di Rowe, il libro \u00e8 stato pubblicato dalla scrittrice sotto lo pseudonimo di Emily Rodda, \u00e8 il primo numero della serie Il segreto di Deltora (Deltora Quest 3). Le illustrazioni sono fatte da Michelangelo Miani."
    },
    "1357424": {
        "pageid": 1357424,
        "ns": 0,
        "title": "Aberdeen Angus",
        "extract": "L'Angus (o Aberdeen Angus) \u00e8 un'antichissima razza bovina da carne, la pi\u00f9 allevata nel mondo, che prende il nome dalla zona della Scozia di cui \u00e8 originaria.\n\u00c8 un animale molto produttivo, senza corna e dal pelo raso nero o rosso. Non ha un'altezza al garrese notevole, ma ha un peso elevato: le femmine possono arrivare a 750 kg e i maschi a 1'100 kg. L'Aberdeen Angus si caratterizza anche per l'ottima adattabilit\u00e0 al pascolo, fertilit\u00e0 e longevit\u00e0. Non ha problemi al parto. La razza si determina facendo riferimento a standard previsti da leggi o dalle associazioni di categoria coinvolte nei paesi dove il suo allevamento \u00e8 diffuso (Regno Unito, Argentina, Australia, Irlanda, Stati Uniti, Canada, Nuova Zelanda, Portogallo e altri paesi). La carne, riconosciuta come di ottima qualit\u00e0, si presenta delicata e morbida ed \u00e8 ricca di grasso di marezzatura. Avendo carne grassa marezzata, l'importazione in Italia sta avendo successo negli ultimi anni.\n\n"
    },
    "2016945": {
        "pageid": 2016945,
        "ns": 0,
        "title": "Nati nel 521",
        "extract": "7 dicembre - Columba di Iona, abate e santo irlandese (\u2020 597)\nSimeone Stilita il Giovane, monaco cristiano siro (\u2020 597)"
    },
    "2027603": {
        "pageid": 2027603,
        "ns": 0,
        "title": "English Harbour",
        "extract": "English Harbour (traducibile come \"porto inglese\") \u00e8 una localit\u00e0 nella parte meridionale dell'isola di Antigua con 759 abitanti (censimento 2001). La localit\u00e0 prende nome dal vicino porto dove la Royal Navy ebbe la propria base durante il diciottesimo secolo. \nEnglish Harbour \u00e8 nota per l'attrazione turistica Nelson's Dockyard che si trova sul luogo dove ci fu la base della British Navy."
    },
    "2031130": {
        "pageid": 2031130,
        "ns": 0,
        "title": "Berge (Brandeburgo)",
        "extract": "Berge \u00e8 un comune di 733 abitanti del Brandeburgo, in Germania.\nAppartiene al circondario del Prignitz ed \u00e8 parte dell'Amt Putlitz-Berge."
    },
    "2098162": {
        "pageid": 2098162,
        "ns": 0,
        "title": "Basha",
        "extract": ""
    },
    "2163821": {
        "pageid": 2163821,
        "ns": 0,
        "title": "Bishop Auckland",
        "extract": "Bishop Auckland \u00e8 una cittadina di 25 455 abitanti della contea di Durham, in Inghilterra."
    },
    "2363964": {
        "pageid": 2363964,
        "ns": 0,
        "title": "Richard Kleinmichel",
        "extract": "Richard Kleinmichel (Pozna\u0144, 1846 \u2013 Charlottenburg, 1901) \u00e8 stato un compositore e musicista polacco naturalizzato tedesco."
    },
    "2442338": {
        "pageid": 2442338,
        "ns": 0,
        "title": "Lesina (Italia)",
        "extract": "Lesina \u00e8 un comune italiano di 6 229 abitanti della provincia di Foggia in Puglia. Fa parte del parco nazionale del Gargano. Il paese d\u00e0 il nome al lago di Lesina.\n\n"
    },
    "3497676": {
        "pageid": 3497676,
        "ns": 0,
        "title": "Stazione di Lansdowne Road",
        "extract": "Lansdowne Road (in inglese Lansdowne Road railway station; in irlandese St\u00e1isi\u00fan Bh\u00f3thar Lansd\u00fan) \u00e8 una stazione ferroviaria irlandese di Dublino.\n\u00c8 una delle stazioni della DART e del Commuter ed \u00e8 fornita di un passaggio a livello visto che si trova circa al livello della strada. Si trova nella zona del \"white collar\", zona finanziaria dublinese ed \u00e8 collegata ad alcune importanti strade, su tutte Baggot Street.\nLa stazione sorge lungo la strada omonima che dava anche il nome allo stadio sotto la cui tribuna occidentale essa si trovava, Landsowne Road.\nDopo la demolizione dell'impianto la stazione serve il nuovo Aviva Stadium, ma l'edificio passeggeri \u00e8 esterno al perimetro dello stadio attuale.\nFu aperta il 1\u00ba luglio 1870."
    },
    "4470717": {
        "pageid": 4470717,
        "ns": 0,
        "title": "Jerusalem Challenger 1991 - Singolare",
        "extract": "Il singolare del torneo di tennis Jerusalem Challenger 1991, facente parte dell'ATP Challenger Series, ha avuto come vincitore Christo van Rensburg che ha battuto in finale Clinton Marsh 2-6, 6-2, 6-3."
    },
    "6078210": {
        "pageid": 6078210,
        "ns": 0,
        "title": "Cattedrale di Santa Scolastica",
        "extract": "La cattedrale di Santa Scolastica \u00e8 la chiesa abbaziale dell'omonimo monastero situata poco fuori dal centro abitato di Subiaco, e sede della cattedra dell'abate dell'abbazia territoriale di Subiaco, appartenente alla Congregazione sublacense dell'Ordine di San Benedetto; ha il titolo di basilica minore ed ha ricevuto la visita di papa Giovanni Paolo II il 28 settembre 1980.\n\n"
    },
    "6442326": {
        "pageid": 6442326,
        "ns": 0,
        "title": "Apulco",
        "extract": "Apulco \u00e8 una municipalit\u00e0 dello stato di Zacatecas, nel Messico centrale, il cui capoluogo \u00e8 la omonima localit\u00e0.\nConta 5.005 abitanti (2010) e ha una estensione di 202,72 km\u00b2."
    },
    "6711983": {
        "pageid": 6711983,
        "ns": 0,
        "title": "Sainte-Ad\u00e8le",
        "extract": "Sainte-Ad\u00e8le \u00e8 un comune del Canada, situato nella provincia del Qu\u00e9bec, nella regione di Laurentides."
    },
    "7882893": {
        "pageid": 7882893,
        "ns": 0,
        "title": "Pistol Packin' Nitwits",
        "extract": "Pistol Packin\u2019 Nitwits \u00e8 un cortometraggio del 1945 diretto da Edward Bernds con Harry Langdon."
    },
    "8681961": {
        "pageid": 8681961,
        "ns": 0,
        "title": "Sachsenhausen (Oranienburg)",
        "extract": "Sachsenhausen \u00e8 una frazione della citt\u00e0 tedesca di Oranienburg, nel Land del Brandeburgo.\nNel quartiere di Sachsenhausen sorgeva l'omonimo campo di concentramento nazista, usato inizialmente (1933-34) dalle S.A. (Sturmabteilung) di Ernst R\u00f6hm per i detenuti politici. Dal 1936 al 1945 pass\u00f2 sotto il controllo diretto delle SS e dal 1945 al 1950 fu campo di concentramento sovietico. Dal 1955 Sachsenhausen \u00e8 un sito monumentale alla memoria."
    },
    "9098862": {
        "pageid": 9098862,
        "ns": 0,
        "title": "Maestro di Soriguerola",
        "extract": "Maestro di Soriguerola (1230 circa) \u00e8 stato un pittore spagnolo."
    },
    "9101556": {
        "pageid": 9101556,
        "ns": 0,
        "title": "Genesi e struttura della societ\u00e0",
        "extract": "Genesi e struttura della societ\u00e0. Saggio di filosofia pratica \u00e8 l'ultima opera  di Giovanni Gentile. Scritto tra l\u2019agosto e il settembre 1943, a Troghi (Firenze), questo trattato di filosofia sociale fu pubblicato postumo nel 1946, a cura della Fondazione Giovanni Gentile per gli studi filosofici."
    },
    "164249": {
        "pageid": 164249,
        "ns": 0,
        "title": "Florensac",
        "extract": "Florensac \u00e8 un comune francese di 4 866 abitanti situato nel dipartimento dell'H\u00e9rault nella regione dell'Occitania."
    },
    "1566109": {
        "pageid": 1566109,
        "ns": 0,
        "title": "Durante Alberti",
        "extract": "Durante Alberti (Borgo Sansepolcro, 1556 circa \u2013 Roma, 1613) \u00e8 stato un pittore italiano."
    },
    "1577675": {
        "pageid": 1577675,
        "ns": 0,
        "title": "Per amarti",
        "extract": "Per amarti \u00e8 l'ottavo album musicale di Mia Martini, pubblicato il 20 ottobre 1977 dall'etichetta Come Il Vento."
    },
    "2251752": {
        "pageid": 2251752,
        "ns": 0,
        "title": "Diodoro di Aspendo",
        "extract": "Diodoro di Aspendo (\u0394\u03b9\u03cc\u03b4\u03c9\u03c1\u03bf\u03c2; Aspendo, ... \u2013 ...; fl. IV secolo a.C.) \u00e8 stato un filosofo greco antico vissuto nel IV secolo a.C.\nDiodoro fu un pensatore che segu\u00ec la filosofia di Pitagora, anche se si tramanda che avesse adottato lo stile di vita dei cinici: si lasciava infatti crescere i capelli e la barba girovagando a piedi nudi con un bastone e una sacca.  . Tuttavia nonostante questi suoi atteggiamenti la sua adesione al cinismo non \u00e8 sicura \nGiamblico scrive che Diodoro era  stato ammesso tra i Pitagorici tramite Aresa di Lucania sopravvissuto al sacco di Crotone che fu scolarca per un breve periodo. Giamblico aggiunge che Diodoro fu accolto poich\u00e9 a quel tempo c'era una mancanza di aderenti al pitagorismo (\u00abper la penuria di Pitagorici regolari\u00bb) \nAl ritorno dall'Italia in Grecia , Diodoro inizi\u00f2 a diffondere per via orale gli insegnamenti della scuola soprattutto trattando i temi legati alla morale e alla conduzione di vita pitagorica"
    },
    "3604708": {
        "pageid": 3604708,
        "ns": 0,
        "title": "Virginia Slims of Kansas 1987",
        "extract": "Il Virginia Slims of Kansas 1987 \u00e8 stato un torneo di tennis giocato sul sintetico indoor.\n\u00c8 stata la 7\u00aa edizione del torneo, che fa parte del Virginia Slims World Championship Series 1987.\nSi \u00e8 giocato al Kansas Coliseum di Wichita negli Stati Uniti, dal 2 all'8 febbraio 1987."
    },
    "3845912": {
        "pageid": 3845912,
        "ns": 0,
        "title": "Jos\u00e9 Miracca",
        "extract": "Jos\u00e9 Leon Miracca (23 settembre 1903 \u2013 ...) \u00e8 stato un calciatore paraguaiano, di ruolo difensore."
    },
    "4239039": {
        "pageid": 4239039,
        "ns": 0,
        "title": "Talia Bennett",
        "extract": "Talia Bennett (Auckland, 1986) \u00e8 una modella neozelandese, eletta Miss Universo Nuova Zelanda 2012. \nOriginariamente, la Bennett aveva gareggiato a Miss Universo Nuova Zelanda 2011, dove si era classificata alla seconda posizione, dietro la vincitrice Priyani Puketapu.\nL'anno seguente partecipa al concorso per la seconda volta, e per la seconda volta si qualifica dietro alla vincitrice Avianca B\u00f6hm. Tuttavia, dopo che si scopre che la B\u00f6hm non \u00e8 dotata di cittadinanza neozelandese, il titolo passa automaticamente alla Bennett, che quindi diventa rappresentante ufficiale della Nuova Zelanda per Miss Universo 2012.\n\u00c8 di origini maori da parte di padre ed italiane da parte di madre."
    },
    "4452011": {
        "pageid": 4452011,
        "ns": 0,
        "title": "Timeless 2013 (tour)",
        "extract": "Timeless 2013 fu il sesto tour musicale della popstar francese Myl\u00e8ne Farmer. Il tour promosse agli album Monkey Me (2012) e Bleu noir (2010).\nLa serie di concerti inizi\u00f2 il 7 settembre 2013 dal Palais Omisports di Bercy a Parigi, ed ebbe in totale 39 spettacoli per 5 tappe in tutta Europa, con concerti in Francia, Belgio, Svizzera, Bielorussia e Russia."
    },
    "4514110": {
        "pageid": 4514110,
        "ns": 0,
        "title": "Dirk Hamilton",
        "extract": "Dirk Charles Hamilton (Hobart, 31 agosto 1949) \u00e8 un musicista e cantautore statunitense."
    },
    "4970155": {
        "pageid": 4970155,
        "ns": 0,
        "title": "Cadillac Serie 40",
        "extract": "La Serie 40 \u00e8 un'autovettura di lusso prodotta dalla Cadillac nel 1935."
    },
    "5502818": {
        "pageid": 5502818,
        "ns": 0,
        "title": "The Dead Letter",
        "extract": "The Dead Letter \u2013 cortometraggio del 1910 prodotto dalla Lubin Manufacturing Company\nThe Dead Letter \u2013 cortometraggio del 1915 diretto da Will Louis\nThe Dead Letter \u2013 film in preparazione"
    },
    "6206917": {
        "pageid": 6206917,
        "ns": 0,
        "title": "Hannah Kasulka",
        "extract": "Hannah Elizabeth Kasulka (Macon, 11 maggio 1988) \u00e8 un'attrice statunitense.\nHa debuttato nel piccolo schermo nel 2007 nella serie televisiva October Road; ha successivamente recitato in altre serie televisive come True Blood, CSI - Scena del crimine e in un episodio del 2015 della serie televisiva Le regole del delitto perfetto. \u00c8 conosciuta soprattutto per aver interpretato Casey Rance nella serie della Fox The Exorcist, trasmessa in Italia su FX."
    },
    "8109868": {
        "pageid": 8109868,
        "ns": 0,
        "title": "CDM Futsal",
        "extract": "L'Associazione Sportiva Dilettantistica CDM Futsal \u00e8 una squadra italiana di calcio a 5, con sede a Campo Ligure, in provincia di Genova. Fra il 2021 e il 2023 ha preso parte ai campionati nazionali con la denominazione Sampdoria Futsal, in seguito all'accordo con la societ\u00e0 di calcio a 11 U.C. Sampdoria. Concluso l'accordo, nella stagione 2023/24 \u00e8 tornata alla denominazione CDM Futsal. \nMilita attualmente nel campionato A2 Elite, secondo livello del campionato italiano di calcio a 5."
    },
    "8170149": {
        "pageid": 8170149,
        "ns": 0,
        "title": "Paley (disambigua)",
        "extract": ""
    },
    "8477684": {
        "pageid": 8477684,
        "ns": 0,
        "title": "J. J. Shobha",
        "extract": "Javur Jagadeeshappa Shobha (in kannada: \u0c9c\u0cbe\u0cb5\u0cc2\u0cb0\u0ccd \u0c9c\u0c97\u0ca6\u0cc0\u0cb6\u0caa\u0ccd\u0caa \u0cb6\u0ccb\u0cad; Dharwad, 14 gennaio 1978) \u00e8 un'ex multiplista indiana."
    },
    "8675217": {
        "pageid": 8675217,
        "ns": 0,
        "title": "Episodi di Graf Yoster gibt sich die Ehre (quarta stagione)",
        "extract": "La quarta stagione della serie televisiva Graf Yoster gibt sich die Ehre \u00e8 stata trasmessa in anteprima in Germania dalla ARD tra il 24 gennaio 1974 e l'11 settembre 1974."
    },
    "8719923": {
        "pageid": 8719923,
        "ns": 0,
        "title": "Episodi di Squadra speciale Lipsia (sedicesima stagione)",
        "extract": "La sedicesima stagione della serie televisiva Squadra speciale Lipsia \u00e8 stata trasmessa in anteprima in Germania dalla ZDF tra il 2 ottobre 2015 e il 19 febbraio 2016.\nIn Italia la stagione \u00e8 stata trasmessa in prima visione assoluta su Rai2 dal 21 giugno al 30 settembre 2020."
    },
    "9290485": {
        "pageid": 9290485,
        "ns": 0,
        "title": "Biathlon ai XXIV Giochi olimpici invernali - 7,5 km sprint femminile",
        "extract": "La gara della 7,5 km sprint femminile di biathlon dei XXIV Giochi olimpici invernali di Pechino \u00e8 stata disputata l'11 febbraio 2022, a partire dalle ore 17:00 (UTC+8), presso il National Biathlon Centre di Zhangjiakou. Vi hanno partecipato 89 atlete provenienti da 29 nazioni.\nLa competizione \u00e8 stata vinta dalla biatleta norvegese Marte Olsbu, mentre l'argento e il bronzo sono andati rispettivamente alla svedese Elvira \u00d6berg e all'italiana Dorothea Wierer."
    },
    "9496379": {
        "pageid": 9496379,
        "ns": 0,
        "title": "First Light",
        "extract": ""
    },
    "10285148": {
        "pageid": 10285148,
        "ns": 0,
        "title": "Lili Marberg",
        "extract": "Lili Marberg (Grimma, 9 dicembre 1876 \u2013 Vienna, 8 aprile 1962) \u00e8 stata un'attrice tedesca."
    },
    "187755": {
        "pageid": 187755,
        "ns": 0,
        "title": "Casson",
        "extract": "Casson \u00e8 un comune francese di 2.104 abitanti situato nel dipartimento della Loira Atlantica nella regione dei Paesi della Loira."
    },
    "567989": {
        "pageid": 567989,
        "ns": 0,
        "title": "Pita-Ten",
        "extract": "Pita-Ten (\u3074\u305f\u30c6\u30f3?) \u00e8 un manga sh\u014dnen creato da Koge-Donbo, gi\u00e0 famoso per Di Gi Charat. In Giappone \u00e8 serializzato su Dengeki Daioh, dal 1998 al 2003.\nDal manga \u00e8 stato adattato anche in un anime di 26 episodi, animato da Madhouse, prodotto da Broccoli e trasmesso su TV Tokyo nel 2002."
    },
    "732637": {
        "pageid": 732637,
        "ns": 0,
        "title": "Roselle (sito archeologico)",
        "extract": "Roselle (Rusel in etrusco, Rusellae per i Romani) \u00e8 stata un'antica citt\u00e0 di origini etrusche situata a 10 km dalla citt\u00e0 di Grosseto. I resti archeologici si trovano nei pressi della moderna frazione omonima. Nel 2016 l'area archeologica ha fatto registrare 18 716 visitatori."
    },
    "809879": {
        "pageid": 809879,
        "ns": 0,
        "title": "Xidi",
        "extract": "Xidi (in cinese: \u897f\u9012, X\u012bd\u00ec, letteralmente Accampamento occidentale), \u00e8 un villaggio che si trova nella provincia di Anhui, in Cina, dichiarato patrimonio dell'umanit\u00e0 dall'UNESCO nel 2000 insieme all'altro villaggio di Hongcun.\nEsso venne costruito durante il regno dell'imperatore Huangyou, nel periodo della Dinastia Song, e originariamente era chiamato Xichuan (Fiume occidentale) a causa dei corsi d'acqua che scorrono nei pressi del villaggio. Il fiorire del villaggio fu strettamente connesso alla fortuna della famiglia Hu, i cui componenti cominciarono a dedicarsi al commercio nel 1465 e presto iniziarono la costruzione di edifici pubblici e privati. A partire dalla met\u00e0 del XVII secolo l'influenza della famiglia divenne anche politica, contribuendo ulteriormente alla crescita della prosperit\u00e0 del villaggio nei secoli XVIII e XIX. Al momento del massimo splendore, nel villaggio vi erano circa 600 abitazioni.\nLa disposizione stradale di Xidi \u00e8 dominata da una strada principale che si sviluppa secondo l'asse nord-est ed \u00e8 affiancata da due strade parallele. Queste strade principali sono connesse l'un l'altra da molte piccole stradine. Gli spazi aperti, come le piazze, sono confinati di fronte agli edifici pubblici, e sono perlopi\u00f9 di piccole dimensioni.\nOggi il villaggio \u00e8 meta di un forte turismo, attratto dalle 124 abitazioni in legno in ottimo stato di conservazione, risalenti alle dinastie Ming e Qing, con le loro splendide sculture."
    },
    "1179679": {
        "pageid": 1179679,
        "ns": 0,
        "title": "Sony Building",
        "extract": "Il Sony Building, gi\u00e0 AT&T Building, \u00e8 un grattacielo di 37 piani di New York. \u00c8 situato nella Madison Avenue, tra la 55\u00aa e la 56\u00aa strada. Fu progettato da Philip Johnson e da John Burgee nel 1978; la costruzione fu terminata nel 1984 tra numerose controversie."
    },
    "1316072": {
        "pageid": 1316072,
        "ns": 0,
        "title": "Sue Price",
        "extract": "Sue Price (Mount Prospect, 29 marzo 1965) \u00e8 un'attrice e culturista statunitense."
    },
    "1374340": {
        "pageid": 1374340,
        "ns": 0,
        "title": "P\u0103ltini\u0219 (Boto\u0219ani)",
        "extract": "P\u0103ltini\u0219  \u00e8 un comune della Romania di 3.240 abitanti, ubicato nel distretto di Boto\u0219ani, nella regione storica della Moldavia.\nIl comune \u00e8 formato dall'unione di 4 villaggi: Cuzl\u0103u, Horodi\u0219tea, P\u0103ltini\u0219, Slobozia."
    },
    "2779895": {
        "pageid": 2779895,
        "ns": 0,
        "title": "Circondario di Verolanuova",
        "extract": "Il circondario di Verolanuova era uno dei cinque circondari in cui era suddivisa la provincia di Brescia, esistito dal 1859 al 1926.\n\n"
    },
    "3164485": {
        "pageid": 3164485,
        "ns": 0,
        "title": "Iarnr\u00f3d \u00c9ireann",
        "extract": "Iarnr\u00f3d \u00c9ireann (lett. \"ferrovie irlandesi\"; in inglese Irish Rail) \u00e8 il gestore nazionale del sistema ferroviario dell'Irlanda. Fondata il 2 febbraio 1987, \u00e8 una filiale dell'ente pubblico C\u00f3ras Iompair \u00c9ireann (CI\u00c9). Offre servizi passeggeri di lunga distanza (InterCity) e pendolari (Commuter) cos\u00ec come il trasporto merci ferroviario all'interno della Repubblica d'Irlanda. In collaborazione con le Ferrovie dell'Irlanda del Nord gestisce il treno Enterprise che effettua un servizio di collegamento tra Dublino e Belfast. Nel 2007 con Iarnr\u00f3d \u00c9ireann hanno viaggiato 45,5 milioni di passeggeri, rispetto ai 43,1 milioni del 2006."
    },
    "3586666": {
        "pageid": 3586666,
        "ns": 0,
        "title": "Kuhstorf",
        "extract": "Kuhstorf \u00e8 un comune del Meclemburgo-Pomerania Anteriore, in Germania.\nAppartiene al circondario (Kreis) di Ludwigslust-Parchim (targa LWL) ed \u00e8 parte della comunit\u00e0 amministrativa (Amt) di Hagenow-Land."
    },
    "3977018": {
        "pageid": 3977018,
        "ns": 0,
        "title": "Subida a Urkiola 2007",
        "extract": "La Subida a Urkiola 2007, trentatreesima edizione della corsa, valida come evento dell'UCI Europe Tour 2007 categoria 1.1, si svolse il 5 agosto 2007 su un percorso di 163 km. Fu vinta dallo spagnolo Jos\u00e9 \u00c1ngel G\u00f3mez Marchante, che termin\u00f2 la gara in 3h50'38\" alla media di 42,405 km/h.\nFurono 50 i ciclisti che portarono a termine il percorso."
    },
    "4215782": {
        "pageid": 4215782,
        "ns": 0,
        "title": "Sesto d'impianto",
        "extract": "Il sesto d'impianto, in arboricoltura, \u00e8 la disposizione geometrica delle piante, con relative interdistanze, impostata in una piantagione legnosa."
    },
    "5242523": {
        "pageid": 5242523,
        "ns": 0,
        "title": "Alpha (Sevendust)",
        "extract": "Alpha \u00e8 il sesto album in studio del gruppo musicale alternative metal statunitense Sevendust, pubblicato nel 2007."
    },
    "5248604": {
        "pageid": 5248604,
        "ns": 0,
        "title": "Nan\u00f9, il figlio della giungla",
        "extract": "Nan\u00f9, il figlio della giungla (The World's Greatest Athlete) \u00e8 un film prodotto dalla Walt Disney del 1973 diretto da Robert Scheerer."
    },
    "5431148": {
        "pageid": 5431148,
        "ns": 0,
        "title": "Bitch Better Have My Money",
        "extract": "Bitch Better Have My Money \u00e8 un singolo della cantante barbadiana Rihanna, pubblicato il 26 marzo 2015 dalla Roc Nation."
    },
    "5824727": {
        "pageid": 5824727,
        "ns": 0,
        "title": "Guardando il cielo (album Arisa)",
        "extract": "Guardando il cielo \u00e8 il quinto album in studio della cantante italiana Arisa, pubblicato il 12 febbraio 2016 dalla Warner Music Italy."
    },
    "6033823": {
        "pageid": 6033823,
        "ns": 0,
        "title": "Arlanda Jets",
        "extract": "Gli Arlanda Jets sono una squadra di football americano di M\u00e4rsta, in Svezia; fondati nel 1988, hanno vinto 1 titolo nazionale."
    },
    "7664530": {
        "pageid": 7664530,
        "ns": 0,
        "title": "Monte Block",
        "extract": "Il Monte Block (in lingua inglese: Mount Block) \u00e8 un nunatak, cio\u00e8 un picco roccioso isolato, situato circa 9 km a sud del Block Peak, nelle Grosvenor Mountains, catena montuosa che fa parte dei Monti della Regina Maud, in Antartide. \nFu scoperto dal retroammiraglio Richard Evelyn Byrd nel novembre 1929 durante il volo verso il Polo Sud nel corso della spedizione polare.\nLa denominazione \u00e8 stata assegnata dallo stesso Byrd in onore di Paul Block Jr. (1911-1987), figlio del giornalista e editore di quotidiani Paul Block Sr. (1875-1941), che era stato uno dei finanziatori della spedizione. Anche il Block Peak, nella stessa catena montuosa, \u00e8 stato dedicato da Byrd a William Block, altro figlio del suo generoso sponsor."
    },
    "8701428": {
        "pageid": 8701428,
        "ns": 0,
        "title": "Tra due fuochi (film)",
        "extract": "Tra due fuochi (Man in the Middle) \u00e8 un film del 1964 diretto da Guy Hamilton in CinemaScope.\n\u00c8 ispirato al romanzo The Winston Affair scritto da Howard Fast nel 1959."
    },
    "9704219": {
        "pageid": 9704219,
        "ns": 0,
        "title": "Kawasaki Z1300",
        "extract": "La Kawasaki Z1300 \u00e8 una motocicletta della casa motociclistica giapponese Kawasaki prodotta dal 1978 al 1989.\nLa peculiarit\u00e0 tecnica della moto \u00e8 quella di adottare un motore a 6 cilindri in linea raffreddato a liquido, tra le prime moto di grande cubatura a farne uso."
    },
    "27562": {
        "pageid": 27562,
        "ns": 0,
        "title": "Default (informatica)",
        "extract": "Con default, in informatica, ci si riferisce allo stato o alla risposta di un sistema qualunque in assenza di interventi espliciti (ad esempio input o configurazioni dell'utente), ovverosia predefinito."
    },
    "182695": {
        "pageid": 182695,
        "ns": 0,
        "title": "Lourdoueix-Saint-Pierre",
        "extract": "Lourdoueix-Saint-Pierre \u00e8 un comune francese di 844 abitanti situato nel dipartimento della Creuse nella regione della Nuova Aquitania."
    },
    "388138": {
        "pageid": 388138,
        "ns": 0,
        "title": "Pizzino",
        "extract": "Il termine pizzino \u00e8 una derivazione del termine siciliano pizzinu che indica un piccolo pezzo (pezzettino) di carta o un bigliettino.\nIl termine pizzino \u00e8 anche un cognome usato in Sicilia."
    },
    "731020": {
        "pageid": 731020,
        "ns": 0,
        "title": "Elsa Merlini",
        "extract": "Elsa Merlini, nome d'arte di Elsa Tscheliesnig (Trieste, 26 luglio 1903 \u2013 Roma, 22 febbraio 1983), \u00e8 stata un'attrice e cantante italiana."
    },
    "738880": {
        "pageid": 738880,
        "ns": 0,
        "title": "Cantone di B\u00e9thune-Est",
        "extract": "Il Cantone di B\u00e9thune-Est era una divisione amministrativa dell'arrondissement di B\u00e9thune.\n\u00c8 stato soppresso a seguito della riforma complessiva dei cantoni del 2014, che \u00e8 entrata in vigore con le elezioni dipartimentali del 2015.\nComprendeva parte della citt\u00e0 di B\u00e9thune e i comuni di:\n\nLa Couture\nEssars\nHinges\nLocon\nVerquigneul\nVieille-Chapelle"
    },
    "1807588": {
        "pageid": 1807588,
        "ns": 0,
        "title": "Premchand",
        "extract": "Munshi Premchand, pseudonimo di Dhanpat Rai Srivastava (in hind\u012b \u092a\u094d\u0930\u0947\u092e\u091a\u0902\u0926, in urdu \u067e\u0631\u06cc\u0645\u0686\u06ba\u062f\u200e?, lett. \"Luna d'amore\"; traslitterato anche come Premcand; Lamahi, 31 luglio 1880 \u2013 8 ottobre 1936), \u00e8 stato uno scrittore indiano, una delle pi\u00f9 grandi figure letterarie della letteratura hind\u012b e urdu moderna."
    },
    "2879909": {
        "pageid": 2879909,
        "ns": 0,
        "title": "Credimi",
        "extract": "Credimi \u00e8 un film statunitense, diretto nel 1950 da Norman Taurog."
    },
    "3551919": {
        "pageid": 3551919,
        "ns": 0,
        "title": "Albert Sorel",
        "extract": "Albert Sorel (Honfleur, 13 agosto 1842 \u2013 Parigi, 29 giugno 1906) \u00e8 stato uno storico francese.\nDocente dal 1872 di storia diplomatica all'\u00c9cole des sciences politiques, compose l'opera L'Europe et la r\u00e9volution fran\u00e7ais (9 voll., 1865-1911), in cui addit\u00f2 gli elementi di continuit\u00e0 tra l'antico regime e l'epoca rivoluzionaria e gli \u00c9ssais d'Histoire et de critique (1883). Collabor\u00f2 intensamente con lui il filosofo Th\u00e9odore Funck-Brentano."
    },
    "3556626": {
        "pageid": 3556626,
        "ns": 0,
        "title": "Louis B\u00e9roud",
        "extract": "Louis B\u00e9roud (Lione, 17 gennaio 1852 \u2013 Parigi, 9 ottobre 1930) \u00e8 stato un pittore francese."
    },
    "4252421": {
        "pageid": 4252421,
        "ns": 0,
        "title": "Detlof von Winterfeldt",
        "extract": "Detlof Sigismund von Winterfeldt (Berlino, 28 maggio 1867 \u2013 Berlino, 3 luglio 1940) \u00e8 stato un militare e diplomatico tedesco."
    },
    "4538492": {
        "pageid": 4538492,
        "ns": 0,
        "title": "Under the Tonto Rim",
        "extract": ""
    },
    "4871898": {
        "pageid": 4871898,
        "ns": 0,
        "title": "BattleTech 3025 MUSE",
        "extract": "BattleTech 3025 MUSE (conosciuto anche come BattleTech 3026 MUSE) \u00e8 stato uno dei primi videogiochi di tipo multiplayer ispirati all'universo immaginario BattleTech (franchise originariamente di propriet\u00e0 dell'editore FASA), realizzato a livello amatoriale. Creato a partire dal 1990, il progetto (un MUD, in sostanza) \u00e8 stato supportato dalla community per tre anni, prima di venir abbandonato."
    },
    "5166767": {
        "pageid": 5166767,
        "ns": 0,
        "title": "Persone di nome Luigi/Politici",
        "extract": "Questa \u00e8 una lista di persone presenti nell'enciclopedia che hanno il nome Luigi e sono politici."
    },
    "6055926": {
        "pageid": 6055926,
        "ns": 0,
        "title": "Poesia (brano musicale)",
        "extract": "Poesia \u00e8 una canzone scritta da Marco Luberti e Amerigo Paolo Cassella con musica di Riccardo Cocciante, fu pubblicata nell'aprile del 1973, nell'album Pazza idea di Patty Pravo e, poco dopo, nel settembre dello stesso anno, da Riccardo Cocciante nell'omonimo album."
    },
    "8028799": {
        "pageid": 8028799,
        "ns": 0,
        "title": "Mgogoni (Chake Chake)",
        "extract": "Mgogoni \u00e8 una circoscrizione rurale (rural ward) della Tanzania situata nel distretto di Chake Chake, regione di Pemba Sud. Conta una popolazione di 2 598 abitanti (censimento 2012)."
    },
    "8036770": {
        "pageid": 8036770,
        "ns": 0,
        "title": "Albo d'oro della Ligue 2",
        "extract": "Di seguito viene riportato l'albo d'oro della Ligue 2 (denominata Division 2 fino al 2002, in seguito Ligue 2) dal 1934 ad oggi."
    },
    "8480089": {
        "pageid": 8480089,
        "ns": 0,
        "title": "Rocco Abate",
        "extract": "Rocco Abate (Oriolo, 20 giugno 1950) \u00e8 un compositore e flautista italiano."
    },
    "8566950": {
        "pageid": 8566950,
        "ns": 0,
        "title": "Fogdiver",
        "extract": "Fogdiver \u00e8 il primo album in studio del gruppo musicale tedesco The Ocean, pubblicato il 1\u00ba settembre 2003 dalla Make My Day Records."
    },
    "9541362": {
        "pageid": 9541362,
        "ns": 0,
        "title": "Diego Enr\u00edquez de Guzm\u00e1n y de Toledo",
        "extract": "Diego Enr\u00edquez de Guzm\u00e1n y Toledo (Zamora, ... \u2013 2 agosto 1604) fu il V conte di Alba de Liste, vicer\u00e9 di Sicilia dal 1585 al 1592, consigliere di Stato, gentiluomo del re, commendatore dell'Ordine del Toson d'Oro (1602) e Maggiordomo maggiore del Re al servizio della regina e della infanta Isabella Clara Eugenia d'Asburgo.."
    },
    "9903665": {
        "pageid": 9903665,
        "ns": 0,
        "title": "Stephen Ackles",
        "extract": "Stephen Ackles (Brevik, 15 febbraio 1966 \u2013 Follo, 28 settembre 2023) \u00e8 stato un cantante e musicista norvegese."
    },
    "273610": {
        "pageid": 273610,
        "ns": 0,
        "title": "Gubana",
        "extract": "La gubana (gubane in friulano; gubanca, in dialetto beneciano, dialetto sloveno delle Valli del Natisone) \u00e8 un tipico dolce delle valli del Natisone (Udine), che si prepara in periodi di grande festa (Natale, Pasqua) o in occasioni particolari (come matrimoni e sagre paesane), dalla forma a chiocciola, del diametro variabile, cotto al forno, a base di pasta dolce lievitata, con un ripieno di noci, uvetta, pinoli, zucchero, grappa, scorza grattugiata di limone.\n\n"
    },
    "484907": {
        "pageid": 484907,
        "ns": 0,
        "title": "Torneo di gioco di ruolo",
        "extract": "Un torneo di gioco di ruolo \u00e8 una forma particolare di gioco di ruolo che prevede una competizione tra squadre o giocatori singoli, secondo la formula del torneo.\nEsso consiste tipicamente in una o pi\u00f9 avventure o storie one-shot (cio\u00e8 con un inizio e una fine ben definiti) di un determinato gioco di ruolo, i cui protagonisti sono dei personaggi (tipicamente dai 3 ai 6 personaggi) impersonati dai giocatori. Ogni singola avventura ha tipicamente una durata di 3-4 ore. Quando il torneo \u00e8 organizzato in pi\u00f9 partite allora pu\u00f2 darsi che ogni avventura sia il seguito della precedente (in cui i giocatori mantengono il personaggio interpretato nella partita precedente), o che la stessa storia venga ripresa e proseguita nell'arco di pi\u00f9 tornei.\nGeneralmente il personaggio da interpretare viene fornito dall'organizzazione del torneo, completo di un background che ne riassume storia, personalit\u00e0 e comportamenti tipici. Non di rado per stimolare un'interpretazione pi\u00f9 verosimile, interessante e competitiva il background dei personaggi prevede motivazioni o obiettivi conflittuali (o direttamente antitetici) con quelli di altri personaggi o segreti che devono essere conservati. Generalmente ogni personaggio dispone anche di una breve descrizione degli altri personaggi dal suo personale punto di vista (come li ha conosciuti, cosa ne pensa di ognuno di essi e informazioni varie).\nOltre al background viene fornita una scheda del personaggio che ne chiarisce le abilit\u00e0 e le facolt\u00e0 nei termini dello specifico regolamento di gioco di ruolo utilizzato nel corso del torneo: i giocatori hanno un periodo di tempo (tipicamente una mezz'ora) per comprendere il personaggio e le sue abilit\u00e0, dopodich\u00e9 la partita ha inizio.\nCome in una partita di giochi di ruolo normale il gioco \u00e8 guidato dal Narratore (o Master) il quale, oltre ai normali incarichi di dirigere il gioco e interpretare i personaggi non giocanti ha anche il compito di valutare come i giocatori impersonano i loro personaggi (se ne interpretano coerentemente il background e se utilizzano le loro abilit\u00e0 in maniera appropriata).\nTutte le squadre giocano, separatamente, la stessa avventura, anche se gli esiti e lo svolgimento della storia, come in ogni gioco di ruolo, possono essere ben diversi a seconda delle scelte dei giocatori; i giocatori di ogni squadra interpretano i medesimi personaggi. In questo modo i narratori possono raffrontare le diverse prestazioni, valutarle e quindi stilare una classifica sulla base di come i partecipanti si sono comportati; da questa emergeranno la squadra vincitrice e i migliori interpreti dei personaggi. Questa \u00e8 la formula pi\u00f9 comune utilizzata nei tornei, tipica dei tornei facenti parte del circuito nazionale Game Network - Raven Cup e organizzati in varie parti di Italia dalle associazioni che a tale Network aderiscono.\nIl metodo di assegnazione del punteggio varia da torneo a torneo, il punteggio pu\u00f2 dipendere in misura maggiore o minore da uno o pi\u00f9 dei seguenti punti, anche se generalmente \u00e8 la capacit\u00e0 interpretativa ad avere il peso maggiore:\n\nla capacit\u00e0 di interpretare il personaggio\naver compiuto particolari azioni nel corso della partita (aver risolto specifici enigmi, aver raggiunto specifici punti della trama, aver compiuto certe scelte)\nla valutazione della conoscenza delle regole del gioco\nIn alcuni casi i punti possono anche essere assegnati dai giocatori stessi indicando quali dei loro compagni di gioco abbiano giocato meglio.\nA seconda dell'organizzazione del torneo possono essere premiate le squadre di giocatori come gruppo, i singoli giocatori o entrambe le cose (con classifiche separate), inoltre nel caso di tornei organizzati su pi\u00f9 partite si pu\u00f2 proseguire come squadra o come singoli giocatori (riformando quindi man mano le squadre con il proseguire del torneo).\nEsistono altre tipologie di torneo che prevedono l'utilizzo di personaggi non precostituiti e non legati alla trama della storia; in tal modo si lascia la libert\u00e0 ai giocatori di impersonare il personaggio desiderato, ma, secondo alcuni, si hanno dei problemi legati all'oggettivit\u00e0 della valutazione, poich\u00e9 ogni squadra presenta dei personaggi diversi, il che rende molto pi\u00f9 difficile poter raffrontare le prestazioni dei partecipanti."
    },
    "1132893": {
        "pageid": 1132893,
        "ns": 0,
        "title": "Twl",
        "extract": "twl \u2013 codice ISO 639-3 della lingua tawara"
    },
    "1243033": {
        "pageid": 1243033,
        "ns": 0,
        "title": "Gr\u00f6benzell",
        "extract": "Gr\u00f6benzell \u00e8 una municipalit\u00e0 nel distretto di F\u00fcrstenfeldbruck, in Baviera, Germania.\nNel censimento del 31 dicembre 2011 gli abitanti erano 19.673."
    },
    "1777387": {
        "pageid": 1777387,
        "ns": 0,
        "title": "Gian Filippo Reali",
        "extract": "Gian Filippo Reali (Cologno Monzese, 29 giugno 1951) \u00e8 un allenatore di calcio ed ex calciatore italiano, di ruolo difensore."
    },
    "1787171": {
        "pageid": 1787171,
        "ns": 0,
        "title": "Jam (singolo)",
        "extract": "Jam \u00e8 un brano musicale di Michael Jackson, pubblicato il 13 luglio 1992 come quarto singolo estratto dall'album Dangerous.\nFu nominata ai Grammy Awards del 1993 per le categorie Best R&B Vocal Performance e Best R&B Song. Il video della canzone \u00e8 stato girato in collaborazione con Michael Jordan, giocatore dell'NBA. Quest'ultimo la cantava con i Chicago Bulls, la sua ex squadra, al campionato del 1992 nel video \"Untouchabulls\"."
    },
    "2146506": {
        "pageid": 2146506,
        "ns": 0,
        "title": "Rifugio Monzino",
        "extract": "Il rifugio Monzino \u00e8 un rifugio situato nel comune di Courmayeur (AO), nel massiccio del Monte Bianco (Alpi Graie), a 2.590 m s.l.m."
    },
    "2375000": {
        "pageid": 2375000,
        "ns": 0,
        "title": "Frl. Menke",
        "extract": "Frl. Menke, pseudonimo di Franziska Menke (Amburgo, 4 novembre 1960), \u00e8 una cantante tedesca."
    },
    "2578178": {
        "pageid": 2578178,
        "ns": 0,
        "title": "Bansko",
        "extract": "Bansko (in bulgaro \u0411\u0430\u043d\u0441\u043a\u043e) \u00e8 un comune bulgaro situato nel distretto di Blagoevgrad di 13.125 abitanti (dati 2011).\n\u00c8 una rinomata localit\u00e0 sciistica alpina; ospita le gare femminili di Coppa del Mondo di sci alpino. Il comprensorio sciistico \u00e8 costituito da 75 km di piste e servito da 17 impianti di risalita. L'altitudine massima raggiunge i 2600 metri circa.\nLa localit\u00e0 di Bansko \u00e8 gemellata dal 2023, con il comune di Bormio, in provincia di Sondrio."
    },
    "2758087": {
        "pageid": 2758087,
        "ns": 0,
        "title": "Singapore Open 1996",
        "extract": "Il Singapore Open 1996 \u00e8 stato un torneo di tennis giocato sul sintetico indoor. \n\u00c8 stata la 9\u00aa edizione del Singapore Open che fa parte della categoria World Series nell'ambito dell'ATP Tour 1996.\nSi \u00e8 giocato a Singapore dal 30 settembre al 6 ottobre 1996."
    },
    "3765955": {
        "pageid": 3765955,
        "ns": 0,
        "title": "Otto Andersson",
        "extract": "Otto August Andersson (Ed, 7 maggio 1910 \u2013 Surte, 11 agosto 1977) \u00e8 stato un calciatore svedese, di ruolo difensore."
    },
    "6695673": {
        "pageid": 6695673,
        "ns": 0,
        "title": "Bright Computing",
        "extract": "Bright Computing, Inc. \u00e8 un'azienda che sviluppa software per l'implementazione e la gestione di cluster ad alte prestazioni (HPC), cluster di big data e OpenStack nei data center utilizzando il cloud computing.\nBright Computing \u00e8 stato fondato da Matthijs van Leeuwen nel 2009, che ha fatto girare la societ\u00e0 da ClusterVision, che aveva co-fondato con Alex Ninaber e Arijan Sauer. Alex e Matthijs hanno lavorato insieme a Compusys nel Regno Unito, che \u00e8 stata una delle prime societ\u00e0 a costruire commercialmente cluster HPC. Lasciarono Compusys nel 2002 per avviare ClusterVision nei Paesi Bassi, dopo aver stabilito che esisteva un mercato in crescita per la creazione e la gestione di cluster di supercomputer usando componenti hardware e software open source, legati insieme ai propri script personalizzati. ClusterVision ha inoltre fornito servizi di supporto per installazione e consegna per cluster HPC presso universit\u00e0 ed enti governativi.\nNel 2004, Martijn de Vries \u00e8 entrato in ClusterVision e ha iniziato lo sviluppo del software di gestione dei cluster. Il software \u00e8 stato reso disponibile ai clienti nel 2008, con il nome di ClusterVisionOS v4.\nNel 2009, Bright Computing \u00e8 stato distribuito da ClusterVision. ClusterVisionOS \u00e8 stato rinominato Bright Cluster Manager e van Leeuwen \u00e8 stato nominato CEO di Bright Computing.\nNel 2010, ING Corporate Investments ha investito $ 2,5 milioni in Bright Computing. Nel 2014, Draper Fisher Jurvetson (DFJ) (Stati Uniti), DFJ Esprit (Regno Unito), Prime Ventures e ING Corporate Investments hanno investito $ 14,5 milioni in Bright Computing. A quel tempo, Bright Computing e ClusterVision erano completamente separati.\nNel febbraio 2016, Bright ha nominato Bill Wagner come amministratore delegato. Matthijs van Leeuwen \u00e8 diventato Chief Strategy Officer e membro del consiglio di amministrazione."
    },
    "8256296": {
        "pageid": 8256296,
        "ns": 0,
        "title": "Monastero di Santa Maria dell'Aspro",
        "extract": "Il monastero di Santa Maria dell'Aspro, poi convento di Santa Maria di Loreto \u00e8 stato un edificio religioso oggi in rovina, costruito nella frazione di Villa d'Agri, nella citt\u00e0 di Marsicovetere, in provincia di Potenza.\nL'edificio \u00e8 celebre perch\u00e9 nel 1334 fu rifugio di Angelo Clareno, punto di riferimento dei Francescani spirituali, ricercato dall'Inquisizione e gi\u00e0 scomunicato dal 1317. Qui, nel convento che dedic\u00f2 a Santa Maria di Loreto, in localit\u00e0 Santa Maria dell'Aspro, introdusse l'ordine dei Fraticelli e produsse un'effervescenza religiosa fondata su una spiritualit\u00e0 che predicava il rinnovamento della vita in attesa dell'apocalisse (compiendo, secondo alcune fonti, anche alcuni miracoli). Clareno mor\u00ec il 15 giugno 1337 e la sua tomba divenne met\u00e0 di frequenti pellegrinaggi."
    },
    "8415322": {
        "pageid": 8415322,
        "ns": 0,
        "title": "I miei 60 giorni all'inferno",
        "extract": "I miei 60 giorni all'inferno (60 days In) \u00e8 un programma televisivo statunitense, trasmesso dall'emittente televisiva A&E Network dal 10 marzo 2016. In Italia viene trasmessa da DMAX da aprile 2020. In America dal 30 luglio 2019 va in onda lo spin-off 60 Days In: Narcoland."
    },
    "8576888": {
        "pageid": 8576888,
        "ns": 0,
        "title": "Bol'\u0161aja \u017eizn'",
        "extract": "Bol'\u0161aja \u017eizn' (\u0411\u043e\u043b\u044c\u0448\u0430\u044f \u0436\u0438\u0437\u043d\u044c) \u00e8 un film del 1939 diretto da Leonid Davidovi\u010d Lukov."
    },
    "8664866": {
        "pageid": 8664866,
        "ns": 0,
        "title": "Nell Freudenberger",
        "extract": "Nell Freudenberger (New York, 21 aprile 1975) \u00e8 una scrittrice statunitense."
    },
    "8806162": {
        "pageid": 8806162,
        "ns": 0,
        "title": "Andy Rollings",
        "extract": "Andy Rollings (Portishead, 14 dicembre 1954) \u00e8 un ex calciatore inglese, di ruolo difensore."
    },
    "9103657": {
        "pageid": 9103657,
        "ns": 0,
        "title": "Volo Air New Zealand 4374",
        "extract": "Il volo Air New Zealand 4734 era un volo proveniente da Gisborne che si schiant\u00f2 durante l'atterraggio ad Auckland uccidendo due dei quattro occupanti a bordo."
    },
    "9132786": {
        "pageid": 9132786,
        "ns": 0,
        "title": "Virtus Pallacanestro Bologna 2021-2022",
        "extract": "Questa voce raccoglie le informazioni riguardanti la Virtus Pallacanestro Bologna nelle competizioni ufficiali della stagione 2021-2022."
    },
    "9569413": {
        "pageid": 9569413,
        "ns": 0,
        "title": "Hugo Bueno",
        "extract": "Hugo Bueno L\u00f3pez (Vigo, 18 settembre 2002) \u00e8 un calciatore spagnolo, difensore del Feyenoord in prestito dal Wolverhampton."
    },
    "20626": {
        "pageid": 20626,
        "ns": 0,
        "title": "Papa Stefano VII",
        "extract": "Stefano VII o VIII secondo una diversa numerazione (Roma, ... \u2013 Roma, febbraio 931) \u00e8 stato il 124\u00ba papa della Chiesa cattolica dal 928 al 931, uno dei \"papi cortigiani\" nominati da Marozia."
    },
    "1071440": {
        "pageid": 1071440,
        "ns": 0,
        "title": "It Came from the Desert",
        "extract": "It Came from the Desert (lett. \"venne dal deserto\") \u00e8 un videogioco sviluppato dalla Cinemaware nel 1989 per Amiga e in seguito convertito per MS-DOS e TurboGrafx 16. Erano previste, ma non uscirono, una versione Atari ST e una Sega Mega Drive; quest'ultima esiste come prototipo ed \u00e8 un gioco d'azione piuttosto differente.\nCome molti altri titoli Cinemaware It Came from the Desert ha uno stile hollywoodiano, con utilizzo di intermezzi animati e una grafica di alto livello, caratteristiche non comuni all'epoca. Il videogioco \u00e8 ispirato a molti film di serie B degli anni cinquanta che sfruttano l'idea delle radiazioni e del nucleare per generare mostruose creature mutanti. Il gioco viene considerato uno dei migliori e dei pi\u00f9 innovativi titoli Cinemaware, avendo vinto molti riconoscimenti dalle riviste del settore."
    },
    "1356242": {
        "pageid": 1356242,
        "ns": 0,
        "title": "DAF LF",
        "extract": "Il DAF LF \u00e8 un modello di autocarro progettato, sviluppato e montato da Leyland Trucks e commercializzato sotto il marchio DAF.\nGli LF45 e gli LF55 sono alimentati rispettivamente dai motori B4.5 e B6.7 della Cummins eroganti potenze oscillanti tra i 140 e i 280 CV (103 e 210 kW) e con una coppia motrice tra i 550 e i 1.020 Nm. Sono tutti omologati Euro 4.\nIl DAF LF ha vinto il premio International Truck of the Year nel 2002, precedendo nella classifica di quell'anno il Volvo FH e il Renault Magnum.\nDestinato prevalentemente alla distribuzione locale di merci \u00e8 disponibile in varie versioni con massa a pieno carico comprese tra le 6,5 e le 12 tonn per la versione LF 45, tra le 12 e le 19 tonn per la versione LF 55. Nella versione complesso di veicoli con rimorchio o semirimorchio la massa complessiva pu\u00f2 raggiungere le 32 tonn.\nTra gli optional disponibili un posto di rilievo \u00e8 preso dalla possibilit\u00e0 di montare un cambio automatico in luogo del classico cambio manuale. Le cabine disponibili sono due, una da 1.603 mm di profondit\u00e0 ed una seconda, da 2.003 mm, ospitante anche un lettino per il guidatore\nNel 2007 la gamma \u00e8 stata rivisitata, con la presentazione di nuovi propulsori in regola con le nuove norme Euro 5 ed \u00e8 stato presentata, in versione prototipo, anche una versione ibrida diesel/elettrica."
    },
    "1778938": {
        "pageid": 1778938,
        "ns": 0,
        "title": "Aladino Valoti",
        "extract": "Aladino Valoti (Alzano Lombardo, 9 gennaio 1966) \u00e8 un dirigente sportivo ed ex calciatore italiano, di ruolo centrocampista.\nIl fratello Paolo \u00e8 un ex ciclista professionista, mentre suo figlio Mattia \u00e8 anch'egli un calciatore."
    },
    "2526483": {
        "pageid": 2526483,
        "ns": 0,
        "title": "Dominator (U.D.O.)",
        "extract": "Dominator \u00e8 il dodicesimo album in studio del gruppo musicale tedesco U.D.O., pubblicato il 21 agosto 2009."
    },
    "2938733": {
        "pageid": 2938733,
        "ns": 0,
        "title": "Sindaci di Mignanego",
        "extract": "Questo elenco riporta i responsabili dell'amministrazione civica del comune di Mignanego nella citt\u00e0 metropolitana di Genova."
    },
    "3312644": {
        "pageid": 3312644,
        "ns": 0,
        "title": "Il decimo clandestino",
        "extract": "Il decimo clandestino \u00e8 la terza raccolta di racconti (o romanzo a episodi) del giornalista e scrittore italiano Giovannino Guareschi pubblicata postuma da Rizzoli nell'ottobre del 1982.\nIl decimo clandestino \u00e8 una raccolta di racconti, in parte gi\u00e0 pubblicati in lingua inglese, riuniti in questo volume per la stampa italiana, con disegni dello stesso Guareschi. Questo \u00e8 il primo volume della nuova serie di racconti di Guareschi intitolata Piccolo Mondo Borghese dove l'ambientazione si allarga dalla bassa padana alle citt\u00e0 del nord come Milano. Compaiono il parroco di campagna don Camillo e il sindaco comunista e meccanico del paese Peppone, in un paio di racconti ma di sfuggita, ombre di contorno ai fatti dei contadini, operai, commendatori, industriali, professori, ricchi e poveri e persino un americano."
    },
    "3855468": {
        "pageid": 3855468,
        "ns": 0,
        "title": "Lee Petty",
        "extract": "Lee Arnold Petty (Randleman, 14 marzo 1914 \u2013 Greensboro, 5 aprile 2000) \u00e8 stato un pilota automobilistico statunitense, specializzato nelle stock car. Fu il vincitore di tre titoli Grand National (quello che oggi \u00e8 la NASCAR Cup Series).\n\u00c8 il padre di Richard Petty, a sua volta vincitore di 7 titoli Sprint Cup Series."
    },
    "4396224": {
        "pageid": 4396224,
        "ns": 0,
        "title": "Andreea B\u0103nic\u0103",
        "extract": "Andreea B\u0103nic\u0103 (Eforie, 21 giugno 1978) \u00e8 una cantante e ballerina rumena."
    },
    "4720622": {
        "pageid": 4720622,
        "ns": 0,
        "title": "Santuario di Maria Santissima",
        "extract": "Basilica santuario di Maria Santissima Annunziata \u2013 santuario di Trapani, in Sicilia, dedicata alla Beata Vergine Maria del Monte Carmelo\nSantuario di Maria Santissima del Carmelo \u2013 santuario di Palmi, in Calabria\nSantuario di Maria Santissima Consolatrice del Carpinello \u2013 santuario di Visciano, in Campania\nSantuario di Maria Santissima della Croce \u2013 santuario di Francavilla Fontana, in Puglia\nSantuario di Maria Santissima Incoronata dei Bagni \u2013 santuario di Scafati, in Campania\nSantuario di Maria Santissima dell'Itria \u2013 santuario di Polistena, in Calabria\nSantuario di Maria Santissima Madre della Divina Provvidenza \u2013 santuario di Pancole, in Toscana\nSantuario di Maria Santissima di Modena \u2013 santuario presso Reggio Calabria, in Calabria\nSantuario di Maria Santissima Regina del Mondo \u2013 santuario di Monopoli, in Puglia\nSantuario di Maria Santissima del Rosario \u2013 santuario di Cittanova, in Calabria\nSantuario di Maria Santissima di Servigliano \u2013 santuario della Val d'Agri, in Basilicata\nSantuario di Maria Santissima di Sovereto \u2013 santuario di Sovereto, in Puglia\nSantuario di Maria Santissima del Soccorso \u2013 santuario di San Severo, in Puglia\nSantuario di Maria Santissima di Valverde \u2013 santuario di Valverde, in Sicilia\nSantuario Maria Santissima di Vena \u2013 santuario di Vena, in Sicilia\nSantuario di Maria Santissima \u2013 santuario di Capo d'Orlando\nSantuario Maria Santissima della Cava di Marsala. \u2013 Santuario di Marsala (TP \u2013 in Sicilia e dedicato alla Patrona principale e speciale protettrice della citt\u00e0 di Marsala Madonna della Cava)\nSantuario Maria Santissima Addolorata \u2013 santuario di Marsala (TP \u2013 in Sicilia)"
    },
    "4809534": {
        "pageid": 4809534,
        "ns": 0,
        "title": "Stazione di Fukuoka",
        "extract": "La stazione di Fukuoka (\u798f\u5ca1\u99c5?, Fukuoka-eki) \u00e8 una fermata ferroviaria della citt\u00e0 di Takaoka, nella prefettura di Toyama in Giappone. La stazione \u00e8 gestita dalla JR West e serve la linea principale Hokuriku."
    },
    "4816155": {
        "pageid": 4816155,
        "ns": 0,
        "title": "Alberto Schiavon",
        "extract": "Alberto Schiavon (Rovereto, 2 aprile 1978) \u00e8 uno snowboarder italiano, compete nello snowboard cross.\n\u00c8 un atleta italiano che gareggia nella coppa del mondo."
    },
    "5054774": {
        "pageid": 5054774,
        "ns": 0,
        "title": "Aplocheilichthyinae",
        "extract": "La sottofamiglia Aplocheilichthyinae, comprende 35 specie di piccoli pesci d'acqua dolce appartenenti alla famiglia Poeciliidae."
    },
    "5221264": {
        "pageid": 5221264,
        "ns": 0,
        "title": "Nemanja Koji\u0107",
        "extract": "Nemanja Koji\u0107 (in serbo \u041d\u0435\u043c\u0430\u045a\u0430 \u041a\u043e\u0458\u0438\u045b?; Loznica, 3 febbraio 1990) \u00e8 un calciatore serbo, attaccante del Brodarac."
    },
    "6439410": {
        "pageid": 6439410,
        "ns": 0,
        "title": "Freccia Vallone 1951",
        "extract": "La Freccia Vallone 1951, quindicesima edizione della corsa, si svolse il 21 aprile 1951 per un percorso di 220 km. La vittoria fu appannaggio dello svizzero Ferdi K\u00fcbler, che complet\u00f2 il percorso in 6h21'59\" precedendo l'italiano Gino Bartali e il francese Jean Robic.\nAl traguardo di Liegi furono 47 i ciclisti, dei 148 partiti da Charleroi, che portarono a termine la competizione."
    },
    "7982868": {
        "pageid": 7982868,
        "ns": 0,
        "title": "Hughie Jennings",
        "extract": "Hugh Ambrose Jennings (Pittston, 2 aprile 1869 \u2013 Scranton, 1\u00ba febbraio 1928) \u00e8 stato un giocatore di baseball e allenatore di baseball statunitense che ha giocato nei ruoli di interbase e prima base nella Major League Baseball (MLB). \u00c8 stato introdotto nella National Baseball Hall of Fame nel 1945 per i meriti come giocatore."
    },
    "8138731": {
        "pageid": 8138731,
        "ns": 0,
        "title": "Distintivo di astronauta degli Stati Uniti",
        "extract": "Il Distintivo di astronauta degli Stati Uniti (in inglese: United States Astronaut Badge) \u00e8 un distintivo delle Forze Armate statunitensi assegnato ai piloti militari, agli aviatori navali, navigatori/osservatori/ufficiali dei sistemi di combattimento e medici di volo che hanno completato l'addestramento e hanno svolto un volo spaziale. Una variante del distintivo di astronauta, la spilla di astronauta, viene rilasciata agli astronauti civili che lavorano alla NASA."
    },
    "8402915": {
        "pageid": 8402915,
        "ns": 0,
        "title": "Aristodemo Giorgini",
        "extract": "Aristodemo Giorgini (Castel Gandolfo, 1879 \u2013 Napoli, 19 gennaio 1937) \u00e8 stato un tenore italiano che cant\u00f2 sui palcoscenici dell'Europa e del Nord America durante i suoi 25 anni di carriera.\nRealizz\u00f2 numerose incisioni discografiche all'inizio del XX secolo e fu descritto dalla rivista Gramophone come \"dotato di una voce dolce, costante, ben posizionata e di uno stile che si distingue per la purezza del suo legato\". Dopo il suo ritiro dal palcoscenico, nel 1930, insegn\u00f2 a Napoli."
    },
    "8457634": {
        "pageid": 8457634,
        "ns": 0,
        "title": "Il buio macchiato di rosso",
        "extract": "Il buio macchiato di rosso (Craze) \u00e8 un film statunitense del 1974 diretto dal regista Freddie Francis. Nel cast troviamo Jack Palance, Diana Dors, Julie Ege, Edith Evans, Hugh Griffith, Trevor Howard, Suzy Kendall, David Warbeck. Appartiene al genere horror. La parte musicale \u00e8 curata da Hugh Griffith."
    },
    "10238746": {
        "pageid": 10238746,
        "ns": 0,
        "title": "Zuleyka Silver",
        "extract": "Zuleyka Silver (Tijuana, 2 agosto 1991) \u00e8 un'attrice e modella messicana.\n\u00c8 famosa per il ruolo di Audra Charles in Febbre d'amore."
    },
    "30635": {
        "pageid": 30635,
        "ns": 0,
        "title": "Samassi",
        "extract": "Samassi \u00e8 un comune italiano di 4 745 abitanti della provincia del Sud Sardegna. Dista circa 38 km da Cagliari, \u00e8 attraversata dal fiume Mannu, e dalla linea ferroviaria Cagliari-Golfo Aranci."
    },
    "187426": {
        "pageid": 187426,
        "ns": 0,
        "title": "Var\u00e8s",
        "extract": "Var\u00e8s \u00e8 un comune francese di 672 abitanti situato nel dipartimento del Lot e Garonna nella regione della Nuova Aquitania."
    },
    "260345": {
        "pageid": 260345,
        "ns": 0,
        "title": "Laran (divinit\u00e0)",
        "extract": "Laran \u00e8 una divinit\u00e0 della mitologia etrusca, assimilabile al dio della guerra romano Marte o al greco Ares.\nLa sposa di Laran era Turan (poi assimilata nella mitologia romana a Venere).\nDalla Tabula Capuana sappiamo che la festa di Laran era celebrata durante le Idi di Maggio."
    },
    "582244": {
        "pageid": 582244,
        "ns": 0,
        "title": "Osservatorio astronomico di Capodimonte",
        "extract": "L'Osservatorio astronomico di Capodimonte \u00e8 la sezione napoletana dell'Istituto Nazionale di Astrofisica, INAF, il principale ente italiano per la ricerca astronomica e astrofisica da terra e dallo spazio. L'Osservatorio di Napoli \u00e8 impegnato nelle principali linee di ricerca della moderna astrofisica in collaborazione con le universit\u00e0 e con altre istituzioni nazionali ed internazionali.\nA Capodimonte si studiano il Sole e il Sistema Solare attraverso l'analisi delle polveri cosmiche e la costruzione di strumenti per le principali missioni spaziali dell'ESA e dell'ASI. Con le osservazioni realizzate ai grandi telescopi dell'ESO, dislocati nel deserto di Atacama in Cile, si indaga la vita delle stelle, dalla loro formazione sino agli ultimi stadi evolutivi caratterizzati dalle grandi esplosioni di supernovae e di lampi gamma, questi associati, in qualche caso all'emissione di onde gravitazionali.\nCon le osservazioni dei satelliti si studiano le propriet\u00e0 fisiche di oggetti estremi come le stelle di neutroni e i buchi neri, mentre con le ricerche sull'evoluzione e sulla dinamica delle galassie si comprendono le propriet\u00e0 della materia oscura. Si progettano strumenti di nuova generazione per i grandi telescopi del futuro come E-ELT. L'Osservatorio di Napoli, la pi\u00f9 antica istituzione scientifica partenopea, svolge anche un importante ruolo per la promozione e diffusione sul territorio della cultura scientifica e delle conoscenze astronomiche."
    },
    "919016": {
        "pageid": 919016,
        "ns": 0,
        "title": "Long Island Sound",
        "extract": "Long Island Sound \u00e8 un canale naturale dell'Oceano Atlantico nord-occidentale compreso tra la costa del Nord America e Long Island in prossimit\u00e0 della citt\u00e0 di New York."
    },
    "1099475": {
        "pageid": 1099475,
        "ns": 0,
        "title": "Bioturbazione",
        "extract": "Per bioturbazione s'intende, in sedimentologia e in paleontologia, il risultato dell'azione degli organismi viventi entro i sedimenti o presso l'interfaccia acqua-sedimento o aria-sedimento. I processi biologici, chimici e fisici conseguenti all'azione di questi organismi possono portare all'alterazione, alla deformazione e alla distruzione di strutture inorganiche dei sedimenti stessi (stratificazione, laminazione ecc.), fino all'omogeneizzazione completa del sedimento."
    },
    "1114532": {
        "pageid": 1114532,
        "ns": 0,
        "title": "Walton (famiglia)",
        "extract": "La famiglia Walton, al pari di altre dinastie come la famiglia Rockefeller, \u00e8 una delle famiglie pi\u00f9 ricche del mondo, i suoi attuali membri controllano la catena di supermercati Walmart, leader mondiale nel settore della grande distribuzione. I membri della famiglia controllano circa il 39% della propriet\u00e0 dell'azienda, e fino al 2001 Forbes li inseriva regolarmente nella classifica dei 10 uomini pi\u00f9 ricchi del mondo. Dal 2001 i Walton hanno perso delle posizioni, salvo tornare in  auge negli ultimi anni. \nNel 2019 sono la famiglia pi\u00f9 ricca del mondo, con un patrimonio stimato in circa 190 miliardi di dollari, secondo Bloomberg."
    },
    "1264296": {
        "pageid": 1264296,
        "ns": 0,
        "title": "Erika Flores",
        "extract": "Erika Flores (Grass Valley, 2 novembre 1979) \u00e8 un'attrice statunitense."
    },
    "1594872": {
        "pageid": 1594872,
        "ns": 0,
        "title": "Sydney Olympic Football Club",
        "extract": "Il Sydney Olympic Football Club \u00e8 una squadra di calcio di Sydney, Australia, nota negli anni anche come Pan-Hellenic, UTS Olympic e Olympic Sharks.\nDal 2025, il club parteciper\u00e0 alla National Second Division, la nuova seconda serie calcistica australiana."
    },
    "2735233": {
        "pageid": 2735233,
        "ns": 0,
        "title": "He Hanbin",
        "extract": "He Hanbin (\u4f55\u6c49\u658cS, H\u00e9 H\u00e0nb\u012bnP; Nanchang, 10 gennaio 1986) \u00e8 un giocatore di badminton cinese, vincitore della medaglia di bronzo ai Giochi olimpici di Pechino 2008, nel doppio misto."
    },
    "3085881": {
        "pageid": 3085881,
        "ns": 0,
        "title": "Gal Nevo",
        "extract": "Gal Nevo in ebraico \u05d2\u05dc \u05e0\u05d1\u05d5\u200e? (Hamadia, 29 giugno 1987) \u00e8 un ex nuotatore israeliano."
    },
    "4239209": {
        "pageid": 4239209,
        "ns": 0,
        "title": "Battaglia di Isso (mosaico)",
        "extract": "La Battaglia di Isso (o il Mosaico di Alessandro) \u00e8 un mosaico romano del 100 a.C. circa (582 \u00d7 313 cm) conservato presso il Museo archeologico nazionale di Napoli."
    },
    "4303235": {
        "pageid": 4303235,
        "ns": 0,
        "title": "Bloomfield Challenger",
        "extract": "Il Bloomfield Challenger \u00e8 stato un torneo professionistico di tennis giocato su campi in cemento. Faceva parte dell'ATP Challenger Series. L'unica edizione si \u00e8 disputata a Bloomfield negli Stati Uniti."
    },
    "4821096": {
        "pageid": 4821096,
        "ns": 0,
        "title": "Stefano Miccolis",
        "extract": "Stefano Miccolis (Corato, 10 novembre 1945 \u2013 Corato, 1\u00ba dicembre 2009) \u00e8 stato un filosofo e storico italiano, considerato uno dei massimi studiosi di Antonio Labriola."
    },
    "6234638": {
        "pageid": 6234638,
        "ns": 0,
        "title": "Nati nel 55 a.C.",
        "extract": "Filota di Amfissa, fisico e medico greco antico\nVerrio Flacco, grammatico romano (\u2020 20)"
    },
    "7821563": {
        "pageid": 7821563,
        "ns": 0,
        "title": "Jimmy Gabriel",
        "extract": "James Gabriel, conosciuto comunemente come Jimmy Gabriel (Dundee, 18 ottobre 1940 \u2013 Phoenix, 10 luglio 2021) \u00e8 stato un calciatore e allenatore di calcio scozzese, di ruolo centrocampista."
    },
    "7998249": {
        "pageid": 7998249,
        "ns": 0,
        "title": "El Juicio (The Judgement)",
        "extract": "El Juicio (The Judgement) \u00e8 un album in studio del pianista Keith Jarrett, pubblicato nel 1975."
    },
    "8365613": {
        "pageid": 8365613,
        "ns": 0,
        "title": "Christmas (Kenny Rogers)",
        "extract": "Christmas \u00e8 un album in studio natalizio del cantante statunitense Kenny Rogers, pubblicato nel 1981."
    },
    "8540944": {
        "pageid": 8540944,
        "ns": 0,
        "title": "Altamurani",
        "extract": "Altamurani \u2013 abitanti di Altamura\nAltamurani \u2013 abitanti di Casal Sabini"
    },
    "9399245": {
        "pageid": 9399245,
        "ns": 0,
        "title": "Fran\u00e7oise Legr\u00e9e",
        "extract": "Fran\u00e7oise Legr\u00e9e (1957) \u00e8 un'ex ballerina francese, prima ballerina del balletto dell'Op\u00e9ra di Parigi dal 1983 al 1997."
    },
    "92345": {
        "pageid": 92345,
        "ns": 0,
        "title": "Baia di Clew",
        "extract": "La baia di Clew (Clew Bay in inglese; Cuan M\u00f3 in gaelico irlandese) \u00e8 una particolare insenatura nella costa occidentale del Mayo, nella Repubblica d'Irlanda, lunga 25km e ampia circa 16."
    },
    "578483": {
        "pageid": 578483,
        "ns": 0,
        "title": "Allegri gemelli",
        "extract": "Allegri gemelli (Our Relations), noto anche come I nostri parenti, \u00e8 un film del 1936 diretto da Harry Lachman e interpretato da Stan Laurel e Oliver Hardy.\n\u00c8 l'unico lungometraggio della coppia in cui i due comici si sdoppiano; avevano gi\u00e0 recitato in doppia parte in due cortometraggi: I monelli (1930) e Anniversario di nozze (1933).\n\u00c8 il primo dei due film co-prodotti anche da Stan Laurel."
    },
    "1061162": {
        "pageid": 1061162,
        "ns": 0,
        "title": "Clan Toyotomi",
        "extract": "Il clan Toyotomi (\u8c4a\u81e3\u6c0f?, Toyotomi-uji) fu un clan giapponese di origini non nobili e breve vita, che tuttavia ebbe grande influenza durante il periodo Azuchi-Momoyama della storia del Giappone."
    },
    "1587945": {
        "pageid": 1587945,
        "ns": 0,
        "title": "Beatrice (Alabama)",
        "extract": "Beatrice \u00e8 un comune degli Stati Uniti d'America situato nella contea di Monroe dello Stato dell'Alabama."
    },
    "1813572": {
        "pageid": 1813572,
        "ns": 0,
        "title": "Le nevi del Chilimangiaro (film)",
        "extract": "Le nevi del Chilimangiaro (The Snows of Kilimanjaro) \u00e8 un film del 1952 diretto da Henry King in Technicolor.\nLa sceneggiatura di Casey Robinson si basa su racconto omonimo di Ernest Hemingway, pubblicato sulla rivista Esquire nell'agosto 1936."
    },
    "1872222": {
        "pageid": 1872222,
        "ns": 0,
        "title": "Anna Rossi",
        "extract": "Anna Rossi (Thiene, 15 maggio 1985) \u00e8 un'ex cestista italiana.\nAlta 170 cm, giocava come playmaker/guardia."
    },
    "2528265": {
        "pageid": 2528265,
        "ns": 0,
        "title": "Discografia di Mietta",
        "extract": "Questa pagina contiene la discografia della cantante italiana Mietta."
    },
    "2643378": {
        "pageid": 2643378,
        "ns": 0,
        "title": "Los C\u00f3rdobas",
        "extract": "Los C\u00f3rdobas \u00e8 un comune della Colombia facente parte del dipartimento di C\u00f3rdoba.\nIl centro abitato venne fondato da un gruppo di coloni nel 1650, mentre l'istituzione del comune \u00e8 del 6 giugno 1963."
    },
    "2715796": {
        "pageid": 2715796,
        "ns": 0,
        "title": "HD 82458",
        "extract": "HD 82458 \u00e8 una stella bianco-gialla nella sequenza principale di magnitudine 6,33 situata nella costellazione della Carena. Dista 185 anni luce dal sistema solare."
    },
    "2771044": {
        "pageid": 2771044,
        "ns": 0,
        "title": "Storia della Campania",
        "extract": "La Campania \u00e8 una regione italiana ricca di eredit\u00e0 storica. Vi si possono trovare resti preistorici, sanniti, romani, greci, normanni oltre che di svariate altre culture. La regione fu infatti assai popolata fin dall'antichit\u00e0 per via delle favorevoli condizioni climatiche-ambientali, oltre che per la sua importanza nei traffici commerciali.\n\n"
    },
    "3175470": {
        "pageid": 3175470,
        "ns": 0,
        "title": "Susie Castillo",
        "extract": "Susie Cintron Castillo (Methuen, 27 ottobre 1979) \u00e8 una modella statunitense incoronata Miss USA 2003."
    },
    "3723395": {
        "pageid": 3723395,
        "ns": 0,
        "title": "Vito Lasalandra",
        "extract": "Vito Lasalandra (Abbiategrasso, 17 marzo 1975) \u00e8 un allenatore di calcio ed ex calciatore italiano, di ruolo centrocampista, allenatore delle giovanili del Monza.\n\n"
    },
    "4281741": {
        "pageid": 4281741,
        "ns": 0,
        "title": "Nan\u00e0 Cecchi",
        "extract": "Anna Cecchi, detta Nan\u00e0 (Roma, 5 marzo 1952), \u00e8 una costumista italiana."
    },
    "6148848": {
        "pageid": 6148848,
        "ns": 0,
        "title": "I Wish It Would Rain Down",
        "extract": "I Wish It Would Rain Down \u00e8 un singolo del cantante britannico Phil Collins, estratto dall'album ...But Seriously.\nIl singolo riscosse grande successo internazionale, risultando il pi\u00f9 venduto in assoluto durante l'anno 1990 in Canada."
    },
    "6249704": {
        "pageid": 6249704,
        "ns": 0,
        "title": "Party (Chris Brown)",
        "extract": "Party \u00e8 un singolo del cantante statunitense Chris Brown, secondo estratto dal suo ottavo album in studio Heartbreak on a Full Moon. \u00c8 stato pubblicato il 16 dicembre del 2016 dalla RCA Records."
    },
    "6639527": {
        "pageid": 6639527,
        "ns": 0,
        "title": "Lau Nau",
        "extract": "Lau Nau, pseudonimo di Laura Naukkarinen (Helsinki, 1980), \u00e8 una cantante, cantautrice e musicista finlandese, membro dei gruppi di improvvisazione e folk psichedelico Kiila, P\u00e4iv\u00e4ns\u00e4de, the Anaksimandros, Avarus, Maailma, e del trio Hertta Lussu \u00c4ss\u00e4 formato con le cantanti e autrici Merja Kokkonen (aka Islaja) e Jonna Karanka (aka Kuupuu). Vive nella provincia finlandese dell'isola di Kimito con il marito e due figli."
    },
    "8168289": {
        "pageid": 8168289,
        "ns": 0,
        "title": "Gold & Grey",
        "extract": "Gold & Grey \u00e8 il quinto album in studio del gruppo musicale statunitense Baroness, pubblicato nel 2019."
    },
    "8784616": {
        "pageid": 8784616,
        "ns": 0,
        "title": "Dearman",
        "extract": "Bernard Dearman Burtt \u2013 botanico britannico\nEvelyn Dearman \u2013 tennista britannica\nGlyn Dearman \u2013 attore britannico\nLouise Dearman \u2013 attrice e cantante britannica"
    },
    "9544883": {
        "pageid": 9544883,
        "ns": 0,
        "title": "Nati nel 1949/Aprile",
        "extract": ""
    },
    "9722530": {
        "pageid": 9722530,
        "ns": 0,
        "title": "Suor Emmanuelle (disambigua)",
        "extract": "Suor Emmanuelle \u2013 religiosa franco-belga\nEmmanuel Maillard \u2013 religiosa francese\nSuor Emanuelle \u2013 film del 1977"
    },
    "186076": {
        "pageid": 186076,
        "ns": 0,
        "title": "Amou",
        "extract": "Amou \u00e8 un comune francese di 1.621 abitanti situato nel dipartimento delle Landes nella regione della Nuova Aquitania."
    },
    "493158": {
        "pageid": 493158,
        "ns": 0,
        "title": "Modellazione geometrica",
        "extract": "In geometria descrittiva la modellazione geometrica di un oggetto indica la ricerca di alcuni elementi pi\u00f9 semplici che lo identificano univocamente.\nCome esempio, nel caso di un poliedro bastano i suoi vertici e le loro connessioni; punti e rette sono sufficienti per descrivere superfici classiche come la sfera, il cilindro e il cono; una superficie rigata \u00e8 invece completamente determinata dalla parametrizzazione di due curve.\nLa modellazione geometrica pu\u00f2 venire trattata anche da strumenti informatici, come il kernel ACIS."
    },
    "1957991": {
        "pageid": 1957991,
        "ns": 0,
        "title": "Euroleague Basketball 2004-2005",
        "extract": "L'Eurolega di pallacanestro 2004-2005 ha visto la vittoria, per il secondo anno consecutivo, del Maccabi Tel Aviv. Anthony Parker venne nominato MVP della regular season, e \u0160ar\u016bnas Jasikevi\u010dius, MVP delle Final Four."
    },
    "2223801": {
        "pageid": 2223801,
        "ns": 0,
        "title": "Londuimbali",
        "extract": "Londuimbali \u00e8 un municipio dell'Angola appartenente alla provincia di Huambo. Ha 161.172 abitanti (stima del 2006) ed una superficie di 2.698 km\u00b2."
    },
    "3273683": {
        "pageid": 3273683,
        "ns": 0,
        "title": "Ieri, oggi e domani (singolo)",
        "extract": "Ieri, oggi e domani \u00e8 un singolo del gruppo musicale italiano Sottotono in collaborazione con Kay Bianco e Speaker Cenzou, pubblicato nel 1996 dalla Crime Squad.\nI proventi di questo singolo sono stati devoluti alla Lega italiana per la lotta contro l'AIDS."
    },
    "3353092": {
        "pageid": 3353092,
        "ns": 0,
        "title": "Pantheon Nazionale",
        "extract": "Pantheon Nazionale \u2013 presso la Chiesa di Santa Engr\u00e1cia di Lisbona, in Portogallo\nPantheon Nazionale \u2013 nella Citt\u00e0 coloniale di Santo Domingo\nPantheon Nazionale (in spagnolo: Pante\u00f3n Nacional) \u2013 altare della Patria venezuelana, si trova nella parrocchia di Altagracia a Caracas"
    },
    "3439808": {
        "pageid": 3439808,
        "ns": 0,
        "title": "Bombette",
        "extract": "Le bombette (talvolta indicate come bombette pugliesi) sono degli involtini di carne fresca di maiale ripieni e cotti alla brace, tipici della Valle d'Itria (in particolare di Martina Franca e Cisternino) e diffusi in Puglia soprattutto nelle province di Bari, Brindisi, Taranto e Lecce. Le ricette, variabili da localit\u00e0 a localit\u00e0, solitamente prevedono un ripieno a base di formaggio e spezie."
    },
    "3514484": {
        "pageid": 3514484,
        "ns": 0,
        "title": "La calda estate",
        "extract": "La calda estate \u00e8 un EP del gruppo musicale italiano Skarabazoo, pubblicato nel 2011 dall'etichetta discografica Maninalto!."
    },
    "4381407": {
        "pageid": 4381407,
        "ns": 0,
        "title": "\u00d3scar Godoy",
        "extract": "\u00d3scar Godoy (Valpara\u00edso, 1967) \u00e8 un regista e sceneggiatore cileno."
    },
    "5080285": {
        "pageid": 5080285,
        "ns": 0,
        "title": "Megacle (VI secolo a.C.)",
        "extract": "Megacle, figlio di Alcmeone (in greco antico: \u039c\u03b5\u03b3\u03b1\u03ba\u03bb\u1fc6\u03c2?, Megakl\u1e15s; Atene, VI secolo a.C. \u2013 dopo il 560 a.C.), \u00e8 stato un politico ateniese, nipote dell'omonimo arconte eponimo e oppositore di Pisistrato."
    },
    "5406652": {
        "pageid": 5406652,
        "ns": 0,
        "title": "Ila B\u00eaka",
        "extract": "Ila B\u00eaka (Latisana, 1967) \u00e8 un artista e regista italiano.\nL'intera opera di Ila B\u00eaka & Louise Lemoine (16 film) \u00e8 stata acquisita nel 2016 dal MoMA Museum of Modern Art di New York ed \u00e8 entrata a far parte della sua collezione permanente. L'acquisizione dell'intera produzione di un artista ancora vivente ed attivo \u00e8 un evento estremamente raro."
    },
    "5920538": {
        "pageid": 5920538,
        "ns": 0,
        "title": "Headed for a Breakdown",
        "extract": "Headed for a Breakdown \u00e8 il secondo album in studio del gruppo street punk statunitense Cheap Sex, pubblicato nel 2004."
    },
    "6183995": {
        "pageid": 6183995,
        "ns": 0,
        "title": "Per un figlio",
        "extract": "Per un figlio \u00e8 un film indipendente del 2017 diretto da Suranga Deshapriya Katugampala e uscito in Italia al cinema il 30 marzo 2017.\n\n"
    },
    "6773299": {
        "pageid": 6773299,
        "ns": 0,
        "title": "Matrimonio con l'ex",
        "extract": "Matrimonio con l'ex (The Wilde Wedding), \u00e8 un film del 2017, scritto e diretto da Damian Harris, con protagonisti Glenn Close, John Malkovich e Patrick Stewart."
    },
    "7794636": {
        "pageid": 7794636,
        "ns": 0,
        "title": "Scaldwell",
        "extract": "Scaldwell \u00e8 un villaggio e parrocchia civile dell'Inghilterra, appartenente alla contea del Northamptonshire."
    },
    "8688047": {
        "pageid": 8688047,
        "ns": 0,
        "title": "Alfredo Bini, ospite inatteso",
        "extract": "Alfredo Bini, ospite inatteso \u00e8 un film documentario italiano del 2015 diretto da Simone Isola e distribuito dall'Istituto Luce Cinecitt\u00e0.\nPresentato alla 72\u00aa Mostra internazionale d'arte cinematografica di Venezia \u00e8 stato candidato al Globo d'oro come miglior documentario."
    },
    "9512395": {
        "pageid": 9512395,
        "ns": 0,
        "title": "Chrysostomos I di Cipro",
        "extract": "Christoforos Aristodimou (gr.  \u0391\u03c1\u03c7\u03b9\u03b5\u03c0\u03af\u03c3\u03ba\u03bf\u03c0\u03bf\u03c2 \u03a7\u03c1\u03c5\u03c3\u03cc\u03c3\u03c4\u03bf\u03bc\u03bf\u03c2 \u0391\u0384; Statos, 27 settembre 1927 \u2013 Nicosia, 22 dicembre 2007) \u00e8 stato un arcivescovo ortodosso e politico cipriota.\nEgli \u00e8 stato arcivescovo di Cipro con il nome di Chrysostomos I dal 1977 al 2006."
    },
    "10030116": {
        "pageid": 10030116,
        "ns": 0,
        "title": "Roberto Campolo",
        "extract": "Roberto Campolo o Campulo (Messina, ... \u2013 1342) \u00e8 stato un vescovo cattolico italiano."
    },
    "10179405": {
        "pageid": 10179405,
        "ns": 0,
        "title": "Stefanija Astrauskait\u0117",
        "extract": "Stefanija Astrauskait\u0117, coniugata Vilimien\u0117 (Kaunas, 19 marzo 1919 \u2013 Kaunas, 5 febbraio 1993), \u00e8 stata una cestista lituana."
    },
    "10312526": {
        "pageid": 10312526,
        "ns": 0,
        "title": "Ghiacciaio Tasman",
        "extract": "Il ghiacciaio Tasman (ufficialmente in inglese Haupapa / Tasman Glacier) \u00e8 il ghiacciaio pi\u00f9 grande della Nuova Zelanda e uno dei numerosi ghiacciai che, nell'Isola del Sud, dalle Alpi meridionali  scorrono a est verso il bacino Mackenzie e verso sud."
    },
    "560105": {
        "pageid": 560105,
        "ns": 0,
        "title": "Associazione scacchistica italiana giocatori per corrispondenza",
        "extract": "L'Associazione scacchistica italiana giocatori per corrispondenza, in acronimo ASIGC,  \u00e8 un organismo affiliato alla Federazione scacchistica italiana, fondato nel 1951 sotto l'egida della FSI per regolamentare e gestire il gioco per corrispondenza sul territorio italiano. \u00c8 membro dell'International Correspondence Chess Federation (ICCF).\nIl 31 agosto 1969 l'Assemblea dei soci, riunitasi a Roma, decise l'autonomia dell'ASIGC dalla FSI ed elesse il primo consiglio direttivo, presieduto da Armando Silli.\nL'ASIGC organizza ogni anno i Campionati italiani per corrispondenza, sia assoluti che femminili e di categoria. \nOltre ai tradizionali tornei postali, che pian pian stanno scomparendo, l'Associazione organizza principalmente tornei via web server. \nIn precedenza ha organizzato anche campionati italiani per e-mail, l'ultimo dei quali si \u00e8 svolto nell'anno 2004-2005.\nI titoli nazionali riconosciuti sono quelli di \"Maestro\", \"Maestro Senior\" e \"Candidato Maestro\".\nFigura storica dell'ASIGC \u00e8 stato Giorgio Porreca, vincitore di sette campionati italiani assoluti, di cui sei consecutivi (dal 18\u00b0, 1965/1966, al 23\u00b0, 1971/1973).\nNel 2005 Alessandra Riegler, socia ASIGC, ha vinto il 6\u00ba Campionato mondiale femminile per corrispondenza, primo scacchista italiano in assoluto a conquistare un titolo mondiale; per tale motivo \u00e8 stata insignita del titolo di cavaliere dell'Ordine al merito della Repubblica italiana.\nNel 2012 il siciliano Fabio Finocchiaro \u00e8 poi diventato il 25\u00b0 Campione del Mondo assoluto per corrispondenza."
    },
    "1257807": {
        "pageid": 1257807,
        "ns": 0,
        "title": "Muhr",
        "extract": "Muhr \u00e8 un comune austriaco di 526 abitanti nel distretto di Tamsweg, nel Salisburghese."
    },
    "1736458": {
        "pageid": 1736458,
        "ns": 0,
        "title": "Borgo Santa Croce",
        "extract": "Borgo Santa Croce \u00e8 una strada di Firenze, situata fra via de' Benci e via Magliabechi."
    },
    "2093066": {
        "pageid": 2093066,
        "ns": 0,
        "title": "Santoro",
        "extract": "Santoro \u2013 cognome italiano\nSantoro \u2013 prenome italiano\nPalazzo Santoro \u2013 palazzo storico di Salerno"
    },
    "2353606": {
        "pageid": 2353606,
        "ns": 0,
        "title": "Stazione di Bari Palese",
        "extract": "La stazione di Bari Palese \u00e8 una stazione ferroviaria di Bari nel quartiere Palese-Macchie, posta sulla linea ferrovia Bari-Barletta, gestita dalla societ\u00e0 Ferrotramviaria.\n\n"
    },
    "2819180": {
        "pageid": 2819180,
        "ns": 0,
        "title": "Benjamin Franklin Butler",
        "extract": "Benjamin Franklin Butler (1795-1858), procuratore generale statunitense\nBenjamin Franklin Butler (1818-1893), figura politica statunitense"
    },
    "3014012": {
        "pageid": 3014012,
        "ns": 0,
        "title": "Premio Cremona",
        "extract": "Il Premio Cremona \u00e8 un concorso di pittura che si tenne nella citt\u00e0 di Cremona dal 1939 al 1941. Il premio venne ideato da Roberto Farinacci nel 1938, con l'intento di affermare un'arte figurativa di immediata comprensione al servizio del regime. In aperta contrapposizione al Premio Cremona venne istituito il Premio Bergamo, patrocinato da Giuseppe Bottai. Mentre il primo concorso non consentiva sbandamenti rispetto alla propria missione, essenzialmente di carattere politico, il secondo poteva permettersi di ospitare lavori originali, sia nello stile che nelle tematiche trattate. La presenza di molti artisti in entrambi i concorsi fa tuttavia riflettere sulla comune matrice che imparentava i due premi a una volont\u00e0 di monopolio statale della cultura.\nPer tali motivi, dal dopoguerra in poi l'esposizione fu oggetto di giudizi perentoriamente negativi e le opere esposte andarono disperse, ad esempio immesse sul mercato con tagli o modifiche o con titoli diversi per facilitarne la vendita, o segretamente custodite da collezionisti privati.\nIl regolamento del Premio Cremona auspicava una pittura didascalica in cui potesse emergere la devozione del popolo italiano al regime, e che si potesse ammirare in spazi estesi come quelli che ospitavano le adunate. Per questo motivo i dipinti dovevano avere dimensioni non inferiori ai cinque metri quadrati. Il concorso forniva anche opportunit\u00e0 di successo professionale e di risonanza in tutta la penisola e offriva cospicui premi in denaro ai vincitori, dando comunque agli altri partecipanti la possibilit\u00e0 di mettere in vendita i dipinti attraverso un ufficio appositamente dedicato.\nAlla prima edizione, che si svolse nel 1939, i temi suggeriti furono due: Ascoltando alla radio un discorso del Duce (tema A) e Stati d'animo creati dal Fascismo (tema  B). I membri della giuria furono Ugo Ojetti, Ardengo Soffici, Felice Carena, Arturo Tosi, Giulio Carlo Argan in rappresentanza del Ministero. Furono presentate circa 300 opere, tra le quali vennero selezionate 79 per il tema A e 44 per il tema B.\nPer le edizioni seguenti fu lo stesso Mussolini a proporre i temi che furono:\n\nLa battaglia del grano (1940)\nLa giovent\u00f9 italiana del Littorio (1941)\nDal sangue la nuova Europa (1942, che non ebbe luogo)\nA partire dal giugno 1940, con l'entrata in guerra, che venne a cadere proprio mentre si stava svolgendo l'edizione dedicata alla battaglia del grano, alle esigenze artistiche si aggiunsero quelle belliche. La mostra divenne cos\u00ec un elemento di affermazione dell'amicizia italo-tedesca, con l'intenzione di esporre ad Hannover le cinquanta opere migliori, e ancor di pi\u00f9 nell'edizione del 1941, caratterizzata da soggetti militareschi e corpi atletici secondo un concetto che collegava l'esercizio ginnico a quello militare. A questa edizione fu invitata una delegazione tedesca designata dal ministro Goebbels, e furono poste le basi per una partecipazione al Premio anche di artisti del Reich alla successiva edizione del 1942 (edizione che non ebbe luogo). L'intento di Farinacci era di favorire lo sviluppo di uno stile autenticamente fascista nella pittura italiana, insomma di una pittura di regime, come era avvenuto in Germania con l'affermazione ufficiale di un'arte nazionalsocialista."
    },
    "3106857": {
        "pageid": 3106857,
        "ns": 0,
        "title": "Campagna sasanide di Gordiano III",
        "extract": "La campagna sasanide di Gordiano III fu un episodio delle guerre romano-sasanidi (224-363). La guerra tra l'Impero romano, governato dall'imperatore romano Gordiano III (238-244), nel periodo dell'anarchia militare, e il dominio dei Sasanidi, guidati da Sapore I, succeduto al padre Ardashir I, fu combattuta in un periodo compreso tra il 242 e il 244, originata da un tentativo di espansione sasanide nelle province romane orientali e risoltasi con un sostanziale nulla di fatto."
    },
    "3131484": {
        "pageid": 3131484,
        "ns": 0,
        "title": "Ecklingerode",
        "extract": "Ecklingerode \u00e8 un comune di 711 abitanti della Turingia, in Germania.\nAppartiene al circondario (Landkreis) dell'Eichsfeld (targa EIC) ed \u00e8 parte della comunit\u00e0 amministrativa (Verwaltungsgemeinschaft) di Lindenberg/Eichsfeld."
    },
    "3879713": {
        "pageid": 3879713,
        "ns": 0,
        "title": "La fortuna dell'irlandese",
        "extract": "La fortuna dell'irlandese (The Luck of the Irish) \u00e8 un film muto del 1920 diretto da Allan Dwan e interpretato da James Kirkwood e da Anna Q. Nilsson. La sceneggiatura si basa sul romanzo The Luck of the Irish di Harold MacGrath, pubblicato a New York nel 1917."
    },
    "4582080": {
        "pageid": 4582080,
        "ns": 0,
        "title": "L'ultimo drago",
        "extract": "L'ultimo drago (The Last Dragon) \u00e8 un film statunitense del 1985 diretto da Michael Schultz. Il film negli Stati Uniti fu un successo commerciale diventando con il tempo un cult-movie per appassionati del genere."
    },
    "6032296": {
        "pageid": 6032296,
        "ns": 0,
        "title": "Cusignano",
        "extract": "Cusignano \u00e8 una frazione del comune italiano di San Miniato, nella provincia di Pisa, in Toscana."
    },
    "6251631": {
        "pageid": 6251631,
        "ns": 0,
        "title": "Vincas Bartu\u0161ka",
        "extract": "Vincas Bartu\u0161ka (Kazli\u0161kiai, 14 aprile 1901 \u2013 Wickliffe, 11 settembre 1988) \u00e8 stato un calciatore lituano, di ruolo centrocampista."
    },
    "7536540": {
        "pageid": 7536540,
        "ns": 0,
        "title": "Euroleague Basketball 2018-2019",
        "extract": "L'Eurolega di pallacanestro 2018-2019 (chiamata per il 9\u00ba anno Turkish Airlines Euroleague per motivi di sponsorizzazione) \u00e8 la 19\u00aa edizione del massimo campionato tra club europei organizzato da Euroleague Basketball. In totale si tratta della 62\u00aa stagione della principale competizione Europea per club di pallacanestro."
    },
    "7708738": {
        "pageid": 7708738,
        "ns": 0,
        "title": "Leif Segerstam",
        "extract": "Leif Selim Segerstam,  (Inglese: \u02c8le\u026af, Svedese: \u02c8l\u025bjf \u02c8se\u02d0\u0261\u025b\u0282\u0288am) (Vaasa, 2 marzo 1944 \u2013 Helsinki, 9 ottobre 2024), \u00e8 stato un direttore d'orchestra, compositore, violinista, violista e pianista finlandese, noto soprattutto per aver scritto 327 sinfonie insieme ad altri lavori della sua vasta opera.\n\nLeif Segerstam ha diretto diverse orchestre dal 1963, principalmente orchestre americane, australiane ed europee. \u00c8 ampiamente conosciuto attraverso la sua discografia, che comprende le sinfonie complete di Karl-Birger Blomdahl, Brahms, Mahler, Nielsen e Sibelius ed anche molte opere di compositori contemporanei, come i compositori americani John Corigliano e Christopher Rouse, il compositore finlandese Einojuhani Rautavaara, il compositore svedese Allan Pettersson e i compositori russi Alfred Schnittke e Alexander Scriabin.\nI suoi contributi alla scena musicale finlandese e la sua vibrante personalit\u00e0 hanno contribuito alla sua fama."
    },
    "8390070": {
        "pageid": 8390070,
        "ns": 0,
        "title": "Kup Srbije 2009-2010",
        "extract": "La Kup Srbije u fudbalu 2009-2010 (in cirillico \u041a\u0443\u043f \u0421\u0440\u0431\u0438\u0458\u0435 \u0443 \u0444\u0443\u0434\u0431\u0430\u043b\u0443 2009-2010, Coppa di Serbia di calcio 2009-2010), conosciuta anche come Lav kup Srbije 2009-2010 per motivi di sponsorizzazione, fu la 4\u00aa edizione della coppa della Serbia di calcio. Per la quarta volta sotto l'egida della Lav pivo (una birra serba prodotta dalla Carlsberg), che mantenne il montepremi a 250.000 euro, di cui 81.000 per il vincitore.\nIl detentore era il Partizan. In questa edizione la coppa fu vinta dalla Stella Rossa (al suo 2\u00ba titolo, 23\u00aa coppa nazionale in totale) che sconfisse in finale la Vojvodina."
    },
    "8851668": {
        "pageid": 8851668,
        "ns": 0,
        "title": "Risonanza magnetica cardiaca",
        "extract": "La risonanza magnetica cardiaca \u00e8 l'applicazione dell'imaging a risonanza magnetica nello studio del cuore. Grazie alla sua elevata risoluzione spaziale e di contrasto associata al non utilizzo di radiazioni ionizzanti \u00e8 l'indagine di prima scelta per lo studio della morfologia, della struttura e della motilit\u00e0/funzionalit\u00e0 cardiaca sia sotto sforzo che a riposo; oltre che rappresentare un'ottima e molto meno invasiva alternativa alla PET cardiaca nello studio della vitalit\u00e0 miocardica (\u00e8 l'esame pi\u00f9 accurato nel valutare l'estensione della fibrosi successiva ad un infarto del miocardio e nel rilevare piccole cicatrici ischemiche subendocardiche non visibili alla PET a causa delle loro ridotte dimensioni)."
    },
    "9061612": {
        "pageid": 9061612,
        "ns": 0,
        "title": "Willys Aero",
        "extract": "La Willys Aero \u00e8 un'autovettura prodotta dalla Willys-Overland e, successivamente, dalla Kaiser-Willys Corporation dal 1952 al 1971."
    },
    "9660920": {
        "pageid": 9660920,
        "ns": 0,
        "title": "Final Four Cup maschile 2013",
        "extract": "La Final Four Cup di pallavolo maschile 2013 si \u00e8 svolta dal 6 al 9 novembre 2013 a Monterrey, in Messico: al torneo hanno partecipato quattro squadre nazionali nordamericane e sudamericane e la vittoria finale \u00e8 andata per la prima al Messico."
    },
    "9771789": {
        "pageid": 9771789,
        "ns": 0,
        "title": "Real Time with Bill Maher",
        "extract": "Real Time with Bill Maher \u00e8 un programma televisivo di interviste statunitense che va in onda settimanalmente su HBO, condotto dal comico e satirista politico Bill Maher. Come la sua precedente serie Politically Incorrect su Comedy Central e successivamente su ABC, Real Time presenta un gruppo di ospiti che discutono dell'attualit\u00e0 in ambito politico e mediatico. A differenza del suo precedente programma, gli ospiti sono solitamente pi\u00f9 esperti nell'argomento: alla discussione sono soliti partecipare giornalisti, professori o politici, piuttosto che attori o celebrit\u00e0.\nA settembre 2021, HBO annunci\u00f2 che il programma era stato rinnovato per altre due stagioni, tenendolo nel palinsesto per tutto il 2024. La ventunesima stagione del programma cominci\u00e0\u00f2 il 20 gennaio 2023. Dal 3 febbraio 2023, il segmento dopo-programma Overtime \u00e8 stato aggiunto alla programmazione di CNN Tonight."
    },
    "212146": {
        "pageid": 212146,
        "ns": 0,
        "title": "Barra dei menu",
        "extract": "In informatica la barra del menu (o dei men\u00f9) \u00e8 un componente comune delle interfacce grafiche a finestra. \u00c8 costituita da uno o pi\u00f9 elementi i quali, una volta attivati, visualizzano un menu a tendina mostrando le operazioni eseguibili dall'utente."
    },
    "1595328": {
        "pageid": 1595328,
        "ns": 0,
        "title": "Trabiju",
        "extract": "Trabiju \u00e8 un comune del Brasile nello Stato di San Paolo, parte della mesoregione di Araraquara e della microregione omonima."
    },
    "2417973": {
        "pageid": 2417973,
        "ns": 0,
        "title": "Ernest King",
        "extract": "Ernest Joseph King (Lorain, 23 novembre 1878 \u2013 Kittery, 25 giugno 1956) \u00e8 stato un ammiraglio statunitense della seconda guerra mondiale."
    },
    "2659052": {
        "pageid": 2659052,
        "ns": 0,
        "title": "Craig (Colorado)",
        "extract": "Craig \u00e8 una citt\u00e0 degli Stati Uniti d'America, capoluogo di contea della Contea di Moffat, nello Stato del Colorado. Nel 2000 la popolazione era stimata in 9.189 abitanti."
    },
    "2939486": {
        "pageid": 2939486,
        "ns": 0,
        "title": "Societ\u00e0 Sportiva Lanerossi Vicenza 1972-1973",
        "extract": "Questa voce raccoglie le informazioni riguardanti la Societ\u00e0 Sportiva Lanerossi Vicenza nelle competizioni ufficiali della stagione 1972-1973."
    },
    "3360494": {
        "pageid": 3360494,
        "ns": 0,
        "title": "Sovetscoe",
        "extract": "Sovetscoe (in russo \u0421\u043e\u0432\u0435\u0442\u0441\u043a\u043e\u0435)  \u00e8 un comune della Moldavia controllato dalla autoproclamata repubblica di Transnistria. \u00c8 compreso nel distretto di R\u00eebni\u021ba."
    },
    "3435812": {
        "pageid": 3435812,
        "ns": 0,
        "title": "Schmalfeld",
        "extract": "Schmalfeld \u00e8 un comune di 1.885 abitanti dello Schleswig-Holstein, in Germania.\nAppartiene al circondario (Kreis) di Segeberg (targa SE) ed \u00e8 parte della comunit\u00e0 amministrativa (Amt) di Kaltenkirchen-Land."
    },
    "3470960": {
        "pageid": 3470960,
        "ns": 0,
        "title": "Monastero delle Cappuccine di san Giuseppe",
        "extract": "Il monastero delle Cappuccine di san Giuseppe \u00e8 un monastero cappuccino al margine nord del quartiere di Lugano Centro, a Lugano.\n\n"
    },
    "3731993": {
        "pageid": 3731993,
        "ns": 0,
        "title": "Diocesi di Panemotico",
        "extract": "La diocesi di Panemotico (in latino: Dioecesis Panemotichana) \u00e8 una sede soppressa del patriarcato di Costantinopoli e una sede titolare della Chiesa cattolica."
    },
    "4293631": {
        "pageid": 4293631,
        "ns": 0,
        "title": "IRB International Rugby Series 2012",
        "extract": "Le IRB International Rugby Series 2012 sono state la prima edizione delle serie di test match di rugby a 15 svoltisi in contemporanea ai test autunnali 2012; vi hanno preso parte Canada, Russia e Stati Uniti pi\u00f9 Samoa e Tonga, che hanno inserito gli incontri con le predette Nazionali tour europei.\nOrganizzate con lo scopo di dare alle Nazionali di seconda e terza fascia un'occasione di confronto internazionale in vista della Coppa del Mondo di rugby 2015 in Inghilterra e oltre, la prima di tali serie si \u00e8 tenuta a Colwyn Bay, in Galles.\nNella prima giornata della serie la nazionale statunitense si \u00e8 imposta per 40-26 sui russi; Samoa, impegnata nel suo tour europeo, ha invece battuto il Canada 42-12.\nNella seconda giornata gli Stati Uniti hanno incontrato Tonga nell'ambito del tour europeo di questi ultimi; gli americani conducevano 13-5 contro gli oceaniani fino a pochi minuti dalla fine ma, con due mete trasformate e un calcio di questi ultimi nel finale, Tonga si \u00e8 aggiudicata l'incontro per 22-13.\nLa serie si \u00e8 chiusa con la vittoria netta per 35-3 del Canada sulla Russia, la terza consecutiva dei nordamericani contro tale avversario."
    },
    "4562696": {
        "pageid": 4562696,
        "ns": 0,
        "title": "The Remarkable Andrew",
        "extract": "The Remarkable Andrew \u00e8 un film del 1942 diretto da Stuart Heisler.\n\u00c8 una commedia a sfondo fantastico statunitense con Brian Donlevy, William Holden e Ellen Drew. \u00c8 basato sul romanzo del 1941 The Remarkable Andrew; Being the Chronicle of a Literal Man di Dalton Trumbo."
    },
    "4733230": {
        "pageid": 4733230,
        "ns": 0,
        "title": "Massimo Melodia",
        "extract": "Massimo Melodia (Palermo, 22 novembre 1950 \u2013 Palermo, 21 marzo 2012) \u00e8 stato un cantautore, compositore e musicista italiano.\nNella sua carriera di cantautore \u00e8 stato autore di oltre duecento composizione tra canzoni, musiche originali per sigle televisive, commedie musicali, spettacoli di cabaret, colonne sonore per film, alla creazione di scenografie teatrali, o alla conduzione di programmi radiofonici e televisivi. \u00c8 stato anche pittore.\nHa operato ininterrottamente dal 1967 fino agli ultimi suoi giorni."
    },
    "5311686": {
        "pageid": 5311686,
        "ns": 0,
        "title": "Liberty Magona",
        "extract": "La Liberty Magona, fondata come Magona d'Italia, \u00e8 un'azienda specializzata nella produzione di acciaio. \u00c8 situata a Piombino in prossimit\u00e0 del mare e vicino allo stabilimento siderurgico di Piombino."
    },
    "5983788": {
        "pageid": 5983788,
        "ns": 0,
        "title": "\u00cdndia, a Filha do Sol",
        "extract": "\u00cdndia, a Filha do Sol \u00e8 un film del 1982 diretto da F\u00e1bio Barreto."
    },
    "6022142": {
        "pageid": 6022142,
        "ns": 0,
        "title": "Iopolis Planum",
        "extract": "Lo Iopolis Planum \u00e8 una struttura geologica della superficie di Io."
    },
    "6093883": {
        "pageid": 6093883,
        "ns": 0,
        "title": "Abrahan Alfonso",
        "extract": "Abrahan Alfonso Gavil\u00e1n (L'Avana, 23 febbraio 1995) \u00e8 un pallavolista cubano, schiacciatore del Kazma."
    },
    "7665915": {
        "pageid": 7665915,
        "ns": 0,
        "title": "Viken (Svezia)",
        "extract": "Viken \u00e8 un'area urbana della Svezia situata nel comune di H\u00f6gan\u00e4s, contea di Scania.\nLa popolazione rilevata nel censimento 2010 era di 4 227 abitanti."
    },
    "7811664": {
        "pageid": 7811664,
        "ns": 0,
        "title": "Persone di nome Paduka",
        "extract": "Questa \u00e8 una lista di persone presenti nell'enciclopedia che hanno il prenome Paduka, suddivise per attivit\u00e0 principale."
    },
    "9294201": {
        "pageid": 9294201,
        "ns": 0,
        "title": "Esercito dell'elettorato di Hannover",
        "extract": "L'esercito dell'elettorato di Hannover (in tedesco ufficialmente Kurhannoversche Armee), \u00e8 stato l'esercito dell'elettorato di Hannover dalla seconda met\u00e0 del XVII secolo sino al 1803. A partire dalla costituzione del regno di Hannover nel 1816 venne sostituito dall'esercito dell'Hannover."
    },
    "9372381": {
        "pageid": 9372381,
        "ns": 0,
        "title": "Elezioni statali in Meclemburgo-Pomerania Anteriore del 2021",
        "extract": "Le elezioni statali in Meclemburgo-Pomerania Anteriore del 2021 si sono tenute il 26 settembre e hanno visto il rinnovo dei membri del Landtag del Meclemburgo-Pomerania Anteriore. Il governo uscente era composto da una coalizione tra SPD e CDU."
    },
    "68943": {
        "pageid": 68943,
        "ns": 0,
        "title": "Business Process Execution Language",
        "extract": "BPEL (sigla di Business Process Execution Language) \u00e8 un linguaggio basato sull'XML costruito per descrivere formalmente i processi commerciali e industriali in modo da permettere una suddivisione dei compiti tra attori diversi.\nUn'applicazione BPEL viene invocata come Web service e interagisce con il mondo esterno esclusivamente invocando altri Web service. In questo senso, essa stessa rappresenta una forma di coordinazione di servizi Web, permettendo altres\u00ec di comporre questi ultimi in maniera ricorsiva. L'ambiente runtime all'interno del quale viene eseguito il generico processo \u00e8 detto motore BPEL.\nLo standard che definisce l'uso di BPEL nelle interazioni tra Web service \u00e8 chiamato BPEL4WS o WS-BPEL. BPEL \u00e8 nato come integrazione delle ricerche svolte da IBM e Microsoft su WSFL e XLANG, entrambi superati da BPEL. Nell'aprile del 2003 BPEL \u00e8 stato sottoposto ad OASIS che lo ha standardizzato."
    },
    "206361": {
        "pageid": 206361,
        "ns": 0,
        "title": "Dolcetto delle Langhe Monregalesi superiore",
        "extract": "Il Dolcetto delle Langhe Monregalesi superiore \u00e8 un vino DOC la cui produzione \u00e8 consentita nella provincia di Cuneo."
    },
    "215475": {
        "pageid": 215475,
        "ns": 0,
        "title": "Adapter pattern",
        "extract": "Con il nome adapter, o adattatore si denota un design pattern utilizzato in informatica nella programmazione orientata agli oggetti. A volte viene chiamato wrapper (ovvero involucro) per il suo schema di funzionamento.\nIl fine dell'adapter \u00e8 di fornire una soluzione astratta al problema dell'interoperabilit\u00e0 tra interfacce differenti. Il problema si presenta ogni qual volta nel progetto di un software si debbano utilizzare sistemi di supporto (come per esempio librerie) la cui interfaccia non \u00e8 perfettamente compatibile con quanto richiesto da applicazioni gi\u00e0 esistenti. Invece di dover riscrivere parte del sistema, compito oneroso e non sempre possibile se non si ha a disposizione il codice sorgente, pu\u00f2 essere comodo scrivere un adapter che faccia da tramite.\nL'Adapter \u00e8 un pattern strutturale che pu\u00f2 essere basato sia su classi che su oggetti.\nQuesto design pattern \u00e8 parte fondamentale della programmazione a oggetti ed \u00e8 stato formalizzato per la prima volta da Erich Gamma, Richard Helm, Ralph Johnson e John Vlissides - la cosiddetta Gang of Four - nel libro Design Patterns."
    },
    "254252": {
        "pageid": 254252,
        "ns": 0,
        "title": "La Voivre",
        "extract": "Esistono pi\u00f9 comuni francesi con questo nome\n\nLa Voivre \u2013 Alta Saona\nLa Voivre \u2013 Vosgi"
    },
    "517503": {
        "pageid": 517503,
        "ns": 0,
        "title": "V\u0101mana",
        "extract": "V\u0101mana (devan\u0101gar\u012b: \u0935\u093e\u092e\u0928; s.m. \"minuscolo\" inteso come \"nano\") \u00e8 un avat\u0101ra della divinit\u00e0 hind\u016b Visn\u00f9."
    },
    "1822909": {
        "pageid": 1822909,
        "ns": 0,
        "title": "Queen's University",
        "extract": "La Queen's University, o semplicemente Queen's, \u00e8 un'universit\u00e0 che si trova ai bordi del grande lago Ontario a Kingston (Ontario), Canada. Viene considerata una delle migliori universit\u00e0 del Canada, specialmente per la sua School of Business, e vanta fra i suoi ex studenti numerosi politici, importanti manager, banchieri, fra cui l'ex Governatore della Banca Centrale del Canada David A. Dodge, imprenditori e scienziati del paese."
    },
    "1832807": {
        "pageid": 1832807,
        "ns": 0,
        "title": "Gaspar de Bracamonte y Guzm\u00e1n",
        "extract": "Gaspar de Bracamonte y Guzm\u00e1n, registrato nell'archivio di stato italiano come Gaspare di Baiamonte (Pe\u00f1aranda de Bracamonte, 1595 \u2013 Madrid, 14 dicembre 1676), \u00e8 stato un diplomatico spagnolo."
    },
    "2409247": {
        "pageid": 2409247,
        "ns": 0,
        "title": "Cosmologia non standard",
        "extract": "Una cosmologia non standard \u00e8 un qualsiasi modello cosmologico proposto in alternativa al modello standard della cosmologia basato sul Big Bang.\nNella storia della cosmologia diversi scienziati hanno criticato la teoria del Big Bang, rifiutandone le assunzioni fondamentali o aggiungendone di nuove necessarie a sviluppare nuovi modelli teorici dell'universo. Dagli anni quaranta fino ai sessanta la comunit\u00e0 degli astrofisici era divisa tra sostenitori del Big Bang e sostenitori di teorie concorrenti basate sul modello dello stato stazionario. In seguito a successivi avanzamenti in campo osservativo il Big Bang divenne la teoria dominante e oggi solo pochi ricercatori attivi ne discutono la validit\u00e0.\nLa locuzione \"non standard\" \u00e8 applicata a ogni teoria che non si conforma al consenso scientifico. In campo cosmologico oggi il termine \u00e8 usato anche per descrivere teorie che accettano un Big Bang, ma che differiscono dal modello standard per particolari leggi fisiche che avrebbero regolato l'origine e l'evoluzione dell'universo.\nTra gli esponenti della cosmologia non standard classica figurano diversi nomi del mondo scientifico principalmente del XX secolo: tra essi Fred Hoyle, Paul Dirac, Kurt G\u00f6del, Geoffrey Burbidge, Margaret Burbidge, Halton Arp, Jayant V. Narlikar, Hannes Alfv\u00e9n, Eric Lerner, Dennis Sciama, Ernst Mach, Thomas Gold, Hermann Bondi, Fritz Zwicky, Christof Wetterich, Mordehai Milgrom, Johan Masreliez."
    },
    "2449578": {
        "pageid": 2449578,
        "ns": 0,
        "title": "Antonio Allegretti (attore)",
        "extract": "Antonio Allegretti (Napoli, 1840 \u2013 Napoli, 1899) \u00e8 stato un attore teatrale italiano, attivo nella seconda met\u00e0 del XIX secolo."
    },
    "3076280": {
        "pageid": 3076280,
        "ns": 0,
        "title": "Accademia berbera",
        "extract": "L'Accademia berbera (in francese: Acad\u00e9mie berb\u00e8re in berbero: Agraw imazi\u0263en) \u00e8 stata un'associazione culturale berbera fondata nel 1966 da Mohand-A\u00e2rav Bessaoud e da altri giovani berberi come Slimane Azem, Taos Amrouche e altri artisti e giornalisti, desiderosi di mettere l'alfabeto tifinagh in uso. Nel 1967 l'Accademia ha cambiato il nome in Assembl\u00e9e berb\u00e8re \"Assemblea berbera\". L'associazione si \u00e8 poi sciolta nel 1978."
    },
    "3838710": {
        "pageid": 3838710,
        "ns": 0,
        "title": "Campionati europei di nuoto in vasca corta 2011 - 400 metri stile libero femminili",
        "extract": "La gara dei 400 metri stile libero femminili degli europei di Stettino 2011 si \u00e8 svolta il 10 dicembre  2011. Le batterie di qualificazione si sono disputate nella mattina e la finale nel pomeriggio."
    },
    "4709028": {
        "pageid": 4709028,
        "ns": 0,
        "title": "Oleh Taran",
        "extract": "Oleh Anatolijovy\u010d Taran, noto anche con il nome sovietico Oleg Taran (in ucraino \u041e\u043b\u0435\u0433 \u0410\u043d\u0430\u0442\u043e\u043b\u0456\u0439\u043e\u0432\u0438\u0447 \u0422\u0430\u0440\u0430\u043d?, angl. Oleh Anatolyevich Taran; Ordjonikidze, 11 gennaio 1960), \u00e8 un allenatore di calcio ed ex calciatore ucraino, fino al 1991 sovietico, di ruolo attaccante."
    },
    "5505539": {
        "pageid": 5505539,
        "ns": 0,
        "title": "Unione Sportiva Pergocrema 1932 1976-1977",
        "extract": "Questa voce raccoglie le informazioni riguardanti l'Unione Sportiva Pergocrema 1932 nelle competizioni ufficiali della stagione 1976-1977."
    },
    "5686432": {
        "pageid": 5686432,
        "ns": 0,
        "title": "Pineda",
        "extract": "Pineda \u2013 genere di piante della famiglia delle Salicacee\n19497 Pineda \u2013 asteroide della fascia principale"
    },
    "7586110": {
        "pageid": 7586110,
        "ns": 0,
        "title": "Luis P\u00e9rez Maqueda",
        "extract": "Luis Jes\u00fas P\u00e9rez Maqueda (Utrera, 4 febbraio 1995) \u00e8 un calciatore spagnolo, difensore del Real Valladolid."
    },
    "8050356": {
        "pageid": 8050356,
        "ns": 0,
        "title": "Lucio Valerio Pudente",
        "extract": "Lucio Valerio Pudente (Istonio, 93 \u2013 ...) \u00e8 stato un poeta e letterato latino dell'et\u00e0 imperiale romana."
    },
    "8775758": {
        "pageid": 8775758,
        "ns": 0,
        "title": "Deborah Ross",
        "extract": "Deborah Ross, nata Koff (Filadelfia, 20 giugno 1963), \u00e8 una politica statunitense, membro della Camera dei Rappresentanti per lo stato della Carolina del Nord dal 2021."
    },
    "8798346": {
        "pageid": 8798346,
        "ns": 0,
        "title": "Episodi di Follyfoot (prima stagione)",
        "extract": "La prima stagione della serie televisiva Follyfoot \u00e8 stata trasmessa in anteprima nel Regno Unito dalla Independent Television tra il 28 giugno 1971 e il 20 settembre 1971."
    },
    "9572075": {
        "pageid": 9572075,
        "ns": 0,
        "title": "Demon Slave",
        "extract": "Demon Slave (\u9b54\u90fd\u7cbe\u5175\u306e\u30b9\u30ec\u30a4\u30d6?, Mato seihei no Sureibu, lett. \"Lo schiavo delle truppe d'\u00e9lite della capitale magica\"), noto anche come Chained Soldier, \u00e8 un manga scritto da Takahiro e disegnato da Yohei Takemura. Viene serializzato sul sito web di manga Sh\u014dnen Jump+ di Sh\u016beisha dal 5 gennaio 2019. Un adattamento anime prodotto da Seven Arcs \u00e8 stato trasmesso dal 4 gennaio al 21 marzo 2024. Una seconda stagione \u00e8 stata annunciata."
    },
    "9939965": {
        "pageid": 9939965,
        "ns": 0,
        "title": "Rage rap",
        "extract": "Il rage rap (detto anche rage beats o semplicemente rage) \u00e8 un sottogenere della musica trap influenzata dalla electronic dance music e dal future bass. Tra i principali artisti rage si possono citare Playboi Carti, Trippie Redd, Yeat, Lil Uzi Vert e Ken Carson."
    },
    "254342": {
        "pageid": 254342,
        "ns": 0,
        "title": "Bertoldo I di Z\u00e4hringen",
        "extract": "Bertoldo I di Z\u00e4hringen (1000 \u2013 Weilheim an der Teck, 6 novembre 1078) capostipite della famiglia degli Z\u00e4hringen, fu duca di Carinzia e margravio di Verona dal 1061 al 1077."
    },
    "259863": {
        "pageid": 259863,
        "ns": 0,
        "title": "Le Grau-du-Roi",
        "extract": "Le Grau-du-Roi (in occitano Lo Grau dau Rei) \u00e8 un comune francese di 8.100 abitanti situato nel dipartimento del Gard nella regione dell'Occitania."
    },
    "2675721": {
        "pageid": 2675721,
        "ns": 0,
        "title": "Albo d'oro della Primera Divisi\u00f3",
        "extract": "La pagina elenca l'albo d'oro del massimo livello del campionato andorrano di calcio, istituito per la prima volta nel 1995. Nella stagione 1994-1995 si \u00e8 giocata una stagione che ha visto la vittoria del FC Santa Coloma e che la federazione calcistica di Andorra non considera ufficiale."
    },
    "2786880": {
        "pageid": 2786880,
        "ns": 0,
        "title": "Martello pneumatico",
        "extract": "Con il termine martello pneumatico si fa riferimento a una macchina perforatrice a percussione.\nViene utilizzato tra l'altro per la frantumazione di rocce o per lavori di perforazione del manto stradale."
    },
    "2966340": {
        "pageid": 2966340,
        "ns": 0,
        "title": "Piacenza Football Club 1975-1976",
        "extract": "Questa voce raccoglie le informazioni riguardanti il Piacenza Football Club nelle competizioni ufficiali della stagione 1975-1976."
    },
    "3083357": {
        "pageid": 3083357,
        "ns": 0,
        "title": "Sa\u00efda Akil",
        "extract": "Saida Akil, nota col nome d'arte Titrit (Mekn\u00e8s, 1962), \u00e8 una cantautrice marocchina di madrelingua berbera del Marocco centrale."
    },
    "3479704": {
        "pageid": 3479704,
        "ns": 0,
        "title": "Felipe Carrillo Puerto",
        "extract": "Messico\nFelipe Carrillo Puerto \u2013 politico e rivoluzionario messicano\nFelipe Carrillo Puerto \u2013 municipio dello Stato federato di Quintana Roo\nFelipe Carrillo Puerto \u2013 localit\u00e0 del comune di Champot\u00f3n, Campeche"
    },
    "3726636": {
        "pageid": 3726636,
        "ns": 0,
        "title": "Dark Road",
        "extract": "Dark Road \u00e8 il primo singolo estratto da Songs of Mass Destruction, quarto album da solista di Annie Lennox.\nRaggiunse il #58 posto della classifica dei singoli in Inghilterra e il #10 posto in Italia.\nIl singolo \u00e8 incluso nel primo greatest hits di Annie Lennox, The Annie Lennox Collection, pubblicato nel 2009."
    },
    "4034233": {
        "pageid": 4034233,
        "ns": 0,
        "title": "Salvatore Misticone",
        "extract": "Salvatore Misticone (Napoli, 13 settembre 1945) \u00e8 un attore italiano."
    },
    "4195152": {
        "pageid": 4195152,
        "ns": 0,
        "title": "Metodo di Liebig",
        "extract": "Il metodo di Liebig \u00e8 una delle poche titolazioni complessometriche che fa uso dello ione cianuro, un ligando monodentato (infatti, i ligandi monodentati come l'ammoniaca, il cianuro o l'acqua formano complessi piuttosto instabili con la maggior parte dei cationi metallici, per cui si preferisce l'uso di EDTA).\nDurante la titolazione si forma il complesso dicianoargentato, che \u00e8 molto stabile: ha una costante di stabilit\u00e0 di 1x1019. La reazione analitica \u00e8:\n\nAg+ + 2CN- \u2192 Ag(CN)2-\nQuando l'argento ha reagito con tutto il cianuro presente in soluzione, il primo eccesso di Ag+ precipita come dicianoargentato d'argento, che \u00e8 un sale poco solubile (ha un Kps= 2,3x10-12) che intorbidisce la soluzione: questo rappresenta il punto finale della titolazione. La reazione indicatrice \u00e8:\n\nAg+ + Ag(CN)2- \u2192 Ag[Ag(CN)2]\nCome in tutte le titolazioni con formazione di precipitato, anche questa \u00e8 caratterizzata da un margine d'errore, sebbene normalmente questo sia trascurabile (0,1%)."
    },
    "4504902": {
        "pageid": 4504902,
        "ns": 0,
        "title": "Porter Hall",
        "extract": "Porter Hall, nato Clifford Porter Hall (Cincinnati, 19 settembre 1888 \u2013 Los Angeles, 6 ottobre 1953), \u00e8 stato un attore statunitense."
    },
    "4902526": {
        "pageid": 4902526,
        "ns": 0,
        "title": "Corymborkis corymbis",
        "extract": "Corymborkis corymbis Thouars, 1822 \u00e8 una pianta della famiglia delle Orchidacee, diffusa in Africa."
    },
    "5082077": {
        "pageid": 5082077,
        "ns": 0,
        "title": "Prostituzione in Messico",
        "extract": "La prostituzione in Messico ha iniziato ad essere regolamentata a partire dal 1885; oggi si trova ad esser depenalizzata sotto la supervisione governativa, ma le leggi possono variare all'interno degli stati messicani e 13 su 31 di essi la regolano. La prostituzione minorile (compiuta da minorenni) \u00e8 illegale, ma rimane una pratica relativamente comune.\nIn alcune citt\u00e0 sono state adibite particolari zone che permettono l'esercizio della prostituzione, fungendo cos\u00ec da vero e proprio quartiere a luci rosse. In molte parti del paese lo sfruttamento della prostituzione \u00e8 illegale, anche se si verificano spesso esser rapporti di lavoro tra prostitute e protettrici donne chiamate madrotas. Il governo offre infine anche rifugi in cui accoglie le ex prostitute."
    },
    "5455413": {
        "pageid": 5455413,
        "ns": 0,
        "title": "Planner",
        "extract": "Planner \u2013 In informatica, un linguaggio di programmazione.\nPlanner \u2013 Nel project management e in informatica, un tool di GNOME per il project management.\nPlanner \u2013 Nel marketing, figura professionale all'interno di un'agenzia di pubblicit\u00e0."
    },
    "7774649": {
        "pageid": 7774649,
        "ns": 0,
        "title": "Episodi di Bull (terza stagione)",
        "extract": "La terza stagione della serie televisiva Bull, composta da 22 episodi, \u00e8 stata trasmessa in prima visione negli Stati Uniti d'America sul canale CBS dal 24 settembre 2018 al 13 maggio 2019.\nIn Italia la stagione \u00e8 stata trasmessa in prima visione assoluta su Rai 2 dal 30 marzo\nal 31 agosto 2019."
    },
    "8166496": {
        "pageid": 8166496,
        "ns": 0,
        "title": "Chiesa di San Giovanni (Berlino-Moabit)",
        "extract": "La chiesa di San Giovanni (in tedesco Johanniskirche) \u00e8 una chiesa evangelica di Berlino, sita nel quartiere di Moabit.\nRappresenta una delle quattro cosiddette \u00abchiese suburbane berlinesi\u00bb progettate secondo uno schema comune dall'architetto Karl Friedrich Schinkel nei nuovi quartieri popolari della periferia settentrionale; in considerazione della sua importanza storica e architettonica, \u00e8 posta sotto tutela monumentale (Denkmalschutz)."
    },
    "8366500": {
        "pageid": 8366500,
        "ns": 0,
        "title": "La Navarraise",
        "extract": "La Navarraise \u00e8 un'opera in due atti composta nel 1893 da Jules Massenet su un libretto francese di Jules Claretie e Henri Ca\u00efn, basato sul racconto di Claretie La Cigarette. Fu eseguita per la prima volta al Covent Garden di Londra il 20 giugno 1894, con Emma Calv\u00e9 nel ruolo della protagonista."
    },
    "9147079": {
        "pageid": 9147079,
        "ns": 0,
        "title": "Fortunato Galli",
        "extract": "Fortunato Galli (Livorno, 1850 \u2013 Firenze, 1918) \u00e8 stato uno scultore italiano.\nFu accademico onorario dell'Accademia delle Arti del Disegno dal 1885. Lavor\u00f2 per committenti privati (spesso per sculture desintate a monumenti funebri) e pubblici (statua di San Gregorio VII per la decorazione della facciata di Santa Maria del Fiore)."
    },
    "9354603": {
        "pageid": 9354603,
        "ns": 0,
        "title": "Bartosz Kwolek",
        "extract": "Bartosz Kwolek (P\u0142ock, 17 luglio 1997) \u00e8 un pallavolista polacco, schiacciatore del Warta Zawiercie."
    },
    "9938679": {
        "pageid": 9938679,
        "ns": 0,
        "title": "Nass (singolo)",
        "extract": "Nass \u00e8 un singolo del cantante tedesco Till Lindemann, pubblicato il 29 settembre 2023 come secondo estratto dal primo album in studio Zunge."
    },
    "4714": {
        "pageid": 4714,
        "ns": 0,
        "title": "1969",
        "extract": "Il 1969 (MCMLXIX in numeri romani) \u00e8 un anno  del XX secolo."
    },
    "7342": {
        "pageid": 7342,
        "ns": 0,
        "title": "Benvenuto",
        "extract": ""
    },
    "108862": {
        "pageid": 108862,
        "ns": 0,
        "title": "Alcantara (materiale)",
        "extract": "Alcantara \u00e8 un materiale di rivestimento sintetico a marchio registrato, prodotto e commercializzato dall'omonima azienda.\nI principali settori di impiego sono l'industria automobilistica, l'arredamento, la nautica da diporto, l'abbigliamento, la moda.\nIl termine ha una radice araba (\u0627\u0644\u0642\u0646\u0637\u0631\u0629\u200e, al-qan\u1e6darah) e significa \"il ponte\".\nViene prodotto negli stabilimenti italiani dell'azienda."
    },
    "1229467": {
        "pageid": 1229467,
        "ns": 0,
        "title": "La ragazza dalla pelle di luna",
        "extract": "La ragazza dalla pelle di luna \u00e8 un film del 1972 diretto da Luigi Scattini.\nLa pellicola ha come protagonisti Zeudi Araya, al suo debutto cinematografico, e Ugo Pagliai."
    },
    "2220911": {
        "pageid": 2220911,
        "ns": 0,
        "title": "Barra delle applicazioni",
        "extract": "In informatica la barra delle applicazioni (in inglese taskbar) \u00e8 una barra, posta di solito su un lato del desktop dell'interfaccia grafica di un sistema operativo moderno, che serve per il lancio e il monitoraggio delle applicazioni disponibili. \nIn forme diverse \u00e8 presente sia su sistemi Unix e Unix-like (nei desktop environment GNOME e KDE ad esempio) che Windows (fu inserita da Microsoft a partire da Windows 95) che Macintosh (su questi ultimi fin dalle prime versioni la taskbar si trova in alto, mentre \u00e8 presente un launcher nella parte bassa, dove prende il nome di Dock). Tramite dei pulsanti associate a programmi diversi o a istanze diverse della stessa applicazione, che girano in multitasking, permette di passare tra le varie finestre ad essi associate. \nIn Windows XP ogni istanza dello stesso programma occupa un solo pulsante (in configurazione di default), mentre \u00e8 possibile tornare a visualizzare un pulsante per ogni istanza cliccando con il tasto destro del mouse direttamente sulla barra da modificare e deselezionando \"propriet\u00e0/raggruppa pulsanti\". Nelle versioni precedenti di Windows, Windows Millennium Edition, Windows 98 e Windows 95 era presente un pulsante per ogni programma o istanza di programma in esecuzione. \u00c8 possibile avere informazioni sul programma o sull'istanza presente nella barra posizionando il puntatore del mouse sul pulsante."
    },
    "3592643": {
        "pageid": 3592643,
        "ns": 0,
        "title": "Coppa Italia 2011-2012 (turni preliminari)",
        "extract": "Questa voce raccoglie un approfondimento sulle gare dei turni preliminari dell'edizione 2011-2012 della Coppa Italia di calcio."
    },
    "3690491": {
        "pageid": 3690491,
        "ns": 0,
        "title": "Lord gran tesoriere",
        "extract": "Lord Gran Tesoriere  o  Lord Tesoriere (Lord High Treasurer o Lord Treasurer in lingua inglese) era una carica governativa del Regno d'Inghilterra ed \u00e8 una carica del governo britannico dagli Acts of Union (Trattati di Unione) del 1707. Il titolare di questa posizione sarebbe la terza pi\u00f9 alta carica di Grande ufficiale dello Stato, sotto il Lord High Chancellor (Lord Alto Cancelliere) e sopra il Lord President of the Council (Lord Presidente del Consiglio). La funzione del Lord Gran Tesoriere consiste nell'essere il capo della Tesoreria di sua Maest\u00e0. \nDal XVII secolo l'ufficio spesso \u00e8 stato detenuto non da una sola persona, ma collocato in Commissione, in modo che un Consiglio di funzionari congiuntamente esercita i poteri del \"Lord Gran Tesoriere\". Tali incaricati sono noti come Lords Commissioners of the Treasury (Lord Commissari del Tesoro). L'ufficio \u00e8 stato svolto in Commissione ininterrottamente dalle dimissioni di Charles Talbot, I duca di Shrewsbury nel 1714.\nAi giorni nostri, per convenzione, i \"Lord Commissari del Tesoro\" includono il Primo Ministro del Regno Unito, di solito in carica come il First Lord of the Treasury (Primo Lord del Tesoro) e il Cancelliere dello Scacchiere, che funge come il Second Lord of the Treasury (\"Secondo Lord del Tesoro\"). Altri membri del governo, di solito Whip alla Camera dei Comuni, sono nominati per servire come subalterni Lords Commissioners of the Treasury (Lord Commissari del Tesoro)."
    },
    "4055120": {
        "pageid": 4055120,
        "ns": 0,
        "title": "Chiesa di San Michele Arcangelo (Quiliano)",
        "extract": "La chiesa di San Michele Arcangelo \u00e8 luogo di culto cattolico situato nella frazione di Montagna nel comune di Quiliano, in provincia di Savona. La chiesa \u00e8 sede della parrocchia omonima facente parte del vicariato di Savona della diocesi di Savona-Noli."
    },
    "4146790": {
        "pageid": 4146790,
        "ns": 0,
        "title": "Charles-Victor Pr\u00e9vost d'Arlincourt",
        "extract": "Charles-Victor Pr\u00e9vost d'Arlincourt (Ch\u00e2teau de M\u00e9rantais, Magny-les-Hameaux, Yvelines, 26 settembre 1788 \u2013 22 gennaio 1856) \u00e8 stato uno scrittore francese.\nNegli anni 1820 la popolarit\u00e0 di questo autore, a cui venne dato l'appellativo di \"principe dei romantici\", rivaleggiava con quella di Victor Hugo."
    },
    "5100719": {
        "pageid": 5100719,
        "ns": 0,
        "title": "He Who Laughs Last",
        "extract": "He Who Laughs Last \u2013 cortometraggio del 1910 prodotto dalla Vitagraph Company of America\nHe Who Laughs Last \u2013 cortometraggio del 1911 prodotto dalla Kalem Company\nHe Who Laughs Last \u2013 cortometraggio del 1914 prodotto dalla Komic Pictures Company\nHe Who Laughs Last \u2013 film del 1925 diretto da Jack Nelson"
    },
    "5140116": {
        "pageid": 5140116,
        "ns": 0,
        "title": "Ruston (Washington)",
        "extract": "Ruston \u00e8 un comune degli Stati Uniti d'America, situato nello Stato di Washington, nella Contea di Pierce."
    },
    "5280607": {
        "pageid": 5280607,
        "ns": 0,
        "title": "Vilonia",
        "extract": "Vilonia \u00e8 una citt\u00e0 degli Stati Uniti d'America situata nello Stato dell'Arkansas, nella Contea di Faulkner."
    },
    "5697383": {
        "pageid": 5697383,
        "ns": 0,
        "title": "Questo \u00e8 il mio paese",
        "extract": "Questo \u00e8 il mio paese \u00e8 una miniserie televisiva italiana del 2015, ideata da Sandro Petraglia ed Elena Bucaccio, e diretta da Michele Soavi. Prodotta da Rai Fiction \u00e8 stata trasmessa da Rai 1 dal 9 al 30 novembre 2015."
    },
    "6570480": {
        "pageid": 6570480,
        "ns": 0,
        "title": "Ozan (Arkansas)",
        "extract": "Ozan \u00e8 un comune degli Stati Uniti d'America, situato in Arkansas, nella contea di Hempstead."
    },
    "6667883": {
        "pageid": 6667883,
        "ns": 0,
        "title": "Rosamond",
        "extract": "Rosamond \u00e8 un census-designated place (CDP) degli Stati Uniti d'America, situato in California, nella contea di Kern."
    },
    "7772608": {
        "pageid": 7772608,
        "ns": 0,
        "title": "Bobi-Diarabana",
        "extract": "Bobi-Diarabana  \u00e8 una citt\u00e0 e sottoprefettura della Costa d'Avorio appartenente al dipartimento di S\u00e9gu\u00e9la. Conta una popolazione di 25 249 abitanti (censimento 2014)."
    },
    "8222660": {
        "pageid": 8222660,
        "ns": 0,
        "title": "NDEA",
        "extract": "La NDEA (N-nitrosodietilammina) \u00e8 un composto organico cancerogeno e mutageno classificato come nitrosamina."
    },
    "8709959": {
        "pageid": 8709959,
        "ns": 0,
        "title": "Luigi Fresco",
        "extract": "Luigi Fresco, detto Gigi (Verona, 4 aprile 1961) \u00e8 un allenatore di calcio e dirigente sportivo italiano, tecnico e presidente della Virtus Verona.\nDal 1982 siede sulla panchina della Virtus Verona, che ha condotto dalla Terza Categoria, l'ultimo livello dilettantistico del campionato italiano, alla Serie C, la terza serie a carattere professionistico. I suoi 42 anni di permanenza alla guida del club scaligero lo rendono l'allenatore rimasto per pi\u00f9 tempo sulla stessa panchina nel calcio italiano; per questo motivo \u00e8 anche soprannominato Ferguson d'Italia.\nSempre dal 1982 \u00e8 anche presidente della societ\u00e0 rossoblu, essendo quindi uno dei pochissimi tecnici a ricoprire il doppio ruolo di allenatore-presidente.\nHa ottenuto complessivamente 7 promozioni di cui 2 dalla D alla C (il ripescaggio nella stagione 2012-2013 e la vittoria del campionato 2017-2018) e 3 retrocessioni (in Terza Categoria nella sua stagione d'esordio 1981-1982 e in Serie D nel 2013-2014 e nel 2018-2019, poi riammesso in C a fine campionato)."
    },
    "10040016": {
        "pageid": 10040016,
        "ns": 0,
        "title": "Giorgio Giacomelli",
        "extract": "Giorgio Giacomelli (Milano, 25 gennaio 1930 \u2013 Roma, 8 febbraio 2017) \u00e8 stato un diplomatico italiano."
    },
    "10242216": {
        "pageid": 10242216,
        "ns": 0,
        "title": "Specie di Eragrostis",
        "extract": "Elenco delle specie di Eragrostis"
    },
    "145783": {
        "pageid": 145783,
        "ns": 0,
        "title": "San Jos\u00e9 del Valle",
        "extract": "San Jos\u00e9 del Valle \u00e8 un comune spagnolo di 4.268 abitanti situato nella comunit\u00e0 autonoma dell'Andalusia. Fa parte della comarca di Campi\u00f1a de Jerez.\nIl comune venne creato nel 1996 scorporandolo da Jerez de la Frontera."
    },
    "190128": {
        "pageid": 190128,
        "ns": 0,
        "title": "La Chartre-sur-le-Loir",
        "extract": "La Chartre-sur-le-Loir \u00e8 un comune francese di 1.494 abitanti situato nel dipartimento della Sarthe nella regione dei Paesi della Loira."
    },
    "399458": {
        "pageid": 399458,
        "ns": 0,
        "title": "Distretto di Dolj",
        "extract": "Il distretto di Dolj (in romeno Jude\u021bul Dolj) \u00e8 uno dei 41 distretti della Romania, ubicato nella regione storica dell'Oltenia."
    },
    "735754": {
        "pageid": 735754,
        "ns": 0,
        "title": "Sindaco metropolitano",
        "extract": "Nell'ordinamento giuridico italiano il sindaco metropolitano \u00e8 l'organo monocratico a capo del governo di una citt\u00e0 metropolitana, ente territoriale entrato in vigore in Italia il 1\u00ba gennaio 2015. Tale carica non fu introdotta dal D.Lgs. n. 267/2000 (Testo unico delle leggi sull'ordinamento degli enti locali) che, a differenza della legge n. 142/1990, non elencava gli organi della citt\u00e0 metropolitana, ma \u00e8 stata istituita e regolamentata dalla legge del 7 aprile 2014, n. 56 recante \"Disposizioni sulle citt\u00e0 metropolitane, sulle province, sulle unioni e fusioni di comuni\"."
    },
    "848238": {
        "pageid": 848238,
        "ns": 0,
        "title": "H39",
        "extract": ""
    },
    "1183401": {
        "pageid": 1183401,
        "ns": 0,
        "title": "Juan Carlos Ceriani",
        "extract": "Juan Carlos Ceriani Gravier (Buenos Aires, 9 marzo 1907 \u2013 Montevideo, 25 giugno 1996) \u00e8 stato un professore di educazione fisica, inventore e primo codificatore dello sport del calcio a 5."
    },
    "1196554": {
        "pageid": 1196554,
        "ns": 0,
        "title": "Libero Briganti",
        "extract": "Libero Remo Briganti, nome di battaglia Giulio (Savona, 2 dicembre 1914 \u2013 Upega, 17 ottobre 1944), \u00e8 stato un partigiano eroe della Resistenza italiano.\nAlla caduta di Mussolini guid\u00f2 la popolazione di Savona durante l'assalto al carcere di Sant'Agostino, che ospit\u00f2 numerosi detenuti politici.\nDecorato alla memoria con la medaglia d'argento al valor militare."
    },
    "1652110": {
        "pageid": 1652110,
        "ns": 0,
        "title": "Stazione meteorologica di Corvara in Badia",
        "extract": "La stazione meteorologica di Corvara in Badia (in tedesco Wetterstation Corvara) \u00e8 la stazione meteorologica di riferimento per la localit\u00e0 di Corvara in Badia."
    },
    "1714336": {
        "pageid": 1714336,
        "ns": 0,
        "title": "Nicola, l\u00ec dove sorge il sole",
        "extract": "Nicola, l\u00ec dove sorge il sole \u00e8 un film italiano del 2006 diretto da Vito Giuss Potenza."
    },
    "2008006": {
        "pageid": 2008006,
        "ns": 0,
        "title": "Manasarovar",
        "extract": "Il lago Manasarovar (sanscrito: \u092e\u093e\u0928\u0938\u0930\u094b\u0935\u0930; tibetano: \u0f58\u0f0b\u0f55\u0f58\u0f0b\u0f42\u0f61\u0f74\u0f0b\u0f58\u0f5a\u0f7c\u0f0d; 'Wylie': ma pham g.yu mtsho; cinese: \u739b\u65c1\u96cd\u9519\n(semplificato), \u746a\u65c1\u96cd\u932f(tradizionale) anche scritto Mapam Yumtso e Manas Sarovar (in sanscrito e diverse altre lingue dell'India), \u00e8 un lago di acqua dolce e alta quota, alimentato dai ghiacciai del vicino Monte Kailash nel Tibet, Cina. \u00c8 un luogo sacro per quattro religioni: B\u00f6n, Buddhismo, Induismo e Giainismo."
    },
    "2915047": {
        "pageid": 2915047,
        "ns": 0,
        "title": "Palmair",
        "extract": "Palmair era un tour operator britannico con sede a Bournemouth nel Regno Unito, che offriva voli di linea e charter per conto di Bath Travel. La sua base principale \u00e8 l'Aeroporto di Bournemouth. I voli Palmair venivano operati da Astraeus Airlines ma come Palmair. Dal 2011 le operazioni come vettore aereo sono state sospese.\nLa societ\u00e0 detiene una licenza del Regno Unito per l'aviazione civile Air Travel Organiser's. (ATOL0003)"
    },
    "3115328": {
        "pageid": 3115328,
        "ns": 0,
        "title": "Campionato mondiale di hockey su ghiaccio maschile 2007",
        "extract": "Il 71\u00ba Campionato mondiale di hockey su ghiaccio \u00e8 stato assegnato dall'International Ice Hockey Federation alla Russia, che lo ha ospitato a Mosca e a Myti\u0161\u010di nel periodo tra il 24 aprile e il 10 maggio 2007. \u00c8 la seconda volta che la Russia ha ospitato la fase finale del torneo dopo l'edizione del 2000, mentre quando esisteva l'Unione Sovietica il campionato mondiale vi si era svolto in quattro occasioni, nel 1957, 1973, 1979 e 1986. L'assegnazione dei mondiali alla Russia coincide proprio con il 50\u00ba anniversario dal primo mondiale svoltosi a Mosca.\nLa nazionale svedese era la detentrice del titolo, in virt\u00f9 del successo ottenuto in Lettonia nel 2006, dopo la vittoria ottenuta pochi mesi prima ai Giochi olimpici invernali di Torino.\nIl torneo \u00e8 stato vinto dal Canada, al suo ventiquattresimo titolo, che ha sconfitto in finale la Finlandia per 4-2. I padroni di casa della Russia invece hanno vinto la medaglia di bronzo superando la Svezia per 3-1."
    },
    "3565497": {
        "pageid": 3565497,
        "ns": 0,
        "title": "Santuario dell'Assunta",
        "extract": "Santuario-basilica dell'Assunta \u2013 a Guardia Sanframondi\nSantuario dell'Assunta \u2013 a Campolungo\nSantuario dell'Assunta \u2013 a Drezzo\nSantuario dell'Assunta \u2013 a Marina Serra\nSantuario dell'Assunta \u2013 a Morbegno"
    },
    "5219279": {
        "pageid": 5219279,
        "ns": 0,
        "title": "An Engineer's Sweetheart",
        "extract": "An Engineer's Sweetheart \u00e8 un cortometraggio muto del 1910 diretto da Fred J. Balshofer."
    },
    "5519518": {
        "pageid": 5519518,
        "ns": 0,
        "title": "Agni Kai",
        "extract": "L'Agni Kai \u00e8, nell'universo fantastico di Avatar - La leggenda di Aang, una tradizionale e antica forma di duello con il dominio del fuoco creato e sostenuto nella Nazione del Fuoco. Si tratta di una lotta per l'onore dei duellanti, in cui l'esito colpisce l'onore di entrambi gli sfidanti.\nLa parola \"Agni Kai\" \u00e8 stata creata utilizzando il termine sanscrito \"Agni\" (\u0905\u0917\u094d\u0928\u093f) cio\u00e8 \"fuoco\" (notare anche che questo termine veniva e viene utilizzato per identificare il dio vedico Agni, dio del fuoco), e il termine giapponese \"Kai\" (\u4f1a,\u304b\u3044) cio\u00e8 \"incontro\"."
    },
    "5734395": {
        "pageid": 5734395,
        "ns": 0,
        "title": "Dana Antal",
        "extract": "Dana Antal (Saskatoon, 19 aprile 1977) \u00e8 una hockeista su ghiaccio canadese.\nHa vinto la medaglia d'oro olimpica alle Olimpiadi invernali 2002 svoltesi a Salt Lake City, vincendo con la sua nazionale il torneo di hockey su ghiaccio.\nHa conquistato inoltre due medaglie d'oro ai campionati mondiali di hockey, nel 2001 e nel 2004."
    },
    "7727219": {
        "pageid": 7727219,
        "ns": 0,
        "title": "Contea di Xia",
        "extract": "La contea di Xia (\u590f\u53bfS, Xi\u00e0 Xi\u00e0nP) \u00e8 una contea della Cina, situata nella provincia dello Shanxi e amministrata dalla prefettura di Yuncheng."
    },
    "7873263": {
        "pageid": 7873263,
        "ns": 0,
        "title": "Cover Girl (New Kids on the Block)",
        "extract": "Cover Girl \u00e8 un singolo del gruppo musicale statunitense New Kids on the Block, pubblicato nel 1989 ed estratto dall'album Hangin' Tough.\nIl brano \u00e8 stato scritto e prodotto da Maurice Starr ed \u00e8 interpretato, come cantante principale, da Donnie Wahlberg."
    },
    "8428027": {
        "pageid": 8428027,
        "ns": 0,
        "title": "Konstantin Aleksandrov",
        "extract": "Konstantin Aleksandrov (Pietrogrado, 7 luglio 1920 \u2013 15 agosto 1987) \u00e8 stato un velista sovietico."
    },
    "10059964": {
        "pageid": 10059964,
        "ns": 0,
        "title": "Nina Fehr D\u00fcsel",
        "extract": "Nina Fehr D\u00fcsel (27 novembre 1980) \u00e8 una giurista e politica svizzera dell'Unione Democratica di Centro (UDC). Dal 2023 \u00e8 membro del Consiglio nazionale per il Canton Zurigo."
    },
    "53057": {
        "pageid": 53057,
        "ns": 0,
        "title": "Scottie Pippen",
        "extract": "Scottie Maurice Pippen (Hamburg, 25 settembre 1965) \u00e8 un ex cestista statunitense, professionista nella NBA.\n\u00c8 stato protagonista insieme a Michael Jordan e Dennis Rodman ai tempi dei Chicago Bulls, quando dominavano nella NBA degli anni novanta. \u00c8 stato incluso dalla NBA nell'NBA 50, la lista dei 50 giocatori pi\u00f9 forti di tutti i tempi, e nella Basketball Hall of Fame."
    },
    "519857": {
        "pageid": 519857,
        "ns": 0,
        "title": "BAE Hawk",
        "extract": "Il BAE Hawk, precedentemente Hawker Siddeley Hawk poi BAe Hawk, \u00e8 un monomotore a reazione da addestramento intermedio-avanzato di costruzione britannica realizzato dagli anni settanta ed attualmente ancora in produzione nelle sue versioni aggiornate.\nL'Hawk progettato e sviluppato dalla Hawker Siddeley, venne prodotto da questa azienda fino al suo assorbimento nella British Aerospace, che a sua volta \u00e8 stata assorbita dalla BAE Systems.\nDal 1980 \u00e8 l'aereo impiegato dalla pattuglia acrobatica della Royal Air Force, i Red Arrows.\nDall'Hawk venne sviluppato l'addestratore avanzato per l'US Navy T-45 Goshawk, grazie alla collaborazione tra la British Aerospace e la statunitense McDonnell Douglas."
    },
    "1243089": {
        "pageid": 1243089,
        "ns": 0,
        "title": "Televisioni locali italiane delle Marche",
        "extract": "Eitowers Marche e Videotolentino sono due dei multiplex della televisione digitale terrestre presenti nel sistema DVB-T italiano.Eitowers Marche appartiene a EI Towers S.p.A. interamente posseduta da 2i Towers S.r.l., a sua volta controllata al 100% da 2i Towers Holding S.r.l., che \u00e8 partecipata per il 40% da Mediaset e per il 60% da F2i TLC 1 S.r.l..Videotolentino appartiene a Videotolentino.\n\n"
    },
    "1847145": {
        "pageid": 1847145,
        "ns": 0,
        "title": "Wiesenau",
        "extract": "Wiesenau (in lusaziano inferiore \u0141uka) \u00e8 un comune di 1 230 abitanti del Brandeburgo, in Germania.\nAppartiene al circondario dell'Oder-Sprea ed \u00e8 parte della comunit\u00e0 amministrativa di Brieskow-Finkenheerd."
    },
    "3325942": {
        "pageid": 3325942,
        "ns": 0,
        "title": "Tarzana",
        "extract": "Tarzana \u00e8 un quartiere di Los Angeles che si estende nella parte meridionale della San Fernando Valley.\nIl nome deriva dal fatto che nel 1915 l'autore di Tarzan, Edgar Rice Burroughs, acquist\u00f2 un terreno in questa zona e chiam\u00f2 la propriet\u00e0 Tarzana Ranch."
    },
    "3441994": {
        "pageid": 3441994,
        "ns": 0,
        "title": "Bankia",
        "extract": "Bankia \u00e8 stata una banca spagnola (Banco Financiero y de Ahorros) con sede a Valencia e sede operativa a Madrid fondata il 3 dicembre 2010 nel processo di ristrutturazione del sistema finanziario in Spagna. Si \u00e8 fusa con CaixaBank il 26 marzo 2021 da cui ha assunto il marchio.\nLa societ\u00e0 madre era BFA Tenedora de Acciones, creata nel 2015, a seguito della trasformazione della Financial and Savings Bank (BFA), in questa nuova holding, a causa della perdita dello status di entit\u00e0 creditizia. Al 31 dicembre 2019, le attivit\u00e0 di Bankia ammontavano a 208.468 milioni di euro, il quinto istituto finanziario spagnolo per volume di attivit\u00e0. Alla stessa data, aveva 2.275 uffici e 16.035 dipendenti. Nel 2018 aveva 8,2 milioni di clienti.\n\u00c8 stata quotata dal 2011 al 2012 alla Borsa di Madrid (BKIA) e faceva parte dell'IBEX 35."
    },
    "4277115": {
        "pageid": 4277115,
        "ns": 0,
        "title": "Jean-Marc Gaillard",
        "extract": "Jean-Marc Gaillard (Annemasse, 7 ottobre 1980) \u00e8 un fondista francese."
    },
    "4544267": {
        "pageid": 4544267,
        "ns": 0,
        "title": "Maxime Poundj\u00e9",
        "extract": "Maxime Poundj\u00e9 (Bordeaux, 16 agosto 1992) \u00e8 un calciatore francese, difensore svincolato."
    },
    "6178485": {
        "pageid": 6178485,
        "ns": 0,
        "title": "Aldo Sala",
        "extract": "Aldo Sala (Verona, 19 luglio 1945) \u00e8 un politico italiano."
    },
    "6245522": {
        "pageid": 6245522,
        "ns": 0,
        "title": "Brownville (Nebraska)",
        "extract": "Brownville \u00e8 un comune degli Stati Uniti d'America, situato nello Stato del Nebraska, nella contea di Nemaha."
    },
    "6451337": {
        "pageid": 6451337,
        "ns": 0,
        "title": "Collegio elettorale di Santa Maria Capua Vetere (Regno d'Italia)",
        "extract": "Il collegio elettorale di Santa Maria Capua Vetere \u00e8 stato un collegio elettorale uninominale del Regno d'Italia per l'elezione della Camera dei deputati."
    },
    "6887115": {
        "pageid": 6887115,
        "ns": 0,
        "title": "Fred Murray",
        "extract": "Frederic Seymour Murray, detto Fred e talvolta Feg (San Francisco, 15 maggio 1894 \u2013 Monterey, 16 luglio 1973), \u00e8 stato un ostacolista statunitense, specializzato negli ostacoli alti."
    },
    "7884358": {
        "pageid": 7884358,
        "ns": 0,
        "title": "Viktorija Sinicina",
        "extract": "Viktorija Aleksandrovna Sinicina (in russo \u0412\u0438\u043a\u0442\u043e\u0440\u0438\u044f \u0410\u043b\u0435\u043a\u0441\u0430\u043d\u0434\u0440\u043e\u0432\u043d\u0430 \u0421\u0438\u043d\u0438\u0446\u0438\u043d\u0430?; Mosca, 29 aprile 1995) \u00e8 una danzatrice su ghiaccio russa che danza dal 2014 insieme a Nikita Kacalapov, con cui ha vinto una medaglia d'argento ai campionati mondiali, un oro ai campionati europei, e una medaglia d'argento alla finale Grand Prix. Ha iniziato a gareggiare nel 2008 insieme al precedente compagno Ruslan \u017digan\u0161in."
    },
    "9141927": {
        "pageid": 9141927,
        "ns": 0,
        "title": "Big West Conference (disambigua)",
        "extract": "Big West Conference \u2013 conference statunitense dello sport NCAA fondata nel 1969\nBig West Conference \u2013 conference di pallavolo femminile statunitense\nBig West Conference \u2013 conference di pallavolo maschile statunitense"
    },
    "9211753": {
        "pageid": 9211753,
        "ns": 0,
        "title": "Fly (film)",
        "extract": "Fly \u00e8 un cortometraggio del 1970 diretto da Y\u014dko Ono e John Lennon, girato un anno prima della pubblicazione dell'omonimo album discografico della Ono."
    },
    "9378287": {
        "pageid": 9378287,
        "ns": 0,
        "title": "William Oliver (medico)",
        "extract": "William Oliver (Ludgvan, 14 agosto 1695 \u2013 Bath, 17 marzo 1764) \u00e8 stato un medico e filantropo britannico inventore del biscotto Bath Oliver."
    },
    "9621944": {
        "pageid": 9621944,
        "ns": 0,
        "title": "Monassi",
        "extract": "Angelo Monassi (1920-2000) \u2013 ammiraglio italiano\nGuerrino Mattia Monassi (1918-1981) \u2013 incisore e medaglista italiano"
    },
    "9820149": {
        "pageid": 9820149,
        "ns": 0,
        "title": "Shalala Lala",
        "extract": "Shalala Lala \u00e8 un singolo del gruppo musicale olandese Vengaboys, pubblicato il 21 febbraio 2000 come secondo estratto dall'album The Platinum Album."
    },
    "10265638": {
        "pageid": 10265638,
        "ns": 0,
        "title": "Persone di nome Augusta",
        "extract": "Questa \u00e8 una lista di persone presenti nell'enciclopedia che hanno il prenome Augusta, suddivise per attivit\u00e0 principale."
    },
    "10308020": {
        "pageid": 10308020,
        "ns": 0,
        "title": "Chuck Woolery",
        "extract": "Chuck Woolery (Ashland, 16 marzo 1941 \u2013 Horseshoe Bay, 23 novembre 2024) \u00e8 stato un conduttore televisivo, cantante e attore statunitense."
    },
    "149734": {
        "pageid": 149734,
        "ns": 0,
        "title": "Cloruro di cobalto",
        "extract": "Il cloruro di cobalto, nome sistematico cloruro di cobalto(II), o anche dicloruro di cobalto, \u00e8 il composto binario di cobalto e cloro  avente formula CoCl2 ed \u00e8 anche il sale di cobalto(II) dell'acido cloridrico.\nIl composto forma diversi idrati CoCl2 \u2022 n H2O, con n = 1, 2, 6 e 9. Non \u00e8 stata confermata la formazione di tri- e tetraidrati. Il diidrato \u00e8 viola e l'esaidrato \u00e8 rosa. Di solito viene fornito come esaidrato, forma nella quale \u00e8 uno dei composti di cobalto pi\u00f9 comunemente usati in laboratorio.\nA causa della facilit\u00e0 della reazione di idratazione/disidratazione e del conseguente cambiamento di colore, il cloruro di cobalto viene utilizzato come indicatore per l'acqua negli essiccanti.\nGli usi di nicchia del cloruro di cobalto includono il suo ruolo nella sintesi organica e nella galvanostegia con cobalto.\nIl cloruro di cobalto \u00e8 stato classificato come sospetto cancerogeno dall'Agenzia europea delle sostanze chimiche."
    },
    "215970": {
        "pageid": 215970,
        "ns": 0,
        "title": "Perdita di carico",
        "extract": "La perdita di carico tra due punti di un circuito idraulico \u00e8 la differenza di carico idraulico tra i due punti presi in considerazione."
    },
    "255702": {
        "pageid": 255702,
        "ns": 0,
        "title": "Ruota dentata (araldica)",
        "extract": "Ruota dentata \u00e8 un termine utilizzato in araldica per indicare l'elemento base degli ingranaggi.\nNon va confusa con la ruota di Santa Caterina, strumento del martirio della santa, condannata a morire dal governatore Massimino Daia.\nLa ruota dentata compare nell'emblema della Repubblica Italiana.\nLa ruota dentata \u00e8 stata inserita come elemento araldico, simbolo di progresso e lavoro, anche negli stemmi e bandiere di alcuni stati usciti dal processo di decolonizzazione, specialmente di quelli dell'impero portoghese e di tendenza socialista, come Angola e Mozambico.\n\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\t\t\n\t\t\t\n\t\t\t\n\t\t\n\n\u00c8 ripresa anche da alcune organizzazioni come il Rotary International \u2014 il Rotary Interact e il Rotaract \u2014 il cui emblema dal 1912 \u00abconsiste in una ruota con denti d'ingranaggio sul bordo esterno. [\u2026] I raggi devono dare l'idea di forza, mentre i denti dell'ingranaggio hanno il duplice ruolo di rendere dinamico il disegno e simboleggiare la potenza.\u00bb In questo caso la sua forma pu\u00f2 anche simboleggiare il tipico tavolo conviviale a otto posti, considerato il numero perfetto per la convivialit\u00e0. La ruota dentata \u00e8 utilizzata anche da associazioni come Confindustria e da federazioni automobilistiche come la Federazione Internazionale dell'Automobile (FIA) per simboleggiare la meccanica e la tecnologia, fondamentali nel settore automobilistico."
    },
    "1318205": {
        "pageid": 1318205,
        "ns": 0,
        "title": "Nazionale maschile under 21 di calcio della Germania",
        "extract": "La Nazionale di calcio tedesca Under-21 \u00e8 la rappresentativa calcistica Under-21 della Germania ed \u00e8 posta sotto l'egida della Deutscher Fussball-Bund. La squadra partecipa al campionato europeo di categoria, che si tiene ogni due anni."
    },
    "1741145": {
        "pageid": 1741145,
        "ns": 0,
        "title": "Pinnata Castra",
        "extract": "Pinnata Castra era un castrum invernale romano situato sulle rive del fiume Tay nei pressi di Dunkeld, Perth e Kinross, in Scozia. Il sito archeologico \u00e8 noto con il nome moderno Inchtuthil."
    },
    "1947601": {
        "pageid": 1947601,
        "ns": 0,
        "title": "Il principe della giovent\u00f9",
        "extract": "Il principe della giovent\u00f9 \u00e8 un musical di Riz Ortolani, scritto in collaborazione con Ugo Chiti, basato sulla congiura dei Pazzi del 1478. Presentato in prima mondiale al Teatro La Fenice di Venezia il 4 settembre 2007, \u00e8 un \"OperaMusical\" nelle parole di Riz Ortolani, nonch\u00e9 la sua prima opera teatrale, dopo i lavori cinematografici come compositore di colonne sonore.\n\n"
    },
    "2390228": {
        "pageid": 2390228,
        "ns": 0,
        "title": "Istanbul",
        "extract": "Istanbul (in turco \u0130stanbul, pronuncia [is\u02c8tanbu\u026b]), precedentemente Costantinopoli (in latino C\u014dnstant\u012bnopolis, in greco antico: \u039a\u03c9\u03bd\u03c3\u03c4\u03b1\u03bd\u03c4\u1fd1\u03bd\u03bf\u03cd\u03c0\u03bf\u03bb\u03b9\u03c2?, K\u014dnstant\u012bno\u00fdpolis; in turco ottomano \u0642\u0633\u0637\u0646\u0637\u064a\u0646\u064a\u0647 , Kostant\u00eeniyye) e Bisanzio (in greco antico: \u0392\u03c5\u03b6\u03ac\u03bd\u03c4\u03b9\u03bf\u03bd?, Byz\u00e1ntion, in latino Byzantium), anche Istambul (forma italianizzata, ma rara), \u00e8 la citt\u00e0 pi\u00f9 popolosa della Turchia e capoluogo della provincia omonima, oltre ad essere il principale centro industriale, finanziario e culturale dello stato.\nCon una popolazione di oltre 15 000 000 di abitanti, Istanbul (considerando per\u00f2 anche i quartieri asiatici) \u00e8 il centro municipale pi\u00f9 popoloso d'Europa (settimo nel mondo) davanti a Mosca e Londra. \u00c8 una megalopoli situata nel nord-ovest del paese, la quale si estende lungo lo stretto del Bosforo, alla cui estremit\u00e0 meridionale si situa il porto naturale del Corno d'Oro, e lungo la sponda settentrionale del Mar di Marmara. La citt\u00e0, divisa dal Bosforo, si estende sia in Europa (Tracia) sia in Asia (Anatolia), risultando l'unica metropoli al mondo appartenente a due continenti. Istanbul \u00e8 considerata una citt\u00e0 globale.\nDurante la sua storia fu la capitale:\n\ndell'Impero romano (330-395), come Constantinopolis;\ndell'Impero bizantino (395-1204 e 1261-1453), come \u039a\u03c9\u03bd\u03c3\u03c4\u03b1\u03bd\u03c4\u03b9\u03bd\u03bf\u03cd\u03c0\u03bf\u03bb\u03b9\u03c2 (K\u014dnstantin\u00fapolis) dal 610;\ndell'Impero latino (1204-1261), come Constantinopolis;\ndell'Impero ottomano (1453-1922), come \u0642\u0633\u0637\u0646\u0637\u064a\u0646\u064a\u0647 (Kostant\u00eeniyye).\nConosciuta anche con l'appellativo di \"seconda Roma\" o \"Nuova Roma\", \u00e8 stata fino alla conquista ottomana nel 1453 una tra le pi\u00f9 grandi citt\u00e0 della cristianit\u00e0, divenendo in seguito per quasi cinquecento anni la capitale di uno dei pi\u00f9 grandi imperi della storia e crocevia di culture. Quando \u00e8 stata proclamata la Repubblica di Turchia, il 29 ottobre 1923, Istanbul fu considerata ormai troppo vulnerabile, potendo finire sotto tiro delle marine militari che avevano dimostrato di poter violare gli accordi stretti durante la Prima guerra mondiale, e cos\u00ec Ankara, che in precedenza aveva servito come quartier generale del movimento cittadino turco durante la guerra d'indipendenza turca, \u00e8 stata scelta come capitale del nuovo Stato turco. L'attuale nome della citt\u00e0 venne ufficializzato nel 1930.\nSin dal 1985 le aree storiche di Istanbul fanno parte della lista UNESCO dei patrimoni dell'umanit\u00e0.. Nel 2024, la metropoli eurasiatica \u00e8 stata la seconda citt\u00e0 al mondo pi\u00f9 visitata da turisti stranieri (circa 23 milioni), mentre nel 2010 \u00e8 stata una delle capitali europee della cultura."
    },
    "2788953": {
        "pageid": 2788953,
        "ns": 0,
        "title": "Maria del Mar Bonet",
        "extract": "Maria del Mar Bonet i Verdaguer (Palma di Maiorca, 27 aprile 1947) \u00e8 una cantante spagnola, di lingua catalana, sorella del cantautore Joan Ramon Bonet."
    },
    "2932440": {
        "pageid": 2932440,
        "ns": 0,
        "title": "Ji\u0159et\u00edn",
        "extract": "Ji\u0159et\u00edn pu\u00f2 riferirsi a diversi toponimi della Repubblica Ceca:\n\nJi\u0159et\u00edn pod Bukovou, comune del distretto di Jablonec nad Nisou, nella regione di Liberec\nJi\u0159et\u00edn pod Jedlovou, comune del distretto di D\u011b\u010d\u00edn, nella regione di \u00dast\u00ed nad Labem\n\u010cesk\u00fd Ji\u0159et\u00edn, comune del distretto di Most, nella regione di \u00dast\u00ed nad Labem\nHorn\u00ed Ji\u0159et\u00edn, citt\u00e0 del distretto di Most, nella regione di \u00dast\u00ed nad Labem"
    },
    "3131557": {
        "pageid": 3131557,
        "ns": 0,
        "title": "Effelder",
        "extract": "Effelder \u00e8 un comune di 1 184 abitanti della Turingia, in Germania.\nAppartiene al circondario (Landkreis) dell'Eichsfeld (targa EIC) ed \u00e8 parte della comunit\u00e0 amministrativa (Verwaltungsgemeinschaft) di Westerwald-Obereichsfeld."
    },
    "3507950": {
        "pageid": 3507950,
        "ns": 0,
        "title": "Svetlinskij rajon",
        "extract": "Lo Svetlinskij rajon (in russo \u0421\u0432\u0435\u0442\u043b\u0438\u043d\u0441\u043a\u0438\u0439 \u0440\u0430\u0439\u043e\u043d?) \u00e8 un rajon dell'Oblast' di Orenburg, nella Russia europea. Istituito nel 1965, il capoluogo \u00e8 Svetlyj."
    },
    "5138285": {
        "pageid": 5138285,
        "ns": 0,
        "title": "Oh, What a Mighty Time",
        "extract": "Oh, What a Mighty Time \u00e8 il settimo album dei New Riders of the Purple Sage, pubblicato dalla Columbia Records nell'ottobre del 1975."
    },
    "6045751": {
        "pageid": 6045751,
        "ns": 0,
        "title": "Gewog di Bjoka",
        "extract": "Il gewog di Bjoka \u00e8 uno degli otto raggruppamenti di villaggi del distretto di Zhemgang, nella regione Meridionale, in Bhutan."
    },
    "6707482": {
        "pageid": 6707482,
        "ns": 0,
        "title": "Teun Koopmeiners",
        "extract": "Teun Koopmeiners (IPA: [\u02c8t\u00f8\u02d0\u014b \u02c8ko\u02d0pm\u025bi\u032fn\u0259rs]; Castricum, 28 febbraio 1998) \u00e8 un calciatore olandese, centrocampista della Juventus e della nazionale olandese.\n\n"
    },
    "7564825": {
        "pageid": 7564825,
        "ns": 0,
        "title": "Otar Tushishvili",
        "extract": "Otar Tushishvili (in georgiano \u10dd\u10d7\u10d0\u10e0 \u10d7\u10e3\u10e8\u10d8\u10e8\u10d5\u10d8\u10da\u10d8?; 14 giugno 1978) \u00e8 un ex lottatore georgiano, specializzato nella lotta libera."
    },
    "7572600": {
        "pageid": 7572600,
        "ns": 0,
        "title": "Operazione Caravaggio",
        "extract": "Operazione Caravaggio \u00e8 un documentario sul furto della Nativit\u00e0 con i santi Lorenzo e Francesco d'Assisi di Caravaggio prodotto da Sky Arts Production Hub. In Italia viene trasmesso su Sky Arte HD."
    },
    "8422305": {
        "pageid": 8422305,
        "ns": 0,
        "title": "Unione Democratica (Israele)",
        "extract": "L'Unione Democratica (in ebraico: \u05d4\u05de\u05d7\u05e0\u05d4 \u05d4\u05d3\u05de\u05d5\u05e7\u05e8\u05d8\u05d9, HaMa\u1e25aneh HaDemokrati) \u00e8 stata una coalizione di sinistra israeliana formata dai partiti Meretz, dal Partito Democratico di Israele, dalla deputata del Partito Laburista Stav Shaffir e dal Movimento Verde che si candidavano alle elezioni legislative del settembre 2019."
    },
    "9572036": {
        "pageid": 9572036,
        "ns": 0,
        "title": "AHTSAR",
        "extract": "AHTSAR \u00e8 il sottogruppo (in tassonomia filogenetica) pi\u00f9 primitivo del gruppo Diaphoretickes (l'altro \u00e9 EuDiaphoretickes)\nHTSAR comprende i due infragruppi Ancoracysta e HTSAR, quest'ultimo contenente i due superregni (H) Haptista e TSAR, quest'ultimo diviso nei due regni (T)Telonemia e SAR, chiamato cos\u00ec perch\u00e9 contenente i due subphylum (S) Stramenopiles e (A) Alveolata (del phylum Halvaria), e il Phylum (R) Rhizaria."
    },
    "9653103": {
        "pageid": 9653103,
        "ns": 0,
        "title": "Governo militare degli Stati Uniti per le isole Ry\u016bky\u016b",
        "extract": "Il Governo militare degli Stati Uniti per le isole Ry\u016bky\u016b, abbreviato in USMGR (\u7409\u7403\u5217\u5cf6\u7c73\u56fd\u8ecd\u653f\u5e9c?, giapponese: Ry\u016bky\u016b-rett\u014d Beikoku Gunseifu, lingua di Okinawa: R\u016bc\u016b \u0294Amirika Minhy\u014dj\u014dju), indicato anche come U.S. Ry\u016bky\u016b Islands, \u00e8 stato il governo che, dopo la Seconda guerra mondiale, ha governato l'arcipelago delle Ry\u016bky\u016b, in Giappone (con sede nell'isola di Okinawa) dal 1945 al 1950, quando \u00e8 stato sostituito dall'Amministrazione civile degli Stati Uniti d'America per le isole Ry\u016bky\u016b (USCAR)."
    },
    "9711657": {
        "pageid": 9711657,
        "ns": 0,
        "title": "FM (gruppo musicale canadese)",
        "extract": "Gli FM sono un gruppo musicale canadese, formatosi a Toronto nel 1976."
    },
    "188286": {
        "pageid": 188286,
        "ns": 0,
        "title": "Ordiarp",
        "extract": "Ordiarp \u00e8 un comune francese di 547 abitanti situato nel dipartimento dei Pirenei Atlantici nella regione della Nuova Aquitania."
    },
    "808421": {
        "pageid": 808421,
        "ns": 0,
        "title": "2198 Ceplecha",
        "extract": "2198 Ceplecha \u00e8 un asteroide della fascia principale. Scoperto nel 1975, presenta un'orbita caratterizzata da un semiasse maggiore pari a 2,5936370 UA e da un'eccentricit\u00e0 di 0,1976168, inclinata di 3,63852\u00b0 rispetto all'eclittica.\nL'asteroide \u00e8 dedicato all'astronomo ceco Zdenek Ceplecha."
    },
    "1145037": {
        "pageid": 1145037,
        "ns": 0,
        "title": "Danno",
        "extract": "Un danno \u00e8 la conseguenza di un'azione o di un evento che causa la riduzione quantitativa o funzionale di un bene, un valore, un attrezzo, una macchina, un immobile o qualsiasi altra cosa abbia un valore economico, affettivo, morale."
    },
    "2259735": {
        "pageid": 2259735,
        "ns": 0,
        "title": "Masaaki Tsukada",
        "extract": "Masaaki Tsukada (\u585a\u7530 \u6b63\u662d?, Tsukada Masaaki; Kawasaki, 16 dicembre 1938 \u2013 Kawasaki, 27 gennaio 2014) \u00e8 stato un attore e doppiatore giapponese.\nHa lavorato per la Mouse Promotion. Anche la moglie, Masako Nozawa, \u00e8 una doppiatrice ed \u00e8 famosa principalmente per il ruolo di Goku nelle tre serie di Dragon Ball."
    },
    "2415173": {
        "pageid": 2415173,
        "ns": 0,
        "title": "Look to Your Heart",
        "extract": "Look to Your Heart (\"guarda il tuo cuore\" in lingua inglese) pu\u00f2 riferirsi a:\n\nLook to Your Heart \u2013 album di Frank Sinatra del 1959\nLook to Your Heart \u2013 album di Perry Como del 1968"
    },
    "2566039": {
        "pageid": 2566039,
        "ns": 0,
        "title": "Jo\u00e3o Henrique de Andrade Amaral",
        "extract": "Jo\u00e3o Henrique de Andrade Amaral, noto semplicemente come Andrade (San Paolo, 13 ottobre 1981), \u00e8 un ex calciatore brasiliano, di ruolo centrocampista."
    },
    "2596890": {
        "pageid": 2596890,
        "ns": 0,
        "title": "North Landing",
        "extract": "North Landing \u00e8 una comunit\u00e0 non incorporata nella Contea di Mono in California. Sita sulla sponda est del Lago Crowley si trova a 6.25 miglia (10 km) nord ovest di Toms Place ad un'altezza di 6801 piedi, pari a 2073 m."
    },
    "5140013": {
        "pageid": 5140013,
        "ns": 0,
        "title": "La Conner",
        "extract": "La Conner \u00e8 un comune degli Stati Uniti d'America, situato nello Stato di Washington, nella Contea di Skagit."
    },
    "5270667": {
        "pageid": 5270667,
        "ns": 0,
        "title": "The Holy Modal Rounders",
        "extract": "Gli Holy Modal Rounders erano un gruppo folk originario della Lower East Side di New York nato nella prima met\u00e0 degli anni sessanta come duo formato inizialmente dal violinista Peter Stampfel e Steve Weber.\nSono considerati gli inventori del folk psichedelico."
    },
    "5831020": {
        "pageid": 5831020,
        "ns": 0,
        "title": "Inazuma",
        "extract": "L'Inazuma (\u96fb? lett. \"Fulmine\") \u00e8 stato un cacciatorpediniere della Marina imperiale giapponese, seconda unit\u00e0 appartenente alla classe Akatsuki. Fu varato nel giugno 1932 dal cantiere di Fujinagata.\nAppartenente alla 6\u00aa Divisione, nei primi mesi di conflitto oper\u00f2 in seno alla 2\u00aa Flotta ed ebbe una parte importante nella vittoriosa seconda battaglia del Mare di Giava (1\u00ba marzo 1942). In maggio pass\u00f2 alla 5\u00aa Flotta e per l'estate del 1942 oper\u00f2 nella regione delle isole Aleutine e delle isole Curili; ben presto assegnato al servizio di scorta per convogli e navi da guerra, in ottobre si port\u00f2 presso la base aeronavale di Truk e il mese successivo partecip\u00f2 a entrambi gli scontri notturni storiograficamente noti come battaglia navale di Guadalcanal (13-15 novembre), senza subire danni. All'inizio del 1943 rientr\u00f2 alla base settentrionale di Ominato e il 26 marzo fu presente alla battaglia delle isole Komandorski, ma non vi ebbe alcun ruolo. Per il resto dell'anno e anche ben dentro il 1944 fu impegnato in crociere in difesa di convogli, portaerei e simili che facevano la spola tra Truk e Yokosuka, oppure coinvolte in lunghi viaggi tra le principali basi navali (Singapore, Manila, isole Palau e altre). Il 14 maggio 1944, mentre scortava alcune petroliere assieme al gemello Hibiki, fu centrato da un siluro del sommergibile statunitense USS Bonefish nel Mar di Celebes e fu annientato da una grande esplosione, che uccise pi\u00f9 della met\u00e0 dell'equipaggio\n\n"
    },
    "6317713": {
        "pageid": 6317713,
        "ns": 0,
        "title": "Neve (Maxence Fermine)",
        "extract": "\u00abE si amarono l'un l'altro sospesi su un filo di neve\u00bbNeve (Neige) \u00e8 il primo romanzo di Maxence Fermine. Pubblicato nel 1999, narra di Yuko, un ragazzo giapponese che compone haiku. Fa parte della raccolta La trilogia dei colori, insieme a Il violino nero e L'apicoltore."
    },
    "6757088": {
        "pageid": 6757088,
        "ns": 0,
        "title": "Michaelis",
        "extract": ""
    },
    "7652664": {
        "pageid": 7652664,
        "ns": 0,
        "title": "The Dub Room Special",
        "extract": "The Dub Room Special \u00e8 un album dal vivo del musicista statunitense Frank Zappa, pubblicato postumo nel 2007."
    },
    "8347840": {
        "pageid": 8347840,
        "ns": 0,
        "title": "Imperial Theatre (Broadway)",
        "extract": "L'Imperial Theatre \u00e8 un teatro di Broadway, sito nel quartiere di Midtown Manhattan a New York."
    },
    "8446162": {
        "pageid": 8446162,
        "ns": 0,
        "title": "Ingus \u0160lampe",
        "extract": "Ingus \u0160lampe (31 gennaio 1989) \u00e8 un ex calciatore lettone, di ruolo difensore."
    },
    "8652929": {
        "pageid": 8652929,
        "ns": 0,
        "title": "Gorod prinjal",
        "extract": "Gorod prinjal (\u0413\u043e\u0440\u043e\u0434 \u043f\u0440\u0438\u043d\u044f\u043b) \u00e8 un film del 1979 diretto da Vja\u010deslav Maksakov."
    },
    "8700073": {
        "pageid": 8700073,
        "ns": 0,
        "title": "Stephen Marmion Lowe",
        "extract": "Stephen Marmion Lowe (Hokitika, 3 agosto 1962) \u00e8 un vescovo cattolico neozelandese, dal 17 dicembre 2021 vescovo di Auckland."
    },
    "9109019": {
        "pageid": 9109019,
        "ns": 0,
        "title": "Muhammad Shachar",
        "extract": "Muhammad Shachar (in ebraico \u05de\u05d5\u05d7\u05de\u05d3 \u05e9\u05db\u05e8\u200e?; Jatt, 14 novembre 1996) \u00e8 un calciatore israeliano, attaccante del Maccabi Bnei Reineh."
    },
    "9468674": {
        "pageid": 9468674,
        "ns": 0,
        "title": "Winny",
        "extract": "Winny (noto anche come WinNY) \u00e8 un programma giapponese di condivisione di file peer-to-peer (P2P) sviluppato da Isamu Kaneko, un assistente di ricerca dell'Universit\u00e0 di Tokyo nel 2002. Come Freenet, un utente deve aggiungere un elenco di nodi criptati per connettersi ad altri nodi della rete. Gli utenti scelgono tre parole cluster che simboleggiano i loro interessi e quindi Winny si connette ad altri nodi che condividono queste parole cluster, scaricando e memorizzando dati criptati dalla cache di questi vicini in un file system distribuito. Se gli utenti desiderano un file particolare, impostano dei trigger (parole chiave) e Winny scarica i file contrassegnati da questi trigger. La crittografia aveva lo scopo di garantire l'anonimato, ma Winny includeva anche delle bacheche in cui gli utenti annunciavano gli upload, attraverso le quali era possibile scoprire l'indirizzo IP di chi postava. Mentre Freenet \u00e8 stato implementato in Java, Winny \u00e8 stato implementato come applicazione Windows C++.\nIl software \u00e8 stato sviluppato da Isamu Kaneko, assistente di ricerca laureato in ingegneria informatica presso l'Universit\u00e0 di Tokyo in Giappone. Un tempo era anche ricercatore presso l'Istituto di ricerca sull'energia atomica del Giappone. Inizialmente Kaneko annunci\u00f2 in forma anonima il suo tentativo di sviluppare Winny su una bacheca per il download di software su 2channel (2ch come abbreviazione), un sito BBS di origine giapponese. Poich\u00e9 gli utenti di 2channel si riferiscono agli utenti anonimi con il loro numero di messaggio, Kaneko divenne noto come \"Mr. 47\" (\"47-Shi\", o 47\u6c0f in giapponese), o semplicemente come \"47\".\nIl 28 novembre 2003, due utenti giapponesi di Winny, Yoshihiro Inoue, un uomo d'affari di 41 anni di Takasaki, nella prefettura di Gunma, e un disoccupato di 19 anni di Matsuyama, sono stati arrestati dalla polizia della prefettura di Kyoto. Sono stati accusati di aver condiviso illegalmente materiale protetto da copyright tramite Winny e si sono dimostrati colpevoli dei loro crimini. Poco dopo l'arresto dei due utenti, anche Kaneko \u00e8 stato sottoposto a indagini nella sua abitazione e la polizia di Kyoto ha confiscato il codice sorgente di Winny.\nIl 10 maggio 2004, Kaneko \u00e8 stato arrestato con l'accusa di associazione a delinquere finalizzata alla violazione del diritto d'autore dalla task force della polizia prefettizia di Kyoto.\nL'arresto di Kaneko ha scatenato un putiferio in diverse comunit\u00e0 internet, tra cui 2channel, che lo ha definito un arresto ingiusto. Un sito web, creato per raccogliere fondi per finanziare la difesa di Kaneko, ha raccolto pi\u00f9 di 11 milioni di yen in sole due settimane.\nKaneko \u00e8 stato rilasciato su cauzione il 1\u00ba giugno 2004. Le udienze sono iniziate nel settembre 2004 presso il Tribunale distrettuale di Kyoto.\nIl 13 dicembre 2006, Kaneko \u00e8 stato condannato per aver assistito a violazioni del copyright e ha dovuto pagare una multa di 1,5 milioni di yen. Attualmente \u00e8 in attesa di appellarsi alla decisione.\nDopo l'interruzione dello sviluppo di Winny, il progetto P2P Share \u00e8 stato avviato da un anonimo ingegnere giapponese che ha preso Winny come punto di partenza, per poi essere abbandonato.\nIl software prende il nome da WinMX, dove la M e la X avanzano ciascuna di una lettera dell'alfabeto latino, fino alla N e alla Y. Netagent ha pubblicato un sondaggio nel giugno 2018, secondo cui Winny era ancora la rete p2p pi\u00f9 popolare in Giappone, davanti a Perfect Dark (P2P) e Share (P2P), con circa 45.000 nodi che si connettevano ogni giorno durante la settimana d'oro. l numero di nodi su Winny sembra essere stabile rispetto al 2015."
    },
    "9709780": {
        "pageid": 9709780,
        "ns": 0,
        "title": "Scanilepis",
        "extract": "Scanilepis \u00e8 un genere di pesci ossei estinti, appartenente agli scanilepiformi. Visse tra il Triassico superiore e il Giurassico inferiore (Retico - Hettangiano, circa 203 - 199 milioni di anni fa) e i suoi resti fossili sono stati ritrovati in Europa."
    },
    "130254": {
        "pageid": 130254,
        "ns": 0,
        "title": "Root (Svizzera)",
        "extract": "Root (toponimo tedesco) \u00e8 un comune svizzero di 5 498 abitanti del Canton Lucerna, nel distretto di Lucerna Campagna."
    },
    "350711": {
        "pageid": 350711,
        "ns": 0,
        "title": "Autostrada A8 (Polonia)",
        "extract": "L'autostrada A8 \u00e8 un'autostrada polacca che collega le citt\u00e0 di Magnice e Breslavia. Fa parte della strada europea E67."
    },
    "518155": {
        "pageid": 518155,
        "ns": 0,
        "title": "Federico di Utrecht",
        "extract": "Federico di Utrecht (781 circa \u2013 Isola di Walcheren, 18 luglio 838) \u00e8 stato vescovo di Utrecht dall'820 circa alla morte ed \u00e8 venerato come santo dalla Chiesa cattolica e della Comunione anglicana."
    },
    "757306": {
        "pageid": 757306,
        "ns": 0,
        "title": "Golden Globe 2000",
        "extract": "La 57\u00aa edizione della cerimonia di premiazione di Golden Globe si \u00e8 tenuta il 23 gennaio 2000 al Beverly Hilton Hotel di Beverly Hills, California."
    },
    "1268804": {
        "pageid": 1268804,
        "ns": 0,
        "title": "Eciton",
        "extract": "Eciton Latreille, 1804 \u00e8 un genere di formiche nomadi appartenente alla sottofamiglia Dorylinae, diffuse nelle zone forestali dell'America centrale e meridionale."
    },
    "2059795": {
        "pageid": 2059795,
        "ns": 0,
        "title": "Vtora profesionalna futbolna liga",
        "extract": "La Vtora profesionalna futbolna liga (in bulgaro: \u0412\u0442\u043e\u0440\u0430 \u043f\u0440\u043e\u0444\u0435\u0441\u0438\u043e\u043d\u0430\u043b\u043d\u0430 \u0444\u0443\u0442\u0431\u043e\u043b\u043d\u0430 \u043b\u0438\u0433\u0430, Seconda lega calcistica professionistica) \u00e8 il torneo cadetto del campionato bulgaro di calcio professionistico. \u00c8 provvisoriamente amministrata dalla Prima lega calcistica professionistica per delega della Federazione calcistica della Bulgaria.\nDopo vari cambi di formula, dal 2016 al 2019 \u00e8 stata riformata in un girone unico a 16 squadre, poi portate a 18 nel 2019."
    },
    "2156187": {
        "pageid": 2156187,
        "ns": 0,
        "title": "Randy Livingston",
        "extract": "Randy Anthony Livingston (New Orleans, 2 aprile 1975) \u00e8 un allenatore di pallacanestro ed ex cestista statunitense, professionista nella NBA e nella NBDL."
    },
    "2350232": {
        "pageid": 2350232,
        "ns": 0,
        "title": "Cassandra Luci",
        "extract": "La principessa Cassandra Luci Poniatowski (Roma, 1785 \u2013 Firenze, 1866) \u00e8 stata una nobildonna italiana, consorte del principe Stanislao Poniatowski, nipote dell'ultimo sovrano del regno di Polonia Stanislao II."
    },
    "2690634": {
        "pageid": 2690634,
        "ns": 0,
        "title": "The Shepherd's Dog",
        "extract": "The Shepherd's Dog \u00e8 il terzo album di Iron & Wine pubblicato nel settembre del 2007."
    },
    "2748091": {
        "pageid": 2748091,
        "ns": 0,
        "title": "Davy De Fauw",
        "extract": "Davy Remi Camiel De Fauw (Gand, 8 luglio 1981) \u00e8 un allenatore di calcio ed ex calciatore belga, di ruolo difensore."
    },
    "5008238": {
        "pageid": 5008238,
        "ns": 0,
        "title": "Unsolved Mysteries",
        "extract": "Unsolved Mysteries \u00e8 stato un programma televisivo statunitense di criminologia, condotto da Robert Stack dal 1987 al 2002 e da Dennis Farina dal 2008 al 2010.\nUna delle puntate racconta dell'omicidio di Rachael Runyan.\nIl 18 gennaio 2019, Netflix ha annunciato il reboot della serie. I primi sei episodi della quindicesima stagione, composta da 12 episodi, sono stati distribuiti il primo luglio 2020."
    },
    "5084840": {
        "pageid": 5084840,
        "ns": 0,
        "title": "Bacha posh",
        "extract": "Bacha posh (\"vestita come un ragazzo\"/\"abbigliata da maschio\") indica la pratica culturale ancora vigente in certe zone dell'Afghanistan e del Pakistan, in cui le famiglie prive di figli maschi inducono per l'appunto una delle loro figlie femmine a vestirsi e comportarsi come se fosse un ragazzo, almeno fino al raggiungimento della pubert\u00e0."
    },
    "6163322": {
        "pageid": 6163322,
        "ns": 0,
        "title": "L'uomo che viaggiava nel vento e altri racconti di brezze e correnti",
        "extract": "L'uomo che viaggiava nel vento e altri racconti di brezze e correnti \u00e8 il quarto album in studio e secondo concept album del rapper italiano Murubutu, pubblicato il 14 ottobre 2016 per l'etichetta discografica indipendente Mandibola Records/Irma Records."
    },
    "8059214": {
        "pageid": 8059214,
        "ns": 0,
        "title": "Murasaki (disambigua)",
        "extract": ""
    },
    "8192023": {
        "pageid": 8192023,
        "ns": 0,
        "title": "Sorgente ultraluminosa di raggi X",
        "extract": "Una sorgente ultraluminosa di raggi X (ULX dall'inglese Ultraluminous X-ray source) \u00e8 una sorgente astronomica di raggi X che \u00e8 meno luminosa di un nucleo galattico attivo ma \u00e8 pi\u00f9 costantemente luminosa di qualsiasi processo stellare noto (oltre 1\u00d71039 erg/s, o 1\u00d71032 watt), supponendo che si irradi isotropicamente (allo stesso modo in tutte le direzioni). \nGeneralmente \u00e8 presente circa una ULX per ciascuna delle galassie che le ospitano, ma alcune galassie ne contengono di pi\u00f9. La Via Lattea non sembra contenere ULX. L'interesse principale per le ULX deriva dalla loro luminosit\u00e0 che supera la luminosit\u00e0 di Eddington delle stelle di neutroni e persino dei buchi neri stellari. Non \u00e8 noto ci\u00f2 che alimenta le ULX; i modelli includono l'emissione di radiazioni a fascio da parte di oggetti di massa stellare, l'accrescimento di buchi neri di massa intermedia e l'emissione super-Eddington."
    },
    "8624277": {
        "pageid": 8624277,
        "ns": 0,
        "title": "Torre di Kamenec",
        "extract": "La Torre di Kamenec (in bielorusso \u0411\u0435\u043b\u0430\u044f \u0432\u0435\u0436\u0430?, Bielaya vie\u017ea, Torre Bianca o Fortezza Bianca), \u00e8 il principale monumento storico della citt\u00e0 di Kamenec, in Bielorussia."
    },
    "8635734": {
        "pageid": 8635734,
        "ns": 0,
        "title": "La felicit\u00e0 coniugale",
        "extract": "La felicit\u00e0 coniugale (\u0421\u0435\u043c\u0435\u0439\u043d\u043e\u0435 \u0441\u0447\u0430\u0441\u0442\u044c\u0435) \u00e8 un film del 1969 diretto da Andrej Ivanovi\u010d Ladynin, Sergej Aleksandrovi\u010d Solov'\u00ebv e Aleksandr Samuilovi\u010d \u0160ejn."
    },
    "9657330": {
        "pageid": 9657330,
        "ns": 0,
        "title": "Monte Judi",
        "extract": "Il Monte Judi (in turco Cudi Da\u011f\u0131; in arabo \u0671\u0644\u0652\u062c\u064f\u0648\u062f\u0650\u064a\u0651\u200e?, al-J\u016bdiyy; in curdo \u00c7iyay\u00ea C\u00fbd\u00ee\u200e) \u00e8, secondo la tradizione dei primi cristiani e dell'Islam (sura 11,44 del Corano), il luogo dove approd\u00f2 l'arca di No\u00e8 dopo il diluvio universale. La tradizione coranica \u00e8 simile alla leggenda giudeo-cristiana. L'identificazione del monte Judi come luogo di approdo dell'arca persistette nella tradizione siriaca e armena per tutta la tarda antichit\u00e0, ma fu abbandonata per quella che equiparava il luogo biblico alla montagna pi\u00f9 alta della regione, ovvero il monte Ararat, anch'esso in Turchia."
    },
    "9665115": {
        "pageid": 9665115,
        "ns": 0,
        "title": "Mohamed Hemmat",
        "extract": "Mohamed Mahmud Hemmat (in arabo \u0645\u062d\u0645\u062f \u0645\u062d\u0645\u0648\u062f \u0647\u0645\u062a\u200e?; ... \u2013 27 luglio 1973) \u00e8 stato un pallanuotista egiziano."
    },
    "10278552": {
        "pageid": 10278552,
        "ns": 0,
        "title": "Paradise Island (Bahamas)",
        "extract": "Paradise Island \u00e8 un'isola delle Bahamas precedentemente nota come Hog Island. L'isola, con un'area di 277 ettari (685 acri)[1] (2,8 km2/1,1 miglia quadrate), si trova appena al largo della costa della citt\u00e0 di Nassau, a sua volta situata all'estremit\u00e0 settentrionale dell'isola di New Provvidenza. \u00c8 meglio conosciuto per l'esteso resort Atlantis con i suoi vasti parchi acquatici, piscine, spiaggia, ristoranti, acquario e casin\u00f2.[2][3][4]\nParadise Island \u00e8 collegata all'isola di New Providence da due ponti che attraversano il porto di Nassau. Il primo \u00e8 stato costruito nel 1966 da Resorts International e il secondo alla fine degli anni '90."
    },
    "3380": {
        "pageid": 3380,
        "ns": 0,
        "title": "Paderno Dugnano",
        "extract": "Paderno Dugnano (Paderna Dugnan in dialetto milanese, AFI: [pa\u02c8d\u025brna dy\u02c8\u0272\u00e3\u02d0], e semplicemente Paderno fino al 1862) \u00e8 un comune italiano di 47 551 abitanti della citt\u00e0 metropolitana di Milano in Lombardia. Il comune fa parte del territorio del Nord Milano.\n\n"
    },
    "189073": {
        "pageid": 189073,
        "ns": 0,
        "title": "Le Tartre-Gaudran",
        "extract": "Le Tartre-Gaudran \u00e8 un comune francese di 31 abitanti situato nel dipartimento degli Yvelines nella regione dell'\u00cele-de-France."
    },
    "718912": {
        "pageid": 718912,
        "ns": 0,
        "title": "Bette Midler",
        "extract": "Bette Midler, all'anagrafe Bette Davis Midler coniugata Von Haselberg (Honolulu, 1\u00ba dicembre 1945), \u00e8 una cantante e attrice statunitense.\nAttrice comica e cantante, nel corso della sua carriera Bette Midler ha vinto tre Grammy, tre Emmy, due Tony Award, quattro Golden Globe ed \u00e8 stata candidata due volte al Premio Oscar alla migliore attrice. Ha venduto oltre 30 milioni di dischi in tutto il mondo."
    },
    "1171826": {
        "pageid": 1171826,
        "ns": 0,
        "title": "Plochingen",
        "extract": "Plochingen \u00e8 un comune tedesco di 14.551 abitanti, situato nel land del Baden-W\u00fcrttemberg.\n\u00c8 capolinea della linea S1 della S-Bahn di Stoccarda."
    },
    "1179043": {
        "pageid": 1179043,
        "ns": 0,
        "title": "NBA Street V3",
        "extract": "NBA Street V3 \u00e8 un videogioco di pallacanestro della serie NBA street, prodotta e sviluppata da EA sports, ed \u00e8 il terzo titolo.\nIl gioco rappresenta il \"new basket\", cio\u00e8 quello praticato sulle strade, anche se utilizza nazionali e giocatori professionisti come Michael Jordan."
    },
    "1703427": {
        "pageid": 1703427,
        "ns": 0,
        "title": "Contee del Dakota del Sud",
        "extract": "Lo stato statunitense del Dakota del Sud \u00e8 suddiviso in 66 contee.\n\nAurora\nBeadle\nBennett\nBon Homme\nBrookings\nBrown\nBrule\nBuffalo\nButte\nCampbell\nCharles Mix\nClark\nClay\nCodington\nCorson\nCuster\nDavison\nDay\nDeuel\nDewey\nDouglas\nEdmunds\nFall River\nFaulk\nGrant\nGregory\nHaakon\nHamlin\nHand\nHanson\nHarding\nHughes\nHutchinson\nHyde\nJackson\nJerauld\nJones\nKingsbury\nLake\nLawrence\nLincoln\nLyman\nMarshall\nMcCook\nMcPherson\nMeade\nMellette\nMiner\nMinnehaha\nMoody\nPennington\nPerkins\nPotter\nRoberts\nSanborn\nShannon\nSpink\nStanley\nSully\nTodd\nTripp\nTurner\nUnion\nWalworth\nYankton\nZiebach"
    },
    "2270134": {
        "pageid": 2270134,
        "ns": 0,
        "title": "Banate",
        "extract": "Banate \u00e8 una municipalit\u00e0 di quarta classe delle Filippine, situata nella Provincia di Iloilo, nella Regione del Visayas Occidentale.\nBanate \u00e8 formata da 18 baranggay:"
    },
    "3479184": {
        "pageid": 3479184,
        "ns": 0,
        "title": "Nemzeti Bajnoks\u00e1g I 1925-1926",
        "extract": "L'edizione 1925-26 del Nemzeti Bajnoks\u00e1g I vide la vittoria finale del Ferencv\u00e1ros, che conquist\u00f2 il suo nono titolo.\nCapocannoniere del torneo fu J\u00f3zsef Tak\u00e1cs del Vasas SC con 29 reti.\nIl campionato era costituito da un girone per le squadre di Budapest, pi\u00f9 altri sei campionati regionali. I sei vincitori regionali pi\u00f9 il vincitore di Budapest si affrontavano per il titolo nazionale."
    },
    "3554347": {
        "pageid": 3554347,
        "ns": 0,
        "title": "Trisettore di Pascal",
        "extract": "Il trisettore di Pascal \u00e8 uno strumento per eseguire la trisezione di un angolo inferiore ai 135\u00b0 gradi.\nLa sua invenzione viene attribuita al matematico \u00c9tienne Pascal in quanto la sua costruzione \u00e8 legata alla curva lima\u00e7on, da questi studiata al fine di trovare la soluzione al problema della trisezione angolare.\nIl sistema \u00e8 costituito da due aste principali, di cui una coincidente con il piano di lavoro. Su un punto  dell'asta non vincolata al piano, si trova inperniato un estremo di un'altra asta di lunghezza pari alla distanza dagli altri due perni. Con l'altro estremo quest'asta \u00e8 vincolata con un altro perno, vincolato a scorrere lungo una scanalatura sull'asta vincolata al piano, ad un'altra asta di pari lunghezza. Infine l'altro estremo di quest'ultima asta \u00e8 vicolato a un perno che scorre lungo una scanalatura sull'altra asta principale.\nPer trisecare un angolo, bisogna far coinciderne l'origine  con il perno che scorre sull'asta vincolata al piano, questa a sua volta con uno dei lati e la seconda asticella citata con l'altro. Si ottiene cos\u00ec che l'angolo formato dalle due aste principali \u00e8 la terza parte dell'angolo trattato."
    },
    "4875901": {
        "pageid": 4875901,
        "ns": 0,
        "title": "Gran Guglia",
        "extract": "La Gran Guglia (2.819 m s.l.m.) \u00e8 una montagna delle Alpi del Monginevro nelle Alpi Cozie. Si trova alla testata della Val Germanasca in provincia di Torino."
    },
    "4973016": {
        "pageid": 4973016,
        "ns": 0,
        "title": "Mercato immobiliare",
        "extract": "In economia il mercato immobiliare (definito comunemente anche il \"mercato del mattone\") \u00e8 una tipologia di mercato, in cui la compravendita effettuata tra venditori e compratori, o qualsiasi altra loro interazione, potenziale o effettiva \u00e8 riferita allo scambio di beni immobili di qualsiasi tipo, come: abitazioni, terreni, locali commerciali ecc.\nSpesso in questo tipo di mercato \u00e8 presente una figura di elevata importanza, il mediatore, presente comunque anche in altri mercati. Il mediatore \u00e8 colui che mette in relazione due o pi\u00f9 persone per la conclusione di un affare senza essere legato ad alcuna di essa da rapporti di collaborazione, dipendenza o rappresentanza. In questo tipo di mercato ricopre dunque un ruolo molto importante, il suo aiuto viene richiesto nella maggior parte delle trattative. Il mediatore viene per questo definito in questo mercato: agente immobiliare.\nUn elemento di particolare rilievo nel mercato immobiliare in Italia \u00e8 ricoperto dagli investimenti immobiliari svolti principalmente da importanti societ\u00e0 internazionali principalmente orientate ad asset con destinazione commerciale e ricettiva.\nIn particolar modo a partire dal 2018 si \u00e8 riacceso l'interesse da parte dei grandi investitori istituzionali esteri per gli immobili soprattutto a Milano, citt\u00e0 che si sta rivelando un vero e proprio catalizzatore in quest'ottica.\nInfatti i volumi realizzati nel corso del 2019 dagli investimenti immobiliari relativi al settore non residenziale in italia sono stati pari a circa 11 miliardi di Euro.\nLa Direttiva Case Green, in via di approvazione nel 2023, previo un ultimo passaggio nella Commissione e nel Consiglio di Europa, rivoluziona il mercato immobiliare, prevedendo il divieto di affitto e di vendita per gli immobili che, a partire dal 2030, si trovano al di sotto di una certa classe energetica. Di fatto, le case possono essere locate o vendute, fatta salva la riduzione di valore che il mercato impone in caso di mancato efficientamento energetico. La direttiva anticipa un rincaro dei mutui per le case energivore. Gli Stati membri possono introdurre esenzioni per gli immobili pi\u00f9 piccoli di 50 metri quadrati e per le seconde case. La bozza iniziale prevedeva appunto il raggiungimento della classe energetica E nel 2030 e D nel 2033. Nel novembre 2023 questo approccio \u00e8 stato superato ed \u00e8 stata delegata agli Stati membri la pianificazione della riqualificazione energetica."
    },
    "5251359": {
        "pageid": 5251359,
        "ns": 0,
        "title": "Elezioni generali in Tanzania del 1995",
        "extract": "Le elezioni generali in Tanzania del 1995 si tennero il 29 ottobre per l'elezione del Presidente e il rinnovo del Parlamento."
    },
    "5254782": {
        "pageid": 5254782,
        "ns": 0,
        "title": "Tempio di Ercole delle Muse",
        "extract": "Il tempio di Ercole delle Muse (in latino Aedes Herculis Musarum) era un tempio dell'antica Roma dedicato a Ercole e alle Muse."
    },
    "5411787": {
        "pageid": 5411787,
        "ns": 0,
        "title": "Il re dei Murgos",
        "extract": "Il re dei Murgos (King of the Murgos) \u00e8 un romanzo fantasy scritto da David Eddings nel 1988 e pubblicato in Italia nel 1993. \u00c8 il secondo romanzo del I Mallorean."
    },
    "5468966": {
        "pageid": 5468966,
        "ns": 0,
        "title": "Nazionale maschile di cricket dell'Irlanda",
        "extract": "La nazionale di cricket dell'Irlanda \u00e8 la selezione nazionale che rappresenta l'intera Isola d'Irlanda nel gioco del cricket. A partire dal 2017 \u00e8  una delle dodici nazionali full members dell'ICC.\n\n"
    },
    "5502777": {
        "pageid": 5502777,
        "ns": 0,
        "title": "Dante's Inferno (film 2007)",
        "extract": "Dante's Inferno \u00e8 una commedia del 2007 rappresentata con pupazzi disegnati a mano sul palcoscenico di un teatro per bambini. Il film \u00e8 un adattamento del libro Dante's Inferno di Sandow Birk e Marcus Sanders (Chronicle Books, 2004), che \u00e8 un adattamento moderno della cantica dell'Inferno di Dante Alighieri. Il film fa il resoconto dei viaggi di Dante (la cui voce \u00e8 data da Dermot Mulroney) attraverso l'Oltretomba, guidato da Virgilio (la cui voce \u00e8 data da James Cromwell). Il principale burattinaio \u00e8 Paul Zaloom, e i burattini furono ideati da Elyse Pignolet e disegnati da Sandow Birk. La prima del film si tenne il 20 gennaio del 2007 al 2007 Slamdance Film Festival. Il film \u00e8 stato anche proiettato al Santa Barbara International Film Festival, al Sarasota Film Festival, all'Atlanta Film Festival, al Newport Beach Film Festival, al Maryland Film Festival, al Silver Lake Film Festival, al Boston Underground Film Festival, e sulla rete via cavo Ovation TV."
    },
    "6594409": {
        "pageid": 6594409,
        "ns": 0,
        "title": "Kalaoa",
        "extract": "Kalaoa \u00e8 un census-designated place (CDP) degli Stati Uniti d'America, situato nello stato delle Hawaii, nella contea di Hawaii."
    },
    "6853162": {
        "pageid": 6853162,
        "ns": 0,
        "title": "J\u00fcrgen Maehder",
        "extract": "J\u00fcrgen Maehder (Duisburg, 22 marzo 1950) \u00e8 un musicologo e regista teatrale tedesco."
    },
    "8290643": {
        "pageid": 8290643,
        "ns": 0,
        "title": "LATAM Cargo Colombia",
        "extract": "LATAM Cargo Colombia, precedentemente nota come L\u00ednea A\u00e9rea Carguera de Colombia S.A. (LANCO), \u00e8 una compagnia aerea cargo con sede a Bogot\u00e0 . LANCO ha operato con il proprio marchio per un breve periodo nel 2009, quando \u00e8 stata modificata nell'aspetto della consociata LAN Cargo. \u00c8 interamente di propriet\u00e0 di LATAM Airlines Group, consociata con LATAM Cargo Chile e LATAM Cargo Brasil, e il suo hub principale \u00e8 l'aeroporto di Bogot\u00e0-El Dorado."
    },
    "8721719": {
        "pageid": 8721719,
        "ns": 0,
        "title": "Ranft",
        "extract": "Gustaf Ranft \u2013 attore svedese\nJoe Ranft \u2013 animatore, doppiatore e sceneggiatore statunitense\nRichard Ranft \u2013 pittore, incisore e illustratore svizzero\nAltranft (lett. \u00abRanft vecchia\u00bb) \u2013 frazione della citt\u00e0 tedesca di Bad Freienwalde (Oder)\nNeuranft (lett. \u00abRanft nuova\u00bb) \u2013 frazione del comune tedesco di Oderaue"
    },
    "5301": {
        "pageid": 5301,
        "ns": 0,
        "title": "20 novembre",
        "extract": "Il 20 novembre \u00e8 il 324\u00ba giorno del calendario gregoriano (il 325\u00ba negli anni bisestili). Mancano 41 giorni alla fine dell'anno."
    },
    "507350": {
        "pageid": 507350,
        "ns": 0,
        "title": "Cantone di Sains-Richaumont",
        "extract": "Il Cantone di Sains-Richaumont era una divisione amministrativa dell'arrondissement di Vervins.\nA seguito della riforma approvata con decreto del 21 febbraio 2014, che ha avuto attuazione dopo le elezioni dipartimentali del 2015, \u00e8 stato soppresso."
    },
    "1852401": {
        "pageid": 1852401,
        "ns": 0,
        "title": "Carlo Ceppi",
        "extract": "Carlo Ceppi (Torino, 11 ottobre 1829 \u2013 Torino, 9 novembre 1921) \u00e8 stato un ingegnere, architetto e urbanista italiano."
    },
    "2004238": {
        "pageid": 2004238,
        "ns": 0,
        "title": "Fort Smith (Arkansas)",
        "extract": "Fort Smith \u00e8 un centro abitato (city) degli Stati Uniti d'America, insieme a Greenwood capoluogo della contea di Sebastian, nello Stato dell'Arkansas. Nel 2009 la popolazione era di 85.544 abitanti."
    },
    "2201347": {
        "pageid": 2201347,
        "ns": 0,
        "title": "Fl\u00e1vio Minuano",
        "extract": "Fl\u00e1vio Almeida da Fonseca, detto Fl\u00e1vio Minuano (Porto Alegre, 9 luglio 1944), \u00e8 un ex calciatore brasiliano."
    },
    "3277018": {
        "pageid": 3277018,
        "ns": 0,
        "title": "International Superstar Soccer Pro 98",
        "extract": "International Superstar Soccer Pro 98 (ufficialmente abbreviato in ISS Pro 98 e conosciuto in Giappone come Winning Eleven 3) \u00e8 un videogioco calcistico sviluppato da Konami Computer Entertainment Tokyo e pubblicato esclusivamente per PlayStation.\nLa versione per Nintendo 64, intitolata International Superstar Soccer 98, \u00e8 stata sviluppata da Konami Computer Entertainment Osaka e rappresenta un gioco differente.\nNella versione italiana in copertina sono raffigurati l'italiano Fabrizio Ravanelli e l'inglese Paul Ince. Un'altra versione europea della cover viene raffigurato il portiere tedesco Andreas K\u00f6pke al posto di Ince."
    },
    "3380921": {
        "pageid": 3380921,
        "ns": 0,
        "title": "Mohammed Kaci Said",
        "extract": "Mohammed Kaci Said (Algeri, 2 maggio 1958) \u00e8 un ex calciatore algerino, di ruolo centrocampista."
    },
    "3721618": {
        "pageid": 3721618,
        "ns": 0,
        "title": "A' Kat\u012bgoria 1977-1978",
        "extract": "L'edizione 1977-78 della A' Kat\u012bgoria fu la 39\u00aa del massimo campionato cipriota; vide la vittoria finale dell'Omonia, che conquista il suo ottavo titolo, il quinto consecutivo.\nCapocannoniere del torneo fu Andreas Kanaris dell'Omonia con 20 reti."
    },
    "3816773": {
        "pageid": 3816773,
        "ns": 0,
        "title": "Hermann Thoms",
        "extract": "Hermann Thoms (Neustrelitz, 20 marzo 1859 \u2013 Berlino, 28 novembre 1931) \u00e8 stato un chimico tedesco, direttore dell'Istituto di chimica farmaceutica a Berlino.\nAbile ricercatore, si occup\u00f2 per lo pi\u00f9 di chimica organica (composti eterociclici).\nTra i pi\u00f9 attivi collaboratori dell'Archiv de Pharmazie, fond\u00f2 a Berlino una Societ\u00e0 Farmaceutica."
    },
    "3946723": {
        "pageid": 3946723,
        "ns": 0,
        "title": "Alfonso \u00c1lvarez de Villasandino",
        "extract": "Alfonso \u00c1lvarez de Villasandino (Villasandino, 1340 \u2013 1425) \u00e8 stato un poeta spagnolo.\nPoco sappiamo della sua vita, ma ci restano alcune sue composizioni profane e religiose nel noto Cancionero de Baena."
    },
    "3982605": {
        "pageid": 3982605,
        "ns": 0,
        "title": "Cappella del Podest\u00e0",
        "extract": "La cappella del Podest\u00e0 si trova nel palazzo del Bargello a Firenze. Contiene un frammentario ciclo di affreschi della bottega di Giotto databile al 1330-1337 circa e raffigurante le Storie di Maria Maddalena (da cui anche il nome di cappella della Maddalena) e il Giudizio Universale, in cui si trova anche un famoso ritratto di Dante Alighieri."
    },
    "5367700": {
        "pageid": 5367700,
        "ns": 0,
        "title": "Orfeo Locatelli",
        "extract": "Orfeo Locatelli (Bergamo, 17 dicembre 1919 \u2013 Bergamo, 2000) \u00e8 stato un pittore italiano."
    },
    "5604063": {
        "pageid": 5604063,
        "ns": 0,
        "title": "Green Stockings",
        "extract": "Green Stockings \u00e8 un film muto del 1916 diretto da Wilfrid North.\nLa sceneggiature di Eugene Mullin si basa sul lavoro teatrale Colonel Smith di A.E.W. Mason andato in scena in prima a Londra il 23 aprile 1909. La commedia fu presentata a Broadway con il titolo Green Stockings il 2 ottobre 1911 al 39th Street Theatre."
    },
    "7760502": {
        "pageid": 7760502,
        "ns": 0,
        "title": "Guangzhou CTF Finance Centre",
        "extract": "Il Guangzhou CTF Finance Centre (in cinese \u5e7f\u5dde \u5468\u5927\u798f \u4e2d\u5fc3) \u00e8 un grattacielo di Guangzhou, in Cina. Conosciuto anche come East Tower, \u00e8 il terzo grattacielo pi\u00f9 alto della Cina e il settimo pi\u00f9 alto al mondo. Fa parte del complesso delle Twin Towers di Guangzhou del quale fa parte anche la Guangzhou International Finance Center alta 439 metri che si trova a poca distanza dalla torre gemella. Entrambe le torri si trovano nella zona finanziaria della citt\u00e0 dove \u00e8 compresa anche la Canton Tower, una torre panoramica alta 602 metri."
    },
    "8185406": {
        "pageid": 8185406,
        "ns": 0,
        "title": "Giro del Delfinato 1964",
        "extract": "Il Giro del Delfinato 1964, diciottesima edizione della corsa, si svolse dal 29 maggio al 6 giugno su un percorso di 1889 km ripartiti in 9 tappe (la terza, la quarta suddivise in due semitappe), con partenza a Avignone e arrivo a Grenoble. Fu vinto dallo spagnolo Valent\u00edn Uriona della KAS davanti al francese Raymond Poulidor e allo spagnolo Esteban Martin Jimenez."
    },
    "8440874": {
        "pageid": 8440874,
        "ns": 0,
        "title": "Abies magnifica var. critchfieldii",
        "extract": "Abies magnifica var. critchfieldii Lanner, 2010, \u00e8 una variet\u00e0 naturale di Abies magnifica appartenente alla  famiglia delle Pinaceae, endemica della parte sud-occidentale della Sierra Nevada in California."
    },
    "8691684": {
        "pageid": 8691684,
        "ns": 0,
        "title": "Michel-Ofik Nzege",
        "extract": "Michel-Ofik Nzege (Ginevra, 14 ottobre 1992) \u00e8 un cestista svizzero."
    },
    "9224410": {
        "pageid": 9224410,
        "ns": 0,
        "title": "Metrickz",
        "extract": "Metrickz, pseudonimo di David Orhan H\u00e4nsel (Osnabr\u00fcck, 7 ottobre 1990), \u00e8 un rapper tedesco."
    },
    "9477694": {
        "pageid": 9477694,
        "ns": 0,
        "title": "Ormisda V",
        "extract": "Farrukh Ormisda o Farrokh Hormizd (in persiano \u0641\u0631\u062e\u200c\u0647\u0631\u0645\u0632\u200e), noto una volta salito al potere come Ormisda V, (fl. VII secolo) \u00e8 stato un nobile persiano e successivamente sci\u00e0 dell'impero sasanide per un breve frangente tra il 630 e il 631.\nEgli serv\u00ec come comandante militare (spahbod) nel nord della Persia, ma in seguito entr\u00f2 in conflitto con la nobilt\u00e0 locale, \u00abframmentando le risorse del paese\u00bb. Fu ucciso da Seose nell'ambito di un complotto ordito da Azarmidokht dopo averle proposto di usurpare il trono sasanide. Ormisda ebbe due figli, Rostam Farrokhz\u0101d e Farrukhzad."
    },
    "9548346": {
        "pageid": 9548346,
        "ns": 0,
        "title": "Loveholic",
        "extract": "Loveholic (stilizzato come LOVEHOLIC o LOVE HOLIC) \u00e8 un EP in lingua giapponese della boy band sudcoreana NCT 127, pubblicato nel 2021."
    },
    "809103": {
        "pageid": 809103,
        "ns": 0,
        "title": "2702 Batrakov",
        "extract": "2702 Batrakov \u00e8 un asteroide della fascia principale. Scoperto nel 1978, presenta un'orbita caratterizzata da un semiasse maggiore pari a 3,4225421 UA e da un'eccentricit\u00e0 di 0,0866809, inclinata di 1,58450\u00b0 rispetto all'eclittica."
    },
    "1475744": {
        "pageid": 1475744,
        "ns": 0,
        "title": "Pietro Chiodi",
        "extract": "Pietro Chiodi (Corteno Golgi, 2 luglio 1915 \u2013 Torino, 22 settembre 1970) \u00e8 stato un filosofo e partigiano italiano."
    },
    "1578643": {
        "pageid": 1578643,
        "ns": 0,
        "title": "The Remix Album (All Saints)",
        "extract": "The Remix Album \u00e8 un album di remix del gruppo musicale pop britannico All Saints, pubblicato il 3 novembre 1998 dall'etichetta discografica London.\nIl disco \u00e8 stato pubblicato immediatamente dopo il successo del primo disco del gruppo, All Saints, uscito meno di un anno prima. Si tratta di una raccolta dei pi\u00f9 importanti remix dei singoli tratti dall'album di debutto."
    },
    "2436897": {
        "pageid": 2436897,
        "ns": 0,
        "title": "Rav Maskil",
        "extract": "Il Rav Maskil, o comunemente Maskil (ebr. \u05de\u05b7\u05e9\u05b0\u05c2\u05db\u05b4\u05bc\u05d9\u05dc), \u00e8 una figura religiosa ebraica con capacit\u00e0, ruoli e compiti definiti all'interno della comunit\u00e0 del popolo ebraico; il termine Maskil pu\u00f2 essere tradotto letteralmente nel significato di Sapiente.Anche se oggi il termine Maskil ha assunto un significato comune per definire un tipo di studioso della Bibbia ebraica, alcuni definiscono Maskil colui che conosce i segreti (sull'origine del termine cfr. anche Libro di Ester e Meghillah).\nIl termine \u00e8 attualmente usato soltanto in Italia. Tale termine non viene pi\u00f9 usato per indicare nessun ruolo pratico nel resto dell'ebraismo mondiale."
    },
    "2715779": {
        "pageid": 2715779,
        "ns": 0,
        "title": "Tittakudi",
        "extract": "Tittakudi (o Tittagudi, Titagudi) \u00e8 una suddivisione dell'India, classificata come town panchayat, di 20.734 abitanti, situata nel distretto di Cuddalore, nello stato federato del Tamil Nadu. In base al numero di abitanti la citt\u00e0 rientra nella classe III (da 20.000 a 49.999 persone)."
    },
    "2875051": {
        "pageid": 2875051,
        "ns": 0,
        "title": "Livingston Open 1989",
        "extract": "Il Livingston Open 1989 \u00e8 stato un torneo di tennis giocato sul cemento. \u00c8 stata la 6\u00aa edizione del torneo, che fa parte del Nabisco Grand Prix 1989. Si \u00e8 giocato a Livingston negli Stati Uniti dal 7 al 14 agosto 1989."
    },
    "3575425": {
        "pageid": 3575425,
        "ns": 0,
        "title": "Gran Premio motociclistico di Germania 1959",
        "extract": "Il Gran Premio motociclistico di Germania fu il terzo appuntamento del motomondiale 1959.\nSi svolse il 14 giugno 1959 ad Hockenheim alla presenza di oltre 100.000 spettatori. Erano in programma tutte le classi.\n\"Quaterna\" MV Agusta tra le moto sciolte: 125 e 250 furono vinte da Carlo Ubbiali, mentre in 350 e 500 John Surtees non ebbe rivali.\nNei sidecar, Florian Camathias riusc\u00ec a vincere la resistenza di Walter Schneider."
    },
    "3661797": {
        "pageid": 3661797,
        "ns": 0,
        "title": "Pieve (Trenzano)",
        "extract": "Pieve \u00e8 una localit\u00e0 del comune di Trenzano, posta a settentrione dell'abitato principale.\n\n"
    },
    "3759494": {
        "pageid": 3759494,
        "ns": 0,
        "title": "Joseph Van Ingelgem",
        "extract": "Joseph Van Ingelgem (Jette, 23 gennaio 1912 \u2013 29 maggio 1989) \u00e8 stato un calciatore belga, di ruolo centrocampista."
    },
    "4362422": {
        "pageid": 4362422,
        "ns": 0,
        "title": "Anuta",
        "extract": "Anuta \u00e8 un'isola nella provincia di Temotu delle Isole Salomone, nel gruppo delle Isole Santa Cruz. L'isola \u00e8 di origine vulcanica.\nL'isola \u00e8 circondata dalla barriera corallina. Abitata sin dall'epoca preistorica (civilt\u00e0 Lapita), l'isola ospita attualmente due insediamenti: i villaggi Mua (di fronte) e Muru (sul retro). Storicamente gli abitanti di Anuta hanno utilizzato l'isola di Fatutaka, situata a circa 50 km, come \"supplemento\" di terra per la raccolta delle uova, la pesca e la coltivazione delle patate.\nData la piccolissima superficie, l'isola ha una densit\u00e0 abitativa altissima, pi\u00f9 alta di quella di Taiwan.\nAl contrario della maggior parte degli abitanti delle Isole Salomone che sono considerati come Melanesiani, gli indigeni di Anuta sono Polinesiani; il loro linguaggio, conosciuto come Anuta appartiene alla famiglia delle lingue polinesiane e fa parte della Polinesia periferica.\nNella societ\u00e0 di Anuta un valore importante e costituito dall'aropa. Aropa significa collaborazione, condivisione e compassione: la pratica dell'aropa garantisce che le poche risorse disponibili sull'isola siano condivise tra gli abitanti, essendo la posizione geografica troppo lontana da altre isole per sviluppare il commercio.\nIl famoso studioso Jared Diamond parla dell'isola di Anuta nel suo libro Armi, acciaio e malattie nella prima parte del testo. Il riferimento \u00e8 al fenomeno di popolamento della Polinesia, risalente a circa 30.000 anni fa. Egli mette in evidenza la grandissima efficienza produttiva degli abitanti dell'isola, che riuscirono a coltivare e ottimizzare una porzione notevole di terra in proporzione all'estensione dell'isola, superando perfino i moderni Paesi Bassi per densit\u00e0 abitativa."
    },
    "4750264": {
        "pageid": 4750264,
        "ns": 0,
        "title": "Balance and Composure/Tigers Jaw",
        "extract": "Balance and Composure/Tigers Jaw \u00e8 uno split tra Balance and Composure e Tigers Jaw, pubblicato l'11 maggio 2010 da Run for Cover Records, etichetta cui appartengono i Tigers Jaw, e No Sleep Records, base dei Balance and Composure.\nL'EP \u00e8 stato annunciato il 9 febbraio 2010."
    },
    "5005838": {
        "pageid": 5005838,
        "ns": 0,
        "title": "Alsate",
        "extract": "Alsate (in Sehende  ... ; 1820 circa \u2013 1881 / 1882) \u00e8 stato un condottiero e capo nativo americano della divisione Apache Mescalero (Sehende), appartenente alla sottodivisione Limpia e alla banda Chisos."
    },
    "5034150": {
        "pageid": 5034150,
        "ns": 0,
        "title": "Le onde del Danubio",
        "extract": "Le onde del Danubio (in romeno Valurile Dun\u0103rii; in tedesco Donauwellen) \u00e8 un celebre valzer di Iosif Ivanovici, pubblicato per la prima volta nel 1880. Il brano ha goduto a lungo di grande successo, fin dalla prima esecuzione all'Esposizione universale di Parigi del 1889. In Romania la composizione \u00e8 anche nota come Barca pe valuri, dal verso iniziale del testo composto da Carol Scrob; negli Stati Uniti \u00e8 conosciuta come The Anniversary Song, titolo dell'adattamento registrato da Al Jolson e Saul Chaplin nel 1946."
    },
    "5968015": {
        "pageid": 5968015,
        "ns": 0,
        "title": "Out of the Blue (serie televisiva 2008)",
        "extract": "Out of the Blue \u00e8 una soap opera australiana commissionato dalla BBC, prodotta dall'Australia's Southern Star Entertainment.\nInizialmente il programma va in onda durante la fascia pomeridiana e il primo episodio debutta su BBC One il 28 aprile 2008; il programma non raggiunge gli ascolti desiderati, spingendo quindi al trasferimento su BBC Two dal 19 maggio dello stesso anno e a non commissionare una seconda serie. L'episodio finale va in onda il 29 gennaio 2009. I diritti per trasmettere lo show in Australia vengono acquistati da Network Ten, mentre nel Regno Unito \u00e8 Channel 5 a possedere i diritti per replicare Out of the Blue, la messa in onda dei 130 episodi avviene sul canale digitale collegato, Channel Fiver, nel febbraio del 2009."
    },
    "7785997": {
        "pageid": 7785997,
        "ns": 0,
        "title": "Tidenham",
        "extract": "Tidenham \u00e8 un villaggio e parrocchia civile dell'Inghilterra, appartenente alla contea del Gloucestershire."
    },
    "7864683": {
        "pageid": 7864683,
        "ns": 0,
        "title": "Nikola Vasiljevi\u0107 (calciatore 1996)",
        "extract": "Nikola Vasiljevi\u0107 (in serbo \u041d\u0438\u043a\u043e\u043b\u0430 \u0412\u0430\u0441\u0438\u0459\u0435\u0432\u0438\u045b?; Ni\u0161, 24 giugno 1996) \u00e8 un calciatore serbo, portiere del Javor Ivanjica."
    },
    "8237650": {
        "pageid": 8237650,
        "ns": 0,
        "title": "Studio Building",
        "extract": "Studio Building \u2013 edificio di Berkeley, in California (Stati Uniti d'America)\nStudio Building \u2013 edificio di Boston, nel Massachusetts (Stati Uniti d'America)\nStudio Building \u2013 edificio di New York, nell'omonimo stato (Stati Uniti d'America)\nStudio Building \u2013 edificio di Portland, nell'Oregon (Stati Uniti d'America)\nStudio Building \u2013 edificio di Toronto, nell'Ontario (Canada)"
    },
    "8926629": {
        "pageid": 8926629,
        "ns": 0,
        "title": "Frenes\u00ed",
        "extract": "Frenes\u00ed \u00e8 un singolo della cantante cileno-statunitense Paloma Mami, pubblicato il 17 aprile 2021 come sesto estratto dal primo album in studio Sue\u00f1os de Dal\u00ed."
    },
    "9288989": {
        "pageid": 9288989,
        "ns": 0,
        "title": "Lisa Mays",
        "extract": "Lisa Mays (Sydney, 10 ottobre 2000) \u00e8 una tennista australiana."
    },
    "9434032": {
        "pageid": 9434032,
        "ns": 0,
        "title": "Annalisa Nasalli-Rocca",
        "extract": "Annalisa Nasalli-Rocca di Corneliano (San Giorgio Piacentino, 1924 \u2013 Roma, 1\u00ba novembre 2007) \u00e8 stata una costumista italiana."
    },
    "254282": {
        "pageid": 254282,
        "ns": 0,
        "title": "Paolo Rossi (politico 1900)",
        "extract": "Paolo Rossi (Bordighera, 15 settembre 1900 \u2013 Lucca, 24 maggio 1985) \u00e8 stato un giurista e politico italiano, giudice costituzionale dal 1969 al 1979 e presidente della Corte costituzionale dal 18 dicembre 1975 al 9 maggio 1978."
    },
    "904888": {
        "pageid": 904888,
        "ns": 0,
        "title": "Knud Knudsen",
        "extract": "Knud Knudsen (Tvedestrand, 1812 \u2013 Kristiania, 1895) \u00e8 stato un linguista norvegese.\nFu uno dei principali ideatori di una forma normalizzata della lingua scritta norvegese, comunemente conosciuta come Bokm\u00e5l e Riksm\u00e5l."
    },
    "3074735": {
        "pageid": 3074735,
        "ns": 0,
        "title": "SummerSlam 2010",
        "extract": "SummerSlam 2010 \u00e8 stata la ventitreesima edizione dell'omonimo evento in pay-per-view prodotto annualmente dalla WWE. L'evento si \u00e8 svolto il 15 agosto 2010 allo Staples Center di Los Angeles."
    },
    "3177266": {
        "pageid": 3177266,
        "ns": 0,
        "title": "Porto d'Adda",
        "extract": "Porto d'Adda (Port in dialetto brianzolo, AFI: [\u02c8p\u0254rt]) \u00e8 una frazione del comune italiano di Cornate d'Adda. Fu comune autonomo fino al 1870, quando venne aggregato al comune di Cornate."
    },
    "3362197": {
        "pageid": 3362197,
        "ns": 0,
        "title": "Bruno Luigi Zambelli",
        "extract": "Bruno Luigi Zambelli (Fiume, 25 luglio 1921 \u2013 Venezia, 30 gennaio 2003) \u00e8 stato un calciatore italiano, di ruolo centrocampista."
    },
    "3480344": {
        "pageid": 3480344,
        "ns": 0,
        "title": "Antonio Subranni",
        "extract": "Antonio Subranni (Termoli, 28 agosto 1932 \u2013 Roma, 22 marzo 2024) \u00e8 stato un generale italiano.\n\u00c8 stato comandante del ROS dei Carabinieri dal 1990 al 1993."
    },
    "4003195": {
        "pageid": 4003195,
        "ns": 0,
        "title": "Fresatrice agricola",
        "extract": "La fresatrice agricola o fresa o zappatrice rotativa \u00e8 una macchina agricola usata per la lavorazione del terreno. \u00c8 costituita da un telaio munito di un albero rotante, su cui sono inseriti gli organi lavoranti (lame o zappette) dette coltelli. Nella fresatrice propriamente detta i coltelli sono elastici, mentre nella zappatrice rotativa sono rigidi. Nella parte posteriore della macchina \u00e8 presente una lamiera detta carter, che serve ad impedire che le zolle di terreno smosse dai coltelli siano scagliate a distanza.\nLa fresatrice o zappatrice viene usata per la fresatura, che viene effettuata sia come lavoro preparatorio alla semina, per sminuzzare il terreno dopo l'aratura, sia come lavoro di coltivazione successivo alla semina, per eliminare le erbe infestanti. Questa macchina \u00e8 trainata da un trattore agricolo o portata dallo stesso mediante l'attacco a tre punti; l'albero rotante \u00e8 mosso dalla presa di potenza del trattore. Le fresatrici di piccola potenza possono essere attaccate ad un motocoltivatore. Alcuni modelli di fresatrice sono dotati di un meccanismo di spostamento laterale e possono essere utilizzati lateralmente rispetto al trattore; nei vigneti e frutteti, i modelli con spostamento laterale permettono una migliore lavorazione tra i filari. \nLa fresatrice pu\u00f2 essere dotata di un attacco dove agganciare altre macchina operatrici, come il rullo compattatore o la seminatrice."
    },
    "4283930": {
        "pageid": 4283930,
        "ns": 0,
        "title": "Marquis de Sade",
        "extract": "Marquis de Sade \u00e8 un film del 1996 diretto da Gwyneth Gibby.\n\u00c8 un film drammatico a sfondo storico con Nick Mancuso, Janet Gunn e John Rhys-Davies. Ambientato in Francia durante il XVII secolo, \u00e8 basato sulle vicende di una donna, Gwyneth Gibb, che indagando sulla scomparsa della sorella incrocia il suo cammino investigativo col il noto marchese de Sade (interpretato da Mancuso). Il film \u00e8 conosciuto anche con il titolo Dark Prince."
    },
    "4484304": {
        "pageid": 4484304,
        "ns": 0,
        "title": "Photobombing",
        "extract": "Per photobombing si intende l'atto di inserire se stessi all'interno di una fotografia, rovinandone il risultato. Nella maggior parte dei casi, viene utilizzato per indicare l'intenzionale apparizione sullo sfondo, al fine di giocare uno scherzo al fotografo o alle persone inquadrate nell'immagine; esempio classico \u00e8 il \"fare le corna\" alle spalle di un ignaro soggetto ritratto in una foto."
    },
    "4586824": {
        "pageid": 4586824,
        "ns": 0,
        "title": "The Voice in the Wilderness",
        "extract": "The Voice in the Wilderness \u00e8 un cortometraggio muto del 1914. Il nome del regista non viene riportato."
    },
    "5504769": {
        "pageid": 5504769,
        "ns": 0,
        "title": "Joey Badass",
        "extract": "Joey Badass (reso graficamente Joey Bada$$), pseudonimo di Jo-Vaughn Virginie Scott (New York, 20 gennaio 1995), \u00e8 un rapper e attore statunitense."
    },
    "5525049": {
        "pageid": 5525049,
        "ns": 0,
        "title": "Ministri delle finanze dell'Austria",
        "extract": "I ministri delle finanze dell'Austria dal 1918 ad oggi sono i seguenti."
    },
    "5943023": {
        "pageid": 5943023,
        "ns": 0,
        "title": "Lucas Tagliapietra",
        "extract": "Lucas De Lima Tagliapietra (Alegrete, 5 novembre 1990) \u00e8 un calciatore brasiliano, difensore svincolato."
    },
    "6880413": {
        "pageid": 6880413,
        "ns": 0,
        "title": "Persone di nome Reinhard",
        "extract": "Questa \u00e8 una lista di persone presenti nell'enciclopedia che hanno il prenome Reinhard, suddivise per attivit\u00e0 principale."
    },
    "7852479": {
        "pageid": 7852479,
        "ns": 0,
        "title": "Jean-Fran\u00e7ois de Bastide",
        "extract": "Jean-Fran\u00e7ois de Bastide (Marsiglia, 15 luglio 1724 \u2013 Milano, 4 luglio 1798) \u00e8 stato un commediografo, scrittore e giornalista francese."
    },
    "7891911": {
        "pageid": 7891911,
        "ns": 0,
        "title": "BBC Radio 1 Live in Concert (New Order)",
        "extract": "BBC Radio 1 Live in Concert \u00e8 un album dal vivo del gruppo musicale britannico New Order, pubblicato nel 1992."
    },
    "8262740": {
        "pageid": 8262740,
        "ns": 0,
        "title": "Megaceryle",
        "extract": "Megaceryle Kaup, 1848 \u00e8 un genere di uccelli coraciiformi della famiglia Alcedinidae."
    },
    "9176979": {
        "pageid": 9176979,
        "ns": 0,
        "title": "Fronte della Patria",
        "extract": "Il Fronte della Patria \u00e8 stata una coalizione politica bulgara di ispirazione comunista e repubblicana formata dal Partito Comunista Bulgaro, dal circolo Zveno, dall'Unione Nazionale Agraria Bulgara e dal Partito Socialdemocratico Operaio Bulgaro. Il fronte si opponeva al governo filo-Asse di Boris III e, nel 1944, organizz\u00f2 un colpo di stato per rovesciare lo zar. Govern\u00f2 la Bulgaria dal 1944 al 1989."
    },
    "9570439": {
        "pageid": 9570439,
        "ns": 0,
        "title": "Cuore (Shablo, Coez e Geolier)",
        "extract": "Cuore \u00e8 un singolo del produttore discografico Italiano Shablo, del cantautore italiano Coez e del rapper italiano Geolier, pubblicato il 24 giugno 2022."
    },
    "9909618": {
        "pageid": 9909618,
        "ns": 0,
        "title": "Raymond Herbaux",
        "extract": "Raymond Maurice Fernand Herbaux (Lilla, 22 ottobre 1919 \u2013 Lilla, 21 marzo 1989) \u00e8 stato un sollevatore francese che gareggi\u00f2 in quattro differenti categorie di peso, vincendo le medaglie in tre categorie."
    },
    "76463": {
        "pageid": 76463,
        "ns": 0,
        "title": "Anni 120 a.C.",
        "extract": "Gli anni 120 a.C. sono il decennio che comprende gli anni dal 129 a.C. al 120 a.C. inclusi."
    },
    "171505": {
        "pageid": 171505,
        "ns": 0,
        "title": "Azay-le-Br\u00fbl\u00e9",
        "extract": "Azay-le-Br\u00fbl\u00e9 \u00e8 un comune francese di 1.919 abitanti situato nel dipartimento delle Deux-S\u00e8vres nella regione della Nuova Aquitania."
    },
    "243125": {
        "pageid": 243125,
        "ns": 0,
        "title": "Una strada chiamata domani (film 1978)",
        "extract": "Una strada chiamata domani (Bloodbrothers) \u00e8 un film del 1978 diretto da Robert Mulligan. Il film, oltre a contenere una delle prime interpretazioni di Richard Gere, ha anche lanciato l'attrice Marilu Henner, che pi\u00f9 tardi prender\u00e0 parte alla nota serie televisiva Taxi."
    },
    "467290": {
        "pageid": 467290,
        "ns": 0,
        "title": "MTV Brand New",
        "extract": "MTV Brand New \u00e8 stato un canale televisivo a pagamento prodotto da MTV Italia e dedicato alla musica alternativa e di nicchia."
    },
    "759382": {
        "pageid": 759382,
        "ns": 0,
        "title": "Burattinaio (personaggio)",
        "extract": "Il Burattinaio (Puppet Master), il cui vero nome \u00e8 Phillip Masters, \u00e8 un personaggio dei fumetti creato da Stan Lee (testi) e Jack Kirby (disegni), pubblicato dalla Marvel Comics. La sua prima apparizione avviene in The Fantastic Four (vol. 1) n. 8 (novembre 1962).\n\u00c8 un eccelso scultore che costruisce burattini con fattezze di persone reali utilizzando una argilla radioattiva grazie ai quali riesce a controllare la loro mente, comandandone le azioni. \u00c8 il padre di Alicia Masters, scultrice cieca con cui Ben Grimm (La Cosa) ha avuto una lunga relazione."
    },
    "818704": {
        "pageid": 818704,
        "ns": 0,
        "title": "14230 Mariahines",
        "extract": "14230 Mariahines \u00e8 un asteroide della fascia principale. Scoperto nel 1999, presenta un'orbita caratterizzata da un semiasse maggiore pari a 2,2019295 UA e da un'eccentricit\u00e0 di 0,0885986, inclinata di 3,54017\u00b0 rispetto all'eclittica."
    },
    "1542627": {
        "pageid": 1542627,
        "ns": 0,
        "title": "La strada per Fort Alamo",
        "extract": "La strada per Fort Alamo \u00e8 un film del 1964 diretto da Mario Bava, sotto lo pseudonimo di John M. Old."
    },
    "2865204": {
        "pageid": 2865204,
        "ns": 0,
        "title": "Kawasaki OH-1",
        "extract": "L'OH-1 Ninja \u00e8 un elicottero da osservazione e combattimento biturbina con rotore a quattro pale, progettato e costruito dall'azienda aeronautica giapponese Kawasaki Aerospace Company, la divisione aerospaziale del colosso Kawasaki Heavy Industries."
    },
    "3488726": {
        "pageid": 3488726,
        "ns": 0,
        "title": "Trevor Carson",
        "extract": "Trevor Carson (Downpatrick, 5 marzo 1988) \u00e8 un calciatore nordirlandese, portiere del Dundee e della nazionale nordirlandese."
    },
    "3852751": {
        "pageid": 3852751,
        "ns": 0,
        "title": "Distretto di Parar\u00edn",
        "extract": "Il distretto di Parar\u00edn \u00e8 un distretto del Per\u00f9 nella provincia di Recuay (regione di Ancash) con 1.251 abitanti al censimento 2007 dei quali 366 urbani e 885 rurali.\n\u00c8 stato istituito fin dall'indipendenza del Per\u00f9."
    },
    "4055571": {
        "pageid": 4055571,
        "ns": 0,
        "title": "Nelson Pereira dos Santos",
        "extract": "Nelson Pereira dos Santos (S\u00e3o Paulo, 22 ottobre 1928 \u2013 Rio de Janeiro, 21 aprile 2018) \u00e8 stato un regista, sceneggiatore e produttore cinematografico brasiliano."
    },
    "4240978": {
        "pageid": 4240978,
        "ns": 0,
        "title": "Polom (Olomouc)",
        "extract": "Polom (in tedesco Pohl) \u00e8 un comune della Repubblica Ceca facente parte del distretto di P\u0159erov, nella regione di Olomouc."
    },
    "5077609": {
        "pageid": 5077609,
        "ns": 0,
        "title": "Chelsea Football Club 1957-1958",
        "extract": "Questa voce raccoglie le informazioni riguardanti il Chelsea Football Club nelle competizioni ufficiali della stagione 1957-1958."
    },
    "6009475": {
        "pageid": 6009475,
        "ns": 0,
        "title": "Tachara",
        "extract": "Il Tachara, o castello Tachar, noto anche come Palazzo di Dario il Grande, fu l'esclusivo palazzo di Dario I a Persepoli, oggi Marvdasht in Iran. Si trova a circa 70 km a nord-est della moderna citt\u00e0 di Shiraz nella provincia del Fars."
    },
    "6432626": {
        "pageid": 6432626,
        "ns": 0,
        "title": "Wilhelm Dames",
        "extract": "Wilhelm Barnim Dames (S\u0142upsk, 9 giugno 1843 \u2013 Berlino, 22 dicembre 1898) \u00e8 stato un paleontologo tedesco, che descrisse il primo esemplare completo di Archaeopteryx nel 1894. Questo esemplare si trova presso il Museum f\u00fcr Naturkunde."
    },
    "6457833": {
        "pageid": 6457833,
        "ns": 0,
        "title": "Pirates Savona",
        "extract": "I Pirates Savona sono una squadra di football americano e flag football di Savona. La squadra maschile di football americano partecipa al campionato di Seconda Divisione, mentre la femminile di football americano e la formazione di flag football partecipano ai rispettivi campionati nazionali."
    },
    "6909010": {
        "pageid": 6909010,
        "ns": 0,
        "title": "Prva Liga Srbija 2006-2007",
        "extract": "La Prva Liga Srbija 2006-2007, ufficialmente chiamata Prva Liga Telekom Srbija 2006-2007 per ragioni di sponsorizzazione, \u00e8 stata la terza edizione della seconda divisione del campionato di calcio della Serbia con questo nome. \u00c8 stata la prima edizione dopo la separazione fra Serbia e Montenegro."
    },
    "7768024": {
        "pageid": 7768024,
        "ns": 0,
        "title": "Lillingstone Lovell",
        "extract": "Lillingstone Lovell \u00e8 un villaggio e parrocchia civile dell'Inghilterra, appartenente alla contea del Buckinghamshire."
    },
    "8440768": {
        "pageid": 8440768,
        "ns": 0,
        "title": "Gerolamo Sacco",
        "extract": "Gerolamo Sacco (Bologna, 21 settembre 1980) \u00e8 un cantautore, compositore e produttore discografico italiano.\nInizia la sua carriera di musicista nei primi anni 2000 come produttore e compositore, formandosi come compositore presso il Conservatorio Giovanni Battista Martini di Bologna.\nSuccessivamente intraprende anche il percorso di cantautore.\n\u00c8 il fondatore della casa discografica bolognese \"Miraloop\" con la quale ha prodotto diversi artisti emergenti."
    },
    "9418533": {
        "pageid": 9418533,
        "ns": 0,
        "title": "Football Club de Metz 2021-2022",
        "extract": "Questa voce raccoglie le informazioni riguardanti il Football Club de Metz nelle competizioni ufficiali della stagione 2021-2022."
    }
}