{
    "142": {
        "pageid": 142,
        "ns": 0,
        "title": "Alejandro Toledo",
        "extract": "Alejandro Toledo Manrique (n\u00e9 \u00e0 Cabana, Ancash, P\u00e9rou, le 28 mars 1946) est un \u00e9conomiste et un homme d'\u00c9tat p\u00e9ruvien. Il est pr\u00e9sident de la R\u00e9publique du 28 juillet 2001 au 28 juillet 2006. Il remporte l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle en 2001, en battant au deuxi\u00e8me tour Alan Garc\u00eda. Il est mari\u00e9 avec l'anthropologue belge \u00c9liane Karp.\nRecherch\u00e9 par la justice p\u00e9ruvienne pour des faits de corruption, il est accus\u00e9 d'avoir re\u00e7u des dizaines de millions de dollars de pots-de-vin d'entreprises br\u00e9siliennes, notamment d'Odebrecht. Alors qu'il vivait aux \u00c9tats-Unis depuis des ann\u00e9es, son extradition est finalement accept\u00e9e par Washington, apr\u00e8s six ans d'attente, en 2023."
    },
    "554170": {
        "pageid": 554170,
        "ns": 0,
        "title": "Kestnergesellschaft",
        "extract": "La Kestnergesellschaft (ou Kestner-Gesellschaft) est une association et une galerie d'art fond\u00e9e en 1916 \u00e0 Hanovre. L\u2019association est souvent confondue avec le mus\u00e9e August-Kestner qui se trouve \u00e9galement \u00e0 Hanovre."
    },
    "594065": {
        "pageid": 594065,
        "ns": 0,
        "title": "Michael Beer",
        "extract": "Michel Beer (19 ao\u00fbt 1800 \u00e0 Berlin - 18 mars 1833 \u00e0 Munich) est un po\u00e8te allemand."
    },
    "1115005": {
        "pageid": 1115005,
        "ns": 0,
        "title": "Cabanes",
        "extract": "Cabanes est un nom de lieu et un nom de famille."
    },
    "1119483": {
        "pageid": 1119483,
        "ns": 0,
        "title": "Galindo Ier Azn\u00e1rez",
        "extract": "Galindo Ier Azn\u00e1rez, fils d'Aznar Ier Gal\u00edndez est comte d'Aragon de 844 \u00e0 867, succ\u00e9dant \u00e0 Galindo Garc\u00e9s."
    },
    "2773338": {
        "pageid": 2773338,
        "ns": 0,
        "title": "Tournoi de tennis de Ta\u00efwan (WTA 1994)",
        "extract": "Le tournoi de tennis de Ta\u00efwan est un tournoi de tennis professionnel. L'\u00e9dition f\u00e9minine 1994, class\u00e9e en cat\u00e9gorie Tier IV, se dispute du 14 au 20 novembre 1994.\nWang Shi-Ting remporte le simple dames. En finale, elle bat Kyoko Nagatsuka, d\u00e9crochant \u00e0 cette occasion le 3e titre de sa carri\u00e8re sur le circuit WTA.\nL'\u00e9preuve de double voit quant \u00e0 elle s'imposer Michelle Jaggard et Rene Simpson."
    },
    "3632195": {
        "pageid": 3632195,
        "ns": 0,
        "title": "\u00c9glise r\u00e9form\u00e9e calviniste au Coq",
        "extract": "L\u2019\u00e9glise r\u00e9form\u00e9e calviniste au Coq (en hongrois Kakasos templom, en roumain Biserica Reformat\u0103-Calvin\u0103 cu Coco\u0219) est une \u00e9glise de Cluj/Kolozsv\u00e1r."
    },
    "4776876": {
        "pageid": 4776876,
        "ns": 0,
        "title": "Tournoi de tennis de Bois-le-Duc (ATP 2010)",
        "extract": "L'\u00e9dition masculine 2010 du tournoi de tennis de Bois-le-Duc se d\u00e9roule du 14 au 20 juin sur gazon en ext\u00e9rieur. Elle appartient \u00e0 la cat\u00e9gorie ATP 250."
    },
    "6747975": {
        "pageid": 6747975,
        "ns": 0,
        "title": "Daniel Williams",
        "extract": "Daniel Williams peut d\u00e9signer :\n\nDaniel Williams (1989-), joueur am\u00e9ricain de football ;\nDaniel Williams (1935-2024),  gouverneur g\u00e9n\u00e9ral de la Grenade de 1996 \u00e0 2008 ;\nDan Williams (1987-), joueur am\u00e9ricain de football am\u00e9ricain."
    },
    "6882188": {
        "pageid": 6882188,
        "ns": 0,
        "title": "La Galerie France 5",
        "extract": "La Galerie France 5 est une \u00e9mission fran\u00e7aise diffus\u00e9e sur France 5 le dimanche matin de septembre 2012 \u00e0 d\u00e9cembre 2015. Elle est sp\u00e9cialis\u00e9e dans l'actualit\u00e9 artistique et est pr\u00e9sent\u00e9e par Laurence Piquet."
    },
    "6990149": {
        "pageid": 6990149,
        "ns": 0,
        "title": "Vraie vie",
        "extract": "L'expression \u00ab vraie vie \u00bb (en anglais : real life) sert \u00e0 distinguer les \u00e9v\u00e8nements courants, les personnes physiques et les activit\u00e9s terrestres des mondes virtuels ou des personnages fictifs, ou autrement dit la \u00ab vraie vie \u00bb renvoie \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 par opposition \u00e0 la virtualit\u00e9 et \u00e0 la fiction. \nAinsi elle peut servir \u00e0 distinguer les gestes pos\u00e9s dans la vie physique des gestes pos\u00e9s dans Internet, en particulier dans les r\u00e9seaux sociaux ou sites de rencontres. \nDans une intention p\u00e9jorative ou critique, l'expression sert \u00e0 qualifier certains styles de vie ou activit\u00e9s jug\u00e9s plus importants, utiles ou \u00ab authentiques \u00bb que d'autres jug\u00e9s plus futiles ou sans cons\u00e9quences r\u00e9elles."
    },
    "7087214": {
        "pageid": 7087214,
        "ns": 0,
        "title": "Brahmadev",
        "extract": "Brahmadev (en n\u00e9palais : \u092c\u094d\u0930\u0939\u094d\u092e\u0926\u0947\u0935) est un comit\u00e9 de d\u00e9veloppement villageois du N\u00e9pal situ\u00e9 dans le district de Darchula. Au recensement de 2011, il comptait 1 752 habitants."
    },
    "7303955": {
        "pageid": 7303955,
        "ns": 0,
        "title": "BloodRayne: Betrayal",
        "extract": "BloodRayne: Betrayal est un jeu vid\u00e9o d'action et de plates-formes sorti en 2011. C'est le troisi\u00e8me jeu dans la s\u00e9rie BloodRayne."
    },
    "7426799": {
        "pageid": 7426799,
        "ns": 0,
        "title": "Trilby (roman)",
        "extract": "Trilby est un roman de George du Maurier paru sous la forme de feuilleton dans le Harper's Magazine en 1894, puis \u00e9dit\u00e9 sous forme de livre en 1895. Le roman a connu le succ\u00e8s gr\u00e2ce au personnage de l'hypnotiseur Svengali, pour lequel l\u2019auteur se serait inspir\u00e9 de la relation du c\u00e9l\u00e8bre musicien fran\u00e7ais Nicolas-Charles Bochsa (\u20201856) avec la soprano anglaise Anna Bishop (en),,. Il a \u00e9galement inspir\u00e9 Gaston Leroux pour son roman, Le Fant\u00f4me de l'Op\u00e9ra (1910)."
    },
    "9334046": {
        "pageid": 9334046,
        "ns": 0,
        "title": "Trzeszczany (Hrubiesz\u00f3w)",
        "extract": "Trzeszczany (prononciation : [t\u0282\u025b\u0282\u02c8t\u0361\u0282an\u0268]) est un village polonais de la gmina de Trzeszczany dans le powiat de Hrubiesz\u00f3w de la vo\u00efvodie de Lublin dans l'est de la Pologne.\nLe village est le si\u00e8ge administratif (chef-lieu) de la gmina appel\u00e9e gmina de Trzeszczany .\nIl se situe \u00e0 environ 11 kilom\u00e8tres \u00e0 l'ouest de Hrubiesz\u00f3w (si\u00e8ge du powiat) et 95 kilom\u00e8tres au sud-est de Lublin (capitale de la vo\u00efvodie).\nLe village comptait approximativement une population de 655 habitants en 2008."
    },
    "10646856": {
        "pageid": 10646856,
        "ns": 0,
        "title": "Gazom\u00e8tre de Florence",
        "extract": "L'ancien gazom\u00e8tre de Florence est situ\u00e9 dans la via dell' Anconella, \u00e0 Florence. Il s'agit d'un rare exemple d'arch\u00e9ologie industrielle subsistant dans la ville."
    },
    "11040027": {
        "pageid": 11040027,
        "ns": 0,
        "title": "Chris Ciriello",
        "extract": "Chris Ciriello, n\u00e9 le 1er octobre 1985, est un joueur australien de hockey sur gazon."
    },
    "11942031": {
        "pageid": 11942031,
        "ns": 0,
        "title": "(39135) 2000 WX59",
        "extract": "(39135) 2000 WX59 est un objet de la ceinture principale d'ast\u00e9ro\u00efdes ext\u00e9rieure d\u00e9couvert en 2000."
    },
    "12270571": {
        "pageid": 12270571,
        "ns": 0,
        "title": "Parc national de Manda",
        "extract": "Le parc national de Manda (PNM) est situ\u00e9 dans la r\u00e9gion du Moyen-Chari au sud-est du Tchad. Il a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 le 23 octobre 1967 par le d\u00e9cret N\u00b0243/PR/EFPC/PNR."
    },
    "16147871": {
        "pageid": 16147871,
        "ns": 0,
        "title": "Kamioshik\u014dji-d\u014dri",
        "extract": "Le Kamioshik\u014dji-d\u014dri (\u4e0a\u62bc\u5c0f\u8def\u901a, Kamioshik\u014dji-d\u014dri) est une voie de l'ouest de Kyoto, dans l'arrondissement de Nakagy\u014d. Orient\u00e9e est-ouest, elle commence au Senbon-d\u014dri (en) et termine en cul-de-sac peu apr\u00e8s Sainishi-d\u014dri. Il s'agit d'une suite de l'Oshik\u014dji-d\u014dri.\nAu sud, une autre rue lui est associ\u00e9e, le Shimo'oshik\u014dji-d\u014dri (\u4e0b\u62bc\u5c0f\u8def\u901a, Shimo'oshik\u014dji-d\u014dri)."
    },
    "16398": {
        "pageid": 16398,
        "ns": 0,
        "title": "Saon",
        "extract": "Saon est une commune fran\u00e7aise, situ\u00e9e dans le d\u00e9partement du Calvados en r\u00e9gion Normandie, peupl\u00e9e de 220 habitants.\n\n"
    },
    "261461": {
        "pageid": 261461,
        "ns": 0,
        "title": "\u00c9glise catholique chald\u00e9enne",
        "extract": "L'\u00c9glise catholique chald\u00e9enne ou \u00c9glise chald\u00e9enne catholique est une des \u00c9glises catholiques orientales de tradition syriaque. Le chef de l'\u00c9glise porte le titre de Catholicos-Patriarche des Chald\u00e9ens, avec r\u00e9sidence \u00e0 Bagdad en Irak. Le titulaire actuel est le patriarche Louis Rapha\u00ebl Ier Sako, \u00e9lu le 31 janvier 2013."
    },
    "367676": {
        "pageid": 367676,
        "ns": 0,
        "title": "The Final Cut (album)",
        "extract": "The Final Cut est le douzi\u00e8me album studio du groupe rock progressif britannique Pink Floyd, sorti le 21 mars 1983 au Royaume-Uni.\nCet album-concept est le dernier du groupe auquel participe le chanteur et bassiste Roger Waters, et le seul sur lequel n'appara\u00eet pas le clavi\u00e9riste Richard Wright, renvoy\u00e9 durant l'enregistrement de The Wall, le pr\u00e9c\u00e9dent album de Pink Floyd. Waters envisage d'abord l'album comme une simple bande originale du film adapt\u00e9 de The Wall mais l'actualit\u00e9, avec le d\u00e9clenchement de la guerre des Malouines, lui inspire l'\u00e9criture de nouvelles chansons o\u00f9 domine une th\u00e9matique antiguerre. Il d\u00e9die l'album \u00e0 son p\u00e8re, tu\u00e9 durant la Seconde Guerre mondiale.\nThe Final Cut est enregistr\u00e9 dans huit studios durant la seconde moiti\u00e9 de l'ann\u00e9e 1982, avec l'aide de musiciens de studio, dans un contexte de relations tendues entre Waters et le guitariste David Gilmour. Le bassiste occupe un r\u00f4le pr\u00e9pond\u00e9rant \u00e0 tous les niveaux : il \u00e9crit toutes les chansons et les chante toutes sauf une, coproduit l'album et en con\u00e7oit la pochette. The Final Cut est \u00e0 ce titre parfois consid\u00e9r\u00e9 comme son premier album solo. \u00c0 sa sortie, il se classe no 1 des ventes au Royaume-Uni et re\u00e7oit des critiques vari\u00e9es. Waters quitte Pink Floyd deux ans plus tard."
    },
    "453224": {
        "pageid": 453224,
        "ns": 0,
        "title": "Velone-Orneto",
        "extract": "Velone-Orneto est une commune fran\u00e7aise situ\u00e9e dans la circonscription d\u00e9partementale de la Haute-Corse et le territoire de la collectivit\u00e9 de Corse. Elle appartient \u00e0 l'ancienne pi\u00e8ve de Tavagna."
    },
    "650967": {
        "pageid": 650967,
        "ns": 0,
        "title": "Orly 4 (Orlyval)",
        "extract": "Orly 4 est une station de la ligne de m\u00e9tro automatique Orlyval, situ\u00e9e dans la commune de Paray-Vieille-Poste sur le territoire de l'a\u00e9roport de Paris-Orly.\n\n"
    },
    "919347": {
        "pageid": 919347,
        "ns": 0,
        "title": "Brian Sutherby",
        "extract": "Brian Sutherby (n\u00e9 le 1er mars 1982 \u00e0 Edmonton en Alberta au Canada) est un joueur de hockey sur glace professionnel \u00e9voluant dans la Ligue nationale de hockey au poste de centre."
    },
    "1285055": {
        "pageid": 1285055,
        "ns": 0,
        "title": "Amara Traor\u00e9",
        "extract": "Amara Traor\u00e9 est un footballeur s\u00e9n\u00e9galais n\u00e9 le 25 septembre 1965 \u00e0 Saint-Louis (S\u00e9n\u00e9gal). Il a jou\u00e9 pour de nombreuses \u00e9quipes, notamment Bastia, Le Mans, Gueugnon et Metz."
    },
    "1795335": {
        "pageid": 1795335,
        "ns": 0,
        "title": "Supercoupe de Cor\u00e9e du Sud de football",
        "extract": "La Supercoupe de Cor\u00e9e du Sud est une comp\u00e9tition de football cr\u00e9\u00e9e en 1999. Elle a lieu une fois par an en ouverture de la saison de football professionnel en Cor\u00e9e du Sud. En 2007, la comp\u00e9tition est abandonn\u00e9e."
    },
    "1854091": {
        "pageid": 1854091,
        "ns": 0,
        "title": "Route d\u00e9partementale 1 (Haute-Vienne)",
        "extract": "La route d\u00e9partementale RD 1 abr\u00e9g\u00e9e en D1 est une route d\u00e9partementale de la Haute-Vienne, qui relie N\u202f145 pr\u00e8s de Bellac, \u00e0 la limite de la Creuse.\nElle continue sous le nom de D\u202f4 dans le d\u00e9partement de la Creuse"
    },
    "2779435": {
        "pageid": 2779435,
        "ns": 0,
        "title": "Hennstedt",
        "extract": "Hennstedt peut faire r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 :\n\nHennstedt, commune allemande de l'arrondissement de Dithmarse, en Schleswig-Holstein ;\nHennstedt, commune allemande de l'arrondissement de Steinburg, en Schleswig-Holstein."
    },
    "4732647": {
        "pageid": 4732647,
        "ns": 0,
        "title": "Drapeau de la Sarre",
        "extract": "Le drapeau de la Sarre est compos\u00e9 du drapeau de l\u2019Allemagne avec au centre le blason de l\u2019\u00c9tat. L\u2019\u00e9cu \u00e9cartel\u00e9 est compos\u00e9es des quatre armes surcompos\u00e9es\n\nen haut, partie senestre, blason du comt\u00e9 de Sarrebruck : d\u2019azur, sem\u00e9 de croisettes d\u2019argent, au lion du second, lampass\u00e9 de gueules et couronn\u00e9 d\u2019or.\nen haut, partie dextre, blason de la Principaut\u00e9 archi\u00e9piscopale de Tr\u00e8ves : d\u2019argent, \u00e0 la croix de gueules.\nen bas, partie senestre, blason de la Lorraine : d\u2019or \u00e0 la bande de gueules charg\u00e9e de trois al\u00e9rions d\u2019argent.\nen bas, partie dextre, blason du Palatinat du Rhin : de sable, au lion d\u2019or, couronn\u00e9, arm\u00e9 et lampass\u00e9 de gueules."
    },
    "5261145": {
        "pageid": 5261145,
        "ns": 0,
        "title": "Rafa Jord\u00e0",
        "extract": "Rafael Jord\u00e0 Ruiz de Assin est un footballeur espagnol, n\u00e9 le 11 janvier 1984 \u00e0 Santa Perp\u00e8tua de Mogoda en Espagne. Il \u00e9voluait au poste d'attaquant."
    },
    "6394252": {
        "pageid": 6394252,
        "ns": 0,
        "title": "Ch\u00e2teau de Nyk\u00f6ping",
        "extract": "Le ch\u00e2teau de Nyk\u00f6ping est un ch\u00e2teau m\u00e9di\u00e9val situ\u00e9 \u00e0 Nyk\u00f6ping, en Su\u00e8de.\nAujourd'hui partiellement en ruines, il a \u00e9t\u00e9 construit durant l'\u00e9poque de Birger Jarl et est connu pour le banquet de Nyk\u00f6ping (en), qui s'y est d\u00e9roul\u00e9 en 1317."
    },
    "8225829": {
        "pageid": 8225829,
        "ns": 0,
        "title": "Babacar Niang (basket-ball)",
        "extract": "Babacar Niang, n\u00e9 le 31 mars 1991 \u00e0 Montbrison, est un basketteur fran\u00e7ais."
    },
    "9577887": {
        "pageid": 9577887,
        "ns": 0,
        "title": "J\u00e9r\u00f4me Durand (peintre)",
        "extract": "J\u00e9r\u00f4me Durand (Lyon, 1555 - Lyon, 1605) est un peintre verrier de la Renaissance lyonnaise."
    },
    "11131003": {
        "pageid": 11131003,
        "ns": 0,
        "title": "Drabek",
        "extract": "Drabek ou Dr\u00e1bek est un patronyme port\u00e9 notamment par :\n\nAnton\u00edn Dr\u00e1bek (cs) (1939-), po\u00e8te, \u00e9crivain et \u00e9diteur tch\u00e8que,\nDavid Dr\u00e1bek (en) (1970-), dramaturge tch\u00e8que,\nDietmar Drabek (en) (1965-), arbitre autrichien,\nDoug Drabek (1962-), joueur de baseball am\u00e9ricain,\nJarom\u00edr Dr\u00e1bek (1965-), homme politique tch\u00e8que,\nJaroslav Dr\u00e1bek (cs) (1901-1996), avocat, publiciste, r\u00e9dacteur et r\u00e9sistant tch\u00e8que,\nKyle Drabek (1987-), joueur de baseball am\u00e9ricain."
    },
    "11485693": {
        "pageid": 11485693,
        "ns": 0,
        "title": "Tr\u00e9sor de Naix-aux-Forges",
        "extract": "Le tr\u00e9sor de Naix-aux-Forges est un ensemble de bijoux et monnaies romaines d\u00e9couvert fortuitement en 1809 par un habitant de Naix-aux-Forges, dans le d\u00e9partement de la Meuse."
    },
    "12764601": {
        "pageid": 12764601,
        "ns": 0,
        "title": "Rue Farcot",
        "extract": "La rue Farcot est une voie publique de Saint-Ouen-sur-Seine, dans le d\u00e9partement de la Seine-Saint-Denis."
    },
    "13229238": {
        "pageid": 13229238,
        "ns": 0,
        "title": "Paul Bou\u00ebt",
        "extract": "Paul Bou\u00ebt (n\u00e9 le 26 juillet 1878 \u00e0 Paris et mort le 18 avril 1970,) est un haut-fonctionnaire et pr\u00e9fet fran\u00e7ais."
    },
    "15670794": {
        "pageid": 15670794,
        "ns": 0,
        "title": "\u00c9lections l\u00e9gislatives de 1993 dans le Puy-de-D\u00f4me",
        "extract": "Les \u00e9lections l\u00e9gislatives fran\u00e7aises de 1993 se d\u00e9roulent les 21 et 28 mars 1993. Dans le d\u00e9partement du Puy-de-D\u00f4me, six d\u00e9put\u00e9s sont \u00e0 \u00e9lire dans le cadre de six circonscriptions."
    },
    "228796": {
        "pageid": 228796,
        "ns": 0,
        "title": "Nouvelle \u00c8re (parti politique)",
        "extract": "La Nouvelle \u00c8re (en letton : Jaunais laiks, JL) est un parti politique letton de centre droit, lib\u00e9ral et conservateur. Fond\u00e9 en 2002 par Einars Rep\u0161e, il s'est dissous en 2011 dans le parti Unit\u00e9."
    },
    "355989": {
        "pageid": 355989,
        "ns": 0,
        "title": "Chapelle Notre-Dame-de-la-Porte-de-Fer d'Angers",
        "extract": "La chapelle Notre-Dame-de-la-Porte-de-Fer \u00e9tait une chapelle de la ville d'Angers."
    },
    "397532": {
        "pageid": 397532,
        "ns": 0,
        "title": "Boisse",
        "extract": "Boisse est une commune fran\u00e7aise situ\u00e9e dans le d\u00e9partement de la Dordogne, en r\u00e9gion Nouvelle-Aquitaine."
    },
    "823266": {
        "pageid": 823266,
        "ns": 0,
        "title": "Alejandro Iachetti",
        "extract": "Alejandro Iachetti, n\u00e9 le 6 novembre 1956, est un joueur argentin de rugby \u00e0 XV, \u00e9voluant au poste de deuxi\u00e8me ligne."
    },
    "1324582": {
        "pageid": 1324582,
        "ns": 0,
        "title": "Giovanni Maria Trabaci",
        "extract": "Giovanni Maria Trabaci (Montepeloso, vers 1575 \u2013 Naples, 31 d\u00e9cembre 1647) est un compositeur et organiste italien du d\u00e9but de l'\u00e8re baroque."
    },
    "1341916": {
        "pageid": 1341916,
        "ns": 0,
        "title": "Hort\u00eancia Marcari",
        "extract": "Hort\u00eancia Marcari (n\u00e9e Hort\u00eancia Maria de F\u00e1tima Marcari le 23 septembre 1959, Potirendaba \u00e0 S\u00e3o Paulo) est une joueuse br\u00e9silienne de basket-ball.\nConnue sous le nom de Hort\u00eancia, et surnomm\u00e9e the Queen, elle est l\u2019une des plus grandes joueuses, avec Janeth Arcain, de l'histoire du basket-ball br\u00e9silien."
    },
    "3123537": {
        "pageid": 3123537,
        "ns": 0,
        "title": "Champagne Pool",
        "extract": "Champagne Pool est un bassin naturel d\u2019eau chaude de la zone thermale de Wai-O-Tapu dans la r\u00e9gion du Waikato en Nouvelle-Z\u00e9lande. La source chaude est situ\u00e9e \u00e0 environ 30 km au sud-est de Rotorua et 50 km au nord est de Taupo. Le nom de Champagne Pool provient des abondantes \u00e9manations de dioxyde de carbone (CO2) qui rappellent les bulles dans un verre de Champagne. La source chaude s'est form\u00e9e il y a 900 ans \u00e0 la suite d'une \u00e9ruption hydrothermale, ce qui en fait, \u00e0 l'\u00e9chelle g\u00e9ologique, un syst\u00e8me relativement jeune. Son crat\u00e8re fait environ 65 m\u00e8tres de diam\u00e8tre et atteint une profondeur de l'ordre de 62 m\u00e8tres pour un volume estim\u00e9 \u00e0 50 000 m3 . \n\n"
    },
    "3703697": {
        "pageid": 3703697,
        "ns": 0,
        "title": "La Brigade du diable",
        "extract": "La Brigade du diable (The Devil's Brigade) est un film am\u00e9ricain r\u00e9alis\u00e9 par Andrew V. McLaglen, sorti en 1968."
    },
    "4361332": {
        "pageid": 4361332,
        "ns": 0,
        "title": "Abbaye de Scharnitz",
        "extract": "L'abbaye de Scharnitz (Monasterium in solitudine Scaratiense) \u00e9tait une abbaye b\u00e9n\u00e9dictine situ\u00e9e \u00e0 Mittenwald en Bavi\u00e8re."
    },
    "5552845": {
        "pageid": 5552845,
        "ns": 0,
        "title": "Italie nord-orientale",
        "extract": "L\u2019Italie nord-orientale (italien : Italia nord-orientale) est l'une des cinq r\u00e9gions officiellement utilis\u00e9es par l'organisme charg\u00e9 des statistiques en Italie : l\u2019Istituto nazionale di statistica (ISTAT). C'est aussi une Nomenclature d'unit\u00e9s territoriales statistiques (NUTS) de premier niveau \u00e0 l'\u00e9chelle de l'Union europ\u00e9enne et une Circonscription l\u00e9gislative europ\u00e9enne.\nCette r\u00e9gion englobe quatre des vingt r\u00e9gions du pays : l'\u00c9milie-Romagne, le Frioul-V\u00e9n\u00e9tie Julienne, le Trentin-Haut-Adige et la V\u00e9n\u00e9tie."
    },
    "5559688": {
        "pageid": 5559688,
        "ns": 0,
        "title": "Paulin Limayrac",
        "extract": "Paulin Limayrac, n\u00e9 le 26 f\u00e9vrier 1816 Caussade et mort le 10 juillet 1868 \u00e0 Cahors, est un journaliste et patron de presse fran\u00e7ais du Second Empire."
    },
    "6202961": {
        "pageid": 6202961,
        "ns": 0,
        "title": "Mameshiba",
        "extract": "Mameshiba est le 9e single de M\u0101ya Sakamoto sorti sous le label Victor Entertainment le 16 d\u00e9cembre 2000 au Japon. Il arrive 47e \u00e0 l'Oricon et reste class\u00e9 deux semaines pour un total de 7 990 exemplaires vendus durant cette p\u00e9riode.\nMameshiba a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 comme th\u00e8me de fermeture de l'anime Earth Girl Arjuna. Les deux pistes se trouvent sur l'album Lucy et Mameshiba se trouve aussi sur la compilation  Everywhere."
    },
    "6374663": {
        "pageid": 6374663,
        "ns": 0,
        "title": "Golfe de Cagliari",
        "extract": "Le golfe de Cagliari (en italien : Golfo di Cagliari), aussi connu comme le golfe des Anges (Golfo degli Angeli), est un golfe d'Italie situ\u00e9 dans la mer M\u00e9diterran\u00e9e, pr\u00e8s de la ville de Cagliari, sur la c\u00f4te sud de la Sardaigne.\n\n"
    },
    "6818032": {
        "pageid": 6818032,
        "ns": 0,
        "title": "(2300) Stebbins",
        "extract": "(2300) Stebbins est un ast\u00e9ro\u00efde de la ceinture principale, d\u00e9couvert \u00e0 l'observatoire Goethe Link pr\u00e8s de Brooklyn, dans l'Indiana, baptis\u00e9 en l'honneur de l'astronome Joel Stebbins."
    },
    "10911476": {
        "pageid": 10911476,
        "ns": 0,
        "title": "Jean-Gabriel Dentu",
        "extract": "Jean-Gabriel Dentu, n\u00e9 en 1770 \u00e0 Paris o\u00f9 il est mort le 18 mars 1840, est un imprimeur-libraire fran\u00e7ais."
    },
    "11826106": {
        "pageid": 11826106,
        "ns": 0,
        "title": "Przystronie (Grande-Pologne)",
        "extract": "Przystronie (prononciation : [p\u0282\u0268s\u02c8tr\u0254\u0272e]) est un village polonais de la gmina de Sompolno dans le powiat de Konin de la vo\u00efvodie de Grande-Pologne dans le centre-ouest de la Pologne.\nIl se situe \u00e0 environ 10 kilom\u00e8tres au sud-est de Sompolno (si\u00e8ge de la gmina), \u00e0 28 kilom\u00e8tres au nord-est de Konin (si\u00e8ge du powiat) et \u00e0 115 kilom\u00e8tres \u00e0 l'est de Pozna\u0144 (capitale r\u00e9gionale).\nLe village poss\u00e9dait une population de 135 habitants en 2009."
    },
    "12245225": {
        "pageid": 12245225,
        "ns": 0,
        "title": "Cocktail Hour",
        "extract": "Cocktail Hour est un film am\u00e9ricain r\u00e9alis\u00e9 par Victor Schertzinger et sorti en 1933."
    },
    "12545487": {
        "pageid": 12545487,
        "ns": 0,
        "title": "Kendra Ch\u00e9ry",
        "extract": "Kendra Ch\u00e9ry, n\u00e9e le 16 juillet 2001 aux Abymes (Guadeloupe), est une joueuse de basket-ball fran\u00e7aise \u00e9voluant au poste d'aili\u00e8re et d'ailier fort."
    },
    "15133427": {
        "pageid": 15133427,
        "ns": 0,
        "title": "\u00c9quipe d'Autriche de hockey sur gazon",
        "extract": "L'\u00c9quipe d'Autriche de hockey sur gazon repr\u00e9sente l'Autriche dans les comp\u00e9titions internationales masculines de hockey sur gazon et est contr\u00f4l\u00e9e par l'Association autrichienne de hockey. Elle est affili\u00e9e \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration internationale de hockey et \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration europ\u00e9enne de hockey.\nL'Autriche participe principalement au Championnat d'Europe II o\u00f9 elle a termin\u00e9 deuxi\u00e8me \u00e0 deux reprises. Ils se sont \u00e9galement qualifi\u00e9s cinq fois pour le Championnat d'Europe o\u00f9 ils ont termin\u00e9 septi\u00e8mes du Championnat d'Europe masculin de hockey sur gazon 2009 et du Championnat d'Europe masculin de hockey sur gazon 2017. Ils ne se sont jamais qualifi\u00e9s pour la Coupe du monde mais ils ont disput\u00e9 trois Jeux olympiques, leur derni\u00e8re apparition remonte \u00e0 1952."
    },
    "15425128": {
        "pageid": 15425128,
        "ns": 0,
        "title": "Binoy Ghosh",
        "extract": "Binoy Ghosh, n\u00e9 le 14 juin 1917 \u00e0 Calcutta o\u00f9 il est mort le 24 juillet 1980, est un sociologue, \u00e9crivain et critique litt\u00e9raire indien. \nIl a remport\u00e9 en 1959 le Rabindra Puraskar (en) pour son ouvrage Paschim Banger Sanskriti."
    },
    "262219": {
        "pageid": 262219,
        "ns": 0,
        "title": "H\u00e9t\u00e9rosis",
        "extract": "En biologie de l'\u00e9volution, l'h\u00e9t\u00e9rosis (du grec ancien heterosis, \u00ab changement \u00bb) d\u00e9signe l'augmentation des capacit\u00e9s et ou de la vigueur d'un hybride par rapport aux parents, qu'il s'agisse d'esp\u00e8ces diff\u00e9rentes, de populations, ou de lign\u00e9es pures (homozygotes). La qualit\u00e9 de l'hybride obtenu d\u00e9pend des qualit\u00e9s h\u00e9t\u00e9rotiques conjointes des parents s\u00e9lectionn\u00e9s.\n\nL'effet d'h\u00e9t\u00e9rosis, nomm\u00e9 \u00e9galement vigueur hybride, se traduit par un gain de performances (ou plus exactement une annulation des \u00ab tares \u00bb des lign\u00e9es \u00ab pures \u00bb) qui r\u00e9sulte du brassage des diff\u00e9rents all\u00e8les des diff\u00e9rentes lign\u00e9es.\nL'effet d'h\u00e9t\u00e9rosis d\u00e9signe l\u2019accroissement particuli\u00e8rement prononc\u00e9 de la performance des individus hybrides ou m\u00e9tis. Cet effet est exploit\u00e9 en s\u00e9lection animale et en s\u00e9lection v\u00e9g\u00e9tale. On parlera d\u2019effet d'h\u00e9t\u00e9rosis lorsque la g\u00e9n\u00e9ration hybride F1 pr\u00e9sente des performances sup\u00e9rieures \u00e0 la performance moyenne de la g\u00e9n\u00e9ration parente P, homozygote ou non."
    },
    "3169018": {
        "pageid": 3169018,
        "ns": 0,
        "title": "Kubilay T\u00fcrky\u0131lmaz",
        "extract": "Kubilay \u00ab Kubi \u00bb T\u00fcrkyilmaz est un ancien joueur de football suisse (tessinois) d'origine turque, n\u00e9 le 4 mars 1967 \u00e0 Bellinzone.\nIl joue comme attaquant pour plusieurs clubs suisses (notamment Bellinzone, Servette, Lugano, Lucerne, Grasshopper) et europ\u00e9ens (Bologne, Galatasaray et Brescia) ainsi que pour l'\u00e9quipe nationale suisse."
    },
    "3232951": {
        "pageid": 3232951,
        "ns": 0,
        "title": "Ashkan Dejagah",
        "extract": "Ashkan Dejagah (persan : \u0627\u0634\u0643\u0627\u0646 \u062f\u0698\u0627\u06af\u0647) (n\u00e9 le 5 juillet 1986 \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran en Iran) \u00e9tait un joueur irano-allemand de football (international iranien) qui \u00e9voluait au poste de milieu offensif ou d'attaquant."
    },
    "4071680": {
        "pageid": 4071680,
        "ns": 0,
        "title": "Genito",
        "extract": "Eugenio Fernando Bila dit Genito est un footballeur international mozambicain n\u00e9 le 3 mars 1979."
    },
    "4866930": {
        "pageid": 4866930,
        "ns": 0,
        "title": "Fabienne Kohlmann",
        "extract": "Fabienne Kohlmann (n\u00e9e le 6 novembre 1989 \u00e0 Wurtzbourg) est une athl\u00e8te allemande sp\u00e9cialiste du 400 m\u00e8tres haies.\nEn 2007, Fabienne Kohlmann s'adjuge la m\u00e9daille d'or du 400 m haies puis la m\u00e9daille de bronze relais 4 \u00d7 400 m lors des Championnats d'Europe juniors d'Hengelo. Huiti\u00e8me du 400 m\u00e8tres lors des Championnats du monde juniors 2008 de Bydgoszcz, elle obtient la huiti\u00e8me place du relais 4 \u00d7 400 m lors des Championnats du monde 2009 de Berlin.\nElle remporte son premier titre de championne d'Allemagne en 2010 sur 400 m haies. \u00c9limin\u00e9e en demi-finale du 400 m haies lors des Championnats d'Europe de Barcelone, elle am\u00e9liore n\u00e9anmoins son record personnel en r\u00e9alisant le temps de 55 s 49. Align\u00e9e par ailleurs dans l'\u00e9preuve du relais 4 \u00d7 400 m, Fabienne Kohlmann remporte la m\u00e9daille d'argent de l'\u00e9preuve en compagnie de Esther Cremer, Janin Lindenberg et Claudia Hoffmann. L'Allemagne, qui r\u00e9alise le temps de 3 min 24 s 07, s'incline face \u00e0 l'\u00e9quipe de Russie. En 2018, elle r\u00e9cup\u00e8re le titre apr\u00e8s disqualification des Russes."
    },
    "4957770": {
        "pageid": 4957770,
        "ns": 0,
        "title": "Montserrat (Communaut\u00e9 valencienne)",
        "extract": "Montserrat, en valencien et officiellement, (Monserrat en castillan), \u00e9galement connue sous le nom de Montserrat d'Alcal\u00e0, est une commune de la province de Valence, dans la Communaut\u00e9 valencienne, en Espagne. Elle est situ\u00e9e dans la comarque de la Ribera Alta et dans la zone \u00e0 pr\u00e9dominance linguistique valencienne. Sa population s'\u00e9levait \u00e0 7 301 habitants en 2013."
    },
    "5306466": {
        "pageid": 5306466,
        "ns": 0,
        "title": "L'Apparition des surhommes",
        "extract": "L'Apparition des surhommes est un roman de science-fiction de B. R. Bruss publi\u00e9 en 1953."
    },
    "6642894": {
        "pageid": 6642894,
        "ns": 0,
        "title": "Santa Mar\u00eda del Invierno",
        "extract": "Santa Mar\u00eda del Invierno est une commune d'Espagne dans la communaut\u00e9 autonome de Castille-et-Le\u00f3n, province de Burgos. Elle s'\u00e9tend sur 16,18 km2 et comptait environ 63 habitants en 2011.\n\n Portail de Castille-et-Le\u00f3n"
    },
    "7612521": {
        "pageid": 7612521,
        "ns": 0,
        "title": "Cirrhopetalum macraei",
        "extract": "Cirrhopetalum macraei ou Bulbophyllum macraei est une esp\u00e8ce de plante de la famille des orchid\u00e9es. Elle est litophyte ou \u00e9piphyte et originaire d'Asie."
    },
    "7707888": {
        "pageid": 7707888,
        "ns": 0,
        "title": "Maeda Shigemichi",
        "extract": "Maeda Shigemichi (\u524d\u7530 \u91cd\u6559, 30 novembre 1741-7 juillet 1786) est un daimyo du milieu de l'\u00e9poque d'Edo, \u00e0 la t\u00eate du domaine de Kaga.\nShigemichi est le 7e fils de Maeda Yoshinori, 5e daimyo de Kaga. Apr\u00e8s la mort de son demi-fr\u00e8re Shigenobu, Shigemichi est choisi comme h\u00e9ritier, et est pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 \u00eatre envoy\u00e9 \u00e0 Edo pour obtenir la permission du shogunat de devenir le prochain seigneur de Kaga. Une \u00e9ruption de rougeole retarde son d\u00e9part ; cependant, il est finalement en mesure d'aller \u00e0 Edo o\u00f9 il rencontre le shogun Tokugawa Ieshige et re\u00e7oit formellement le titre de daimyo. Peu apr\u00e8s son investiture, il continue les purges politiques li\u00e9es au soul\u00e8vement de Kaga. Il popularise \u00e9galement le th\u00e9\u00e2tre n\u014d. Shigemichi transmet la direction du domaine \u00e0 son demi-fr\u00e8re Harunaga en 1771 et meurt en 1786 \u00e0 l'\u00e2ge de 44 ans."
    },
    "7747873": {
        "pageid": 7747873,
        "ns": 0,
        "title": "Ch\u00e2teau Piccolomini (Celano)",
        "extract": "Le Ch\u00e2teau Piccolomini est un ch\u00e2teau d'origine f\u00e9odale situ\u00e9 dans le centre historique de Celano dans la province de L'Aquila dominant la plaine du Fucin dans le territoire de la Marsica."
    },
    "8090258": {
        "pageid": 8090258,
        "ns": 0,
        "title": "Iwalewahaus",
        "extract": "Construite en 1981 en tant que d\u00e9partement de l\u2019universit\u00e9 de Bayreuth, l'Iwalewahaus pr\u00e9sente de fa\u00e7on altern\u00e9e des expositions d\u2019art contemporain non europ\u00e9en, en particulier d\u2019Afrique et de la diaspora africaine. Cette institution a pour mission la recherche, la documentation et l\u2019enseignement de la culture africaine actuelle. Outre les beaux-arts, elle se focalise aussi sur la culture quotidienne de l\u2019Afrique, les m\u00e9dias et la musique. L'Iwalewahaus offre en outre un espace pour des conf\u00e9rences sur la culture africaine actuelle, des congr\u00e8s, des concerts, des projections de films et des lectures ; ce qui fait de cette institution un forum vivant pour les cr\u00e9ateurs d\u2019art du monde entier ainsi que pour les chercheurs et \u00e9tudiants en \u00e9tudes africaines et pour le public int\u00e9ress\u00e9."
    },
    "8139817": {
        "pageid": 8139817,
        "ns": 0,
        "title": "Ghita N\u00f8rby",
        "extract": "Ghita N\u00f8rby, n\u00e9e \u00e0 Copenhague (Danemark) le 11 janvier 1935, est une actrice danoise, tr\u00e8s active au cin\u00e9ma en Su\u00e8de. C'est une des actrices danoises les plus actives et les plus r\u00e9put\u00e9es de la seconde moiti\u00e9 du XXe si\u00e8cle et du d\u00e9but du XXIe si\u00e8cle."
    },
    "9380514": {
        "pageid": 9380514,
        "ns": 0,
        "title": "(23382) \u00c9pistrophe",
        "extract": "(23382) \u00c9pistrophe, d\u00e9signation internationale (23382) Epistrophos, est un ast\u00e9ro\u00efde troyen jovien."
    },
    "10101193": {
        "pageid": 10101193,
        "ns": 0,
        "title": "The Fly (comics)",
        "extract": "The Fly est un personnage de comics cr\u00e9\u00e9 par Joe Simon et Jack Kirby en 1959 pour Archie Comics. En France (souvent traduit par Mosquito), le personnage il a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 dans les revues p\u00e9riodiques Atem\u00ed et Sunny Sun.Dans les ann\u00e9es 2000, il appara\u00eet dans une nouvelle version du magazine Strange publi\u00e9 par Organic Comix."
    },
    "11820665": {
        "pageid": 11820665,
        "ns": 0,
        "title": "Horn\u00f8ya (homonymie)",
        "extract": "Horn\u00f8ya (\u00cele Corne en norv\u00e9gien) est le nom de plusieurs \u00eeles norv\u00e9giennes :\n\nHorn\u00f8ya, rattach\u00e9e administrativement \u00e0 Vard\u00f8, kommune du comt\u00e9 de Finnmark ;\nHorn\u00f8ya (en), \u00eelot faisant partie de l'archipel des Tusen\u00f8yane, dans le sud-est du Svalbard."
    },
    "13575521": {
        "pageid": 13575521,
        "ns": 0,
        "title": "Roses rouges pour moi (pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre)",
        "extract": "Roses rouge pour moi est un drame en quatre actes du dramaturge irlandais Se\u00e1n O'Casey, publi\u00e9 en 1942,. Cette pi\u00e8ce a pour sujet la gr\u00e8ve irlandaise de 1913."
    },
    "15092112": {
        "pageid": 15092112,
        "ns": 0,
        "title": "Jan Emeryk Ro\u015bciszewski",
        "extract": "Jan Emeryk Ro\u015bciszewski, n\u00e9 le 4 juin 1965 \u00e0 Varsovie est un entrepreneur polonais, assureur et banquier, membre de l'ordre souverain de Malte. Apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident du directoire de PKO BP, il est ambassadeur de Pologne \u00e0 Paris depuis avril 2022."
    },
    "15625357": {
        "pageid": 15625357,
        "ns": 0,
        "title": "Classe Sailfish",
        "extract": "Les sous-marins de la classe Sailfish, lanc\u00e9s en 1955-1956, sont les premiers construits uniquement pour servir de piquet radar et, \u00e0 l'\u00e9poque, sont les plus grands sous-marins \u00e0 propulsion conventionnelle de la marine am\u00e9ricaine. Seuls l'Argonaut et les sous-marins de la classe Narwhal des ann\u00e9es 1920 les d\u00e9passaient.\nLes Sailfish sont initialement \u00e9quip\u00e9s de grands radars BPS-2 et BPS-3 \u00e0 l'int\u00e9rieur et \u00e0 l'arri\u00e8re du kiosque. Ils sont con\u00e7us dans le cadre du projet SCB 84 pour une vitesse de surface \u00e9lev\u00e9e ; cependant, leur vitesse atteinte n'\u00e9tait pas significativement plus rapide que les sous-marins piquet radar convertis de la Seconde Guerre mondiale. Mis en service en 1956, la classe sert de piquet radar jusqu'au d\u00e9but de 1961, lorsque leur mission s'ach\u00e8ve au sein de la flotte. Le radar a\u00e9roport\u00e9 l'avait remplac\u00e9 avec le d\u00e9ploiement du Grumman WF-2 Tracer. Modernis\u00e9s dans le cadre du programme de r\u00e9habilitation et de modernisation de la flotte II (FRAM II) de 1964 \u00e0 1966, les deux sous-marins servent jusqu'\u00e0 leur retrait du service \u00e0 la fin des ann\u00e9es 1970."
    },
    "16438700": {
        "pageid": 16438700,
        "ns": 0,
        "title": "MRNA-1083",
        "extract": "Le vaccin mRNA-1083 de Moderna est un candidat vaccin \u00e0 ARN messager combin\u00e9 contre la Covid-19 et la grippe saisonni\u00e8re (3 souches : H1N1, H3N2 et B/Victoria).\nIl combine des composants des candidats vaccins mRNA-1010 (antigrippal) et mRNA-1283 (contre la Covid-19).\nEn 2024, les essais de phase III montrent une immunit\u00e9 am\u00e9lior\u00e9e par rapport \u00e0 deux combinaisons de vaccins autoris\u00e9s contre ces maladies,."
    },
    "2997134": {
        "pageid": 2997134,
        "ns": 0,
        "title": "Claddagh ring",
        "extract": "La Claddagh ring (bague de Claddagh) est une bague traditionnelle irlandaise, offerte pour des fian\u00e7ailles ou port\u00e9e comme alliance. Aujourd'hui, elle peut \u00eatre utilis\u00e9e comme gage d'amiti\u00e9. La bague et les coutumes qui lui sont associ\u00e9es viennent de Claddagh, un village de p\u00eacheurs, qui se trouve juste derri\u00e8re les vieux murs de Galway, dans l'Ouest de l'Irlande. La bague a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e au XVIIe si\u00e8cle sous le r\u00e8gne de Mary II d'Angleterre, bien que certains de ses \u00e9l\u00e9ments soient bien plus anciens. La bague de Claddagh, aussi souvent appel\u00e9e \"Anneau de Claddagh\", renferme plusieurs l\u00e9gendes dont on ignore la provenance, mais l'histoire de sa captivit\u00e9 en Alg\u00e9rie et la fabrication de la bague pendant ce temps l\u00e0, en esp\u00e9rant voir sa bien-aim\u00e9e un jour est la plus r\u00e9pandue."
    },
    "4096163": {
        "pageid": 4096163,
        "ns": 0,
        "title": "Polly Plummer",
        "extract": "Polly Plummer, dans le tome Le Neveu du magicien des Chroniques de Narnia, est une jeune fille de dix ans[r\u00e9f. n\u00e9cessaire] qui accompagne Digory Kirke, un jeune gar\u00e7on qui a un oncle compl\u00e8tement loufoque."
    },
    "4366078": {
        "pageid": 4366078,
        "ns": 0,
        "title": "Chemosphere (journal)",
        "extract": "Chemosphere (abr\u00e9g\u00e9 en Chemosphere) est une revue scientifique \u00e0 comit\u00e9 de lecture. Ce journal pr\u00e9sente des articles originaux concernant la chimie verte.\nD'apr\u00e8s le Journal Citation Reports, le facteur d'impact de ce journal \u00e9tait de 3,137 en 2012. Actuellement, la direction \u00e9ditoriale est assur\u00e9e par H. Fiedler et L. L. Needham."
    },
    "4470483": {
        "pageid": 4470483,
        "ns": 0,
        "title": "Hylomys megalotis",
        "extract": "Hylomys megalotis est une esp\u00e8ce de mammif\u00e8res insectivores de la famille des Erinaceidae. C'est un gymnure, variante asiatique, sans piquants, des h\u00e9rissons. On le trouve au Laos."
    },
    "4607433": {
        "pageid": 4607433,
        "ns": 0,
        "title": "Nuussuaq (Avannaata)",
        "extract": "Nuussuaq (N\u00fbgssua\u0138 avant 1973, anciennement Kraulshavn en danois) est un village groenlandais, situ\u00e9 dans la municipalit\u00e9 d'Avannaata. La population \u00e9tait de 176 habitants en 2024."
    },
    "4899866": {
        "pageid": 4899866,
        "ns": 0,
        "title": "Australochelifer pygmaeus",
        "extract": "Australochelifer pygmaeus, unique repr\u00e9sentant du genre Australochelifer, est une esp\u00e8ce de pseudoscorpions de la famille des Cheliferidae."
    },
    "5185793": {
        "pageid": 5185793,
        "ns": 0,
        "title": "Concert au R\u00e9servoir",
        "extract": "Concert au R\u00e9servoir est le troisi\u00e8me album du groupe fran\u00e7ais Tarmac, et le premier album en concert, sorti le 24 mai 2004 sur le label Atmosph\u00e9riques."
    },
    "5193075": {
        "pageid": 5193075,
        "ns": 0,
        "title": "Casey Cizikas",
        "extract": "Casey Cizikas (n\u00e9 le 27 f\u00e9vrier 1991 \u00e0 Toronto dans la province de l'Ontario) est un joueur professionnel canadien de hockey sur glace."
    },
    "5592954": {
        "pageid": 5592954,
        "ns": 0,
        "title": "(160147) 2001 KN76",
        "extract": "(160147) 2001 KN76 est un objet transneptunien faisant partie des cubewanos."
    },
    "7131652": {
        "pageid": 7131652,
        "ns": 0,
        "title": "Seconde guerre civile irakienne",
        "extract": "La seconde guerre civile irakienne, ou seconde guerre confessionnelle irakienne,, est une phase de la guerre d'Irak qui a commenc\u00e9 le 30 d\u00e9cembre 2013 et s'est officiellement achev\u00e9e le 9 d\u00e9cembre 2017. Elle fait suite \u00e0 la premi\u00e8re guerre confessionnelle irakienne, qui s'est d\u00e9roul\u00e9e de 2006 \u00e0 2009.\nApr\u00e8s le retrait de l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine en d\u00e9cembre 2011, l'Irak conna\u00eet un nouveau regain de tensions confessionnelles. En 2013, des manifestations \u00e9clatent dans les provinces sunnites pour d\u00e9noncer la politique sectaire du Premier ministre irakien chiite Nouri al-Maliki. Fin d\u00e9cembre 2013, les djihadistes de l'\u00c9tat islamique en Irak et au Levant (EIIL) et quelques groupes insurg\u00e9s sunnites s'emparent de la ville de Falloujah et d'une partie de l'ouest de l'Irak en profitant de la d\u00e9sorganisation de l'arm\u00e9e. Entre juin et ao\u00fbt 2014, l'EIIL \u00e9tend son territoire sur une grande partie de l'Irak lors d'une offensive foudroyante qui d\u00e9bute par la prise de Mossoul. Le 29 juin 2014, l'\u00c9tat islamique en Irak et au Levant se rebaptise \u00ab \u00c9tat islamique \u00bb (EI) et proclame un califat. Ses victoires et ses exactions provoquent en ao\u00fbt 2014 la formation d'une nouvelle coalition internationale men\u00e9e par les \u00c9tats-Unis qui fournit un appui a\u00e9rien, des armes et de l'entra\u00eenement aux forces arm\u00e9es irakiennes et aux peshmergas du gouvernement r\u00e9gional du Kurdistan (GRK). Des dizaines de milices chiites se rassemblent \u00e9galement au sein des Hachd al-Chaabi. \nLes combats sont ind\u00e9cis entre l'\u00e9t\u00e9 2014 et le printemps 2015, mais, \u00e0 partir de la fin de l'ann\u00e9e 2015, les forces irakiennes soutenues par la coalition commencent \u00e0 reprendre les principales villes conquises par l'\u00c9tat islamique : Tikrit en mars 2015, Ba\u00efji en octobre 2015, Sinjar en novembre 2015, Ramadi en f\u00e9vrier 2016, Falloujah en juin 2016 et Mossoul en juillet 2017. Les derni\u00e8res poches de l'EI \u00e0 Tall Afar, Hawija et al-Qa\u00efm tombent entre ao\u00fbt et novembre 2017. Le 17 novembre 2017, l'\u00c9tat islamique perd Rawa, sa derni\u00e8re ville en Irak. Le 9 d\u00e9cembre 2017, apr\u00e8s une ultime offensive dans les r\u00e9gions d\u00e9sertiques de l'Ouest, le Premier ministre irakien Haider al-Abadi annonce la \u00ab fin de la guerre \u00bb contre l'\u00c9tat islamique. Comme en 2009, au terme de la premi\u00e8re guerre civile irakienne, l'\u00c9tat islamique est chass\u00e9 des centres urbains, mais il ne dispara\u00eet pas et retourne aux actions de gu\u00e9rilla et au terrorisme."
    },
    "7159982": {
        "pageid": 7159982,
        "ns": 0,
        "title": "\u00c9quipe des Pays-Bas de rink hockey",
        "extract": "L'\u00e9quipe des Pays-Bas de rink hockey est la s\u00e9lection nationale qui repr\u00e9sente les Pays-Bas en rink hockey."
    },
    "7668705": {
        "pageid": 7668705,
        "ns": 0,
        "title": "Pont Novoarbatski",
        "extract": "Le pont Novoarbatski (russe : \u041d\u043e\u0432\u043e\u0430\u0440\u0431\u0430\u0442\u0441\u043a\u0438\u0439 \u043c\u043e\u0441\u0442, Novoarbatski most) est un pont situ\u00e9 \u00e0 Moscou en Russie, qui permet de franchir la Moskova, en reliant la nouvelle rue Arbat \u00e0 l'est (via la place de la Russie libre), \u00e0 la Koutouzovski prospekt \u00e0 l'ouest."
    },
    "9812162": {
        "pageid": 9812162,
        "ns": 0,
        "title": "(233522) Moye",
        "extract": "(233522) Moye est un ast\u00e9ro\u00efde de la ceinture principale."
    },
    "12645840": {
        "pageid": 12645840,
        "ns": 0,
        "title": "Teach for America",
        "extract": "Teach for America (TFA) est une organisation \u00e0 but non lucratif am\u00e9ricaine de type 501c fond\u00e9e par Wendy Kopp en 1989 et qui se pr\u00e9sente comme \u00ab un r\u00e9seau vari\u00e9 de chefs qui affrontent les in\u00e9galit\u00e9s en mati\u00e8re d'\u00e9ducation en enseignant pendant au moins deux ans et en travaillant ensuite avec un d\u00e9vouement sans faille, dans tous les secteurs de la soci\u00e9t\u00e9, pour cr\u00e9er une nation lib\u00e9r\u00e9e de cette injustice \u00bb. L'association s\u00e9lectionne et recrute de jeunes dipl\u00f4m\u00e9s qu'elle forme durant une \u00e9cole d'\u00e9t\u00e9 de quelques semaines avant de les envoyer enseigner dans des \u00e9coles d\u00e9favoris\u00e9es pour des contrats \u00e0 dur\u00e9e d\u00e9termin\u00e9e de deux ans. L'association conna\u00eet une forte expansion dans les ann\u00e9es 1990-2010. Elle fait l'objet de critiques croissantes au cours de la m\u00eame p\u00e9riode, en particulier \u00e0 partir de 2013."
    },
    "12713472": {
        "pageid": 12713472,
        "ns": 0,
        "title": "Tour B",
        "extract": "Une tour B (en allemand : B-Turm, abr\u00e9viation de Beobachtungsturm) \u00e9tait un type de tour de guet utilis\u00e9 par les garde-fronti\u00e8res est-allemands.\nCes tours ont \u00e9t\u00e9 construites selon un mod\u00e8le standard et sont constitu\u00e9es de sections en b\u00e9ton pr\u00e9fabriqu\u00e9 et d\u00e9sign\u00e9es par les abr\u00e9viations \"BT 4x4\", \"BT 9\" ou \"BT 11\". L\u2019ancien Type 11 \u00e9tant cylindrique, le type 9 avait un plan au sol carr\u00e9, tout comme le type 4x4. Ces chiffres se rapportaient soit \u00e0 la hauteur de la tour (par exemple 9 ou 11 m\u00e8tres), soit \u00e0 son plan d\u2019\u00e9tage (par exemple 4 x 4 m\u00e8tres). Leur hauteur variait en fonction de la situation locale. On y acc\u00e9dait par une porte en acier g\u00e9n\u00e9ralement cach\u00e9e de la direction de la fronti\u00e8re. Des \u00e9chelles m\u00e9talliques d\u00e9cal\u00e9es menaient en haut via deux ou trois planchers en acier ondul\u00e9s interm\u00e9diaires. La plate-forme principale d'observation \u00e9tait \u00e9quip\u00e9e de si\u00e8ges, de supports \u00e0 fusil, d'un syst\u00e8me de filtre \u00e0 air, de mat\u00e9riel de signalisation, d'un journal de bord, de mat\u00e9riel de cartographie, de moyens de communication d\u00e9di\u00e9s au r\u00e9seau de communication de la fronti\u00e8re, de mat\u00e9riel de chauffage \u00e9lectrique et de secours. Il y avait de la place pour 4-5 soldats qui formaient g\u00e9n\u00e9ralement le \"groupe d'alerte\" (Alarmgruppe). La terrasse sur le toit \u00e9tait prot\u00e9g\u00e9e par un garde-corps en tube d'acier et \u00e9tait accessible via une trappe en acier \u00e9tanche et verrouillable. Sur le toit se trouvait un projecteur mobile t\u00e9l\u00e9command\u00e9.\nLe BT 4x4 se caract\u00e9risait par sa forme carr\u00e9e et ses dimensions de 4 m\u00e8tres sur 4, par opposition au type (BT-9) avec ses dimensions plus fines de 2 x 2 m\u00e8tres. L'autre diff\u00e9rence visuelle entre les deux types r\u00e9side dans les fen\u00eatres du dernier \u00e9tage: les fen\u00eatres du BT 4x4 ne couvrent pas toute la largeur de la tour, contrairement aux fen\u00eatres du BT-9.\nUne tour poss\u00e8de les niveaux suivants:\n\nSous-sol\nRez-de-chauss\u00e9e avec cellules d'arr\u00eat\n1er \u00e9tage avec compartiments pour faire dormir pour un demi-groupe, avec deux petites fen\u00eatres de chaque c\u00f4t\u00e9, pouvant servir de meurtri\u00e8re\n2\u00e8me \u00e9tage avec plate-forme d'observation ainsi que des \u00e9quipements d'alarme et de signalisation. Quatre fen\u00eatres se situent sur chacun des quatre c\u00f4t\u00e9s.\nToit, avec rampe et projecteur, \u00e9ventuellement antennes"
    },
    "13441469": {
        "pageid": 13441469,
        "ns": 0,
        "title": "Maquis Bernard",
        "extract": "Le maquis Bernard est un maquis cr\u00e9\u00e9 en 1943 dans le Morvan par le capitaine Louis Aubin."
    },
    "13866198": {
        "pageid": 13866198,
        "ns": 0,
        "title": "Budapest (voilier)",
        "extract": "Budapest est un voilier monocoque de course au large mis \u00e0 l'eau en juin 1996, con\u00e7u par N\u00e1ndor Fa et construit par Fa Hajo Kft. Ce bateau a particip\u00e9 \u00e0 quatre Vend\u00e9e Globe (1996-2000-2004 et 2008)."
    },
    "15934796": {
        "pageid": 15934796,
        "ns": 0,
        "title": "Guy Endore",
        "extract": "Samuel Guy Endore (4 juillet 1901, \u00e0 Brooklyn (New York)  \u2013 12 f\u00e9vrier 1970, \u00e0 Los Angeles (Californie)), n\u00e9 Samuel Goldstein et \u00e9galement connu sous le nom de Harry Relis, est un romancier et sc\u00e9nariste am\u00e9ricain. Au cours de sa carri\u00e8re, il produit un large \u00e9ventail de romans, de sc\u00e9narios et de brochures, publi\u00e9s et in\u00e9dits. Auteur-culte des fans d'horreur, il est surtout connu pour son roman Le Loup-garou de Paris (1933), qui occupe une place importante dans la litt\u00e9rature sur les loups-garous, \u00e0 l'instar d'un Dracula (1897) pour la litt\u00e9rature sur les vampires. Guy Endore est \u00e9galement connu pour son roman, ancr\u00e9 politiquement \u00e0 gauche, sur la r\u00e9volution ha\u00eftienne : Babouk (Babouk: The Story of A Slave). Il a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 \u00e0 un Oscar du sc\u00e9nario pour Les For\u00e7ats de la gloire (The Story of G.I. Joe, 1945) et son roman Methinks the Lady... (1946) a servi de base au sc\u00e9nario de Ben Hecht pour Le Myst\u00e9rieux Docteur Korvo (Whirlpool, 1949)."
    },
    "16265476": {
        "pageid": 16265476,
        "ns": 0,
        "title": "Pierre Pimpie",
        "extract": "Pierre Pimpie (53 ans au 28 avril 2024) est un haut fonctionnaire et homme politique fran\u00e7ais. En 2024, il est \u00e9lu d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en."
    },
    "16569291": {
        "pageid": 16569291,
        "ns": 0,
        "title": "Wilhelmitana",
        "extract": "Wilhelmitana est une association d\u2019\u00e9tudiants, d\u2019ob\u00e9dience th\u00e9ologique lib\u00e9rale luth\u00e9rienne. Il s'agit d'une fraternit\u00e9 \u00e9tudiante de tradition germanique fond\u00e9e \u00e0 Strasbourg en novembre 1855. \nAlbert Schweitzer et Victor Nessler en furent membres. Fr\u00e9d\u00e9ric Guillaume Liebrich en fut le tr\u00e9sorier.\nEn 1871, lorsque le trait\u00e9 de Francfort rattache l'Alsace-Lorraine \u00e0 l'empire allemand, le nombre de professeurs et d'\u00e9tudiants alsaciens \u00e0 l'universit\u00e9 de Strasbourg diminue fortement du fait de l'exil de nombre d'entre eux vers la France. Strasbourg compte alors deux fraternit\u00e9s \u00e9tudiantes alsaciennes : Argentina et Wilhelmitana ; seule la premi\u00e8re montre une orientation plut\u00f4t germanophile, Wilhelmitana adoptant une attitude attentiste. Les \u00e9tudiants issus des diff\u00e9rents \u00e9tats allemands ne s'impliquent pas dans ces deux fraternit\u00e9s, ils se regroupent en fonction de leurs origines g\u00e9ographiques.\nLa villa Wilhelmitana est un foyer d'\u00e9tudiants rattach\u00e9 au Stift. Elle tient son nom du couvent Saint-Guillaume, o\u00f9 se trouvait le Collegium Wilhelmitanum. Elle est situ\u00e9e rue des Hannetons \u00e0 Strasbourg."
    },
    "120949": {
        "pageid": 120949,
        "ns": 0,
        "title": "Questionnaire \u00e0 choix multiples",
        "extract": "Un questionnaire \u00e0 choix multiples ou multiple (QCM) est un outil d'enqu\u00eate ou d'\u00e9valuation utilis\u00e9 dans l'enseignement ainsi que dans les enqu\u00eates quantitatives en recherche sociale et dans le marketing.\nDans l'enseignement, c'est un proc\u00e9d\u00e9 d'\u00e9valuation dans lequel sont propos\u00e9es plusieurs r\u00e9ponses pour chaque question. Une ou plusieurs de ces propositions de r\u00e9ponse sont correctes. Les autres sont des r\u00e9ponses erron\u00e9es, \u00e9galement appel\u00e9es \u00ab distracteurs \u00bb (ou \"leurres\"). Le QCM permet \u00e0 un enseignant de voir qu'un candidat a bien compris et retenu une r\u00e9ponse juste et qu'il est capable d'identifier les erreurs.\nEn France, le QCM est notamment utilis\u00e9 lors de l'examen du code de la route, en universit\u00e9 et, depuis juin 2004, pour une partie de l'\u00e9preuve de math\u00e9matiques au baccalaur\u00e9at. Il est aussi utilis\u00e9 dans les concours d'entr\u00e9e des grandes \u00e9coles apr\u00e8s le baccalaur\u00e9at."
    },
    "400400": {
        "pageid": 400400,
        "ns": 0,
        "title": "Metrologic Group",
        "extract": "Metrologic Group est une entreprise fran\u00e7aise, \u00e9diteur ind\u00e9pendant de logiciels de mesure 3D pour les secteurs comme l'automobile, l'a\u00e9ronautique ou l'\u00e9nergie.\nLa soci\u00e9t\u00e9 n'est plus cot\u00e9e \u00e0 la bourse de Paris depuis 2012. Metrologic Group a \u00e9t\u00e9 acquis par le groupe Sandvik en juillet 2018.\nLe si\u00e8ge de Metrologic Group d\u00e9m\u00e9nage \u00e0 Montbonnot-Saint-Martin en janvier 2022 dans un nouveau b\u00e2timent."
    },
    "428124": {
        "pageid": 428124,
        "ns": 0,
        "title": "Carlo Vittadini",
        "extract": "Carlo Vittadini est un m\u00e9decin et un mycologue italien, n\u00e9 le 11 juin 1800 \u00e0 Monticelli, frazione de la commune de San Donato Milanese, et mort le 20 novembre 1865 \u00e0 Milan."
    },
    "778640": {
        "pageid": 778640,
        "ns": 0,
        "title": "Laurent Le Mesle",
        "extract": "Laurent Le Mesle, n\u00e9 le 8 f\u00e9vrier 1951 \u00e0 Saint-Brieuc dans les C\u00f4tes-d'Armor, est un ancien conseiller technique de Jacques Chirac \u00e0 la Pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique, procureur g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e8s la Cour d'Appel de Paris, et actuel Premier avocat g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 la Cour de cassation.\nLaurent Le Mesle a \u00e9t\u00e9 le conseiller judiciaire du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique Jacques Chirac et l'a repr\u00e9sent\u00e9 lors des audiences pr\u00e9paratoires du Conseil sup\u00e9rieur de la magistrature (CSM)."
    },
    "1361051": {
        "pageid": 1361051,
        "ns": 0,
        "title": "Noddi bleu",
        "extract": "Le Noddi bleu (Anous ceruleus, anciennement Procelsterna cerulea) est une esp\u00e8ce d'oiseau appartenant \u00e0 la famille des Laridae."
    },
    "1433514": {
        "pageid": 1433514,
        "ns": 0,
        "title": "Le R\u00e9alisateur",
        "extract": "Le R\u00e9alisateur est le premier \u00e9pisode de l'\u00e9mission de t\u00e9l\u00e9vision qu\u00e9b\u00e9coise Gros Plan (totalisant cinq \u00e9pisodes), diffus\u00e9 le 5 mars 1954 \u00e0 la T\u00e9l\u00e9vision de Radio-Canada."
    },
    "1918296": {
        "pageid": 1918296,
        "ns": 0,
        "title": "Gushiegu",
        "extract": "Le district de Gushiegu est l\u2019un des 20 districts de la R\u00e9gion du Nord du Ghana."
    },
    "4035496": {
        "pageid": 4035496,
        "ns": 0,
        "title": "Soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise de rhumatologie",
        "extract": "La Soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise de rhumatologie, abr\u00e9g\u00e9e en SFR, est une association fran\u00e7aise de promotion des progr\u00e8s scientifiques en mati\u00e8re de rhumatologie\n.\nFond\u00e9e en 1969, la Soci\u00e9t\u00e9 Fran\u00e7aise de Rhumatologie est une soci\u00e9t\u00e9 savante regroupant des personnes s'int\u00e9ressant aux maladies de l'appareil locomoteur. Elle a pour objet l'\u00e9tude des maladies de l'appareil locomoteur, la promotion des connaissances les concernant, la r\u00e9alisation d'expertises sur des probl\u00e8mes d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral touchant l'\u00e9pid\u00e9miologie, la pr\u00e9vention, le droit et l'information des malades, et de r\u00e9pondre et susciter des demandes sp\u00e9cifiques d'organismes de port\u00e9e nationale ou internationale.\nPlus de mille membres, soit pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des rhumatologues actifs en France : la Soci\u00e9t\u00e9 Fran\u00e7aise de Rhumatologie se veut un lieu de rassemblement et d'\u00e9changes. La SFR s'est organis\u00e9e et structur\u00e9e progressivement pour assumer et dynamiser les d\u00e9veloppements et progr\u00e8s de la sp\u00e9cialit\u00e9. Les Administrateurs, rhumatologues universitaires, hospitaliers ou lib\u00e9raux, s'appuient sur un bureau pour relayer et appliquer les d\u00e9cisions strat\u00e9giques et administratives.\nSoci\u00e9t\u00e9 savante, la SFR a pour objectif primordial la promotion des progr\u00e8s scientifiques en rhumatologie, ainsi qu'une participation active dans la formation et l'information dans notre sp\u00e9cialit\u00e9."
    },
    "4848904": {
        "pageid": 4848904,
        "ns": 0,
        "title": "Mohammed Saber Rohparwar",
        "extract": "Mohammed Saber Rohparwar (persan : \u0645\u062d\u0645\u062f \u0635\u0627\u0628\u0631 \u0631\u0648\u062d \u067e\u0631\u0648\u0631) (n\u00e9 en Afghanistan \u00e0 une date inconnue) est un footballeur international de afghan."
    },
    "5143058": {
        "pageid": 5143058,
        "ns": 0,
        "title": "Congr\u00e8s de la R\u00e9publique (P\u00e9rou)",
        "extract": "Le Congr\u00e8s de la R\u00e9publique (en espagnol : Congreso de la Rep\u00fablica) est l'organe monocam\u00e9ral exer\u00e7ant le pouvoir l\u00e9gislatif au P\u00e9rou et jouant un r\u00f4le vital au sein de l\u2019\u00c9tat.\nDepuis 1995, il se compose d'une chambre unique qui compte un effectif de 120 congressistes, \u00e9lus par chaque district \u00e9lectoral, pour un mandat de cinq ans. Le nombre de congressistes est port\u00e9 \u00e0 130 en 2011. Le Congr\u00e8s actuel a pris ses fonctions en juillet 2021 \u00e0 la suite des \u00e9lections l\u00e9gislatives du 11 avril pr\u00e9c\u00e9dent.\nLe Congr\u00e8s si\u00e8ge au palais l\u00e9gislatif (es), situ\u00e9 dans le centre-ville de Lima, la capitale du pays, pr\u00e8s du palais du gouvernement."
    },
    "5889976": {
        "pageid": 5889976,
        "ns": 0,
        "title": "Mette Gjerskov",
        "extract": "Mette Gjerskov, n\u00e9e le 28 juillet 1966 \u00e0 Jyllinge au Danemark, et morte le 12 juin 2023, est une femme politique danoise, membre du parti Social-d\u00e9mocratie (SD) et ancienne ministre de l'Alimentation, de l'Agriculture et de la P\u00eache."
    },
    "6561526": {
        "pageid": 6561526,
        "ns": 0,
        "title": "Riourik Rostyslavytch",
        "extract": "Riourik Rostyslavytch \u2014 en ukrainien : \u0420\u044e\u0440\u0438\u043a \u0420\u043e\u0441\u0442\u0438\u0441\u043b\u0430\u0432\u0438\u0447, en polonais : Ruryk Ro\u015bcis\u0142awicz \u2014 (? - 1092) est le 1er prince de la principaut\u00e9 de Przemy\u015bl."
    },
    "9269023": {
        "pageid": 9269023,
        "ns": 0,
        "title": "Abel Tasman (voilier)",
        "extract": "Abel Tasman est une go\u00e9lette \u00e0 hunier de la mer du nord, \u00e0 coque d'acier. Son port d'attache est Kampen aux Pays-Bas et navigue essentiellement en mer baltique et sur la c\u00f4te nord atlantique. Il doit son nom  \u00e0 Abel Tasman explorateur et cartographe n\u00e9erlandais qui a d\u00e9couvert la Nouvelle-Z\u00e9lande et les \u00celes Fidji et a donn\u00e9 son nom \u00e0 la Tasmanie."
    },
    "9522491": {
        "pageid": 9522491,
        "ns": 0,
        "title": "(11360) Formigine",
        "extract": "(11360) Formigine est un ast\u00e9ro\u00efde de la ceinture principale."
    },
    "10119632": {
        "pageid": 10119632,
        "ns": 0,
        "title": "Caridad",
        "extract": "Caridad est un village du Honduras, situ\u00e9 dans le d\u00e9partement de Valle.\n\n Portail du Honduras"
    },
    "11033921": {
        "pageid": 11033921,
        "ns": 0,
        "title": "Claiborne",
        "extract": "Claiborne peut faire r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 :"
    },
    "11616948": {
        "pageid": 11616948,
        "ns": 0,
        "title": "Fyfe (rivi\u00e8re)",
        "extract": "La rivi\u00e8re  Fyfe  (en anglais : Fyfe River) est un cours d\u2019eau de la r\u00e9gion de Tasman, dans l\u2019\u00cele du Sud de la Nouvelle-Z\u00e9lande."
    },
    "12128376": {
        "pageid": 12128376,
        "ns": 0,
        "title": "Noel Al\u00ed Chama",
        "extract": "Noel Al\u00ed Chama Almaz\u00e1n (n\u00e9 le 15 septembre 1997) est un athl\u00e8te mexicain, sp\u00e9cialiste de la marche.\nIl remporte la m\u00e9daille de bronze lors des Jeux olympiques de la jeunesse de 2014. Il remporte la m\u00e9daille de bronze aux championnats du monde par \u00e9quipes de marche 2016 dans la course des 10 km juniors, en 40 min 29 s. Avec Andr\u00e9s Olivas, il remporte par ailleurs la m\u00e9daille d'or par \u00e9quipe."
    },
    "12390439": {
        "pageid": 12390439,
        "ns": 0,
        "title": "Charles Th\u00e9ophile Bruand d'Uzelle",
        "extract": "Charles Th\u00e9ophile Bruand d'Uzelle est un l\u00e9pidopt\u00e9riste fran\u00e7ais n\u00e9 le 5 mars 1808 \u00e0 Besan\u00e7on (Doubs) et mort le 3 ao\u00fbt 1861 dans cette m\u00eame ville."
    },
    "15472711": {
        "pageid": 15472711,
        "ns": 0,
        "title": "26 messidor",
        "extract": "Le sextidi 26 messidor, officiellement d\u00e9nomm\u00e9 jour de la sauge, est le 296e jour de l'ann\u00e9e du calendrier r\u00e9publicain.\nC'\u00e9tait g\u00e9n\u00e9ralement le 14e jour du mois de juillet dans le calendrier gr\u00e9gorien.\n\n25 messidor - 26 messidor - 27 messidor"
    },
    "7245": {
        "pageid": 7245,
        "ns": 0,
        "title": "D\u00e9chet",
        "extract": "Un d\u00e9chet est un objet en fin de vie ou une substance ayant subi une alt\u00e9ration physique ou chimique, qui ne pr\u00e9sente alors plus d'utilit\u00e9 ou est destin\u00e9 \u00e0 l'\u00e9limination. Le mot vient de l'ancien fran\u00e7ais d\u00e9chiet ou d\u00e9chi\u00e9, soit \u00ab la quantit\u00e9 perdue dans l'usage d'un produit \u00bb, ce qui en reste apr\u00e8s son utilisation.\nLe d\u00e9chet est de plus en plus consid\u00e9r\u00e9, au d\u00e9but du XXIe si\u00e8cle, comme un h\u00e9ritage probl\u00e9matique de la r\u00e9volution industrielle et de l'urbanisation. Les possibilit\u00e9s d'\u00e9limination montrent leurs limites et l'accent est davantage mis sur la r\u00e9utilisation et le recyclage. On parle parfois de \u00ab recyclat \u00bb quand il y a r\u00e9utilisation de ces \u00ab mati\u00e8res premi\u00e8res secondaires \u00bb.\nDans le monde, en 2015, sept \u00e0 dix milliards de tonnes de d\u00e9chets urbains ont \u00e9t\u00e9 produites. Selon le PNUE, en Asie-Pacifique, 90 % des d\u00e9chets solides urbains finissent en d\u00e9charge sauvage et ils sont une des premi\u00e8res sources de maladies. \u00c0 Bombay, plus de 12 % des d\u00e9chets solides urbains sont br\u00fbl\u00e9s en pleine ville ou en d\u00e9potoirs, polluant gravement l'air et le sol. Dans le monde, 64 millions de personnes subissent la pollution de cinquante des plus grandes d\u00e9charges ; en Europe, la quantit\u00e9 de d\u00e9chets continue \u00e0 cro\u00eetre et les experts estiment que le volume de d\u00e9chets urbains pourrait encore doubler en Asie et Afrique en 15 \u00e0 20 ans. 99 % des ressources pr\u00e9lev\u00e9es dans la nature sont rel\u00e9gu\u00e9es au rang de d\u00e9chet en moins de 42 jours. D'autres d\u00e9chets sont abandonn\u00e9s dans la rue ou dans la nature."
    },
    "187350": {
        "pageid": 187350,
        "ns": 0,
        "title": "Ginsberg",
        "extract": "Ginsberg est un nom de famille  notamment port\u00e9 par :\n\nAlbert Ginsberg (1782-1837), ing\u00e9nieur des mines et g\u00e9ologue suisse ;\nAllen Ginsberg (1926-1997), po\u00e8te beatnik am\u00e9ricain ;\nAsher Ginsberg dit \u00ab Ahad HaAm \u00bb (1856-1927), penseur juif sioniste d'origine russe ;\nJean Ginsberg (1905-1983), architecte fran\u00e7ais."
    },
    "326978": {
        "pageid": 326978,
        "ns": 0,
        "title": "Villers-devant-Mouzon",
        "extract": "Villers-devant-Mouzon est une commune fran\u00e7aise, situ\u00e9e dans le d\u00e9partement des Ardennes en r\u00e9gion Grand Est."
    },
    "675878": {
        "pageid": 675878,
        "ns": 0,
        "title": "Universal Breweries",
        "extract": "Universal Breweries Ltd est une soci\u00e9t\u00e9 mauricienne \u00e0 capitaux indiens cr\u00e9\u00e9e pour concurrencer Phoenix Beverages Group avec le lancement le 8 ao\u00fbt 2005 de la bi\u00e8re Black Eagle.\nLa bi\u00e8re Black Eagle est fabriqu\u00e9e \u00e0 base de ma\u00efs."
    },
    "805046": {
        "pageid": 805046,
        "ns": 0,
        "title": "VLC media player",
        "extract": "VLC media player (VLC) ou le Lecteur multim\u00e9dia VLC, est un lecteur multim\u00e9dia, libre et gratuit issu du projet VideoLAN. Ce logiciel multiplateforme, cr\u00e9\u00e9 et maintenu en France, fonctionne entre autres sous Windows, GNU/Linux, BSD, macOS, iOS, Android, soit en tout pr\u00e8s de 20 plates-formes. Il est distribu\u00e9 sous GPL et disponible dans 69 langues.\nUn des grands atouts de VLC est qu'il int\u00e8gre les codecs n\u00e9cessaires \u00e0 la lecture de la plupart des formats audio et vid\u00e9o. Cela lui permet de lire, mais aussi de convertir, un format dans un autre ; il peut par exemple extraire le son d'une vid\u00e9o. Le lecteur est capable de lire un grand nombre de flux r\u00e9seaux et se montre par ailleurs tol\u00e9rant avec les flux l\u00e9g\u00e8rement endommag\u00e9s, allant jusqu'\u00e0 les r\u00e9parer de son mieux. Con\u00e7u sous la forme d'un c\u0153ur logiciel compl\u00e9t\u00e9 de modules, il est aussi tr\u00e8s facile \u00e0 \u00e9tendre pour la communaut\u00e9 open-source.\nAvec plus de 500 millions d\u2019utilisateurs en 2019, VLC est l'un des lecteurs multim\u00e9dias les plus utilis\u00e9s, principalement en Europe, en Inde et aux \u00c9tats-Unis. Il fait partie de la liste des logiciels libres pr\u00e9conis\u00e9s par l'\u00c9tat fran\u00e7ais."
    },
    "1020765": {
        "pageid": 1020765,
        "ns": 0,
        "title": "Alkiza",
        "extract": "Alkiza est une municipalit\u00e9 rurale du centre du Guipuscoa, au nord-ouest de la r\u00e9gion de Tolosaldea, \u00e0 27 kilom\u00e8tres au sud de Saint-S\u00e9bastien dans la Communaut\u00e9 Autonome du Pays Basque. En 2016, elle comptait 346 habitants, dont 88,8% \u00e9taient bascophones. C'est une municipalit\u00e9 ind\u00e9pendante depuis 1731, auparavant elle d\u00e9pendait de Tolosa et de Saint-S\u00e9bastien.\nLa place du village est situ\u00e9e \u00e0 340 m\u00e8tres d'altitude et abrite l'\u00e9cole, la mairie, le fronton et l'\u00e9glise paroissiale. La municipalit\u00e9 compte plus de 40 fermes et maisons dispers\u00e9es.\nAlkiza est reli\u00e9 \u00e0 Anoeta et Asteasu par la route GI-3630. Le village d'Asteasu a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 en 1952 et celui d'Anoeta en 1957. Jusque-l\u00e0, les chemines ruraux reliaient Alkiza aux villes voisines.\nSes habitants sont surnomm\u00e9s oiloak en basque (les poulets).\nLa plus grande f\u00eate de la ville est le 8 septembre.\n\n"
    },
    "1053885": {
        "pageid": 1053885,
        "ns": 0,
        "title": "Open international Stade fran\u00e7ais Paris",
        "extract": "L'open international du Stade Fran\u00e7ais \u00e9tait un tournoi de golf professionnel disput\u00e9 de 2005 \u00e0 2010. Inscrit au calendrier du circuit europ\u00e9en de l'Alps Tour de 2005 \u00e0 2009 et du circuit fran\u00e7ais de l'AGF-Allianz golf Tour, il avait lieu en r\u00e9gion parisienne, au golf du Stade fran\u00e7ais-Courson, \u00e0 Bruy\u00e8res-le-Ch\u00e2tel en Essonne."
    },
    "1141995": {
        "pageid": 1141995,
        "ns": 0,
        "title": "Sigfried Giedion",
        "extract": "Siegfried Giedion (14 avril 1888 \u00e0 Prague \u2014 10 avril 1968 \u00e0 Zurich) est un historien et critique de l'architecture."
    },
    "1684644": {
        "pageid": 1684644,
        "ns": 0,
        "title": "Inger Aufles",
        "extract": "Inger Aufles (n\u00e9e le 29 mai 1941 \u00e0 Sylte) est une fondeuse norv\u00e9gienne."
    },
    "2761940": {
        "pageid": 2761940,
        "ns": 0,
        "title": "M\u00e9taphores du baseball d\u00e9crivant le sexe",
        "extract": "Aux \u00c9tats-Unis, le jeu du baseball est utilis\u00e9 comme m\u00e9taphore pour d\u00e9crire les activit\u00e9s sexuelles ou presque sexuelles (on parle d'intimit\u00e9 physique)."
    },
    "4294220": {
        "pageid": 4294220,
        "ns": 0,
        "title": "The Sleeping",
        "extract": "The Sleeping est un groupe de rock am\u00e9ricain originaire de Long Island, form\u00e9 en 2003."
    },
    "4879076": {
        "pageid": 4879076,
        "ns": 0,
        "title": "Beb\u00e9 (football)",
        "extract": "Tiago Manuel Dias Correia dit Beb\u00e9, n\u00e9 le 12 juillet 1990 \u00e0 Agualva-Cac\u00e9m, est un footballeur international capverdien \u00e9voluant au poste d'attaquant au Racing de Ferrol."
    },
    "6117795": {
        "pageid": 6117795,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 1427A",
        "extract": "ESO 358-49, aussi d\u00e9sign\u00e9e comme NGC 1427A, est une galaxie irr\u00e9guli\u00e8re situ\u00e9e dans la constellation de l'\u00c9ridan \u00e0 environ 50 millions d'ann\u00e9es-lumi\u00e8re (15 Mpc) de la Voie lact\u00e9e.\nCette galaxie, malgr\u00e9 la d\u00e9signation NGC 1427A, ne fait pas partie du catalogue compil\u00e9 par John Dreyer.\nElle fait partie de l'amas du Fourneau, qu'elle traverse \u00e0 une vitesse relative d'environ 600 km/s.\nL'amas du Fourneau contient environ quatre fois moins de galaxies que l'amas de la Vierge auquel appartient la Voie lact\u00e9e, mais est \u00e0 peu pr\u00e8s deux fois plus dense que ce dernier : l'interaction de NGC 1427A avec le milieu intra-amas \u2014 essentiellement un plasma d'hydrog\u00e8ne et d'h\u00e9lium contenant typiquement un millier de particules par m\u00e8tre cube \u00e0 une temp\u00e9rature de 10 \u00e0 100 MK \u2014 provoque une onde de choc qui favorise la formation stellaire et donne \u00e0 l'ensemble une forme arqu\u00e9e caract\u00e9ristique.\nEn quelques milliards d'ann\u00e9es, cependant, cette galaxie irr\u00e9guli\u00e8re sera enti\u00e8rement disloqu\u00e9e et la mati\u00e8re qui la constitue s'\u00e9parpillera dans l'amas du Fourneau."
    },
    "8033766": {
        "pageid": 8033766,
        "ns": 0,
        "title": "Jean Canappe",
        "extract": "Jean (ou Jehan) Canappe (parfois \u00e9crit Jean Canape) est un m\u00e9decin fran\u00e7ais qui fut attach\u00e9 aupr\u00e8s de Fran\u00e7ois Ier en 1542. il \u00e9crit parfois sous le pseudonyme de Philiatros."
    },
    "9540162": {
        "pageid": 9540162,
        "ns": 0,
        "title": "(28220) York",
        "extract": "(28220) York est un ast\u00e9ro\u00efde de la ceinture principale."
    },
    "9993157": {
        "pageid": 9993157,
        "ns": 0,
        "title": "Lucius Caesennius Lento",
        "extract": "Lucius Caesennius Lento (fl. 45 av. J.-C.) est un s\u00e9nateur romain au Ier si\u00e8cle av. J.-C. de la R\u00e9publique romaine."
    },
    "15630204": {
        "pageid": 15630204,
        "ns": 0,
        "title": "Djurg\u00e5rdsbron",
        "extract": "Djurg\u00e5rdsbron (en su\u00e9dois : Pont Djurg\u00e5rden) est un pont du centre historique de Stockholm, en Su\u00e8de. Con\u00e7u par Carl Fraenell et construit pour l'Exposition universelle de Stockholm de 1897, le pont actuel forme une extension sud du boulevard Narvav\u00e4gen, reliant ainsi la partie continentale d'\u00d6stermalm \u00e0 l'\u00eele de Djurg\u00e5rden. C'est l'un des quatre ponts qui partent de Djurg\u00e5rden."
    },
    "15977042": {
        "pageid": 15977042,
        "ns": 0,
        "title": "Bataille de Cerneja",
        "extract": "La Bataille de Cerneja a lieu \u00e0 Cernesa (Cerneja), un site non identifi\u00e9 de Galice, en 1139/40, entre le Comt\u00e9 de Portugal et le Royaume de Le\u00f3n.\nAu lendemain de sa victoire \u00e0 la Bataille de S\u00e3o Mamede (1128), le comte portugais, Afonso Henriques, commen\u00e7a un effort concert\u00e9 pour \u00e9tablir son ind\u00e9pendance, devenant de plus en plus mal \u00e0 l'aise de partager le pouvoir avec sa m\u00e8re, la Comtesse Th\u00e9r\u00e8se, qui \u00e9tait soutenue par la noblesse galicienne et son amant, Fernando P\u00e9rez de Traba. La Chronica Adefonsi imperatoris note qu'\u00ab  avant cela, le monarque portugais \u00e9tait venu plusieurs fois en Galice, mais il avait toujours \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9 par Fernando P\u00e9rez et Rodrigo V\u00e9laz et d'autres dirigeants galiciens. Souvent, il fut contraint de retourner au Portugal, d\u00e9shonor\u00e9 \u00bb. Entre 1137, date \u00e0 laquelle il signa le Trait\u00e9 de Tui, reconnaissant Alphonse VII de Le\u00f3n comme son suzerain, et 1139 Afonso se d\u00e9clara roi de Portugal.\nCette ann\u00e9e-l\u00e0, ou plus probablement la suivante (1140), Afonso rassembla une arm\u00e9e et marcha en Galice, campant pr\u00e8s de Limia. Fernando P\u00e9rez, qui contr\u00f4lait l'ouest de la Galice, et son alli\u00e9 Rodrigo V\u00e9laz, qui contr\u00f4lait l'est, convoqu\u00e8rent les autres nobles galiciens, d\u00e9crits comme des hommes fid\u00e8les \u00e0 Alphonse VII, pour s'opposer \u00e0 l'avanc\u00e9e portugaise. Lors de la bataille qui suivit, ils furent mis en d\u00e9route. L'auteur anonyme de la Chronique, qui attribue leur d\u00e9faite \u00e0 leurs p\u00e9ch\u00e9s, raconte l'exp\u00e9dition en un paragraphe : \n\n\u00ab Une fois de plus, Alphonse, roi de Portugal, rassembla son arm\u00e9e et se rendit \u00e0 Limia. Lorsque cette nouvelle parvint en Galice, Fernando P\u00e9rez, Rodrigo V\u00e9laz et d'autres nobles galiciens de l'empereur furent imm\u00e9diatement convoqu\u00e9s. Ils march\u00e8rent avec leurs troupes contre le roi de Portugal et le rencontr\u00e8rent \u00e0 Cernesa. Une fois les lignes de bataille \u00e9tablies, ils commenc\u00e8rent \u00e0 se battre. A cause de leurs p\u00e9ch\u00e9s, les comtes s'enfuirent et furent vaincus. Cependant, Rodrigo V\u00e9laz fut captur\u00e9 par des chevaliers portugais. Il fut rapidement lib\u00e9r\u00e9 par deux de ses soldats qui us\u00e8rent d'un astucieux stratag\u00e8me, et put ainsi s'enfuir avec eux. \u00bb"
    },
    "16569557": {
        "pageid": 16569557,
        "ns": 0,
        "title": "Championnat du Burundi de football 2023-2024",
        "extract": "La saison 2023-2024 du Championnat du Burundi de football est la soixante-et-uni\u00e8me \u00e9dition de la Ligue A, le championnat de premi\u00e8re division au Burundi. Les seize meilleures \u00e9quipes du pays sont regroup\u00e9es au sein d\u2019une poule unique o\u00f9 ils s\u2019affrontent deux fois au cours de la saison, \u00e0 domicile et \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur. En fin de saison, les trois derniers du classement sont rel\u00e9gu\u00e9s et remplac\u00e9s par les trois meilleurs clubs de deuxi\u00e8me division.\nLe club Bumamuru FC est le tenant du titre."
    },
    "16574514": {
        "pageid": 16574514,
        "ns": 0,
        "title": "Ahmed Skiredj",
        "extract": "Ab\u016b Al-\u2018Abbas A\u1e25mad ibn al-\u2018Iyy\u0101sh\u012b Sukayrij (1878-1944), connu sous le nom d'Ahmed Skiredj, est un \u00e9rudit, po\u00e8te et juge marocain. Il est principalement c\u00e9l\u00e8bre pour son \u0153uvre volumineuse sur les compagnons de S\u012bd\u012b A\u1e25mad Al-Tij\u0101n\u012b, intitul\u00e9e Kashf al-Hijab, \u2018amman tal\u0101q\u0101 ma\u2018a al-Shaykh Al-Tijani min al-A\u1e63\u2018\u1e25\u0101b (La Lev\u00e9e du Voile sur ceux qui ont rencontr\u00e9 le Cheikh Tijani parmi les compagnons), qui est une r\u00e9f\u00e9rence importante dans la \u1e6dar\u012bqah Tij\u0101n\u012byyah.\nAhmed Skiredj a exerc\u00e9 la fonction de juge selon l'\u00e9cole juridique malikite au Maroc, et il est consid\u00e9r\u00e9, aux c\u00f4t\u00e9s d'Ibrahim Niasse, comme l'un des principaux cheikhs contemporains de la confr\u00e9rie Tij\u0101n\u012byyah. Au cours de sa vie, il a \u00e9crit 204 ouvrages, dont un Nazm (po\u00e8me) de 20 000 vers sur les Kha\u1e63\u0101'is al-Kubr\u0101 de l'imam Al-Suyuti, un Nazm de 500 vers sur la Qasidah Burdah d'Al-Busiri, et une adaptation en vers du c\u00e9l\u00e8bre ouvrage Ash-Shifa de Qadi Iyad. Ahmed Skiredj a \u00e9galement re\u00e7u plus de 600 ijazas (permissions) de diff\u00e9rents savants et ma\u00eetres spirituels. Peu avant sa mort, il aurait eu une vision du Qadi Iyad et a demand\u00e9 \u00e0 \u00eatre enterr\u00e9 \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, souhait qui fut exauc\u00e9 \u00e0 sa mort en 1944."
    },
    "533596": {
        "pageid": 533596,
        "ns": 0,
        "title": "Louis de Bussy d'Amboise",
        "extract": "Louis de Clermont d'Amboise, seigneur de Bussy (1549-1579) dit Bussy d'Amboise est un gentilhomme et un \u00e9p\u00e9iste r\u00e9put\u00e9 de la cour d'Henri III. Il \u00e9tait le favori de Fran\u00e7ois d'Anjou, fr\u00e8re du roi, et un galant de la reine Marguerite de Valois."
    },
    "826287": {
        "pageid": 826287,
        "ns": 0,
        "title": "Jean-Luc Courcoult",
        "extract": "Jean-Luc Courcoult, n\u00e9 en 1955 \u00e0 Paris (une source indique une naissance en Bretagne), est un metteur en sc\u00e8ne fran\u00e7ais, connu pour \u00eatre le fondateur et metteur en sc\u00e8ne de la compagnie Royal de luxe. Il obtient le Grand Prix national du th\u00e9\u00e2tre en 1997.\n\n"
    },
    "829566": {
        "pageid": 829566,
        "ns": 0,
        "title": "Charles Shaughnessy",
        "extract": "Charles Shaughnessy, 5e baron Shaughnessy, n\u00e9 le 9 f\u00e9vrier 1955 \u00e0 Londres de Alfred Shaughnessy et de Jean Lodge. Il a un fr\u00e8re David qui est acteur, producteur et r\u00e9alisateur.\nil a \u00e9pous\u00e9 Susan Fallender en 1983, avec laquelle il a eu deux enfants : Maddy et Jenny.\nIl est surtout connu pour avoir jou\u00e9 Shane Donovan dans Des jours et des vies de 1984 \u00e0 2013 et pour son r\u00f4le de Maxwell Sheffield dans la s\u00e9rie Une nounou d'enfer avec Fran Drescher, de 1993 \u00e0 1999."
    },
    "1561822": {
        "pageid": 1561822,
        "ns": 0,
        "title": "Audentes Tallinn",
        "extract": "L\u2019Audentes Tallinna Living ou simplement Audentes Tallinn est un club estonien f\u00e9minin de basket-ball appartenant \u00e0 la Ligue estonienne f\u00e9minine (Meistriliiga), soit le plus haut niveau du championnat estonien. Le club est bas\u00e9 dans la ville de Tallinn."
    },
    "2757647": {
        "pageid": 2757647,
        "ns": 0,
        "title": "Comitat de Lika-Senj",
        "extract": "Le comitat de Lika-Senj (en croate Li\u010dko-senjska \u017eupanija) est un comitat dont le chef-lieu est Gospi\u0107.\nAvec la superficie de 5 353 km2 ce comitat est le plus grand de Croatie. Selon le recensement de 2011, c'est aussi le moins peupl\u00e9 avec 50 927 habitants soit une densit\u00e9 de population de moins de 10 hab./km2."
    },
    "3694993": {
        "pageid": 3694993,
        "ns": 0,
        "title": "Ch\u00e2teau de Xavier",
        "extract": "Le ch\u00e2teau de Xavier (en basque Xabierko gaztelua, et en castillan castillo de Javier) est sis sur une \u00e9minence rocheuse de la sierra de Leyre, en Navarre (Espagne), \u00e0 52 km \u00e0 l'est de Pampelune, capitale de Navarre, et 7 km \u00e0 l'est de Sang\u00fcesa. Il a donn\u00e9 naissance \u00e0 la localit\u00e9 voisine du m\u00eame nom, Xavier. Il est pass\u00e9 dans l\u2019histoire surtout comme lieu de naissance (le 7 avril 1506) du grand ap\u00f4tre de l\u2019Asie, saint Fran\u00e7ois Xavier.\n\n"
    },
    "5033042": {
        "pageid": 5033042,
        "ns": 0,
        "title": "20e \u00e9tape du Tour de France 2011",
        "extract": "La 20e \u00e9tape du Tour de France 2011 s'est d\u00e9roul\u00e9e le samedi 23 juillet 2011 \u00e0 Grenoble. L'Allemand Tony Martin a remport\u00e9 le contre-la-montre de 42,5 km, devant l'Australien Cadel Evans. Ce dernier prend la t\u00eate du classement g\u00e9n\u00e9ral avec une avance d'1 min 34 s sur Andy Schleck et de 2 min 30 s sur Fr\u00e4nk Schleck."
    },
    "5427182": {
        "pageid": 5427182,
        "ns": 0,
        "title": "Banc public (homonymie)",
        "extract": "Un banc public est un banc install\u00e9 dans un endroit public."
    },
    "5713079": {
        "pageid": 5713079,
        "ns": 0,
        "title": "Ordre du Croissant vert",
        "extract": "L'ordre du Croissant vert est un ordre honorifique comorien qui a \u00e9t\u00e9 institu\u00e9 le 3 d\u00e9cembre 1965 par le pr\u00e9sident Sa\u00efd Mohamed Cheikh (arr\u00eat\u00e9 n\u00b0 1354 PR-C)\nSa\u00efd Mohamed Cheikh a confi\u00e9 \u00e0 Ahmad Quamar al-Din, reconnu pour ses talents de dessinateur, la conception de la maquette de cette m\u00e9daille.\nLa d\u00e9coration du Croissant Vert des Comores est compos\u00e9e d'une escarbouche de sinople d'o\u00f9 jaillissent huit rais d'or form\u00e9s chacun de six rayons group\u00e9s r\u00e9unis pr\u00e8s de l'escarbouche par une couronne de palme passant alternativement au-dessus et en dessous des rais.\n\nIl r\u00e9compense les m\u00e9rites distingu\u00e9s, militaires ou civils, rendus \u00e0 l'archipel des Comores. Il remplace d'anciens ordres minist\u00e9riels et coloniaux.\nIl comprend \u00e9galement trois grades : chevalier, officier et commandeur, et deux dignit\u00e9s : grand-officier et grand-croix.\nLe pr\u00e9sident de l'Union est le grand-ma\u00eetre de l\u2019ordre du Croissant vert tandis que les vice-pr\u00e9sidents et le grand chancelier des ordres nationaux sont \u00e9lev\u00e9s par le pr\u00e9sident de l'Union \u00e0 la dignit\u00e9 de grand-croix de l'ordre du Croissant vert."
    },
    "7443972": {
        "pageid": 7443972,
        "ns": 0,
        "title": "Yeon Woo-jin",
        "extract": "Yeon Woo-jin (cor\u00e9en : \uc5f0\uc6b0\uc9c4), n\u00e9 Kim Bong-hee, le 5 juillet 1984 \u00e0 Gangneung, Gangwon-do, est un acteur et mannequin sud-cor\u00e9en."
    },
    "8782044": {
        "pageid": 8782044,
        "ns": 0,
        "title": "Lucea",
        "extract": "Lucea est une ville c\u00f4ti\u00e8re et la capitale de la paroisse de Hanover dans le comt\u00e9 de Cornwall en Jama\u00efque."
    },
    "9297532": {
        "pageid": 9297532,
        "ns": 0,
        "title": "Pimoa tehama",
        "extract": "Pimoa tehama est une esp\u00e8ce d'araign\u00e9es aran\u00e9omorphes de la famille des Pimoidae."
    },
    "9633411": {
        "pageid": 9633411,
        "ns": 0,
        "title": "Maur de l'Enfant-J\u00e9sus",
        "extract": "Maur de l'Enfant-J\u00e9sus (ca 1617-1690) est un carme fran\u00e7ais, propagateur de la R\u00e9forme de Touraine et repr\u00e9sentant d'une mystique de l'an\u00e9antissement, dans la lign\u00e9e de Jean de Saint-Samson."
    },
    "10242966": {
        "pageid": 10242966,
        "ns": 0,
        "title": "Association fran\u00e7aise de droit constitutionnel",
        "extract": "L'Association fran\u00e7aise de droit constitutionnel (AFDC), nomm\u00e9e Association fran\u00e7aise des constitutionnalistes (AFC) jusqu'en 2005, est une association fran\u00e7aise fond\u00e9e en 1980 par des professeurs de droit constitutionnel.\nElle a son si\u00e8ge social \u00e0 la facult\u00e9 de droit et de science politique de l'universit\u00e9 d'Aix-Marseille."
    },
    "10769447": {
        "pageid": 10769447,
        "ns": 0,
        "title": "Josef Metzler",
        "extract": "Josef Metzler OMI, n\u00e9 le 7 f\u00e9vrier 1921 \u00e0 Eckardroth, pr\u00e8s de Bad Soden-Salm\u00fcnster (Allemagne) et mort le 12 janvier 2012 \u00e0 H\u00fcnfeld, est un pr\u00eatre catholique oblat allemand qui fut de 1984 \u00e0 1995 pr\u00e9fet des Archives secr\u00e8tes du Vatican."
    },
    "10957371": {
        "pageid": 10957371,
        "ns": 0,
        "title": "Steven Lysak",
        "extract": "Steven Lysak, n\u00e9 le 7 ao\u00fbt 1912 \u00e0 Newark (New Jersey) et mort le 30 juillet 2002 \u00e0 Yonkers, est un c\u00e9iste am\u00e9ricain pratiquant la course en ligne."
    },
    "11536327": {
        "pageid": 11536327,
        "ns": 0,
        "title": "Pigeon \u00e0 calotte fran\u00e7ais",
        "extract": "Le pigeon \u00e0 calotte fran\u00e7ais est une race de pigeon domestique originaire de France. Il est class\u00e9 dans la cat\u00e9gorie des pigeons de vol."
    },
    "13248011": {
        "pageid": 13248011,
        "ns": 0,
        "title": "Volker Dietrich",
        "extract": "Volker Dietrich est un ancien bobeur Allemand en tant que pilote."
    },
    "14424639": {
        "pageid": 14424639,
        "ns": 0,
        "title": "Auxiliatrices paroissiales du Christ Pr\u00eatre",
        "extract": "Les Auxiliatrices paroissiales du Christ Pr\u00eatre forment une congr\u00e9gation religieuse de droit pontifical."
    },
    "15471948": {
        "pageid": 15471948,
        "ns": 0,
        "title": "22 frimaire",
        "extract": "Le duodi 22 frimaire, officiellement d\u00e9nomm\u00e9 jour de la bruy\u00e8re, est le 82e jour de l'ann\u00e9e du calendrier r\u00e9publicain.\nC'\u00e9tait g\u00e9n\u00e9ralement le 12e jour du mois de d\u00e9cembre dans le calendrier gr\u00e9gorien.\n\n21 frimaire - 22 frimaire - 23 frimaire"
    },
    "499741": {
        "pageid": 499741,
        "ns": 0,
        "title": "Adrien Lachenal (1849-1918)",
        "extract": "Adrien Lachenal, n\u00e9 le 19 mai 1849 \u00e0 Gen\u00e8ve, originaire de Compesi\u00e8res et mort le 29 juin 1918 \u00e0 Gen\u00e8ve, est un homme politique suisse, membre du Parti radical-d\u00e9mocratique. Il est conseiller f\u00e9d\u00e9ral de 1893 \u00e0 1899."
    },
    "549272": {
        "pageid": 549272,
        "ns": 0,
        "title": "Lunar Park",
        "extract": "Lunar Park (titre original : Lunar Park) est le cinqui\u00e8me roman de Bret Easton Ellis, paru en 2005. L'auteur y surprend ses lecteurs en adoptant un genre nouveau, l'autofiction. Salu\u00e9 par la critique, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu meilleur roman de l'ann\u00e9e 2005 par la r\u00e9daction du magazine Lire et a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 au prix World Fantasy du meilleur roman 2006."
    },
    "897746": {
        "pageid": 897746,
        "ns": 0,
        "title": "Cit\u00e9 Hellemans",
        "extract": "La Cit\u00e9 Hellemans (en n\u00e9erlandais: Hellemanswijk), situ\u00e9e \u00e0 Bruxelles en Belgique, dans le quartier des Marolles et inaugur\u00e9e en 1915, est un des premiers exemples de cit\u00e9 sociale constitu\u00e9e de logements collectifs et implant\u00e9e au c\u0153ur m\u00eame de la ville. Elle repr\u00e9sente \u00e9galement un ensemble architectural remarquable par sa conception et par son esth\u00e9tique influenc\u00e9e par l\u2019art nouveau.\n\n"
    },
    "917286": {
        "pageid": 917286,
        "ns": 0,
        "title": "Championnat de Grande-Bretagne de Formule 3",
        "extract": "Le championnat de Grande-Bretagne de Formule 3 (BRDC British Formula 3 Championship) est un championnat automobile de monoplaces de Formule 3 disput\u00e9 de 1951 \u00e0 2014 puis depuis 2016. La majorit\u00e9 des \u00e9preuves se d\u00e9roule en Grande-Bretagne mais le championnat a \u00e9galement compt\u00e9 des \u00e9preuves en Belgique \u00e0 Spa, en France \u00e0 Magny-Cours, et en Allemagne \u00e0 Hockenheim."
    },
    "1251824": {
        "pageid": 1251824,
        "ns": 0,
        "title": "Scott E. Parazynski",
        "extract": "Scott Edward Parazynski est un m\u00e9decin et astronaute am\u00e9ricain n\u00e9 le 28 juillet 1961 \u00e0 Little Rock.\nC'est le premier astronaute \u00e0 avoir r\u00e9ussi l'ascension de l'Everest."
    },
    "1987523": {
        "pageid": 1987523,
        "ns": 0,
        "title": "Taylor Hawkins and the Coattail Riders",
        "extract": "Taylor Hawkins and the Coattail Riders est un groupe de rock fond\u00e9 en 2004 par Taylor Hawkins, batteur des Foo Fighters. Hawkins est le chanteur et batteur du trio compos\u00e9 de Chris Chaney (bassiste) et Gannin Arnold (guitariste)."
    },
    "3995000": {
        "pageid": 3995000,
        "ns": 0,
        "title": "Alexandre Devie",
        "extract": "Alexandre-Raymond Devie (Mont\u00e9limar, 23 janvier 1767-Belley, 25 juillet 1852) est un eccl\u00e9siastique fran\u00e7ais du XIXe si\u00e8cle."
    },
    "5454064": {
        "pageid": 5454064,
        "ns": 0,
        "title": "Playoffs NBA 2003",
        "extract": "Les playoffs NBA 2003 sont les s\u00e9ries \u00e9liminatoires (en anglais, playoffs) de la saison NBA 2002-2003.\nLes Spurs de San Antonio battent en finale les New Jersey Nets."
    },
    "5722142": {
        "pageid": 5722142,
        "ns": 0,
        "title": "When Men Forget",
        "extract": "When Men Forget est un film muet am\u00e9ricain r\u00e9alis\u00e9 par Colin Campbell et sorti en 1913."
    },
    "6986095": {
        "pageid": 6986095,
        "ns": 0,
        "title": "Liolaemus etheridgei",
        "extract": "Liolaemus etheridgei est une esp\u00e8ce de sauriens de la famille des Liolaemidae."
    },
    "7686946": {
        "pageid": 7686946,
        "ns": 0,
        "title": "Higginsville (Missouri)",
        "extract": "Higginsville est une ville situ\u00e9e dans le comt\u00e9 de Lafayette, dans l\u2019\u00c9tat du Missouri, aux \u00c9tats-Unis. Lors du recensement de 2010, sa population s\u2019\u00e9levait \u00e0 4 797 habitants."
    },
    "9268055": {
        "pageid": 9268055,
        "ns": 0,
        "title": "Kitsunegari",
        "extract": "Kitsunegari (Kitsunegari) est le 8e \u00e9pisode de la saison 5 de la s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e X-Files. Dans cet \u00e9pisode, l'assassin Robert Patrick Modell s'\u00e9chappe de prison, et Mulder et Scully doivent \u00e0 nouveau l'arr\u00eater mais Mulder est troubl\u00e9 par le comportement inattendu de Modell.\nCet \u00e9pisode avait un sc\u00e9nario initialement tr\u00e8s diff\u00e9rent, d'apr\u00e8s une id\u00e9e de Tim Minear, mais est devenu une suite de l'\u00e9pisode Autosuggestion quand il a \u00e9t\u00e9 sugg\u00e9r\u00e9 d'y int\u00e9grer le personnage de Robert Patrick Modell, qui avait eu beaucoup de succ\u00e8s aupr\u00e8s du public. Il a re\u00e7u des critiques mitig\u00e9es."
    },
    "9949586": {
        "pageid": 9949586,
        "ns": 0,
        "title": "Chestermere-Rocky View",
        "extract": "Chestermere-Rocky View est une circonscription \u00e9lectorale provinciale de l'Alberta (Canada), situ\u00e9e au nord, est et ouest de Calgary. Son d\u00e9put\u00e9 actuel est Leela Aheer du Parti Wildrose."
    },
    "10910123": {
        "pageid": 10910123,
        "ns": 0,
        "title": "Rime (jeu vid\u00e9o)",
        "extract": "Rime (stylis\u00e9 RiME) est un jeu vid\u00e9o de type action-aventure/r\u00e9flexion d\u00e9velopp\u00e9 par Tequila Works sur PlayStation 4, Xbox One, Windows et Nintendo Switch. Le jeu est publi\u00e9 le 26 mai 2017 \u00e0 l'exception de la Nintendo Switch sur laquelle le jeu sort le 17 novembre 2017."
    },
    "11373298": {
        "pageid": 11373298,
        "ns": 0,
        "title": "Odette Piquet",
        "extract": "Odette Piquet est une actrice fran\u00e7aise, n\u00e9e le 25 avril 1921 dans le 4e arrondissement de Paris et morte le 16 octobre 2001 dans le 14e arrondissement de Paris,.\n\n"
    },
    "11531590": {
        "pageid": 11531590,
        "ns": 0,
        "title": "La voce del silenzio",
        "extract": "La voce del silenzio est une chanson \u00e9crite par le duo Limiti-Mogol et compos\u00e9e par Elio Isola."
    },
    "11681422": {
        "pageid": 11681422,
        "ns": 0,
        "title": "Liste des coureurs du Tour de France 2018",
        "extract": "Cet article dresse la liste des coureurs du Tour de France 2018. Les 176 coureurs sont r\u00e9partis en 22 \u00e9quipes."
    },
    "13577037": {
        "pageid": 13577037,
        "ns": 0,
        "title": "World Athletics Continental Tour",
        "extract": "Le World Athletics Continental Tour est une comp\u00e9tition annuelle d'athl\u00e9tisme organis\u00e9e depuis 2020 par World Athletics et regroupant plusieurs meetings internationaux. Ces meetings sont initialement r\u00e9partis en trois cat\u00e9gories : \u00ab or \u00bb, \u00ab argent \u00bb et \u00ab bronze \u00bb. A partir de 2022 s'ajoute une quatri\u00e8me cat\u00e9gorie, \u00ab challenger \u00bb. Le statut de chaque meeting est li\u00e9 au niveau de la comp\u00e9tition ainsi que de la dotation.\nLe circuit du World Athletics Continental Tour, qui succ\u00e8de au Challenge mondial IAAF, permet \u00e9galement de faire une place aux quatre disciplines non retenues pour la Ligue de diamant 2020 : le 200 m, le triple saut, le 3000 m steeple et le lancer du disque, ainsi que le lancer du marteau, d\u00e9j\u00e0 exclu du circuit principal.\nDe 28 meetings en 2020, on est pass\u00e9 \u00e0 69 en 2021, 152 en 2022, 230 en 2023 et 271 meetings en 2024."
    },
    "14149228": {
        "pageid": 14149228,
        "ns": 0,
        "title": "Espanet",
        "extract": "Espanet peut d\u00e9signer :\n\nC\u00e9lestin Espanet (1881-1968), un homme politique fran\u00e7ais :\nGabriel Espanet (1883-1972), un aviateur fran\u00e7ais."
    },
    "15244016": {
        "pageid": 15244016,
        "ns": 0,
        "title": "Scott (Arkansas)",
        "extract": "Scott est une census-designated place des comt\u00e9s de Lonoke et de Pulaski, dans l\u2019\u00c9tat am\u00e9ricain de l'Arkansas."
    },
    "120654": {
        "pageid": 120654,
        "ns": 0,
        "title": "Ruse de guerre",
        "extract": "Le terme ruse de guerre ou de stratag\u00e8me d\u00e9signe le fait :\n\nsoit d'induire l'adversaire en erreur en le trompant d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment ;\nsoit de l'entra\u00eener \u00e0 commettre une imprudence, sans qu'il y ait n\u00e9cessairement tromperie.\nLa pratique de la ruse de guerre est jug\u00e9e comme parfaitement licite par la convention de Gen\u00e8ve de 1949 \u00e0 condition :\n\nqu'elle n'enfreigne aucune r\u00e8gle du protocole ;\nqu'elle ne comporte pas de perfidie ;\nqu'elle ne soit pas mentionn\u00e9e parmi les \u00ab ruses interdites \u00bb."
    },
    "434069": {
        "pageid": 434069,
        "ns": 0,
        "title": "Cava (DO)",
        "extract": "Le cava (terme qui signifie cave en catalan) est un vin mousseux produit en Catalogne mais aussi \u00e0 Requena et Cheste (province de Valence), Haro et Gr\u00e1valos (La Rioja), Mendavia (Navarre), en Estr\u00e9madure, en Aragon et \u00e0 Aranda de Duero (province de Burgos). \u00c9labor\u00e9 selon la m\u00e9thode traditionnelle, le cava pr\u00e9sente des caract\u00e9ristiques gustatives proches de celles des vins de Champagne.\nLe terme de DOP signifie Denominaci\u00f3n de Origen Protegida (es) (d\u00e9nomination d'origine prot\u00e9g\u00e9e), dans le cadre de la r\u00e9glementation espagnole.\nL'Union europ\u00e9enne reconna\u00eet le cava en tant qu'AOP Cava, et sa production est contr\u00f4l\u00e9e par le Conseil r\u00e9gulateur du cava (Consell Regulador del Cava)."
    },
    "1212572": {
        "pageid": 1212572,
        "ns": 0,
        "title": "Landskap (Norv\u00e8ge)",
        "extract": "Le landskap (\u00ab paysage \u00bb) est une subdivision de la Norv\u00e8ge, qui est traditionnellement divis\u00e9e en districts g\u00e9n\u00e9ralement d\u00e9limit\u00e9s par des crit\u00e8res g\u00e9ographiques : vall\u00e9es, cha\u00eenes de montagnes, fjords, etc. La plupart formaient des petits royaumes durant le haut Moyen \u00c2ge."
    },
    "1368172": {
        "pageid": 1368172,
        "ns": 0,
        "title": "Rabobank",
        "extract": "La Rabobank est une institution financi\u00e8re internationale de bancassurance d\u2019origine n\u00e9erlandaise, constitu\u00e9e en 1972 par la fusion des banques Co\u00f6peratieve Centrale Raiffeisen-Bank et Co\u00f6peratieve Centrale Boerenleenbank. De par sa structure, c'est une coop\u00e9rative. En 2012, c'est le \u00ab plus grand cr\u00e9dit agricole du monde \u00bb.\nDu fait de sa base g\u00e9ographique et de son m\u00e9tier de base, qui est la banque de d\u00e9tail, le groupe est le num\u00e9ro un dans les services bancaires aux particuliers aux Pays-Bas."
    },
    "1421061": {
        "pageid": 1421061,
        "ns": 0,
        "title": "Championnats du monde de ski nordique 1927",
        "extract": "Championnats du monde de ski nordique. L'\u00e9dition 1927 s'est d\u00e9roul\u00e9e \u00e0 Cortina d'Ampezzo (Italie) du 2 f\u00e9vrier au 5 f\u00e9vrier."
    },
    "2802740": {
        "pageid": 2802740,
        "ns": 0,
        "title": "Jack George",
        "extract": "John Edwin George, Jr., dit Jack George, n\u00e9 le 13 novembre 1928 et mort le 30 janvier 1989, est un ancien joueur am\u00e9ricain de basket-ball."
    },
    "3734695": {
        "pageid": 3734695,
        "ns": 0,
        "title": "Gilles P\u00e9cout",
        "extract": "Gilles P\u00e9cout, n\u00e9 le 2 d\u00e9cembre 1961 \u00e0 Marseille, est un historien fran\u00e7ais, sp\u00e9cialiste de l'Italie du XIXe si\u00e8cle. Du 13 septembre 2016 au 22 juillet 2020, il a occup\u00e9 la fonction de recteur de l'acad\u00e9mie de Paris. Ambassadeur de France en Autriche \u00e0 partir de 2020,, il devient pr\u00e9sident de la Biblioth\u00e8que nationale de France le 18 avril 2024.\n\n"
    },
    "4193430": {
        "pageid": 4193430,
        "ns": 0,
        "title": "Azuga",
        "extract": "Azuga est une ville roumaine du jude\u021b de Prahova, dans la r\u00e9gion historique de Valachie et dans la r\u00e9gion de d\u00e9veloppement du Sud."
    },
    "7325868": {
        "pageid": 7325868,
        "ns": 0,
        "title": "Jacques-Antoine Arlaud",
        "extract": "Jacques-Antoine Arlaud n\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve le 18 mai 1668 et mort dans la m\u00eame ville le 25 mai 1743, est un artiste peintre genevois sp\u00e9cialiste de la miniature."
    },
    "7336972": {
        "pageid": 7336972,
        "ns": 0,
        "title": "Union des sports athl\u00e9tiques perpignanais",
        "extract": "L'Union des sports athl\u00e9tiques perpignanais  est un ancien club fran\u00e7ais de football bas\u00e9 \u00e0 Perpignan, fond\u00e9 en 1940 et qui cesse ses activit\u00e9s en 1947.\nLe club devient professionnel en 1942, sous les commandes de Pierre Chayrigu\u00e8s. Malgr\u00e9 de belles prestations (et notamment une finale Sud de Coupe de France) le club est r\u00e9trograd\u00e9 au printemps 1943 \u00e0 la suite du coup de force du colonel Pascot. Les perpignanais retrouvent le statut professionnel deux ans plus tard mais disparaissent au printemps 1947 apr\u00e8s deux saisons en Division 2."
    },
    "7911533": {
        "pageid": 7911533,
        "ns": 0,
        "title": "Diori-Yagha",
        "extract": "Diori-Yagha est une commune situ\u00e9e dans le d\u00e9partement de Solhan, dans la province du Yagha, r\u00e9gion du Sahel, au Burkina Faso."
    },
    "8615740": {
        "pageid": 8615740,
        "ns": 0,
        "title": "Nagi no Asukara",
        "extract": "Nagi no Asukara (\u51ea\u306e\u3042\u3059\u304b\u3089) est une s\u00e9rie d'animation japonaise produite par le studio P.A. Works. Elle est diffus\u00e9e initialement sur Animax entre octobre 2013 et avril 2014 et comporte vingt-six \u00e9pisodes.\nUne adaptation en manga par Project-118 et Ris\u014d Maeda a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e depuis avril 2013 dans le magazine Dengeki Daioh."
    },
    "9489699": {
        "pageid": 9489699,
        "ns": 0,
        "title": "Gu Family Book",
        "extract": "Gu Family Book (hangul : \uad6c\uac00\uc758 \uc11c; RR: Guga-ui Seo; aussi connu comme Kang Chi, the Beginning ou Le livre de la famille Gu) est une s\u00e9rie sud-cor\u00e9enne mettant en sc\u00e8ne Lee Seung-gi et Suzy. Ce drama, qui m\u00eale action et histoire, raconte l'histoire d'un personnage mi-homme, mi-monstre, qui cherche un livre ancien sur une l\u00e9gende cor\u00e9enne: le Gumiho, qui contient le secret pour devenir humain.\nFilm\u00e9e \u00e0 MBC Dramia \u00e0 Gyeonggi, la s\u00e9rie comporte 24 \u00e9pisodes et a \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e sur MBC du 8 avril au 25 juin 2013 les lundis et mardis \u00e0 21:55."
    },
    "12999854": {
        "pageid": 12999854,
        "ns": 0,
        "title": "Sons of Apollo",
        "extract": "Sons of Apollo est un supergroupe de metal progressif am\u00e9ricain form\u00e9 en 2017."
    },
    "13441964": {
        "pageid": 13441964,
        "ns": 0,
        "title": "Fadily Camara",
        "extract": "Fadily Camara est une humoriste et actrice fran\u00e7aise, n\u00e9e le 17 septembre 1992 \u00e0 Paris."
    },
    "13845619": {
        "pageid": 13845619,
        "ns": 0,
        "title": "Orlane Zavaroni",
        "extract": "Orlane Zavaroni est une c\u00e9ramiste, mosa\u00efste et illustratrice fran\u00e7aise, n\u00e9e le 9 janvier 1961 \u00e0 Paris."
    },
    "14232596": {
        "pageid": 14232596,
        "ns": 0,
        "title": "B\u00e9atrice de Hongrie",
        "extract": "B\u00e9atrice de Hongrie, n\u00e9e en 1290 et morte en 1343/1354, est dauphine de Viennois par son mariage avec Jean II de Viennois."
    },
    "15146867": {
        "pageid": 15146867,
        "ns": 0,
        "title": "Daniel Gormally",
        "extract": "Daniel Gormally est un joueur d'\u00e9checs et un journaliste anglais n\u00e9 le 4 mai 1976, grand ma\u00eetre international depuis 2005.\nAu 1er ao\u00fbt 2022, il est le 17e joueur anglais avec un classement Elo de 2 466 points."
    },
    "15901475": {
        "pageid": 15901475,
        "ns": 0,
        "title": "Wieczywno",
        "extract": "Wieczywno est une localit\u00e9 polonaise de la gmina rurale de Lipnica situ\u00e9e dans le powiat de Byt\u00f3w en vo\u00efvodie de Pom\u00e9ranie. Elle se trouve \u00e0 environ 17 km au sud de Byt\u00f3w et 90 km au sud-ouest de la capitale r\u00e9gionale Gda\u0144sk."
    },
    "16244705": {
        "pageid": 16244705,
        "ns": 0,
        "title": "Pendant Spring",
        "extract": "Pendant Spring est une source chaude qui fait partie du Geyser Hill Group situ\u00e9e dans le Upper Geyser Basin dans le Parc national de Yellowstone aux \u00c9tats-Unis,."
    },
    "17181": {
        "pageid": 17181,
        "ns": 0,
        "title": "Longueur d'onde",
        "extract": "La longueur d\u2019onde est une grandeur physique caract\u00e9ristique d'une onde monochromatique dans un milieu homog\u00e8ne, d\u00e9finie comme la distance s\u00e9parant deux maxima cons\u00e9cutifs de l'amplitude.\nLa longueur d'onde d\u00e9pend de la c\u00e9l\u00e9rit\u00e9 ou vitesse de propagation de l'onde dans le milieu qu'elle traverse. Lorsque l'onde passe d'un milieu \u00e0 un autre, dans lequel sa c\u00e9l\u00e9rit\u00e9 est diff\u00e9rente, sa fr\u00e9quence reste inchang\u00e9e, mais sa longueur d'onde varie (Dic. Phys.).\nLorsque l'onde n'est pas monochromatique, l'analyse harmonique permet de la d\u00e9composer en une somme d'ondes monochromatiques. Les ph\u00e9nom\u00e8nes physiques ne sont jamais strictement p\u00e9riodiques ; l'analyse spectrale aboutit \u00e0 une somme infinie d'ondes monochromatiques. On consid\u00e8re alors la longueur d'onde dominante, c'est-\u00e0-dire celle qui correspond \u00e0 la fr\u00e9quence qui transporte le plus d'\u00e9nergie, ou \u00e0 la fr\u00e9quence centrale de la plage qui transporte le plus d'\u00e9nergie.\nLes longueurs d'onde sont d'un usage courant dans tous les domaines o\u00f9 des longueurs sont pertinentes : cavit\u00e9s r\u00e9sonantes en acoustique, antennes en radio, interf\u00e9rences en optique et dans les techniques d\u00e9riv\u00e9es de l'optique, radars, \u00e9chographie, m\u00e9decine nucl\u00e9aire, radiologie m\u00e9dicale, lasers."
    },
    "270199": {
        "pageid": 270199,
        "ns": 0,
        "title": "Pam ldap",
        "extract": "PAM_LDAP est une extension de PAM reposant sur nss_ldap permettant d\u2019utiliser un LDAP pour le stockage des comptes, des groupes, etc. sous Unix (Linux, Solaris, BSD, etc.).\nDe plus il permet la connexion en SSL ou en TLS vers le serveur LDAP afin d\u2019assurer une meilleure s\u00e9curit\u00e9.\n\n Portail de l\u2019informatique"
    },
    "577425": {
        "pageid": 577425,
        "ns": 0,
        "title": "Dioc\u00e8se de Whitehorse",
        "extract": "Le dioc\u00e8se de Whitehorse, dans le territoire du Yukon (Canada), a \u00e9t\u00e9 \u00e9rig\u00e9 canoniquement le 9 mars 1967 par le pape Paul VI. Son \u00e9v\u00eaque est Mgr H\u00e9ctor Vila, nomm\u00e9 par Fran\u00e7ois en novembre 2015. Il si\u00e8ge \u00e0 la cath\u00e9drale du Sacr\u00e9-C\u0153ur de Whitehorse.\nCe dioc\u00e8se est un suffragant de l'archidioc\u00e8se de Grouard-McLennan. De 1908 \u00e0 1916, il s'appelle la pr\u00e9fecture apostolique de Yukon-Prince-Rupert, mais il devient un vicariat apostolique en 1916. En 1944, le vicariat est partag\u00e9 en deux et s'appelle d\u00e9sormais le vicariat apostolique de Whitehorse.\nLe territoire dioc\u00e9sain a une superficie de plus de 723 500 km\u00b2. Il y a 9 175 dioc\u00e9sains et 13 pr\u00eatres dans la r\u00e9gion m\u00e9tropolitaine de Whitehorse. Les catholiques forment pr\u00e8s de 26 % de la population totale, une donn\u00e9e qui n'a pas beaucoup \u00e9volu\u00e9 depuis cinquante ans. Il y a vingt-trois paroisses dans cette partie du grand nord canadien et dix-huit religieux et religieuses."
    },
    "775587": {
        "pageid": 775587,
        "ns": 0,
        "title": "Nigel Redman",
        "extract": "Nigel Charles Redman, n\u00e9 le 16 ao\u00fbt 1964 \u00e0 Cardiff, est un joueur de rugby \u00e0 XV, qui a jou\u00e9 avec l'\u00e9quipe d'Angleterre, \u00e9voluant au poste de deuxi\u00e8me ligne (1,93 m pour 109 kg)."
    },
    "3560453": {
        "pageid": 3560453,
        "ns": 0,
        "title": "Ch\u00e2teau de Duffus",
        "extract": "Le ch\u00e2teau Duffus est une forteresse m\u00e9di\u00e9vale \u00e9cossaise qui a servi de r\u00e9sidence-forteresse pendant plus de 600 ans. D'abord construit en bois il est ensuite remplac\u00e9 par une construction en pierre."
    },
    "3598205": {
        "pageid": 3598205,
        "ns": 0,
        "title": "Xiao Jia",
        "extract": "Xiao Jia (\u5c0f\u7532) de son nom personnel Zi Gao (\u5b50\u9ad8). Il \u00e9tait le sixi\u00e8me souverain de la dynastie Shang. Il r\u00e9gna \u00e0 Bo (\u4eb3) de 1666 \u00e0 1649 av. J.-C.\n\n Portail des civilisations asiatiques   Portail de l'Histoire de la Chine"
    },
    "3965391": {
        "pageid": 3965391,
        "ns": 0,
        "title": "Shauna Sand",
        "extract": "Shauna Sand (parfois cr\u00e9dit\u00e9e en tant que Shauna Sand-Lamas), n\u00e9e le 2 septembre 1971 \u00e0 San Diego dans l\u2019\u00c9tat de Californie aux \u00c9tats-Unis, est une playmate et actrice am\u00e9ricaine. Elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue \u00ab Miss mai 1996 \u00bb du magazine Playboy."
    },
    "4937881": {
        "pageid": 4937881,
        "ns": 0,
        "title": "Ken Scholes",
        "extract": "Ken Scholes, n\u00e9 le 13 janvier 1968, est un auteur am\u00e9ricain de science-fiction et fantasy vivant \u00e0 Saint-Helens dans l'Oregon.\nSon premier roman, Lamentation, a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 au prix Locus du meilleur premier roman en 2010. Son second, Cantique, a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 au prix Locus du meilleur roman de fantasy en 2010."
    },
    "4957671": {
        "pageid": 4957671,
        "ns": 0,
        "title": "La\u010dnov",
        "extract": "La\u010dnov (en allemand : Latschnow) est une commune du district de Vset\u00edn, dans la r\u00e9gion de Zl\u00edn, en R\u00e9publique tch\u00e8que. Sa population s'\u00e9levait \u00e0 849 habitants en 2020."
    },
    "5943238": {
        "pageid": 5943238,
        "ns": 0,
        "title": "Provinces-Unies du R\u00edo de la Plata",
        "extract": "Les Provinces-Unies du R\u00edo de la Plata (en espagnol : Provincias Unidas del R\u00edo de la Plata) est la d\u00e9nomination utilis\u00e9e pour le territoire actuel de l'Argentine, de l'Uruguay et du d\u00e9partement bolivien de Tarija depuis la r\u00e9volution de Mai conduisant \u00e0 la guerre d'ind\u00e9pendance de l'Argentine jusqu'au milieu de la d\u00e9cennie de 1830."
    },
    "6880789": {
        "pageid": 6880789,
        "ns": 0,
        "title": "(1141) Bohmia",
        "extract": "(1141) Bohmia est un ast\u00e9ro\u00efde de la ceinture principale, d\u00e9couvert le 4 janvier 1930 par l'astronome allemand Max Wolf depuis l'observatoire du K\u00f6nigstuhl.\nSa d\u00e9signation provisoire \u00e9tait 1930 AA.\nIl est nomm\u00e9 en l'honneur d'une Madame Bohm-Walz qui fit don d'un miroir de t\u00e9lescope pour l'observatoire du K\u00f6nigstuhl."
    },
    "6960616": {
        "pageid": 6960616,
        "ns": 0,
        "title": "Cryophila lapponica",
        "extract": "Cryophila lapponica, unique repr\u00e9sentant du genre Cryophila, est une esp\u00e8ce de dipt\u00e8res de la famille des Chaoboridae."
    },
    "9446093": {
        "pageid": 9446093,
        "ns": 0,
        "title": "Esashi (Hiyama)",
        "extract": "Esashi (\u6c5f\u5dee\u753a, Esashi-ch\u014d) est un bourg du district de Hiyama, situ\u00e9 dans la sous-pr\u00e9fecture de Hiyama, sur l'\u00eele de Hokkaid\u014d, au Japon."
    },
    "9578042": {
        "pageid": 9578042,
        "ns": 0,
        "title": "(129092) Snowdonia",
        "extract": "(129092) Snowdonia est un ast\u00e9ro\u00efde de la ceinture principale."
    },
    "10253499": {
        "pageid": 10253499,
        "ns": 0,
        "title": "Guy B\u00e9langer (album)",
        "extract": "Guy B\u00e9langer est le premier album de l'harmoniciste qu\u00e9b\u00e9cois Guy B\u00e9langer paru en 2008. On y retrouve Bob Walsh, Stephen Barry, Jimmy James ainsi que Kim Richardson."
    },
    "13947945": {
        "pageid": 13947945,
        "ns": 0,
        "title": "R\u00e9fl\u00e9ctom\u00e8tre six-port",
        "extract": ""
    },
    "14265470": {
        "pageid": 14265470,
        "ns": 0,
        "title": "Gundlach",
        "extract": ""
    },
    "14819030": {
        "pageid": 14819030,
        "ns": 0,
        "title": "Philip James Bailey",
        "extract": "Philip James Bailey (22 avril 1816 - 6 septembre 1902) est un po\u00e8te spasmodique anglais, surtout connu comme l'auteur de Festus."
    },
    "16059682": {
        "pageid": 16059682,
        "ns": 0,
        "title": "Dong Jun",
        "extract": "Dong Jun (chinois simplifi\u00e9 : \u8463\u519b ; pinyin : D\u01d2ng J\u016bn), n\u00e9 en 1961 \u00e0 Yantai (Shandong), est un militaire et homme politique chinois. Il est ministre de la D\u00e9fense nationale depuis le 29 d\u00e9cembre 2023,."
    },
    "16342829": {
        "pageid": 16342829,
        "ns": 0,
        "title": "Championnat de squash du British Open f\u00e9minin 2024",
        "extract": "Le Championnat de squash du British Open f\u00e9minin 2024 est l'\u00e9dition 2024 du British Open qui se d\u00e9roule \u00e0 Birmingham du 2 au 9 juin 2024. \nLe tableau comporte 48 joueuses dont 8 t\u00eates de s\u00e9rie. Une wild card est octroy\u00e9e \u00e0 Torrie Malik et \u00e0 Asia Harris."
    },
    "24339": {
        "pageid": 24339,
        "ns": 0,
        "title": "Guts",
        "extract": "Guts est un mot anglais signifiant \u00ab tripes \u00bb, \u00ab entrailles \u00bb.\n\nGuts est le personnage principal du manga Berserk.\nGuts est un bimestriel fran\u00e7ais.\nGuts est un producteur fran\u00e7ais de musique \u00e9lectronique.\nGuts est le batteur du groupe de Hard rock fran\u00e7ais Onde de Shock.\nGuts est un album de la chanteuse am\u00e9ricaine Olivia Rodrigo sorti en 2023."
    },
    "186314": {
        "pageid": 186314,
        "ns": 0,
        "title": "Jean de M\u00e9dicis",
        "extract": "Jean de M\u00e9dicis (1360-1429), fondateur de la puissante et fameuse dynastie des M\u00e9dicis de Florence ;\nJean de M\u00e9dicis (1421-1463), fr\u00e8re de Pierre le Goutteux ;\nJean de M\u00e9dicis (1467-1498) de la lign\u00e9e des M\u00e9dicis dit Jean le Popolano ;\nJean de M\u00e9dicis (1475-1521), pape sous le nom de L\u00e9on X de 1513 \u00e0 1521 ;\nJean de M\u00e9dicis (1498-1526), dit Jean des Bandes Noires, c\u00e9l\u00e8bre condottiere ;\nJean de M\u00e9dicis (1544-1562), cardinal, second fils de Cosme Ier de Toscane ;\nJean de M\u00e9dicis (1567-1621), commandant militaire italien."
    },
    "322901": {
        "pageid": 322901,
        "ns": 0,
        "title": "Djamolidine Abdoujaparov",
        "extract": "Djamolidine Abdoujaparov, parfois \u00e9crit Dzhamolidine Abduzhaparov (en cyrillique \u0414\u0436\u0430\u043c\u043e\u043b\u0438\u0434\u0438\u043d \u0410\u0431\u0434\u0443\u0436\u0430\u043f\u0430\u0440\u043e\u0432), est un coureur cycliste sovi\u00e9tique (jusqu'en 1991), puis ouzbek, n\u00e9 le 28 f\u00e9vrier 1964 \u00e0 Tachkent en Ouzb\u00e9kistan (alors int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 l'URSS). Comme coureur cycliste sovi\u00e9tique, chez les \u00ab amateurs \u00bb, il est s\u00e9lectionn\u00e9 plusieurs ann\u00e9es dans l'\u00e9quipe de l'URSS. Il commence sa carri\u00e8re professionnelle en Europe occidentale en 1990 et la termine en 1997.\nSurnomm\u00e9 l'\u00ab Express de Tachkent \u00bb, il fut un redoutable sprinteur, en remportant notamment sept victoires dans le Tour d'Espagne, une sur le Tour d'Italie et neuf dans le Tour de France (dont une en \u00e9chapp\u00e9). Il fut vainqueur du classement par points de la Vuelta 1992, du Giro 1994 et du Tour de France en 1991, 1993 et 1994. Sprinteur agressif et spectaculaire, il s'\u00e9tait attir\u00e9 plusieurs ennemis dans le peloton et fut impliqu\u00e9 dans de nombreuses chutes, la plus c\u00e9l\u00e8bre restant celle de 1991 sur les Champs-\u00c9lys\u00e9es lors de la derni\u00e8re \u00e9tape du Tour de France.\nIl est exclu du Tour de France 1997 pour un contr\u00f4le antidopage positif. Licenci\u00e9 par son \u00e9quipe, il d\u00e9cide d'arr\u00eater sa carri\u00e8re sportive cette ann\u00e9e-l\u00e0.\nDurant sa carri\u00e8re, il mesurait 1,72 m pour 72 kg."
    },
    "423183": {
        "pageid": 423183,
        "ns": 0,
        "title": "Coin de Mire",
        "extract": "Le Coin de Mire, Gunner's Quoin en anglais, est une \u00eele mauricienne situ\u00e9e \u00e0 huit kilom\u00e8tres de la c\u00f4te nord de l'\u00eele Maurice, d'o\u00f9 il est visible et ais\u00e9ment reconnaissable \u00e0 son profil pentu. Il ne peut \u00eatre visit\u00e9, \u00e9tant class\u00e9 en r\u00e9serve naturelle prot\u00e9g\u00e9e abritant de nombreux oiseaux. En outre, son rivage poss\u00e8de peu de points d'ancrage."
    },
    "1390341": {
        "pageid": 1390341,
        "ns": 0,
        "title": "Sunbeam",
        "extract": "Sunbeam \u00e9tait une marque anglaise de bicyclettes, d'automobiles, de camions et de  moteurs d'avions cr\u00e9\u00e9e par la John Marston Co. Ltd \u00e0 Wolverhampton en 1888. Boost\u00e9e \u00e0 l'arriv\u00e9e de l'ing\u00e9nieur breton Louis Coatalen, l'entreprise s'illustre en comp\u00e9tition automobile puisqu'une Sunbeam est la premi\u00e8re voiture britannique \u00e0 remporter un Grand Prix et que la marque \u00e9tablit de nombreux records de vitesse terrestre.\nL'entreprise fabriqua des bicyclettes puis des motos avant de s'int\u00e9resser \u00e0 l'automobile \u00e0 partir du XIXe si\u00e8cle avant que le d\u00e9partement des motocycles ne forme une soci\u00e9t\u00e9 distincte, qui produisit aussi des articles \u00e9lectro-m\u00e9nagers. Sunbeam construisit \u00e9galement des dirigeables transatlantiques, de puissants moteurs d'avions sous la marque Sunbeam-Coatalen (dont les fameux Manitou, Matabelle et Sikh qui s'illustr\u00e8rent durant la Premi\u00e8re Guerre mondiale) et 647 avions au cours de la Seconde Guerre mondiale. L'entreprise fut rachet\u00e9e en 1920 par son concurrent Cl\u00e9ment-Talbot-Darracq (firme anglaise) pour former le groupe STD, puis par le groupe Rootes en 1936 qui continua \u00e0 utiliser la marque Sunbeam, par Chrysler entre 1964 et 67 et enfin par Peugeot en 1978. La marque Sunbeam, aujourd'hui dormante, est d\u00e9tenue par le groupe form\u00e9 en 2020 de la fusion de Peugeot (PSA) avec Fiat-Chrysler.\nNb Lors de la vente de STD en 1936, les dirigeants de la SS Sidecars eurent le projet de racheter la marque Sunbeam pour renommer leur entreprise de ce nom. Ayant renonc\u00e9 et laiss\u00e9 Rootes reprendre Sunbeam, ils opt\u00e8rent en 1945 pour le nom de leur mod\u00e8le Jaguar."
    },
    "2834426": {
        "pageid": 2834426,
        "ns": 0,
        "title": "Martin-chasseur outremer",
        "extract": "Le Martin-chasseur outremer (Todiramphus leucopygius) est une esp\u00e8ce d'oiseaux de la famille des Alcedinidae, peuplant Bougainville et d'autres \u00eeles de l'archipel des Salomon."
    },
    "4102090": {
        "pageid": 4102090,
        "ns": 0,
        "title": "Ch\u00e2teau du Vaudroc",
        "extract": "Le ch\u00e2teau du Vaudroc est une demeure du XVIIe si\u00e8cle qui se dresse sur le territoire de la commune fran\u00e7aise de Limpiville, dans le d\u00e9partement de la Seine-Maritime, en r\u00e9gion Normandie.\nLe ch\u00e2teau, propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e non ouverte \u00e0 la visite, est inscrit aux monuments historiques."
    },
    "4562994": {
        "pageid": 4562994,
        "ns": 0,
        "title": "Issa ben Salmane Al Khalifa",
        "extract": "Issa ben Salman Al Khalifa (3 juin 1933 - 6 mars 1999) est le 11e souverain (hakim) de Bahre\u00efn apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s de son p\u00e8re Salman II (en) en 1961, puis le 1er \u00e9mir de 1971 \u00e0 sa mort. C'est sous son r\u00e8gne que le pays obtient son ind\u00e9pendance du Royaume-Uni en 1971."
    },
    "4869810": {
        "pageid": 4869810,
        "ns": 0,
        "title": "\u00c9m\u00e9rillon (navire)",
        "extract": "L'\u00c9m\u00e9rillon est l'un des trois navires (avec La Grande Hermine et La Petite Hermine) qui participa au deuxi\u00e8me voyage de Jacques Cartier au Canada (1535-1536). Ce navire partit de Saint-Malo le 16 mai 1535, et arriva le 7 septembre 1535 \u00e0 l'\u00eele aux Coudres), qui deviendra la Nouvelle-France."
    },
    "5731325": {
        "pageid": 5731325,
        "ns": 0,
        "title": "Isma\u00efl Adham",
        "extract": "Isma\u00efl Ahmad Adham (en arabe : \u0625\u0633\u0645\u0627\u0639\u064a\u0644 \u0623\u062d\u0645\u062f \u0623\u062f\u0647\u0645), n\u00e9 le 13 janvier 1911 \u00e0 Alexandrie en \u00c9gypte et mort en se suicidant par noyade dans la mer M\u00e9diterran\u00e9e le 23 juillet 1940, \u00e9tait un \u00e9crivain \u00e9gyptien. Dipl\u00f4m\u00e9 \u00e0 Moscou en 1931, il \u00e9tait l'un des rares \u00e9crivains ath\u00e9es \u00e0 d\u00e9fendre l'ath\u00e9isme dans le monde arabe. Il publia son manifeste le plus connu Pourquoi suis-je un ath\u00e9e ? et re\u00e7ut de nombreuses r\u00e9actions de la part d'\u00e9crivains th\u00e9istes. Il fit une d\u00e9pression alors qu'il lisait Schopenhauer et Kierkegaard, et se suicida. Son cadavre fut retrouv\u00e9 dans la mer M\u00e9diterran\u00e9e en juillet 1940, avec un mot pour la police dans sa poche. Adham expliqua qu'il d\u00e9testait la vie et qu'il ne voulait pas que son cadavre f\u00fbt enterr\u00e9 mais br\u00fbl\u00e9."
    },
    "5887871": {
        "pageid": 5887871,
        "ns": 0,
        "title": "Peter Max",
        "extract": "Peter Max (de son vrai nom Peter Max Finkelstein), est un artiste juif am\u00e9ricain d'origine allemande, n\u00e9 le 19 octobre 1937 \u00e0 Berlin. Il est une des figures majeures du pop art et de l'art psych\u00e9d\u00e9lique am\u00e9ricains."
    },
    "6408727": {
        "pageid": 6408727,
        "ns": 0,
        "title": "Matti Lund Nielsen",
        "extract": "Matti Lund Nielsen, n\u00e9 le 8 mai 1988 \u00e0 Odense au Danemark, est un footballeur danois qui \u00e9volue au poste de milieu de terrain au Hvidovre IF."
    },
    "6514337": {
        "pageid": 6514337,
        "ns": 0,
        "title": "Ricardo van Rhijn",
        "extract": "Ricardo van Rhijn, n\u00e9 le 13 juin 1991 \u00e0 Leyde aux Pays-Bas, est un footballeur n\u00e9erlandais. Il \u00e9volue au poste de lat\u00e9ral droit."
    },
    "7298349": {
        "pageid": 7298349,
        "ns": 0,
        "title": "Moussodougou",
        "extract": "Moussodougou est une ville et le chef-lieu du d\u00e9partement de Moussodougou dans la province de la Como\u00e9 de la r\u00e9gion des Cascades au Burkina Faso."
    },
    "13214386": {
        "pageid": 13214386,
        "ns": 0,
        "title": "Scaphisoma fatuum",
        "extract": "Scaphisoma fatuum est une esp\u00e8ce de col\u00e9opt\u00e8res de la famille des Staphylinidae et de la sous-famille des Scaphidiinae."
    },
    "13259577": {
        "pageid": 13259577,
        "ns": 0,
        "title": "XCOM: Chimera Squad",
        "extract": "XCOM: Chimera Squad est un jeu vid\u00e9o de tactique au tour par tour d\u00e9velopp\u00e9 par Firaxis Games et \u00e9dit\u00e9 par 2K Games, spin-off de la s\u00e9rie des X-COM faisant suite \u00e0 XCOM 2. Il est sorti le 24 avril 2020 sur Windows."
    },
    "14256657": {
        "pageid": 14256657,
        "ns": 0,
        "title": "William Amherst (3e comte Amherst)",
        "extract": "William Archer Amherst (26 mars 1836 - 14 ao\u00fbt 1910) est un pair britannique, homme politique et franc-ma\u00e7on notable. 3e comte Amherst, il est titr\u00e9 vicomte Holmesdale de 1857 \u00e0 1886."
    },
    "15397828": {
        "pageid": 15397828,
        "ns": 0,
        "title": "My Senpai is Annoying",
        "extract": "My Senpai is Annoying (\u5148\u8f29\u304c\u3046\u3056\u3044\u5f8c\u8f29\u306e\u8a71, Senpai ga Uzai K\u014dhai no Hanashi) est un josei manga \u00e9crit et dessin\u00e9 par Shiro Manta, sorti initialement sur son compte Twitter et la plateforme Pixiv d\u00e8s le 17 septembre 2017. Il est ensuite assembl\u00e9 en volumes depuis le 28 mars 2018 par Ichijinsha puis sur le site web comic POOL de l'\u00e9diteur d\u00e8s le 6 juillet 2018.\nUne adaptation en anime, produite par Doga Kobo, est diffus\u00e9e entre le 10 octobre et le 26 d\u00e9cembre 2021. En France, elle est diffus\u00e9e en simulcast sur Wakanim puis d\u00e8s le 10 janvier 2023 sur Crunchyroll."
    },
    "15871752": {
        "pageid": 15871752,
        "ns": 0,
        "title": "District de Ccapi",
        "extract": "Le district de Ccapi est l\u2019un des dix-huit districts de la province de Paruro situ\u00e9e dans le d\u00e9partement de Cusco au P\u00e9rou."
    },
    "16215161": {
        "pageid": 16215161,
        "ns": 0,
        "title": "Square Yves-Coppens",
        "extract": "Le square Yves-Coppens est un espace vert du 5e arrondissement de Paris."
    },
    "1440537": {
        "pageid": 1440537,
        "ns": 0,
        "title": "WrestleMania 2000",
        "extract": "WrestleMania 2000 (Wrestlemania XVI) est la seizi\u00e8me \u00e9dition de WrestleMania, l'\u00e9v\u00e8nement phare de la f\u00e9d\u00e9ration am\u00e9ricaine de catch (Lutte Professionnelle) World Wrestling Entertainment. Cette rencontre s'est d\u00e9roul\u00e9e le 2 avril 2000 en l'Arrowhead Pond d'Anaheim en Californie. C'\u00e9tait le deuxi\u00e8me WrestleMania \u00e0 prendre place en ce lieu, mais \u00e9galement le quatri\u00e8me dans l'Aire urbaine de la Californie du Sud (apr\u00e8s WrestleMania 2, WrestleMania VII et WrestleMania XII).\nLilian Garcia a chant\u00e9 le Star-Spangled Banner avant le show. Les c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s pr\u00e9sentes \u00e9taient Ice-T, Martin Short, Michael Clarke Duncan, Pete Rose, Dustin Diamond, French Stewart et Opie and Anthony.\nWrestleMania 2000 comprenait un preshow intitul\u00e9 WrestleMania All Day Long, qui r\u00e9capitulait toute l'histoire de WrestleMania, d'une dur\u00e9e de plus de 8 heures.\nLe logo de WrestleMania 2000 \u00e9tait le premier \u00e0 ne pas utiliser la police de caract\u00e8res des pr\u00e9c\u00e9dents logos de WrestleMania (I-XV). Une raison possible \u00e0 cela \u00e9tant un \u00e9lan moderniste cons\u00e9cutif \u00e0 l'effet \"an 2000\" alors en vigueur. C'\u00e9tait aussi l'un des deux \u00e9v\u00e8nements de la World Wrestling Federation dont le logo WWF se trouva teint en vert plut\u00f4t que rouge. L'autre show \u00e9tait le Royal Rumble de la m\u00eame ann\u00e9e.\nEn France, cet \u00e9v\u00e8nement fit l'objet d'une diffusion sur Canal+, maintenant ainsi le principe du paiement \u00e0 la s\u00e9ance : un acc\u00e8s payant et restreint au contenu vis\u00e9."
    },
    "1495234": {
        "pageid": 1495234,
        "ns": 0,
        "title": "\u00c9ducation classique",
        "extract": "L'\u00e9ducation classique, telle qu'elle a \u00e9t\u00e9 interpr\u00e9t\u00e9e et enseign\u00e9e au Moyen \u00c2ge de la civilisation occidentale, est en partie fond\u00e9e sur le concept de la Paideia de la Gr\u00e8ce antique. La civilisation chinoise a connu une p\u00e9riode d'\u00e9ducation classique totalement diff\u00e9rente, fond\u00e9e principalement sur le Confucianisme et le Tao\u00efsme. Cet article ne traite que de la vision occidentale de l'\u00e9ducation classique."
    },
    "3780594": {
        "pageid": 3780594,
        "ns": 0,
        "title": "Morn\u00e9 Steyn",
        "extract": "Morn\u00e9 Steyn, n\u00e9 le 11 juillet 1984 au Cap (Afrique du Sud), est un joueur international sud-africain de rugby \u00e0 XV \u00e9voluant au poste de demi d'ouverture."
    },
    "4532959": {
        "pageid": 4532959,
        "ns": 0,
        "title": "Conversations with Myself",
        "extract": "Conversations with Myself est un album du pianiste de jazz Bill Evans paru en 1963."
    },
    "6384433": {
        "pageid": 6384433,
        "ns": 0,
        "title": "USS Norfolk (1798)",
        "extract": "L\u2019USS Norfolk est un brick de 18 canons construit pour l'US Navy en 1798. Il participe activement \u00e0 la quasi-guerre, en poursuivant les corsaires fran\u00e7ais qui harc\u00e8lent le commerce am\u00e9ricain dans les Cara\u00efbes. Il sera retir\u00e9 du service et revendu en 1800."
    },
    "7039977": {
        "pageid": 7039977,
        "ns": 0,
        "title": "Ligne des Aubrais - Orl\u00e9ans \u00e0 Orl\u00e9ans",
        "extract": "La ligne des Aubrais - Orl\u00e9ans \u00e0 Orl\u00e9ans est une courte ligne de chemin de fer qui relie la gare de passage des Aubrais \u00e0 la gare en cul-de-sac d'Orl\u00e9ans."
    },
    "7060489": {
        "pageid": 7060489,
        "ns": 0,
        "title": "Wilcz\u0119ta (gmina)",
        "extract": "Wilcz\u0119ta est une gmina rurale du powiat de Braniewo, Varmie-Mazurie, dans le nord de la Pologne. Son si\u00e8ge est le village de Wilcz\u0119ta, qui se situe environ 26 km au sud de Braniewo et 58 km au nord-ouest de la capitale r\u00e9gionale Olsztyn.\nLa gmina couvre une superficie de 147,99 km2 pour une population de 3 153 habitants."
    },
    "7283993": {
        "pageid": 7283993,
        "ns": 0,
        "title": "Grand Prix mondial de volley-ball 2013",
        "extract": "Le Grand Prix mondial de volley-ball 2013 est une comp\u00e9tition de volley-ball f\u00e9minin comprenant 20 nations organis\u00e9e du 2 ao\u00fbt au 1er septembre 2013. La phase finale comprenant 6 nations, dont le Japon qualifi\u00e9e d'office, se d\u00e9roulera \u00e0 Sapporo au Japon, du 28 ao\u00fbt au 1er septembre 2013."
    },
    "7348223": {
        "pageid": 7348223,
        "ns": 0,
        "title": "Tawo (Hunan)",
        "extract": "Tawo est un village situ\u00e9 dans le Nord-Ouest de la province de Hunan, dans le Sud de la Chine."
    },
    "9305538": {
        "pageid": 9305538,
        "ns": 0,
        "title": "Erikae",
        "extract": "L'erikae (\u895f\u66ff\u3048, \u00ab changement de col \u00bb) est une c\u00e9r\u00e9monie au cours de laquelle une maiko (apprentie geisha) devient geisha et commence \u00e0 porter le col blanc d'une geisha \u00e0 la place du col rouge port\u00e9 par les apprenties. D'apr\u00e8s l'autobiographie de la geisha Mineko Iwasaki, cette c\u00e9r\u00e9monie a souvent lieu vers l'\u00e2ge de vingt ans. Iwasaki la qualifie d'\u00e9tape la plus importante de la vie d'une maiko, apr\u00e8s le mizuage. Sa coiffure change \u00e9galement et passe du style ofuku au style shimada port\u00e9 par les femmes plus \u00e2g\u00e9es. Alors que la coiffure d'une maiko est faite de ses vrais cheveux, les geishas portent des perruques."
    },
    "9530251": {
        "pageid": 9530251,
        "ns": 0,
        "title": "(20809) Eshinjolly",
        "extract": "(20809) Eshinjolly est un ast\u00e9ro\u00efde de la ceinture principale d'ast\u00e9ro\u00efdes."
    },
    "9589409": {
        "pageid": 9589409,
        "ns": 0,
        "title": "NXT TakeOver: London",
        "extract": "L'\u00e9dition London de NXT TakeOver est un Premium Live Event de catch (lutte professionnelle) produit par la World Wrestling Entertainment, une f\u00e9d\u00e9ration de catch am\u00e9ricaine qui est diffus\u00e9e et visible en streaming payant sur le WWE Network. Cet \u00e9v\u00e9nement met en avant les Superstars de NXT, le club-\u00e9cole de la compagnie. L'\u00e9v\u00e9nement a eu lieu le 16 d\u00e9cembre 2015 au Wembley Arena \u00e0 Wembley (Londres). Il s'agit de la neuvi\u00e8me \u00e9dition de NXT TakeOver."
    },
    "9813712": {
        "pageid": 9813712,
        "ns": 0,
        "title": "Early Winter (film)",
        "extract": "Early Winter ou Premi\u00e8res Neiges au Qu\u00e9bec est un film qu\u00e9b\u00e9cois r\u00e9alis\u00e9 par Michael Rowe, sorti en 2015. Salu\u00e9 par la critique, tout sp\u00e9cialement pour la qualit\u00e9 de son interpr\u00e9tation, le film a connu une carri\u00e8re festivali\u00e8re prestigieuse, tant au Canada qu'\u00e0 l'\u00e9tranger.\n\n"
    },
    "10199210": {
        "pageid": 10199210,
        "ns": 0,
        "title": "\u00c9glise en bois de l'Ascension de Skadar",
        "extract": "L'\u00e9glise en bois de l'Ascension de Skadar (en serbe cyrillique : \u0426\u0440\u043a\u0432\u0430 \u0431\u0440\u0432\u043d\u0430\u0440\u0430 \u0412\u0430\u0437\u043d\u0435\u0441\u0435\u045a\u0430 \u0413\u043e\u0441\u043f\u043e\u0434\u045a\u0435\u0433 \u0443 \u0421\u043a\u0430\u0434\u0440\u0443 ; en serbe latin : Crkva brvnara Vaznesenja Gospodnjeg u Skadru) est une \u00e9glise orthodoxe serbe serbe situ\u00e9e \u00e0 Skadar, dans le district de Kolubara et dans la municipalit\u00e9 d'Ose\u010dina en Serbie. Elle est inscrite sur la liste des monuments culturels prot\u00e9g\u00e9s de la r\u00e9publique de Serbie (no SK 607)."
    },
    "10271061": {
        "pageid": 10271061,
        "ns": 0,
        "title": "Gustav von Schlabrendorf",
        "extract": "Gustav von Schlabrendorf (n\u00e9 le 22 mars 1750 \u00e0 Stettin, mort le 21 ao\u00fbt 1824 \u00e0 Paris) est un intellectuel allemand."
    },
    "11326420": {
        "pageid": 11326420,
        "ns": 0,
        "title": "St\u00f6cker",
        "extract": "St\u00f6cker est un nom de famille  notamment port\u00e9 par :\n\nAdele Bloesch-St\u00f6cker (1875-1978), violoniste et compositrice suisse ;\nHelene St\u00f6cker (1869-1943), militante pacifiste, f\u00e9ministe, journaliste et essayiste politique allemande ;\nHermann St\u00f6cker (1938-), footballeur est-allemand."
    },
    "12308210": {
        "pageid": 12308210,
        "ns": 0,
        "title": "Endomychus",
        "extract": "Endomychus est un genre d'insectes col\u00e9opt\u00e8res de la famille des Endomychidae et de la sous-famille des Endomychinae. Ce sont des col\u00e9opt\u00e8res associ\u00e9s aux champignons."
    },
    "12401330": {
        "pageid": 12401330,
        "ns": 0,
        "title": "Laranja Freak",
        "extract": "Laranja Feak est un groupe de musique psych\u00e9d\u00e9lique de Porto Alegre au Br\u00e9sil. Il est apparu en 1997 et a cr\u00e9\u00e9 ce qu'il appelle la \u00ab musique psych\u00e9d\u00e9lique fr\u00e9n\u00e9tique \u00bb, cr\u00e9ant un complexe entre la Jovem Guarda, le psych\u00e9d\u00e9lisme et le rock."
    },
    "12777678": {
        "pageid": 12777678,
        "ns": 0,
        "title": "Anthony Winkler Prins",
        "extract": "Anthony Winkler Prins, n\u00e9 le 30 ou 31 janvier 1817 \u00e0 Voorst et mort le 4 janvier 1908 \u00e0 Voorburg, est un \u00e9crivain n\u00e9erlandais. On se souvient surtout de lui pour avoir \u00e9t\u00e9 r\u00e9dacteur en chef de l'encyclop\u00e9die Winkler Prins. En plus d\u2019\u00eatre encyclop\u00e9diste, Winkler Prins (un double nom de famille) est un pr\u00e9dicateur \"Doopsgezind\" (mennonite). Il \u00e9crit \u00e9galement des \u00e9ditoriaux pour de nombreux journaux, ainsi que de la po\u00e9sie."
    },
    "13404907": {
        "pageid": 13404907,
        "ns": 0,
        "title": "Saison 2020-2021 de l'USL Dunkerque",
        "extract": "L'USL Dunkerque joue lors de la saison 2020-2021 la trente-cinqui\u00e8me saison de Ligue 2 de son histoire, la premi\u00e8re depuis 25 ans. Jean-Pierre Scouarnec commence sa septi\u00e8me saison en tant que pr\u00e9sident du club et Fabien Mercadal est de retour en tant qu'entra\u00eeneur apr\u00e8s avoir occup\u00e9 cette fonction de 2012 \u00e0 2016."
    },
    "197782": {
        "pageid": 197782,
        "ns": 0,
        "title": "Battexey",
        "extract": "Battexey est une commune fran\u00e7aise situ\u00e9e dans le d\u00e9partement des Vosges, en r\u00e9gion Grand Est."
    },
    "654783": {
        "pageid": 654783,
        "ns": 0,
        "title": "Province de Hitachi",
        "extract": "Hitachi (\u5e38\u9678\u56fd, Hitachi no kuni) \u00e9tait une ancienne province du Japon qui bordait les provinces de Kazusa, de Mutsu, et de Shimotsuke. La province \u00e9tait situ\u00e9e sur les terres de l'actuelle pr\u00e9fecture d'Ibaraki.\nL'ancienne capitale provinciale \u00e9tait situ\u00e9e pr\u00e8s de la ville actuelle d'Ishioka et a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e. Pendant la p\u00e9riode Sengoku, la province \u00e9tait divis\u00e9e entre plusieurs daimyos mais la capitale \u00e9tait la ville de Mito. Le plus important de ces daimyos appartenait au clan Satake.\n\n Portail de la pr\u00e9fecture d'Ibaraki"
    },
    "1530541": {
        "pageid": 1530541,
        "ns": 0,
        "title": "Festival BD de Roquebrune-sur-Argens",
        "extract": "Le Festival BD de Roquebrune-sur-Argens a vu sa premi\u00e8re \u00e9dition en septembre 2001. Il est, depuis, organis\u00e9 annuellement, le temps d'un week-end.\nParmi les manifestations, les auteurs d\u00e9filent en Harley Davidson, jusqu'\u00e0 la s\u00e9ance de d\u00e9dicaces, qui remporte un succ\u00e8s aupr\u00e8s du public.\nPour la premi\u00e8re \u00e9dition, une rue est rebaptis\u00e9e en boulevard Ric Hochet. Depuis, une tradition s'est \u00e9tablie de donner le nom d'un personnage \u00e0 une rue lors de chaque \u00e9dition. Ainsi, \u00e0 l'occasion du 2e Festival BD a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e, le 12 septembre 2003, une place \u00ab Titeuf \u00bb, \u00e0 La Bouverie, sur la commune de Roquebrune sur Argens, bord\u00e9e de l'\u00e9cole primaire et la maternelle du quartier."
    },
    "1682344": {
        "pageid": 1682344,
        "ns": 0,
        "title": "Xian autonome va de Cangyuan",
        "extract": "Le xian autonome va de Cangyuan (\u6ca7\u6e90\u4f64\u65cf\u81ea\u6cbb\u53bf ; pinyin : C\u0101ngyu\u00e1n w\u01cez\u00fa Z\u00eczh\u00ecxi\u00e0n) est un district administratif de la province du Yunnan en Chine. Il est plac\u00e9 sous la juridiction de la ville-pr\u00e9fecture de Lincang."
    },
    "1700074": {
        "pageid": 1700074,
        "ns": 0,
        "title": "Canal de Moer",
        "extract": "Le canal de Moer ou Moervaart est un canal de 27 km qui relie le Canal Gand-Terneuzen \u00e0 la ville de Lokeren en Belgique. Le canal traverse les communes de Wachtebeke, Moerbeke et Lokeren."
    },
    "6864165": {
        "pageid": 6864165,
        "ns": 0,
        "title": "Coupe CECAFA des nations 1982",
        "extract": "La Coupe CECAFA des nations 1982 est la dixi\u00e8me \u00e9dition de la Coupe CECAFA des nations qui a eu lieu en Ouganda du 13 au 27 novembre 1982. Les nations membres de la CECAFA (Conf\u00e9d\u00e9ration d'Afrique centrale et de l'Est) sont invit\u00e9es \u00e0 participer \u00e0 la comp\u00e9tition.\nC'est le tenant du titre, le Kenya, qui remporte \u00e0 nouveau la comp\u00e9tition en s'imposant en finale face au pays h\u00f4te, l'Ouganda. Le Zimbabwe monte sur la troisi\u00e8me marche du podium. C'est le deuxi\u00e8me titre de champion de la CECAFA de la s\u00e9lection k\u00e9nyane."
    },
    "10605143": {
        "pageid": 10605143,
        "ns": 0,
        "title": "Quettreville-sur-Sienne",
        "extract": "Quettreville-sur-Sienne est une commune fran\u00e7aise, situ\u00e9e dans le d\u00e9partement de la Manche en r\u00e9gion Normandie, peupl\u00e9e de 3 188 habitants.\nElle est cr\u00e9\u00e9e le 1er janvier 2016 sous le statut de commune nouvelle apr\u00e8s la fusion de Quettreville-sur-Sienne (commune d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e) et de Hyenville (commune d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e), puis \u00e9largie en 2019 \u00e0 Contri\u00e8res (commune d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e), Gu\u00e9h\u00e9bert (commune d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e), Trelly (commune d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e) et H\u00e9renguerville (commune d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e).\n\n"
    },
    "10625751": {
        "pageid": 10625751,
        "ns": 0,
        "title": "Basilique Santa Lucia a Mare",
        "extract": "La basilique Santa Lucia a Mare est une \u00e9glise de Naples, ayant dignit\u00e9 de sanctuaire. Elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9e par Beno\u00eet XVI au rang de basilique mineure en 2012,. La basilique-sanctuaire se trouve dans le rione de Santa Lucia, dans le c\u0153ur historique de Naples. Elle a toujours \u00e9t\u00e9 un lieu de p\u00e8lerinage et elle est devenue si\u00e8ge paroissial dans la seconde moiti\u00e9 du XVIIIe si\u00e8cle. Elle acc\u00e8de \u00e0 la dignit\u00e9 de sanctuaire dioc\u00e9sain d\u00e9di\u00e9 \u00e0 sainte Lucie en 1983. Elle est \u00e9galement le si\u00e8ge de la paroisse du m\u00eame nom dans le troisi\u00e8me doyenn\u00e9 de l'archidioc\u00e8se de Naples.\n\n"
    },
    "11078514": {
        "pageid": 11078514,
        "ns": 0,
        "title": "Psorospermum",
        "extract": "Psorospermum est un genre de plantes \u00e0 fleurs de la famille des Hypericaceae."
    },
    "11630508": {
        "pageid": 11630508,
        "ns": 0,
        "title": "Daryl Harpe",
        "extract": "Daryl Harpe (n\u00e9 le 12 ao\u00fbt 1966 \u00e0 Fort McMurray, dans la province de l'Alberta au Canada) est un joueur professionnel canadien de hockey sur glace. Il \u00e9voluait au poste d'attaquant."
    },
    "12152422": {
        "pageid": 12152422,
        "ns": 0,
        "title": "Bague de deuil",
        "extract": "Une bague de deuil est une bague port\u00e9e en souvenir d'une personne d\u00e9c\u00e9d\u00e9e. Elle porte souvent le nom et la date du d\u00e9c\u00e8s de la personne, et possiblement une image, ou une devise. Les bagues de deuil sont g\u00e9n\u00e9ralement pay\u00e9es par la personne comm\u00e9mor\u00e9e, ou ses h\u00e9ritiers, et souvent indiqu\u00e9es, avec la liste des destinataires, dans les testaments.  \nLes pierres mont\u00e9es sur les bagues \u00e9taient g\u00e9n\u00e9ralement noires. Le jais \u00e9tait l'option la plus pr\u00e9cieuse.  Dans d'autres cas, des mat\u00e9riaux noirs moins co\u00fbteux, comme des \u00e9maux noirs ou de la vulcanite, \u00e9taient utilis\u00e9s. On employait occasionnellement l'\u00e9mail blanc, dans les cas de d\u00e9c\u00e8s en bas \u00e2ge, ou de personne d\u00e9c\u00e9d\u00e9e avant le mariage. \nUne boucle de cheveux du d\u00e9funt pouvait \u00e9galement \u00eatre incorpor\u00e9e dans la bague. Cependant, l'utilisation de cheveux dans les bagues de deuil reste peu r\u00e9pandue, par peur que les cheveux du d\u00e9funt soient remplac\u00e9s par ceux d'une autre personne.\nL'utilisation de bagues de deuil remonte au moins au XIVe si\u00e8cle, mais elles ne se distinguent r\u00e9ellement des bagues de type \"Memento mori\" qu'au milieu du XVIIe si\u00e8cle. Vers le milieu du XVIIIe si\u00e8cle, des sources attestent de publicit\u00e9s de joailliers indiquant le temps de conception et de production de ce type de bagues. \nLa forme la plus courante de ces bagues consiste en une petite pierre, entour\u00e9e d'incrustations d'\u00e9maux sur l'anneau pr\u00e9sentant des d\u00e9tails de la vie du d\u00e9funt. Dans la deuxi\u00e8me moiti\u00e9 du XIXe si\u00e8cle, le style \u00e9volue vers des bagues produites en s\u00e9rie, pr\u00e9sentant la photographie du d\u00e9funt mont\u00e9e sur le chaton, avant que l'utilisation de bagues de deuil ne diminue largement \u00e0 la fin du si\u00e8cle.\nElles reviennent \u00e0 la mode dans les ann\u00e9es 1930 et 1940 aux \u00c9tats-Unis. Les bagues \u00e9taient en bak\u00e9lite et pr\u00e9sentaient un petit portrait photographique de la personne d\u00e9funte.\nCertaines bagues de deuil ont \u00e9t\u00e9 employ\u00e9es \u00e0 d'autres occasions que pour marquer la mort d'une personne. En 1793, une bague a par exemple \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e pour William Skirving, apr\u00e8s sa condamnation au bagne.\nLa pr\u00e9sence de bagues de deuil dans le testament de William Shakespeare a \u00e9t\u00e9 une des sources de contestation pour les anti-stradfordiens dans le cadre de la querelle sur la paternit\u00e9 des \u0153uvres de Shakespeare."
    },
    "12561895": {
        "pageid": 12561895,
        "ns": 0,
        "title": "Eug\u00e8ne Claude",
        "extract": "Eug\u00e8ne Claude, pseudonyme de Jean Claude, n\u00e9 le 9 juin 1841 \u00e0 Toulouse et mort le 27 f\u00e9vrier 1923 \u00e0 Asni\u00e8res-sur-Seine, est un peintre fran\u00e7ais."
    },
    "12786407": {
        "pageid": 12786407,
        "ns": 0,
        "title": "Industry (Pennsylvanie)",
        "extract": "Industry est un borough situ\u00e9 dans le comt\u00e9 de Beaver, en Pennsylvanie, aux \u00c9tats-Unis,. En 2010, il comptait une population de 1 838 habitants. Il est incorpor\u00e9 le 4 octobre 1858."
    },
    "12802030": {
        "pageid": 12802030,
        "ns": 0,
        "title": "Victoria Cup 2011",
        "extract": "La Victoria Cup 2011 est la deuxi\u00e8me \u00e9dition de la Coupe Victoria. Elle regroupe les \u00e9quipes du Kenya, de l'Ouganda et du Zimbabwe. La comp\u00e9tition se d\u00e9roule du 12 juin au 3 ao\u00fbt 2011."
    },
    "13249274": {
        "pageid": 13249274,
        "ns": 0,
        "title": "Rintala",
        "extract": "Rintala est un nom de famille d'origine finnoise notamment port\u00e9 par :\n\nErkki Rintala (n\u00e9 en 1918), joueur finlandais de hockey sur glace ;\nSami Rintala (n\u00e9 en 1969), architecte finlandais ;\nPaavo Rintala (1930-1999), romancier et th\u00e9ologien finlandais ;"
    },
    "13920814": {
        "pageid": 13920814,
        "ns": 0,
        "title": "Temps de chien (homonymie)",
        "extract": "Temps de chien (et ses variantes) est le titre de plusieurs \u0153uvres :\n\n1993 : Un temps de chien, album de bande dessin\u00e9e de la s\u00e9rie Jess Long ;\n1996 : Temps de chien, film fran\u00e7ais r\u00e9alis\u00e9 par Jean Marb\u0153uf ;\n2001 : Temps de chien, roman de l\u2019\u00e9crivain camerounais Patrice Nganang ;\n2017 : Temps de chien !, album de bande dessin\u00e9e de la s\u00e9rie C\u00e9dric ;\n2019 : Temps de chien !, t\u00e9l\u00e9film fran\u00e7ais r\u00e9alis\u00e9 par \u00c9douard Deluc."
    },
    "14130396": {
        "pageid": 14130396,
        "ns": 0,
        "title": "Mus\u00e9e des beaux-arts d'Oriol",
        "extract": "Le mus\u00e9e des beaux-arts d'Oriol (\u041e\u0440\u043b\u043e\u0432\u0441\u043a\u0438\u0439 \u043c\u0443\u0437\u0435\u0439 \u0438\u0437\u043e\u0431\u0440\u0430\u0437\u0438\u0442\u0435\u043b\u044c\u043d\u044b\u0445 \u0438\u0441\u043a\u0443\u0441\u0441\u0442\u0432) est un mus\u00e9e d'art situ\u00e9 \u00e0 Oriol en Russie dont les collections pr\u00e9sentent des \u0153uvres d'art de l'ancienne Russie, de l'art russe du xviiie au xxe si\u00e8cle, d'art contemporain russe, d'art occidental du xvie au xixe si\u00e8cle (peinture, art graphique, sculpture, art d\u00e9coratif et art populaire)."
    },
    "14276669": {
        "pageid": 14276669,
        "ns": 0,
        "title": "Englebert Lamistant",
        "extract": "Englebert Lamistant, n\u00e9 vers 1474 et mort vers 1553, est un \u00e9chevin belge."
    },
    "16195863": {
        "pageid": 16195863,
        "ns": 0,
        "title": "Fanny Germeau",
        "extract": "Huberte Germeau, dite Fanny Germeau, est une artiste peintre, r\u00e9sistante et f\u00e9ministe li\u00e9geoise, n\u00e9e le 13 f\u00e9vrier 1911 \u00e0 Herstal et morte le 29 juin 2011 \u00e0 Li\u00e8ge."
    },
    "16569445": {
        "pageid": 16569445,
        "ns": 0,
        "title": "Manoir de la comtesse Karlova",
        "extract": "Le manoir de la comtesse Karlova est un monument architectural baroque situ\u00e9 \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg, au 46 du quai Fontanka."
    },
    "249330": {
        "pageid": 249330,
        "ns": 0,
        "title": "Immobilisation",
        "extract": "Une immobilisation est l'action d'emp\u00eacher les mouvements d'un objet ou d'un \u00eatre. Dans le cas d'un \u00eatre humain, il s'agit d'une restriction des libert\u00e9s individuelles (libert\u00e9 de mouvement, d'agir) qui ne peut \u00eatre justifi\u00e9e que pour un cas de force majeure (protection d'une personne face \u00e0 un danger, avec ou contre son gr\u00e9) ou dans le cas d'une personne prise en crime ou d\u00e9lit flagrant, dans des conditions fix\u00e9es par la loi.\nLe terme est utilis\u00e9 :\n\nen m\u00e9decine : c'est un traitement orthop\u00e9dique, voir immobilisation (m\u00e9decine) ;\ndans le code de la route : l'immobilisation d'un v\u00e9hicule est une mesure de sauvegarde (v\u00e9hicule dangereux ou non conforme) ou une peine (interdicion d'user du v\u00e9hicule, sabot de Denver) ;\ndans les arts martiaux : ce sont les techniques permettant de ma\u00eetriser une personne (par exemple les gatame waza du judo et de l'a\u00efkido), voir l'article immobilisation (arts martiaux) ;\nen comptabilit\u00e9 : c'est l'inscription d'un bien dans une rubrique sp\u00e9cifique, voir l'article immobilisation (comptabilit\u00e9)."
    },
    "331020": {
        "pageid": 331020,
        "ns": 0,
        "title": "Art japonais",
        "extract": "L'art japonais couvre de nombreux domaines, dont l'architecture japonaise, la peinture japonaise, l'estampe ukiyo-e et la sculpture, la c\u00e9ramique japonaise, l'art du jardin japonais, l'art de la laque japonaise et les arts du textile (dont le kimono) ainsi que l'art contemporain japonais, sous toutes ses formes, avec le manga et l'anime qui font tous l'objet de cet article.\nPlusieurs domaines artistiques ne sont pas abord\u00e9s dans cet article mais font l'objet d'articles sp\u00e9cifiques : l'ikebana (\u00ab voie des fleurs \u00bb), le cin\u00e9ma japonais, la litt\u00e9rature japonaise, avec la po\u00e9sie japonaise, le th\u00e9\u00e2tre japonais, la musique japonaise et la danse japonaise, dont le but\u014d. Les formes d'\u00e9criture du japonais peuvent donner lieu \u00e0 l'exercice de la calligraphie, reconnu comme art au m\u00eame titre que la peinture au Japon d'avant l'\u00e8re Meiji (d'avant 1868-1912).\nL'art japonais ne cesse de se distinguer par des r\u00e9f\u00e9rences aux pratiques culturelles populaires et aux cultures savantes dans leur longue histoire au Japon, en dialogue avec le monde asiatique et au-del\u00e0."
    },
    "468713": {
        "pageid": 468713,
        "ns": 0,
        "title": "North Shore",
        "extract": "North Shore peut faire r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 :"
    },
    "819477": {
        "pageid": 819477,
        "ns": 0,
        "title": "Paul Raoult",
        "extract": "Paul Raoult est un homme politique fran\u00e7ais, membre du Parti socialiste, n\u00e9 le 26 novembre 1944."
    },
    "1282938": {
        "pageid": 1282938,
        "ns": 0,
        "title": "Le Th\u00e9\u00e2tre ambulant Chopalovitch",
        "extract": "Le Th\u00e9\u00e2tre ambulant Chopalovitch est une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre de l'\u00e9crivain serbe Ljubomir Simovi\u0107 parue en 1985.\nL'histoire se d\u00e9roule en Serbie durant l'occupation nazie en 40-45. Elle raconte l'histoire d'une troupe de th\u00e9\u00e2tre continuant bon gr\u00e9 mal gr\u00e9 \u00e0 jouer des pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre."
    },
    "2513420": {
        "pageid": 2513420,
        "ns": 0,
        "title": "Daimonzaka",
        "extract": "Le Daimonzaka (\u5927\u9580\u5742) est un chemin de colline se situant pr\u00e8s de la ville japonaise de Nachikatsuura. Il m\u00e8ne au temple de Kumanonachi-taisha et fait partie du sentier moyen (\u4e2d\u8fba\u8def) des sites sacr\u00e9s et chemins de p\u00e8lerinage dans les monts Kii. Le chemin est bord\u00e9 de nombreux temples, notamment du Tabuke-\u014dji et du Seiganto-ji.\n\n Portail de la pr\u00e9fecture de Wakayama   Portail du shinto   Portail du bouddhisme"
    },
    "3112442": {
        "pageid": 3112442,
        "ns": 0,
        "title": "Mateusz Komar",
        "extract": "Mateusz Komar, n\u00e9 le 18 juillet 1985 \u00e0 S\u0142ubice (Lubusz), est un coureur cycliste polonais."
    },
    "3255286": {
        "pageid": 3255286,
        "ns": 0,
        "title": "Archipel de Bakou",
        "extract": "L'archipel de Bakou est un groupe d'\u00eeles c\u00f4ti\u00e8res de l'Azerba\u00efdjan dans la baie de Bakou, sur la c\u00f4te ouest de la mer Caspienne. Ces iles sont d'origine tectonique.\nSauf celles qui ont des installations, les \u00eeles de l'archipel de Bakou sont inhabit\u00e9es. \nToutes les \u00eeles, sauf \u0130qnat Da\u015f\u0131, ont un nom az\u00e9ri et un nom russe. Le nom \u00ab Zir\u0259 \u00bb vient du mot arabe pour \u00eele, \u00ab Jaz\u012bra \u00bb."
    },
    "3640204": {
        "pageid": 3640204,
        "ns": 0,
        "title": "Larned (Kansas)",
        "extract": "La ville de Larned est le si\u00e8ge du comt\u00e9 de Pawnee, situ\u00e9 dans le Kansas, aux \u00c9tats-Unis."
    },
    "3656849": {
        "pageid": 3656849,
        "ns": 0,
        "title": "Nath (Titan)",
        "extract": "Nath est une formation en anneau \u00e0 la surface du satellite Titan de la plan\u00e8te Saturne."
    },
    "4746299": {
        "pageid": 4746299,
        "ns": 0,
        "title": "Coatesville",
        "extract": "Coatesville d\u00e9signe :\n \u00c9tats-Unis\n\nCoatesville, une ville situ\u00e9e dans l\u2019Indiana ;\nCoatesville, une ville situ\u00e9e en Pennsylvanie.\n Nouvelle-Z\u00e9lande\n\nCoatesville."
    },
    "6959664": {
        "pageid": 6959664,
        "ns": 0,
        "title": "Karszynek",
        "extract": "Karszynek (prononciation : [kar\u02c8\u0282\u0268n\u025bk]) est une localit\u00e9 polonaise de la gmina de Kolsko dans le powiat de Nowa S\u00f3l de la vo\u00efvodie de Lubusz dans l'ouest de la Pologne.\nElle se situe \u00e0 environ 6 kilom\u00e8tres au nord de Kolsko (si\u00e8ge de la gmina), 28 kilom\u00e8tres au nord-est de Nowa S\u00f3l (si\u00e8ge de le powiat) et 32 kilom\u00e8tres \u00e0 l'est de Zielona G\u00f3ra (si\u00e8ge de la di\u00e9tine r\u00e9gionale)."
    },
    "7026265": {
        "pageid": 7026265,
        "ns": 0,
        "title": "Statue-menhir de Ca l'Estrada",
        "extract": "La statue-menhir de Ca l'Estrada est une pierre dress\u00e9e et sculpt\u00e9e dat\u00e9e entre 3500 et 2500 av. J.-C., d\u00e9couverte \u00e0 Canovelles, pr\u00e8s de Barcelone, en Espagne. Elle est conserv\u00e9e au mus\u00e9e de Granollers."
    },
    "9356441": {
        "pageid": 9356441,
        "ns": 0,
        "title": "Matsumoto Haku\u014d II",
        "extract": "Matsumoto Haku\u014d II (\u30cb\u4ee3\u76ee \u677e\u672c \u767d\u9e1a, Nidaime Matsumoto K\u014dshir\u014d), n\u00e9 le 19 ao\u00fbt 1942 \u00e0 Tokyo, est un acteur japonais du genre th\u00e9\u00e2tral kabuki, un des tachiyaku (sp\u00e9cialiste des r\u00f4les masculins) les plus populaires actuellement en activit\u00e9.\nComme de nombreux membres de la communaut\u00e9 du kabuki, il peut retracer sa lign\u00e9e sur plusieurs g\u00e9n\u00e9rations, de nombreux membres de sa famille \u00e9tant \u00e9galement acteurs kabuki. Son p\u00e8re et son grand-p\u00e8re \u00e9taient les huiti\u00e8me et septi\u00e8me respectivement \u00e0 porter le nom Matsumoto K\u014dshir\u014d, et il fait remonter sa lign\u00e9e jusqu'\u00e0 son arri\u00e8re-arri\u00e8re-grand-p\u00e8re Nakamura Karoku I, sinon davantage. Nakamura Kichiemon II, le p\u00e8re de K\u014dshir\u014d, et son fils Ichikawa Somegor\u014d VII sont aussi actifs dans le th\u00e9\u00e2tre kabuki et sa fille, Takako Matsu est une actrice de cin\u00e9ma exp\u00e9riment\u00e9e. Par ailleurs, K\u014dshir\u014d a un certain nombre de disciples dont Matsumoto Kingo III, Matsumoto K\u014demon I et Ichikawa Komaz\u014d XI."
    },
    "11553895": {
        "pageid": 11553895,
        "ns": 0,
        "title": "Monumental Retro-Avant-Garde",
        "extract": "Monumental Retro-Avant-Garde - Live at Tate Modern / 14 April 2012 est un album de Laibach, sorti en 2012."
    },
    "12916117": {
        "pageid": 12916117,
        "ns": 0,
        "title": "Liste de sondages sur les \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales ontariennes de 2018",
        "extract": "Cette page dresse la liste des sondages d'opinions r\u00e9alis\u00e9s pendant la 41e l\u00e9gislature de l'Ontario jusqu'aux \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales de 2018."
    },
    "14228888": {
        "pageid": 14228888,
        "ns": 0,
        "title": "Hou\u00e9do-Agu\u00e9kon",
        "extract": "Hou\u00e9do-Agu\u00e9kon est un arrondissement de la commune de S\u00f4-Ava localis\u00e9 dans le d\u00e9partement de l'Atlantique au Sud-B\u00e9nin."
    },
    "16223665": {
        "pageid": 16223665,
        "ns": 0,
        "title": "USS Conolly (DD-979)",
        "extract": "L'USS Conolly (DD-979) est un destroyer de la classe Spruance en service dans l'US Navy de 1978 \u00e0 1998."
    },
    "16283690": {
        "pageid": 16283690,
        "ns": 0,
        "title": "Fantaisie-valse",
        "extract": "La Fantaisie-valse est une valse pour piano d'Erik Satie compos\u00e9e en 1885."
    },
    "16426850": {
        "pageid": 16426850,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 7351",
        "extract": "NGC 7351 est une galaxie lenticulaire rapproch\u00e9e et situ\u00e9e dans la constellation du Verseau. Cette galaxie a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverte par l'astronome fran\u00e7ais \u00c9douard Stephan en 1878. Sa vitesse par rapport au fond diffus cosmologique est de 530 \u00b1 33 km/s, ce qui correspond \u00e0 une distance de Hubble de 7,8 \u00b1 0,8 Mpc (\u223c25,4 millions d'al)."
    },
    "11179": {
        "pageid": 11179,
        "ns": 0,
        "title": "1257",
        "extract": "L'ann\u00e9e 1257 est une ann\u00e9e commune qui commence un lundi."
    },
    "600662": {
        "pageid": 600662,
        "ns": 0,
        "title": "Territoire de la baie de Jervis",
        "extract": "Le Territoire de la baie de Jervis (en anglais : Jervis Bay Territory, JBT) est un territoire int\u00e9rieur australien situ\u00e9 au sud-est de l'\u00eele d'Australie. Adjacent \u00e0 la mer de Tasman, il est entour\u00e9 par l'\u00c9tat de la Nouvelle-Galles du Sud. Il constitue le plus petit territoire continental australien en nombre d'habitants et en superficie."
    },
    "856216": {
        "pageid": 856216,
        "ns": 0,
        "title": "Jean-Pierre Cottet",
        "extract": "Jean-Pierre Cottet, n\u00e9 le 12 mars 1946 \u00e0 Castelnaudary, est un dirigeant audiovisuel, journaliste puis producteur, ancien directeur de l'antenne et des programmes de France 3, directeur g\u00e9n\u00e9ral charg\u00e9 de l'antenne de France 2 et directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Cinqui\u00e8me puis de France 5."
    },
    "1085160": {
        "pageid": 1085160,
        "ns": 0,
        "title": "Sheep (chanson de Pink Floyd)",
        "extract": "Sheep est une chanson de Pink Floyd, parue sur l'album Animals le 21 janvier 1977 au Royaume-Uni et le 12 f\u00e9vrier aux \u00c9tats-Unis."
    },
    "3096061": {
        "pageid": 3096061,
        "ns": 0,
        "title": "Gary H. Kah",
        "extract": "Gary H. Kah est un essayiste am\u00e9ricain, auteur de th\u00e9ories du complot et antima\u00e7onnique. S'estimant repr\u00e9sentatif d'un \u00ab point de vue chr\u00e9tien \u00bb, il s'attache notamment \u00e0 d\u00e9noncer ce qu'il consid\u00e8re comme une \u00ab volont\u00e9 des Nations unies \u00bb de promouvoir un Nouvel ordre mondial et les pr\u00e9mices de la fondation d'une religion globale."
    },
    "3779440": {
        "pageid": 3779440,
        "ns": 0,
        "title": "Westlothiana",
        "extract": "Westlothiana est un des plus anciens genres connus de reptiles. Sa position taxonomique a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s discut\u00e9e,. En 2015, une synth\u00e8se sur les t\u00e9trapodomorphes de Clack et Milner le place parmi les t\u00e9trapodes primitifs. \nIl a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert en \u00c9cosse dans des s\u00e9diments du Carbonif\u00e8re dans la partie sup\u00e9rieure du Vis\u00e9en, il y a environ 330 Ma (millions d'ann\u00e9es).\nLa seule esp\u00e8ce rattach\u00e9e \u00e0 ce genre est Westlothiana lizziae.\nSes restes ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s dans les s\u00e9diments d'un ancien lac en \u00c9cosse avec des amphibiens, des scorpions, des araign\u00e9es et des myriapodes (mille-pattes), ainsi que des spores de foug\u00e8res arborescentes."
    },
    "3980632": {
        "pageid": 3980632,
        "ns": 0,
        "title": "Amy Pond",
        "extract": "Amelia Jessica Pond, dite Amy Pond et plus tard appel\u00e9e Amy Williams, est un personnage de la s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e britannique de science-fiction Doctor Who interpr\u00e9t\u00e9 par Karen Gillan, et par Caitlin Blackwood lorsque le personnage avait 7 ans. Amy est la premi\u00e8re compagne du Docteur dans sa onzi\u00e8me incarnation (Matt Smith)."
    },
    "4731226": {
        "pageid": 4731226,
        "ns": 0,
        "title": "Histoire des mines de Cornouailles et du Devon",
        "extract": "L\u2019histoire des mines de Cornouailles et du Devon commence \u00e0 l\u2019\u00e2ge du bronze, approximativement en 2150 av. J.-C., et s\u2019ach\u00e8ve en 1998 avec la fermeture de la mine de South Crofty.\nL\u2019\u00e9tain, l\u2019argent vers 1296, et le cuivre (qui supplante l'\u00e9tain au XVIIIe si\u00e8cle), furent les trois extractions les plus productives. Les plus anciennes mines souterraines sont dat\u00e9es du Moyen \u00c2ge, mais l\u2019exploitation \u00e0 ciel ouvert a commenc\u00e9 d\u00e8s l\u2019\u00e2ge du bronze."
    },
    "4866409": {
        "pageid": 4866409,
        "ns": 0,
        "title": "Alfred Delcourt",
        "extract": "Alfred Delcourt est un ancien arbitre belge de football."
    },
    "5066413": {
        "pageid": 5066413,
        "ns": 0,
        "title": "Smoljanci",
        "extract": "Smoljanci (en italien : Smogliani) est une localit\u00e9 de Croatie situ\u00e9e en Istrie, dans la municipalit\u00e9 de Svetvin\u010denat, dans le comitat d'Istrie. En 2001, la localit\u00e9 comptait 188 habitants."
    },
    "5239032": {
        "pageid": 5239032,
        "ns": 0,
        "title": "Albert Sulon",
        "extract": "Albert Sulon est un footballeur belge n\u00e9 le 3 avril 1938 et mort le 29 juin 2020."
    },
    "7068119": {
        "pageid": 7068119,
        "ns": 0,
        "title": "Singel (Amsterdam)",
        "extract": "Le Singel est un canal d'Amsterdam qui d\u00e9limitait les fronti\u00e8res de la ville au Moyen \u00c2ge. Il fut ainsi utilis\u00e9 comme douve de la cit\u00e9 m\u00e9di\u00e9vale jusqu'en 1585, date \u00e0 laquelle Amsterdam continua son expansion. Il est aujourd'hui le canal situ\u00e9 le plus \u00e0 l'int\u00e9rieur de la ceinture de canaux. Il se jette \u00e0 l'est dans l'Amstel au niveau du Muntplein et au nord-ouest dans l'IJ."
    },
    "9640127": {
        "pageid": 9640127,
        "ns": 0,
        "title": "Robert Makzoumi",
        "extract": "Robert Makzoumi (arabe : \u0631\u0648\u0628\u064a\u0631 \u0645\u062e\u0632\u0648\u0645\u0629), n\u00e9 en 1918, au Caire, en \u00c9gypte et d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 19 mars 2006, \u00e0 Lattaqui\u00e9, en Syrie, est un ancien joueur \u00e9gyptien de basket-ball."
    },
    "9926723": {
        "pageid": 9926723,
        "ns": 0,
        "title": "Synutra",
        "extract": "Synutra est une entreprise chinoise sp\u00e9cialis\u00e9e dans la production de lait infantile. Le chiffre d'affaires de Synutra atteint 365 millions de dollars en 2016, avec, en d\u00e9cembre 2012, pr\u00e8s de 3 500 salari\u00e9s ou indirectement 12 000 salari\u00e9s. Sa principale usine se trouve \u00e0 Shenzhen. Son si\u00e8ge social se situe \u00e0 Rockville aux \u00c9tats-Unis."
    },
    "10049750": {
        "pageid": 10049750,
        "ns": 0,
        "title": "Goliathus regius",
        "extract": "Goliathus regius, ou scarab\u00e9e royal Goliath, est une esp\u00e8ce de col\u00e9opt\u00e8res appartenant \u00e0 la famille des Scarabaeidae,."
    },
    "11120709": {
        "pageid": 11120709,
        "ns": 0,
        "title": "Roussopoulos",
        "extract": "Roussopoulos ou Rouss\u00f3poulos est un patronyme d'origine grecque port\u00e9 notamment par :\n\nAthanasios Roussopoulos (en) (1903-1983), scientifique et homme politique grec,\nCarole Roussopoulos (1945-2009), f\u00e9ministe et r\u00e9alisatrice fran\u00e7aise,\nPaul Roussopoulos (1928-2014), peintre et r\u00e9alisateur grec,\nThe\u00f3doros Rouss\u00f3poulos (1963-), journaliste et homme politique grec."
    },
    "12545251": {
        "pageid": 12545251,
        "ns": 0,
        "title": "Chthonius ruffoi",
        "extract": "Chthonius ruffoi est une esp\u00e8ce de pseudoscorpions de la famille des Chthoniidae."
    },
    "13252677": {
        "pageid": 13252677,
        "ns": 0,
        "title": "South Union Township",
        "extract": "South Union Township est un township situ\u00e9 au centre du comt\u00e9 de Fayette, en Pennsylvanie, aux \u00c9tats-Unis,. En 2010, il comptait une population de 10 681 habitants."
    },
    "15320691": {
        "pageid": 15320691,
        "ns": 0,
        "title": "Grand Acres",
        "extract": "Grand Acres est une census-designated place situ\u00e9e dans le comt\u00e9 de Cameron, dans l\u2019\u00c9tat du Texas, aux \u00c9tats-Unis. Sa population s\u2019\u00e9levait \u00e0 49 habitants lors du recensement de 2010."
    },
    "16516105": {
        "pageid": 16516105,
        "ns": 0,
        "title": "Village ib\u00e9rique de Castell de Palam\u00f3s",
        "extract": "Le village ib\u00e9rique de Castell de Palam\u00f3s est un site arch\u00e9ologique ib\u00e8re situ\u00e9 sur une petite p\u00e9ninsule de la commune de Palam\u00f3s (comarque de Baix Empord\u00e0), dans la province de G\u00e9rone, en Catalogne, en Espagne,. C'\u00e9tait un village de la tribu des Indigetes. Il a \u00e9t\u00e9 occup\u00e9 \u00e0 l'\u00c2ge du fer, du VIe si\u00e8cle av. J.-C. jusqu'\u00e0 l'\u00e9poque romaine, avec sa plus grande extension aux IVe et IIIe si\u00e8cles av. J.-C."
    },
    "339404": {
        "pageid": 339404,
        "ns": 0,
        "title": "D\u00fbr-Kurigalzu",
        "extract": "D\u00fbr-Kurigalzu \u00e9tait une ville de la M\u00e9sopotamie antique, dont les ruines se trouvent sur le site actuel d'\u2018Aqar Q\u016bf (en arabe : \u0639\u0642\u0631\u0642\u0648\u0641), localis\u00e9 \u00e0 30 km \u00e0 l\u2019ouest de Bagdad, fond\u00e9e par un roi de la dynastie kassite de Babylone nomm\u00e9 Kurigalzu (probablement le premier des deux ayant port\u00e9 ce nom), vers 1400 av. J.-C.\nLe site s'\u00e9tend sur environ 225 hectares prot\u00e9g\u00e9s par une enceinte, comprenant plusieurs tells, sur une terrasse calcaire bordant l'Euphrate. Dans l'Antiquit\u00e9 elle \u00e9tait \u00e9galement bord\u00e9e par un canal, appel\u00e9 Patti-Enlil, qui rejoignait \u00e0 l'est la ville de Sippar. Le tell principal, \u2018Aqar Q\u016bf, est le centre religieux, tandis que les deux autres tells majeur sont le tell al-Abyad, 1 kilom\u00e8tre \u00e0 l'ouest du pr\u00e9c\u00e9dent, comprenant un palais royal, ainsi que le tell A, situ\u00e9 entre les deux \u00e0 une centaine de m\u00e8tres du premier.\nLes tells principaux ont \u00e9t\u00e9 fouill\u00e9s entre 1942 et 1945 par une \u00e9quipe irakienne et britannique dirig\u00e9e par Taha Baqir et Seton Lloyd. Les r\u00e9sultats des fouilles n'ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s que dans des rapports pr\u00e9liminaires et n'ont pas fait l'objet de publications d\u00e9finitives. Une grande partie du mat\u00e9riel qui y a \u00e9t\u00e9 exhum\u00e9, conserv\u00e9 au Mus\u00e9e de Bagdad apr\u00e8s les fouilles, reste \u00e9galement non publi\u00e9. Comme souvent, seuls les quartiers officiels ont fait l'objet de fouilles, et l'urbanisme de cette vaste cit\u00e9 nouvelle n'est pas connu."
    },
    "1154268": {
        "pageid": 1154268,
        "ns": 0,
        "title": "Implication (logique)",
        "extract": "En logique math\u00e9matique, l'implication est l'un des connecteurs binaires du langage du calcul des propositions, g\u00e9n\u00e9ralement repr\u00e9sent\u00e9 par le symbole \u00ab \u21d2 \u00bb et se lisant \u00ab \u2026 implique \u2026 \u00bb, \u00ab \u2026 seulement si \u2026 \u00bb ou, de fa\u00e7on \u00e9quivalente, \u00ab si \u2026, alors \u2026 \u00bb comme dans la phrase \u00ab s'il pleut, alors il y a des nuages \u00bb.\nL'implication admet des interpr\u00e9tations diff\u00e9rentes selon les diff\u00e9rents syst\u00e8mes logiques (logique classique, modale, intuitionniste, etc.).\n\u00c9tant un connecteur, qui produit une proposition \u00e0 partir de deux autres, et qui est interpr\u00e9t\u00e9 par une op\u00e9ration sur les propositions ou sur les valeurs de v\u00e9rit\u00e9s, l'implication n'est pas la d\u00e9duction qui est une relation entre propositions.\nLes logiciens utilisent couramment pour l'implication la fl\u00e8che simple \u00ab \u2192 \u00bb, et encore parfois le symbole \u00ab \u2283 \u00bb introduit par Peano. La d\u00e9duction logique ou l'affirmation d'un th\u00e9or\u00e8me peuvent \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9es par des symboles au sens proche mais non identique : \u00ab \u2234 \u00bb, \u00ab \u22a2 \u00bb et \u00ab \u22a8 \u00bb."
    },
    "1861225": {
        "pageid": 1861225,
        "ns": 0,
        "title": "Querelle des jobelins et des uranistes",
        "extract": "La querelle des jobelins et des uranistes est une querelle litt\u00e9raire survenue en 1648-1649 en France."
    },
    "3928762": {
        "pageid": 3928762,
        "ns": 0,
        "title": "Louis R\u00e9my",
        "extract": "Louis R\u00e9my (n\u00e9 \u00e0 Bruxelles le 14 juillet 1916, mort \u00e0 Bruxelles en 1992) est un aviateur militaire belge."
    },
    "4012978": {
        "pageid": 4012978,
        "ns": 0,
        "title": "Gare de Thuin",
        "extract": "La gare de Thuin (anciennement gare de Thuin-Nord) est une gare ferroviaire belge de la ligne 130A, de Charleroi \u00e0 Erquelinnes (fronti\u00e8re), situ\u00e9e \u00e0 proximit\u00e9 du centre de la ville de Thuin dans la province de Hainaut en R\u00e9gion wallonne.\nElle est mise en service en 1852 par la Compagnie du chemin de fer de Charleroi \u00e0 la fronti\u00e8re de France avant d'\u00eatre reprise par la Compagnie du Nord - Belge en 1854. C'est une halte voyageurs de la Soci\u00e9t\u00e9 nationale des chemins de fer belges (SNCB) desservie par des trains du r\u00e9seau suburbain de Charleroi (trains S).\n\n"
    },
    "5090759": {
        "pageid": 5090759,
        "ns": 0,
        "title": "Johanna Skibsrud",
        "extract": "Johanna Skibsrud, n\u00e9e le 9 mai 1980, est une \u00e9crivaine et po\u00e9tesse canadienne, dont le premier roman The Sentimentalists a remport\u00e9 le prix Giller en 2010.\nJohanna Skibsrud a surtout \u00e9crit de la po\u00e9sie, et est l'auteur des recueils Late Nights with Wild Cowboys publi\u00e9 en 2008 et I Do Not Think That I Could Love a Human Being publi\u00e9 en 2010. Ce dernier a \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9 pour le prix litt\u00e9raire canadien Gerald Lampert.\nN\u00e9e \u00e0 Meadowville, en Nouvelle-\u00c9cosse, elle r\u00e9side aujourd'hui \u00e0 Montr\u00e9al, au Qu\u00e9bec."
    },
    "5731226": {
        "pageid": 5731226,
        "ns": 0,
        "title": "N101 (homonymie)",
        "extract": "N101 est un sigle qui peut faire r\u00e9f\u00e9rence \u00e0:\n\nRoute nationale 101, route nationale fran\u00e7aise\nRoute nationale 101, route nationale portugaise traversant la ville de Braga"
    },
    "6463887": {
        "pageid": 6463887,
        "ns": 0,
        "title": "Starting-Block",
        "extract": "Starting-Block est une association fran\u00e7aise d'Education populaire cr\u00e9\u00e9e en 1998 et bas\u00e9e \u00e0 Paris. Compos\u00e9e d'\u00e9tudiants et de jeunes adultes, elle agit principalement aupr\u00e8s des jeunes en milieu scolaire et universitaire.\nElle anime le R\u00e9seau \"SENS\" (Sensibiliser Ensemble), qui rassemble des associations \u00e9tudiantes et de jeunes porteuses d'actions d'Education \u00e0 la Citoyennet\u00e9 et \u00e0 la Solidarit\u00e9 (ECS), et la plateforme \"\u00c9tudes Sup\u00e9rieures et Handicap\", qui revendique un meilleur acc\u00e8s aux \u00e9tudes sup\u00e9rieures pour les jeunes en situation de handicap.\nL'association Starting-Block dispose des agr\u00e9ments \u00ab Association compl\u00e9mentaire de l\u2019enseignement public \u00bb par les acad\u00e9mies de Paris et Cr\u00e9teil, de l\u2019agr\u00e9ment minist\u00e9riel \u00ab Jeunesse et \u00e9ducation populaire \u00bb, et de l\u2019agr\u00e9ment de Service civique."
    },
    "7035879": {
        "pageid": 7035879,
        "ns": 0,
        "title": "USS Mississippi",
        "extract": "Cinq navires de l'US Navy ont \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9s USS Mississippi en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'\u00c9tat du Mississippi ou au fleuve Mississippi.\n\nL'USS Mississippi (1841) est une fr\u00e9gate \u00e0 vapeur en service pendant la guerre am\u00e9ricano-mexicaine et la guerre de S\u00e9cession.\nL'USS Mississippi (BB-23) est un cuirass\u00e9, t\u00eate de ligne de la classe Mississippi, en service avant la Premi\u00e8re Guerre mondiale et vendu \u00e0 la Gr\u00e8ce en 1914.\nL'USS Mississippi (BB-41) est un cuirass\u00e9 de classe New Mexico en service durant la deuxi\u00e8me guerre mondiale et le d\u00e9but de la guerre froide.\nL'USS Mississippi (CGN-40) est un croiseur lance-missile \u00e0 propulsion nucl\u00e9aire de classe Virginia.\nL'USS Mississippi (SSN-782) est un sous-marin de classe Virginia mis en service en 2012.\n Portail du monde maritime   Portail des forces arm\u00e9es des \u00c9tats-Unis"
    },
    "7699756": {
        "pageid": 7699756,
        "ns": 0,
        "title": "\u00c9lections municipales de 2014 \u00e0 Boulogne-Billancourt",
        "extract": "Les \u00e9lections municipales se sont d\u00e9roul\u00e9es les 23 et 30 mars 2014 \u00e0 Boulogne-Billancourt."
    },
    "9026641": {
        "pageid": 9026641,
        "ns": 0,
        "title": "AEA International Lawyers Network",
        "extract": "AEA International Lawyers Network, autrefois appel\u00e9 Association Europ\u00e9enne des Avocats, est un r\u00e9seau international de cabinets d\u00b4avocats situ\u00e9s dans tous les pays du monde. Il s\u00b4agit d'une association qui couvre les 193 pays qui appartiennent aux Nations unies plus Ta\u00efwan, le Kosovo et la Palestine."
    },
    "10484243": {
        "pageid": 10484243,
        "ns": 0,
        "title": "Michael Hebenstreit",
        "extract": "Michael Hebenstreit (n\u00e9 vers 1812, mort apr\u00e8s 1875) est un compositeur autrichien."
    },
    "10901360": {
        "pageid": 10901360,
        "ns": 0,
        "title": "CNBC Asia",
        "extract": "CNBC Asia est une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision d'information filiale de NBCUniversal en Asie, via Consumer News and Business Channel (CNBC),. Ses programmes proviennent de Singapour, de Bombay, de Hong Kong et de Sydney et a des bureaux \u00e0 Tokyo et S\u00e9oul, Noida,."
    },
    "10970972": {
        "pageid": 10970972,
        "ns": 0,
        "title": "La Stagione Frankfurt",
        "extract": "La Stagione Frankfurt est un ensemble allemand de musique baroque et classique fond\u00e9 en 1988, adepte de l'interpr\u00e9tation historiquement inform\u00e9e, soit l'interpr\u00e9tation sur instruments anciens ou copies d'instruments anciens."
    },
    "11324735": {
        "pageid": 11324735,
        "ns": 0,
        "title": "Portrait de Do\u00f1a Antonia Z\u00e1rate",
        "extract": "Le Portrait de Do\u00f1a Antonia Z\u00e1rate est un portrait de l'actrice Antonia Z\u00e1rate peint en 1805 par Francisco de Goya. Il a probablement \u00e9t\u00e9 produit par Goya dans son atelier, o\u00f9 un inventaire de 1812 le mentionnait d\u00e9j\u00e0. La femme porte une robe de soie noire de style Empire, alors \u00e0 la mode en Espagne, avec ses bras couverts par des gants longs blancs, ses mains tenant un \u00e9ventail ferm\u00e9 et une mantille sur la t\u00eate et les \u00e9paules. La peinture peut aussi avoir \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'origine du portrait de 1811, effectu\u00e9 par Goya ou son atelier, et conserv\u00e9 au Mus\u00e9e de l'Ermitage \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg."
    },
    "12682914": {
        "pageid": 12682914,
        "ns": 0,
        "title": "Almiro Bergamo",
        "extract": "Almiro Bergamo est un rameur italien, n\u00e9 le 20 octobre 1912 \u00e0 Cavallino-Treporti et mort le 4 juillet 1994 dans la m\u00eame ville."
    },
    "13986892": {
        "pageid": 13986892,
        "ns": 0,
        "title": "Jules Vibert",
        "extract": "Louis Joseph Jules Vibert n\u00e9 \u00e0 Lyon le 4 avril 1815 et mort \u00e0 Gennevilliers le 30 janvier 1889 est un peintre fran\u00e7ais."
    },
    "13990924": {
        "pageid": 13990924,
        "ns": 0,
        "title": "Championnat des \u00c9mirats arabes unis de football 2020-2021",
        "extract": "La saison 2020-2021 du Championnat des \u00c9mirats arabes unis de football est la quarante-septi\u00e8me \u00e9dition du championnat national de premi\u00e8re division aux \u00c9mirats arabes unis. Les quatorze meilleures \u00e9quipes du pays sont regroup\u00e9es au sein d'une poule unique o\u00f9 elles s'affrontent deux fois au cours de la saison, \u00e0 domicile et \u00e0 l'ext\u00e9rieur.\nSharjah SC, champion en 2018-2019, est le tenant du titre comme la saison pass\u00e9e a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e \u00e0 cause de la pand\u00e9mie de Covid-19."
    },
    "14107792": {
        "pageid": 14107792,
        "ns": 0,
        "title": "Noulens (homonymie)",
        "extract": "Noulens est un nom propre fran\u00e7ais qui peut faire r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 :"
    },
    "15234556": {
        "pageid": 15234556,
        "ns": 0,
        "title": "Maxime Roberge",
        "extract": "Maxime Roberge, n\u00e9 le 11 mars 1972, est un judoka canadien."
    },
    "12880": {
        "pageid": 12880,
        "ns": 0,
        "title": "Henvic",
        "extract": "Henvic [\u025b\u0303vik] (en breton : Henvig) est une commune du d\u00e9partement du Finist\u00e8re, dans la r\u00e9gion Bretagne, en France. Henvic occupe une position centrale dans la baie de Morlaix, entre les deux abers de la Penz\u00e9 et de la Rivi\u00e8re de Morlaix."
    },
    "127818": {
        "pageid": 127818,
        "ns": 0,
        "title": "Pied-droit",
        "extract": "Pied-droit (ou \u00ab pi\u00e9droit \u00bb), appel\u00e9 aussi montant ou jambage, peut d\u00e9signer :\n\nla partie lat\u00e9rale d'une baie, d'une porte, d'une fen\u00eatre, d'un manteau de chemin\u00e9e ;\nle mur vertical supportant la naissance d'une vo\u00fbte, y compris dans des tunnels ;\nle pilier carr\u00e9 qui porte la naissance d'une arcade.\n\n"
    },
    "576289": {
        "pageid": 576289,
        "ns": 0,
        "title": "Ski alpin aux Jeux olympiques de 1984",
        "extract": "Les \u00e9preuves de ski alpin des Jeux olympiques d'hiver de 1984 \u00e0 Sarajevo se sont disput\u00e9es du 13 au 19 f\u00e9vrier 1984.\nLes skieurs am\u00e9ricains remportent 3 titres olympiques (avec 2 doubl\u00e9s) et dominent outrageusement les premiers Jeux olympiques d'hiver organis\u00e9s dans un pays de l'Est.\nIngemar Stenmark, Hanni Wenzel et Marc Girardelli ne participent pas aux Jeux olympiques : le Su\u00e9dois et la Liechtensteinoise ont un statut de professionnel alors que Marc Girardelli ne poss\u00e8de pas de passeport luxembourgeois.\nLes conditions climatiques perturbent le d\u00e9roulement des \u00e9preuves et entra\u00eenent le report des descentes.\nL'Am\u00e9ricaine Debbie Armstrong remporte \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale le g\u00e9ant, devant sa compatriote Christin Cooper et la Fran\u00e7aise Perrine Pelen. Il s'agira de l'unique succ\u00e8s de la carri\u00e8re de Debbie Armstrong.\nTamara McKinney compl\u00e8te la razzia am\u00e9ricaine avec une quatri\u00e8me place alors qu'Erika Hess manque sa course et termine septi\u00e8me.\nLe Suisse Max Julen gagne le g\u00e9ant.\nJure Franko se classe second et devient le premier Yougoslave m\u00e9daill\u00e9 olympique de l'histoire des Jeux olympiques d'hiver.\nAndreas Wenzel obtient la m\u00e9daille de bronze et Pirmin Zurbriggen abandonne.\nLes descentes Hommes et Femmes sont disput\u00e9es le m\u00eame jour et sacrent Michela Figini et Bill Johnson.\nLa Suisse r\u00e9alise le doubl\u00e9 avec Michela Figini (17 ans et 10 mois) et Maria Walliser (20 ans et demi) : la Tessinoise devance la Saint-galloise de 5 centi\u00e8mes.\nBill Johnson devient le premier am\u00e9ricain champion olympique de descente et met ainsi un terme \u00e0 l'invincibilit\u00e9 autrichienne dans cette discipline depuis les championnats du monde de 1974.\nLa Suisse remporte une nouvelle m\u00e9daille avec Peter M\u00fcller (argent), mais Pirmin Zurbriggen \u00e9choue \u00e0 la quatri\u00e8me place.\nAnton Steiner gagne l'unique m\u00e9daille autrichienne de ces Jeux olympiques.\nLe ski autrichien est en crise : la moisson avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 faible lors des championnats du monde de 1982 \u00e0 domicile (3 m\u00e9dailles) et les skieurs de l'\u00d6SV ne jouent plus les premiers r\u00f4les en coupe du monde depuis quelques ann\u00e9es.\nLe slalom Femmes, disput\u00e9 dans un \u00e9pais brouillard, se termine par une nouvelle surprise avec la victoire de Paoletta Magoni devant Perrine Pelen et Ursula Konzett.\nApr\u00e8s une premi\u00e8re manche serr\u00e9e, Paoletta Magoni survole la deuxi\u00e8me manche et devient ainsi la premi\u00e8re Italienne championne olympique de ski.\nPerrine Pelen est la seule skieuse \u00e0 remporter 2 m\u00e9dailles \u00e0 Sarajevo. Erika Hess, triple championne du monde deux ans plus t\u00f4t \u00e0 Schladming, craque et ne ram\u00e8ne aucune m\u00e9daille.\nChristelle Guignard avait gagn\u00e9 la premi\u00e8re manche, puis a chut\u00e9 dans la deuxi\u00e8me manche.\nPhil et Steve Mahre signent un retentissant doubl\u00e9 en slalom et Didier Bouvet compl\u00e8te le podium.\nLes fr\u00e8res Mahre, qui avaient pris du recul cette saison en coupe du monde, tirent leur r\u00e9v\u00e9rence de la plus belle des mani\u00e8res.\nAvec cette surprenante m\u00e9daille de bronze, Didier Bouvet met fin \u00e0 16 ann\u00e9es de travers\u00e9e du d\u00e9sert pour le ski fran\u00e7ais : il est le premier skieur fran\u00e7ais \u00e0 gagner une m\u00e9daille aux Jeux olympiques depuis 1968 et Jean-Claude Killy."
    },
    "1285123": {
        "pageid": 1285123,
        "ns": 0,
        "title": "Liste des centrales nucl\u00e9aires en Inde",
        "extract": "La liste des centrales nucl\u00e9aires en Inde en 2024 compte 7 centrales nucl\u00e9aires \u00e9quip\u00e9es de 20 r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires de production op\u00e9rationnels, auxquels s'ajoutent 7 r\u00e9acteurs en construction."
    },
    "1322608": {
        "pageid": 1322608,
        "ns": 0,
        "title": "Rhizophora",
        "extract": "Rhizophora est un genre de plantes \u00e0 fleurs de la famille des Rhizophoraceae. C'est un pal\u00e9tuvier poss\u00e9dant des racines \u00e9chasses."
    },
    "2776127": {
        "pageid": 2776127,
        "ns": 0,
        "title": "Maderno",
        "extract": ""
    },
    "3553160": {
        "pageid": 3553160,
        "ns": 0,
        "title": "Paul Wille",
        "extract": "Paul Wille, n\u00e9 le 16 juin 1949 \u00e0 Eeklo est un homme politique belge flamand, membre du parti politique Open Vlaamse Liberalen en Democraten (en fran\u00e7ais \u00ab Lib\u00e9raux et d\u00e9mocrates flamands \u00bb)."
    },
    "3606022": {
        "pageid": 3606022,
        "ns": 0,
        "title": "Premi\u00e8re circonscription de Kersa",
        "extract": "La premi\u00e8re circonscription de Kersa est l'une des 177 circonscriptions l\u00e9gislatives de l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9r\u00e9 Oromia en \u00c9thiopie. Elle se situe dans la zone Est Hararghe. Sa repr\u00e9sentante actuelle est Iftu Tofiq Abdulahi."
    },
    "4647851": {
        "pageid": 4647851,
        "ns": 0,
        "title": "Madougou (Mali)",
        "extract": "Madougou est une localit\u00e9 et une commune rurale du Mali, chef-lieu d'arrondissement dans le cercle de Koro et la r\u00e9gion de Bandiagara."
    },
    "4666150": {
        "pageid": 4666150,
        "ns": 0,
        "title": "La Ligne de sang",
        "extract": "La Ligne de sang est un roman policier de l'\u00e9crivain fran\u00e7ais DOA publi\u00e9 en 2004. Une nouvelle \u00e9dition revue par l'auteur a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e en 2010."
    },
    "4795986": {
        "pageid": 4795986,
        "ns": 0,
        "title": "The Essential Bob Dylan",
        "extract": "The Essential Bob Dylan est une compilation de Bob Dylan sortie en 2000 dans un coffret de deux disques. Cette compilation appartient \u00e0 la s\u00e9rie The Essential de Columbia. Elle englobe la carri\u00e8re de Bob Dylan de Blowin' in the Wind, sortie sur l'album The Freewheelin' Bob Dylan (1963) jusqu'\u00e0 Things Have Changed, extrait de la bande originale du film Wonder Boys (1999)."
    },
    "4904446": {
        "pageid": 4904446,
        "ns": 0,
        "title": "Gino Cappello",
        "extract": "Gino Cappello IV (n\u00e9 le 2 juin 1920 \u00e0 Padoue et mort le 28 mars 1990 \u00e0 Bologne) \u00e9tait un joueur de football italien."
    },
    "5164627": {
        "pageid": 5164627,
        "ns": 0,
        "title": "Leptoctenus",
        "extract": "Leptoctenus est un genre d'araign\u00e9es aran\u00e9omorphes de la famille des Ctenidae."
    },
    "5282579": {
        "pageid": 5282579,
        "ns": 0,
        "title": "For\u00eat du Cranou",
        "extract": "La for\u00eat du Cranou ou for\u00eat du Crannou est une for\u00eat domaniale situ\u00e9e \u00e0 cheval sur les communes d'Hanvec et du Faou (dans l'ancienne commune de Rumengol). C'est la plus grande for\u00eat du d\u00e9partement du Finist\u00e8re et elle fait partie du parc naturel r\u00e9gional d'Armorique. Elle s'\u00e9tend sur une surface de 1 321 hectares."
    },
    "9790241": {
        "pageid": 9790241,
        "ns": 0,
        "title": "Highwood (circonscription \u00e9lectorale)",
        "extract": "Highwood (auparavant Okotoks-High River) est une circonscription \u00e9lectorale provinciale de l'Alberta (Canada), situ\u00e9e au sud de Calgary. Elle comprend les villes de Okotoks et High River. La circonscription a \u00e9t\u00e9 le si\u00e8ge de l'ancien premier ministre de l'Alberta William Aberhart de 1935 \u00e0 1940, et Danielle Smith pendant son mandat \u00e0 la t\u00eate du Parti Wildrose. Son d\u00e9put\u00e9 actuel est Wayne Anderson du Wildrose."
    },
    "11354072": {
        "pageid": 11354072,
        "ns": 0,
        "title": "\u00c9lections nationales mon\u00e9gasques de 2018",
        "extract": "Les \u00e9lections nationales mon\u00e9gasques de 2018 ont lieu le 11 f\u00e9vrier 2018 afin de renouveler les 24 membres du Conseil national de Monaco.\nLe scrutin donne lieu a une alternance, la liste Priorit\u00e9 Monaco de St\u00e9phane Valeri remportant 21 des 24 si\u00e8ges avec plus de 57 % des voix,."
    },
    "12407445": {
        "pageid": 12407445,
        "ns": 0,
        "title": "Affaire Queiroz",
        "extract": "L\u2019affaire Queiroz est le nom d\u2019un d\u00e9tournement de fonds publics et d\u2019une grave crise politique du gouvernement du pr\u00e9sident br\u00e9silien Jair Bolsonaro. \nElle commence le 6 d\u00e9cembre 2018 par un rapport du Coaf (Conseil de contr\u00f4le d\u2019activit\u00e9s financi\u00e8res - Conselho de controle de atividades financeiras en Portugais) relatif aux d\u00e9tournements de fonds publics au profit des d\u00e9put\u00e9s r\u00e9gionaux de l\u2019\u00c9tat de Rio de Janeiro et de leurs proches, parmi eux le s\u00e9nateur fra\u00eechement \u00e9lu Fl\u00e1vio Bolsonaro, fils de Jair Bolsonaro, mais \u00e9galement la premi\u00e8re dame Michelle Bolsonaro. Cette affaire, survenue peu avant la prise de fonction le 1er janvier 2019 de Jair Bolsonaro, jette un s\u00e9rieux trouble dans son image. En effet, sa campagne pr\u00e9sidentielle avait \u00e9t\u00e9 fortement marqu\u00e9e par sa lutte contre la corruption. \nLa parution de ce rapport d\u00e9clenche imm\u00e9diatement la curiosit\u00e9 des journalistes qui mettent au jour d\u2019autres versements suspects, mais aussi des liaisons sulfureuses entre les protagonistes de cette affaire et la grande criminalit\u00e9 autour de Fl\u00e1vio Bolsonaro.\nCette affaire tire son nom de Fabr\u00edcio Jos\u00e9 Carlos Queiroz, policier \u00e0 la retraite, ex-garde du corps, ex-chauffeur et ex-adjoint de Fl\u00e1vio Bolsonaro durant dix ans alors que ce dernier est simple d\u00e9put\u00e9 r\u00e9gional de l\u2019\u00c9tat de Rio de Janeiro. L\u2019enqu\u00eate du Coaf de 422 pages porte sur 27 d\u00e9put\u00e9s r\u00e9gionaux et 74 emplois fictifs suppos\u00e9s \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e l\u00e9gislative de l\u2019\u00c9tat de Rio de Janeiro. On soup\u00e7onne que l\u2019argent est encaiss\u00e9 par des hommes de paille qui versent ensuite une partie sur les comptes des parlementaires ou de leurs proches, selon un proc\u00e9d\u00e9 appel\u00e9 rachadinha. Le Coaf signale des transactions \u00ab atypiques \u00bb sur le compte de Queiroz de janvier 2016 \u00e0 janvier 2017 de 1 236 838,00 reais, incompatibles avec son patrimoine et ses revenus. Par la suite, d\u2019autres enqu\u00eates journalistiques font monter les transactions \u00e0 au minimum 7 millions de reais, en comptabilisant des op\u00e9rations dans les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes,,."
    },
    "13303754": {
        "pageid": 13303754,
        "ns": 0,
        "title": "Riki-Oh: The Story of Ricky",
        "extract": "Riki-Oh: The Story of Ricky (\u529b\u738b, Lik wong) est un film d'arts martiaux hongkongais \u00e9crit et r\u00e9alis\u00e9 par Lam Ngai-kai et sorti en 1991 en Asie. C'est l'adaptation du manga Riki-Oh (en) de Masahiko Takajo et Tetsuya Saruwatari, publi\u00e9 de 1988 \u00e0 1990.\nIl raconte l'histoire de Lik Wong (Fan Siu-wong), ou Ricky Ho dans les versions sorties en Occident, un jeune pratiquant d'arts martiaux \u00e0 la force surhumaine qui est envoy\u00e9 en prison. Curieusement, et peut-\u00eatre en raison de probl\u00e8mes de droits, le film est une production ind\u00e9pendante malgr\u00e9 la pr\u00e9sence de Fan Siu-wong dans le r\u00f4le principal. Il totalise 2 147 778 HK$ de recettes \u00e0 Hong Kong, largement handicap\u00e9 par le fait d'avoir \u00e9t\u00e9 class\u00e9 cat\u00e9gorie III (interdit aux moins de 18 ans). Il est en effet r\u00e9put\u00e9 pour sa violence extr\u00eamement gore et fortement exag\u00e9r\u00e9e. Une sc\u00e8ne, montrant un personnage \u00e9crasant le cr\u00e2ne d'un autre personnage \u00e0 mains nues, est plus tard devenue un m\u00e8me r\u00e9gulier de l'\u00e9mission am\u00e9ricaine The Daily Show \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 Craig Kilborn (en) en \u00e9tait le pr\u00e9sentateur.\nUne suite, Dint King Inside King (aussi appel\u00e9e Story of Ricky 2 ou Super Powerful Man), sort \u00e0 Hong Kong en 2005, bien que l'intrigue ne suive pas les \u00e9v\u00e9nements qui auraient d\u00fb suivre la fin du premier volet, et se d\u00e9roule dans un avenir lointain par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e 2001 pour le premier film. Le film n'est jamais sorti aux \u00c9tats-Unis ou en Europe mais est sorti en DVD avec un doublage anglais."
    },
    "15657912": {
        "pageid": 15657912,
        "ns": 0,
        "title": "Rheingold (film, 2022)",
        "extract": "Rheingold est un film allemand r\u00e9alis\u00e9 par Fatih Ak\u0131n, sorti en 2022.\nC'est l'adaptation du roman autobiographique Alles oder Nix publi\u00e9 en 2015 du rappeur et producteur Xatar (en) (Giwar Hajabi)."
    },
    "16466541": {
        "pageid": 16466541,
        "ns": 0,
        "title": "Mikhail Timoshenko",
        "extract": "Mikhail Timoshenko, n\u00e9 le 24 octobre 1993 \u00e0 Kameikino (oblast d'Orenbourg), est un chanteur lyrique baryton-basse de nationalit\u00e9 russe."
    },
    "56541": {
        "pageid": 56541,
        "ns": 0,
        "title": "Pr\u00e9v\u00f4t\u00e9",
        "extract": "Le mot pr\u00e9v\u00f4t\u00e9 d\u00e9signe une unit\u00e9 de justice sous l'Ancien R\u00e9gime dans plusieurs pays ou, actuellement, des unit\u00e9s de gendarmerie. Il d\u00e9signe aussi un lieu de r\u00e9sidence du pr\u00e9v\u00f4t, religieux dans l'\u00c9glise catholique."
    },
    "238429": {
        "pageid": 238429,
        "ns": 0,
        "title": "Sainte-Anne-des-Plaines",
        "extract": "Sainte-Anne-des-Plaines est une ville situ\u00e9e dans la r\u00e9gion administrative des Laurentides plus pr\u00e9cis\u00e9ment dans la municipalit\u00e9 r\u00e9gionale de comt\u00e9 de Th\u00e9r\u00e8se-De Blainville dans la province de Qu\u00e9bec au Canada. Elle se situe trois m\u00e8tres au-dessus du niveau moyen de la mer \u00e0 environ 30 kilom\u00e8tres au nord de la ville de Montr\u00e9al. Ses habitants sont appel\u00e9s les Anneplainois(es)."
    },
    "379668": {
        "pageid": 379668,
        "ns": 0,
        "title": "Antipo\u00e9sie",
        "extract": "L'antipo\u00e9sie est un mouvement artistique qui tente de r\u00e9sister aux conventions normales de la po\u00e9sie traditionnelle. Le terme \u00ab antipo\u00e9tique \u00bb est apparu en France en 1776.\nNicanor Parra, un antipo\u00e8te chilien, donne un exemple d'antipo\u00e9sie : une reproduction de la statue de la Libert\u00e9 et un petit carton \u00e0 ses pieds sur lequel est \u00e9crit \u00ab Dommage que ce ne soit qu'une statue \u00bb. Un autre exemple illustre ce concept : des jeux de mots tels que 2 \u03c0.\n\n"
    },
    "831280": {
        "pageid": 831280,
        "ns": 0,
        "title": "Clorinda",
        "extract": "Clorinda est une ville de la province de Formosa, en Argentine, et le chef-lieu du d\u00e9partement de Pilcomayo. Elle est situ\u00e9e sur la rive droite (m\u00e9ridionale) du r\u00edo Pilcomayo, \u00e0 une dizaine de kilom\u00e8tres de son confluent avec le r\u00edo Paraguay. Avec 47 240 habitants en 2001, elle est la deuxi\u00e8me ville de la province."
    },
    "1622820": {
        "pageid": 1622820,
        "ns": 0,
        "title": "Legacy Tower",
        "extract": "La Legacy Tower est un gratte-ciel de 250 m situ\u00e9 \u00e0 Chicago dont la construction s'est termin\u00e9e en 2009. Le b\u00e2timent comprend 360 condominiums de luxe, ainsi que 460 places de parking. En outre l'immeuble comprend 3 809 m\u00e8tres carr\u00e9s de salles de classe pour l'\u00e9cole de l'Art Institute of Chicago dans les \u00e9tages inf\u00e9rieurs. Le site o\u00f9 le b\u00e2timent est \u00e9rig\u00e9 \u00e0 pr\u00e9server la fa\u00e7ade historique du Jewelers Row District, qui est Chicago Landmark situ\u00e9 sur Wabash Ave."
    },
    "3762494": {
        "pageid": 3762494,
        "ns": 0,
        "title": "D\u00e9partement de Bella Vista",
        "extract": "Le d\u00e9partement de Bella Vista est une des 25 subdivisions de la province de Corrientes, en Argentine. Son chef-lieu est la ville de Bella Vista.\nLe d\u00e9partement a une superficie de 1 695 km2. Sa population s'\u00e9levait \u00e0 35 350 habitants en 2001.\n\n Portail de l\u2019Argentine"
    },
    "4076878": {
        "pageid": 4076878,
        "ns": 0,
        "title": "Harald K\u00fcppers",
        "extract": "Harald K\u00fcppers (n\u00e9 en 1928 \u00e0 M\u00fcden, Allemagne et mort le 31 janvier 2021) est un lithographe et ing\u00e9nieur allemand.\nIl compila dans diff\u00e9rents livres les notions actuelles de la couleur, \u00e0 savoir les couleurs primaires en synth\u00e8se additive, les couleurs compl\u00e9mentaires et le fonctionnement de l'\u0153il et de la r\u00e9tine."
    },
    "5949332": {
        "pageid": 5949332,
        "ns": 0,
        "title": "Boi\u021ba",
        "extract": "Boi\u0163a est une commune roumaine situ\u00e9e dans le jude\u021b de Sibiu dans la r\u00e9gion de Transylvanie.\nSa population atteint les 1 517 habitants en 2008."
    },
    "6013152": {
        "pageid": 6013152,
        "ns": 0,
        "title": "Napaea sylva",
        "extract": "Napaea sylva est une esp\u00e8ce d'insectes l\u00e9pidopt\u00e8res (papillons) appartenant \u00e0 la famille des Riodinidae, \u00e0 la sous-famille des Riodininae et au genre Napaea."
    },
    "6503548": {
        "pageid": 6503548,
        "ns": 0,
        "title": "Marino Morettini",
        "extract": "Marino Morettini (n\u00e9 le 1er f\u00e9vrier 1931 \u00e0 Vertova et mort le 10 d\u00e9cembre 1990 \u00e0 Milan) est un coureur cycliste italien. Lors des Jeux olympiques de 1952 \u00e0 Helsinki, il a remport\u00e9 la m\u00e9daille d'or de la poursuite par \u00e9quipes avec Guido Messina, Mino De Rossi et Loris Campana, et la m\u00e9daille d'argent du kilom\u00e8tre. Il a \u00e9t\u00e9 champion du monde de vitesse individuelle amateurs en 1953. Il a ensuite \u00e9t\u00e9 coureur professionnel de 1954 \u00e0 1962."
    },
    "6554641": {
        "pageid": 6554641,
        "ns": 0,
        "title": "Lost in the Jungle",
        "extract": "Lost in the jungle est un film muet am\u00e9ricain r\u00e9alis\u00e9 par Otis Turner et sorti en 1911."
    },
    "6984637": {
        "pageid": 6984637,
        "ns": 0,
        "title": "L'\u00c2ne dans la culture",
        "extract": "L'\u00e2ne dans la culture des populations humaines, de par son partage de la vie quotidienne des hommes, en particulier des petites gens, a depuis longtemps occup\u00e9 une place importante. Ses singuliers attributs physiques et ses traits de caract\u00e8re interviennent de multiples fa\u00e7ons dans les mythes, les l\u00e9gendes, la religion, ainsi que dans l'imaginaire et ses expressions orales, litt\u00e9raires, picturales, cin\u00e9matographiques et musicales."
    },
    "7727824": {
        "pageid": 7727824,
        "ns": 0,
        "title": "Liste des \u00e9pisodes de One Piece (Saga Dressrosa)",
        "extract": "Cet article liste les \u00e9pisodes de la saga Dressrosa de One Piece."
    },
    "9378293": {
        "pageid": 9378293,
        "ns": 0,
        "title": "2'-O-M\u00e9thylad\u00e9nosine",
        "extract": "La 2\u02bc-O-m\u00e9thylad\u00e9nosine (Am) est un nucl\u00e9oside dont la base nucl\u00e9ique est l'ad\u00e9nine, l'ose \u00e9tant un d\u00e9riv\u00e9 m\u00e9thyl\u00e9 du \u03b2-D-ribofuranose. Elle est pr\u00e9sente naturellement dans certains ARN de transfert et ARN ribosomiques."
    },
    "10933867": {
        "pageid": 10933867,
        "ns": 0,
        "title": "Maple Creek (Saskatchewan)",
        "extract": "Maple Creek est une ville dans la municipalit\u00e9 rurale de Maple Creek No. 111, Saskatchewan, Canada. La population \u00e9tait de 2 084 au recensement de 2016. La ville se trouve \u00e0 103 km au sud-est de Medicine Hat, en Alberta, et \u00e0 40 km au nord du parc interprovincial Cypress Hills sur l'autoroute 21 et \u00e0 8 km au sud de la route transcanadienne.\nLe quartier g\u00e9n\u00e9ral administratif du gouvernement de la Premi\u00e8re nation crie Nekaneet se trouvant \u00e0 37 km au sud-est de Maple Creek."
    },
    "12444332": {
        "pageid": 12444332,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 4314",
        "extract": "NGC 4314 est une galaxie spirale barr\u00e9e relativement rapproch\u00e9e et situ\u00e9e dans la constellation de la Chevelure de B\u00e9r\u00e9nice. Sa vitesse par rapport au fond diffus cosmologique est de 1 245 \u00b1 20 km/s, ce qui correspond \u00e0 une distance de Hubble de 18,4 \u00b1 1,3 Mpc (\u223c60 millions d'al). NGC 4314 a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverte par l'astronome germano-britannique William Herschel en 1785.\nLa classe de luminosit\u00e9 de NGC 4314 est I-II et elle pr\u00e9sente une large raie HI. De plus, c'est une galaxie LINER, c'est-\u00e0-dire une galaxie dont le noyau pr\u00e9sente un spectre d'\u00e9mission caract\u00e9ris\u00e9 par de larges raies d'atomes faiblement ionis\u00e9s.\nSelon une \u00e9tude publi\u00e9e en 2002, NGC 4314 une galaxie an\u00e9mique en raison de son faible taux de formation d'\u00e9toiles.\n\u00c0 ce jour, une mesure non bas\u00e9e sur le d\u00e9calage vers le rouge (redshift) donne une distance d'environ 9,700 Mpc (\u223c31,6 millions d'al). Cette valeur est \u00e0 l'ext\u00e9rieur des valeurs de la distance de Hubble. Cependant, cette galaxie est relativement rapproch\u00e9e du Groupe local et les mesures ind\u00e9pendantes sont souvent assez diff\u00e9rentes des distances de Hubble pour les galaxies rapproch\u00e9es en raison de leur mouvement propre dans le groupe o\u00f9 l'amas o\u00f9 elles sont situ\u00e9es. Cette valeur est peut-\u00eatre plus pr\u00e8s de la distance r\u00e9elle de cette galaxie. Notons que c'est avec les mesures des valeurs ind\u00e9pendantes, lorsqu'elles existent, que la base de donn\u00e9es NASA/IPAC calcule le diam\u00e8tre d'une galaxie."
    },
    "12737974": {
        "pageid": 12737974,
        "ns": 0,
        "title": "Aingirak Euskadi",
        "extract": "Aingirak Euskadi (\u00ab les Anguilles du Pays basque \u00bb) est un club de rugby \u00e0 XIII en fauteuil roulant fran\u00e7ais fond\u00e9 en 2011 et bas\u00e9 \u00e0 Bidart (ou \u00e0 Anglet[Quoi ?]), dans les Pyr\u00e9n\u00e9es-Atlantiques.\nLe club \u00e9volue en  Championnat de France \u00ab \u00c9lite 1 \u00bb en 2019, division qu'il avait atteint d\u00e8s la premi\u00e8re ann\u00e9e d'existence."
    },
    "14365336": {
        "pageid": 14365336,
        "ns": 0,
        "title": "Emil Kornvig",
        "extract": "Emil Kornvig, n\u00e9 le 28 avril 2000 \u00e0 S\u00f8borg au Danemark, est un footballeur danois qui \u00e9volue au poste de milieu central au SK Brann."
    },
    "15530765": {
        "pageid": 15530765,
        "ns": 0,
        "title": "Normanby (Ryedale)",
        "extract": "Normanby est un village et une paroisse civile du Yorkshire du Nord, en Angleterre."
    },
    "16332760": {
        "pageid": 16332760,
        "ns": 0,
        "title": "\u00c9lections l\u00e9gislatives de 2024 en Seine-et-Marne",
        "extract": "Les \u00e9lections l\u00e9gislatives fran\u00e7aises de 2024 se d\u00e9roulent les 30 juin et 7 juillet 2024. Dans le d\u00e9partement de Seine-et-Marne, onze d\u00e9put\u00e9s sont \u00e0 \u00e9lire au sein d'autant de circonscriptions, \u00e0 la suite de la dissolution de l'Assembl\u00e9e nationale par Emmanuel Macron.\nLe choix de cette dissolution est pris apr\u00e8s la d\u00e9faite de la liste Renaissance aux \u00e9lections europ\u00e9ennes qui ont eu lieu le 9 juin 2024."
    },
    "606356": {
        "pageid": 606356,
        "ns": 0,
        "title": "Me\u00ef Te\u00ef Sh\u00f4",
        "extract": "Me\u00ef Te\u00ef Sh\u00f4 est un groupe de jazz, afrobeat et dub fran\u00e7ais, originaire de Lyon, en Rh\u00f4ne-Alpes. Le groupe est inactif depuis la sortie de son album Take a Ride le 23 mars 2009."
    },
    "1422282": {
        "pageid": 1422282,
        "ns": 0,
        "title": "Polynie",
        "extract": "Une polynie est une zone, en Arctique ou en Antarctique, qui reste libre de glace ou couverte d'une couche de glace tr\u00e8s mince, au milieu de la banquise (form\u00e9e d'eau de mer, par opposition aux icebergs form\u00e9s d'eau douce),. Le mot polynie est un emprunt lexical au russe \u043f\u043e\u043b\u044b\u043d\u044c\u044f (polynia) signifiant \u00ab trou dans la glace \u00bb. Les explorateurs polaires du XIXe si\u00e8cle ont adopt\u00e9 ce mot pour d\u00e9signer les zones libres de glace,.\nOn retrouve les polynies d'une ann\u00e9e \u00e0 l'autre \u00e0 peu pr\u00e8s aux m\u00eames endroits. Leurs formes sont variables et peuvent atteindre plusieurs centaines de kilom\u00e8tres carr\u00e9s. Les polynies de la mer de Weddell sont particuli\u00e8rement remarquables."
    },
    "1587485": {
        "pageid": 1587485,
        "ns": 0,
        "title": "Roman Hamrl\u00edk",
        "extract": "Roman Hamrl\u00edk (n\u00e9 le 12 avril 1974 \u00e0 Zl\u00edn en Tch\u00e9coslovaquie, aujourd'hui ville de R\u00e9publique tch\u00e8que) est un joueur professionnel de hockey sur glace qui \u00e9voluait au poste de d\u00e9fenseur."
    },
    "3009782": {
        "pageid": 3009782,
        "ns": 0,
        "title": "Notre-Dame du Bon Secours",
        "extract": "La Bienheureuse Vierge Marie du Secours, \u00e9galement appel\u00e9e (la) \u00ab Succurre Miseris \u00bb ou simplement Notre-Dame du Bon Secours (ou \u00ab de bon secours \u00bb), ou du Perp\u00e9tuel-Secours, est l'un des noms par lesquels l'\u00c9glise catholique ainsi que les \u00c9glises orthodoxes v\u00e9n\u00e8rent la Vierge Marie, la Th\u00e9otokos, m\u00e8re de J\u00e9sus-Christ selon sa nature humaine.\nAnciennement pr\u00e9sente en Orient d\u00e8s le d\u00e9but du IVe si\u00e8cle, cette d\u00e9votion prend son essor au XIVe si\u00e8cle dans la p\u00e9ninsule italienne et, port\u00e9e par les Augustins, elle se r\u00e9pand dans toute l'Europe et l'ensemble du monde chr\u00e9tien. De multiples \u00e9glises, chapelles et sanctuaires sont d\u00e9di\u00e9s \u00e0 la \u00ab Vierge du bon secours \u00bb, sur tous les continents.\nAu niveau de l'iconographie, elle est g\u00e9n\u00e9ralement repr\u00e9sent\u00e9e portant l'Enfant-J\u00e9sus dans le bras, tenant un b\u00e2ton \u00e0 la main, pr\u00eate \u00e0 frapper le d\u00e9mon, \u00e0 terre sous ses pieds. Il y a de multiples variantes locales de cette repr\u00e9sentation mariale."
    },
    "3557924": {
        "pageid": 3557924,
        "ns": 0,
        "title": "Cessationisme",
        "extract": "Dans la th\u00e9ologie chr\u00e9tienne, le cessationisme est la position th\u00e9ologique selon laquelle les miracles et les dons du Saint-Esprit, comme la glossolalie, la proph\u00e9tie ou la gu\u00e9rison, ont cess\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t dans l'histoire de l'\u00c9glise."
    },
    "4165704": {
        "pageid": 4165704,
        "ns": 0,
        "title": "Gouvernement de Qu\u00e9bec",
        "extract": "Le gouvernement de Qu\u00e9bec est l\u2019une des trois divisions administratives de la colonie du Canada jusqu\u2019en 1764, les deux autres \u00e9tant le gouvernement des Trois-Rivi\u00e8res et le gouvernement de Montr\u00e9al. \u00c0 l\u2019\u00e9poque de la Nouvelle-France, le territoire \u00e9tait divis\u00e9 en cinq gouvernements particuliers : trois au Canada (Qu\u00e9bec, Trois-Rivi\u00e8res, Montr\u00e9al) puis celui de la Louisiane et celui de l'Acadie. Il y eut aussi un projet, qui n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9, de cr\u00e9er un autre gouvernement, celui de D\u00e9troit. Chacune de ces r\u00e9gions \u00e9tait connue sous l\u2019appellation gouvernement parce qu\u2019elle avait \u00e0 sa t\u00eate un gouverneur.\nIl ne faut pas confondre le gouvernement de Qu\u00e9bec, dont il est question dans le pr\u00e9sent article, qui \u00e9tait le titulaire d'une partie de la Nouvelle-France, avec le Gouvernement du Qu\u00e9bec, qui est l'actuel titulaire du pouvoir ex\u00e9cutif au Qu\u00e9bec."
    },
    "5460893": {
        "pageid": 5460893,
        "ns": 0,
        "title": "\u00c9glise Saint-Jacques de Cosne-Cours-sur-Loire",
        "extract": "L'\u00e9glise Saint-Jacques est une \u00e9glise catholique situ\u00e9e \u00e0 Cosne-Cours-sur-Loire, en France.\n\n"
    },
    "5481725": {
        "pageid": 5481725,
        "ns": 0,
        "title": "Championnats d'Afrique juniors d'athl\u00e9tisme",
        "extract": "Les championnats d'Afrique juniors d'athl\u00e9tisme sont une comp\u00e9tition biennale junior organis\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration africaine d'athl\u00e9tisme. Organis\u00e9s pour la premi\u00e8re fois en 1994 \u00e0 Alger, ils furent au d\u00e9part annuels mais devinrent biennaux d\u00e8s la 3e \u00e9dition."
    },
    "7467667": {
        "pageid": 7467667,
        "ns": 0,
        "title": "Route 607",
        "extract": "Il existe plusieurs routes ayant comme num\u00e9ro 607 dans le monde.\n\nRoute r\u00e9gionale 607 en Finlande\nRoute europ\u00e9enne 607 en France\nRoute nationale 607 en France"
    },
    "7999546": {
        "pageid": 7999546,
        "ns": 0,
        "title": "A-33 Excelsior",
        "extract": "L\u2019A33 Excelsior est un char lourd britannique exp\u00e9rimental inspir\u00e9 du char Cromwell et d\u00e9velopp\u00e9 durant la Seconde Guerre mondiale. Il devait \u00eatre utilis\u00e9 comme char d'infanterie."
    },
    "8143742": {
        "pageid": 8143742,
        "ns": 0,
        "title": "Tour de Belgique amateurs",
        "extract": "Le Tour de Belgique amateurs est une course par \u00e9tapes disput\u00e9e de 1906 \u00e0 1994, par des coureurs ayant le statut de coureur amateur."
    },
    "8148891": {
        "pageid": 8148891,
        "ns": 0,
        "title": "Classe Gato",
        "extract": "La classe Gato est une classe de sous-marins qui formait la majorit\u00e9 de la flotte sous-marine de l'United States Navy pendant la Seconde Guerre mondiale. Le navire-t\u00eate de cette classe, l\u2019USS Gato (\u00ab Roussette \u00bb) et ses sister-ships qui suivront, ainsi que les classes Balao et Tench, se rendront en grande partie responsables de la destruction de la marine marchande japonaise et du gros de la Marine imp\u00e9riale japonaise pendant la Seconde Guerre mondiale. Comme la plupart des autres sous-marins de l'US Navy de cette \u00e9poque, les sous-marins de classe Gato ont re\u00e7u des noms de cr\u00e9atures marines."
    },
    "8204862": {
        "pageid": 8204862,
        "ns": 0,
        "title": "Saint-Valentin au Japon",
        "extract": "Au Japon, les gens s'offrent diff\u00e9rents types de chocolats le jour de la Saint-Valentin (le 14 f\u00e9vrier) en fonction du sexe de l'exp\u00e9diteur et du statut social du destinataire."
    },
    "9283581": {
        "pageid": 9283581,
        "ns": 0,
        "title": "Tokary (Lublin)",
        "extract": "Tokary (prononciation : [t\u0254\u02c8kar\u0268]) est un village polonais de la gmina de Turobin dans le powiat de Bi\u0142goraj de la vo\u00efvodie de Lublin dans l'est de la Pologne.\nIl se situe \u00e0 environ 8 kilom\u00e8tres \u00e0 l'ouest de Turobin (si\u00e8ge de la gmina), 29 kilom\u00e8tres au nord de Bi\u0142goraj (si\u00e8ge du powiat) et 50 kilom\u00e8tres au sud de Lublin (capitale de la vo\u00efvodie).\nLe village comptait approximativement une population de 355 habitants en 2013."
    },
    "10478308": {
        "pageid": 10478308,
        "ns": 0,
        "title": "Lewandowska",
        "extract": "Lewandowska est un nom de famille  notamment port\u00e9 par :\n\nIwona Lewandowska (n\u00e9e en 1985), marathonienne polonaise\nJanina Lewandowska (1908-1940), aviatrice polonaise"
    },
    "11638145": {
        "pageid": 11638145,
        "ns": 0,
        "title": "Blackhawk Township",
        "extract": "Blackhawk Township est un township du comt\u00e9 de Rock Island dans l'Illinois, aux \u00c9tats-Unis,. En 2010, le township comptait une population de 10 019 habitants."
    },
    "12119794": {
        "pageid": 12119794,
        "ns": 0,
        "title": "Driver: Renegade 3D",
        "extract": "Driver: Renegade 3D (Driver: Renegade en Am\u00e9rique du Nord) est un jeu vid\u00e9o de course d\u00e9velopp\u00e9 par Velez & Dubail et \u00e9dit\u00e9 par Ubisoft, sorti en 2011 sur Nintendo 3DS."
    },
    "12736213": {
        "pageid": 12736213,
        "ns": 0,
        "title": "9-1-1: Lone Star",
        "extract": "9-1-1: Lone Star, ou 911 Texas au Qu\u00e9bec, est une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e am\u00e9ricaine cr\u00e9\u00e9e par Ryan Murphy et Brad Falchuk, diffus\u00e9e depuis le 19 janvier 2020 sur le r\u00e9seau Fox, et en simultan\u00e9 sur le r\u00e9seau CTV au Canada. Il s'agit d'une s\u00e9rie d\u00e9riv\u00e9e de 9-1-1.\nAu Qu\u00e9bec, la s\u00e9rie est diffus\u00e9e depuis le 15 septembre 2020 sur Noovo, et rediffus\u00e9e sur Vrak. En Suisse, la s\u00e9rie est diffus\u00e9e depuis le 18 octobre 2020 sur RTS Un et en France, elle est diffus\u00e9e depuis le 5 novembre 2020 sur M6. en Belgique, elle est diffus\u00e9e depuis le 11 janvier 2021 sur RTL-TVI. Elle reste in\u00e9dite dans les autres pays francophones."
    },
    "13047538": {
        "pageid": 13047538,
        "ns": 0,
        "title": "Barbara Kimenye",
        "extract": "Barbara Kimenye, n\u00e9e le 19 d\u00e9cembre 1929 \u00e0 Halifax et morte le 12 ao\u00fbt 2012, est une \u00e9crivaine ougandaise pour la jeunesse particuli\u00e8rement populaire en Afrique de l'Est. Elle est tr\u00e8s connue et appr\u00e9ci\u00e9e en Ouganda, au Kenya, en Tanzanie et dans la plupart des pays africains de langue anglaise.\nElle a \u00e9crit plus de 50 ouvrages dont sa s\u00e9rie Moses qui raconte la vie d'un \u00e9l\u00e8ve espi\u00e8gle dans un pensionnat pour gar\u00e7ons."
    },
    "16271080": {
        "pageid": 16271080,
        "ns": 0,
        "title": "Gare de Sambir",
        "extract": "La gare centrale de Sambir (en ukrainien : \u0421\u0430\u043c\u0431\u0456\u0440) est une gare ferroviaire situ\u00e9e dans la ville de Sambir en Ukraine."
    },
    "8666": {
        "pageid": 8666,
        "ns": 0,
        "title": "Mali",
        "extract": "Le Mali, en forme longue la r\u00e9publique du Mali, est un \u00c9tat d'Afrique de l'Ouest, frontalier de la Mauritanie au nord-ouest, de l'Alg\u00e9rie au nord-est, du Niger \u00e0 l'est, du Burkina Faso au sud-est, de la C\u00f4te d'Ivoire au sud, de la Guin\u00e9e au sud-ouest et du S\u00e9n\u00e9gal \u00e0 l'ouest. Sa capitale est Bamako, dont l'aire urbaine compte 2,529 millions d'habitants en 2019. Le pays fait partie de la Communaut\u00e9 \u00e9conomique des \u00c9tats de l'Afrique de l'Ouest (CEDEAO) et de l'Union africaine mais est depuis 2021, suspendu de ces deux organisations en raison de la dictature militaire.\nEntre le IVe  et le  XVIe si\u00e8cle, le territoire fait partie de plusieurs empires puissants de l'Afrique de l'Ouest, dont l'empire du Ghana, l'empire du Mali et l'Empire songha\u00ef qui dominaient le commerce transsaharien de l'\u00e9poque. Pendant le partage europ\u00e9en de l'Afrique du XIXe si\u00e8cle, le territoire est colonis\u00e9 par l'Empire colonial fran\u00e7ais sous le nom de Soudan fran\u00e7ais. Le Soudan forme en 1959 avec le S\u00e9n\u00e9gal la f\u00e9d\u00e9ration du Mali qui devient ind\u00e9pendante le 20 juin 1960. Durant l\u2019\u00e9t\u00e9 1960, le S\u00e9n\u00e9gal se retire de la f\u00e9d\u00e9ration le 20 ao\u00fbt, puis la R\u00e9publique soudanaise, seul membre restant de la f\u00e9d\u00e9ration, fait officiellement de m\u00eame le 22 septembre en se renommant \u00ab r\u00e9publique du Mali \u00bb et en conservant ainsi le nom \u00ab Mali \u00bb de la f\u00e9d\u00e9ration. Les premi\u00e8res d\u00e9cennies suivant l'ind\u00e9pendance sont marqu\u00e9es par les dictatures aux partis uniques de Modibo Ke\u00efta de 1960 \u00e0 1968, puis de Moussa Traor\u00e9 de 1968 \u00e0 1991. La d\u00e9mocratie et le multipartisme ne sont instaur\u00e9s qu'en 1992 apr\u00e8s le renversement de ce dernier par un coup d'\u00c9tat. En 2012, des groupes arm\u00e9s s\u00e9paratistes et djihadistes s'emparent du nord du pays avant de lancer une offensive en direction de la capitale, provoquant un coup d'\u00c9tat. Le Mali demande alors l'intervention militaire de la France ainsi que de plusieurs pays africains dans le cadre de la MISMA. Les groupes arm\u00e9s sont rapidement repouss\u00e9s, puis vaincus militairement lors de la bataille du Tighargh\u00e2r. Une partie des combattants bascule alors vers le terrorisme, commettant des attentats \u00e0 travers tout le pays, ce qui suscite un important m\u00e9contentement au sein de la population malienne. L'int\u00e9grit\u00e9 territoriale malienne est r\u00e9tablie de m\u00eame que la d\u00e9mocratie en 2013 mais cette derni\u00e8re prend fin avec les coups d'\u00c9tat de 2020 et 2021 aboutissant \u00e0 l'instauration d'une dictature militaire pro-russe sur fond de multiplication des attentats.\nLe pays a trois zones climatiques : les deux tiers nord du pays se situent dans le Sahara, le centre du pays est sah\u00e9lien, et le sud du pays se trouve dans la savane soudanienne occidentale. Avec 20 millions de r\u00e9sidents, la population malienne est constitu\u00e9e de diff\u00e9rentes ethnies, dont les principales sont les Arabes, les Bambaras, les Bobos, les Bozos, les Dogons, les Khassonk\u00e9s, les Malink\u00e9s, les Miniankas, les Peuls (fulfulde ou pular pulaar), les S\u00e9noufos, les Sonink\u00e9s (ou Sarakol\u00e9s), les Songha\u00efs, les Touaregs et les Toucouleurs. Le fran\u00e7ais est la langue de travail, mais la population parle majoritairement les langues nationales qui constituent les langues officielles, le bambara \u00e9tant la plus utilis\u00e9e et servant, parall\u00e8lement au fran\u00e7ais, de langue v\u00e9hiculaire. Avec une \u00e9conomie essentiellement rurale, le Mali, pays enclav\u00e9, fait partie des pays les moins avanc\u00e9s sur le plan du d\u00e9veloppement socio-\u00e9conomique. L'islam sunnite est pratiqu\u00e9 par environ 95 % de la population.\n\n"
    },
    "1447089": {
        "pageid": 1447089,
        "ns": 0,
        "title": "Fr\u00e9d\u00e9ric Brandon",
        "extract": "Fr\u00e9d\u00e9ric Brandon est un peintre fran\u00e7ais n\u00e9 le 19 janvier 1943 \u00e0 Paris."
    },
    "1960719": {
        "pageid": 1960719,
        "ns": 0,
        "title": "Fardeau g\u00e9n\u00e9tique",
        "extract": "Le fardeau g\u00e9n\u00e9tique aussi dit genetic load (en), est un terme utilis\u00e9 pour la premi\u00e8re fois par H. J. Muller en 1950, il d\u00e9signe l\u2019ensemble des mutations g\u00e9n\u00e9tiques d\u00e9favorables dans une population.\nLa pr\u00e9sence, au sein d\u2019une population, d\u2019individus avec des g\u00e9notypes diff\u00e9rents indique que la valeur s\u00e9lective (fitness) de la population n\u2019est pas optimale. Le fardeau g\u00e9n\u00e9tique pointe un d\u00e9ficit d\u2019adaptation dans une population et une baisse de la valeur s\u00e9lective globale.\nDans les ann\u00e9es 1960, quand Richard Lewontin initie l\u2019\u00e9tude de l\u2019\u00e9volution mol\u00e9culaire, la mise en \u00e9vidence du polymorphisme g\u00e9n\u00e9tique des populations au sein d\u2019une esp\u00e8ce, totalement insoup\u00e7onn\u00e9, conduit \u00e0 populariser le concept de fardeau g\u00e9n\u00e9tique."
    },
    "3081122": {
        "pageid": 3081122,
        "ns": 0,
        "title": "7e bataillon de parachutistes vietnamiens",
        "extract": "Le 7e bataillon de parachutistes vietnamiens  (ou 7e BPVN ou encore 7e Bawouan) est une unit\u00e9 parachutiste de l'Arm\u00e9e de terre vietnamienne, constitu\u00e9e le 1er septembre 1953 \u00e0 Hanoi en Indochine."
    },
    "4079474": {
        "pageid": 4079474,
        "ns": 0,
        "title": "Les Fatal Cinq",
        "extract": "Les Fatal Cinq (Fatal Five) sont une \u00e9quipe de super-vilains du 30e si\u00e8cle chez DC Comics. Ils ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s par Jim Shooter et Curt Swan dans Adventure Comics no 352 en janvier 1967."
    },
    "4740406": {
        "pageid": 4740406,
        "ns": 0,
        "title": "Pierre Satg\u00e9",
        "extract": "Pierre Satg\u00e9 (n\u00e9 le 15 janvier 1913 \u00e0 Paris 16e et mort le 14 mars 2005 \u00e0 Paris 15e) est un p\u00e9diatre fran\u00e7ais."
    },
    "5000358": {
        "pageid": 5000358,
        "ns": 0,
        "title": "Amaliendorf-Aalfang",
        "extract": "Amaliendorf-Aalfang est une commune autrichienne du district de Gm\u00fcnd en Basse-Autriche."
    },
    "5140130": {
        "pageid": 5140130,
        "ns": 0,
        "title": "Safsaf El Ouesra",
        "extract": "Safsaf El Ouesra est une commune de la wilaya de T\u00e9bessa en Alg\u00e9rie."
    },
    "6307073": {
        "pageid": 6307073,
        "ns": 0,
        "title": "Liste des circonscriptions l\u00e9gislatives des Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales",
        "extract": "Le d\u00e9partement fran\u00e7ais des Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales est, sous la Cinqui\u00e8me R\u00e9publique, constitu\u00e9 de deux circonscriptions l\u00e9gislatives de 1958 \u00e0 1986, puis de quatre circonscriptions depuis le red\u00e9coupage de 1986, ce nombre \u00e9tant maintenu lors du red\u00e9coupage de 2010, entr\u00e9 en application \u00e0 compter des \u00e9lections l\u00e9gislatives de 2012. Leurs limites ont \u00e9t\u00e9 red\u00e9finies \u00e0 cette occasion."
    },
    "6385414": {
        "pageid": 6385414,
        "ns": 0,
        "title": "Henrique (football, 1966)",
        "extract": "Henrique Arlindo Etges, plus commun\u00e9ment appel\u00e9 Henrique est un footballeur br\u00e9silien n\u00e9 le 15 mars 1966 \u00e0 Ven\u00e2ncio Aires."
    },
    "6688965": {
        "pageid": 6688965,
        "ns": 0,
        "title": "Harkaitz Cano",
        "extract": "Harkaitz Cano Jauregi, n\u00e9 le 4 ao\u00fbt 1975 \u00e0 Lasarte-Oria, est un po\u00e8te et \u00e9crivain basque espagnol de langue basque.\nHarkaitz Cano est une des principales figures du panorama litt\u00e9raire basque actuel et \u00e9galement r\u00e9dacteur de t\u00e9l\u00e9vision."
    },
    "9806643": {
        "pageid": 9806643,
        "ns": 0,
        "title": "Aleksandr Loukianov",
        "extract": "Aleksandr Loukianov (en russe : \u0410\u043b\u0435\u043a\u0441\u0430\u043d\u0434\u0440 \u0412\u0438\u043a\u0442\u043e\u0440\u043e\u0432\u0438\u0447 \u041b\u0443\u043a\u044c\u044f\u043d\u043e\u0432, Aleksandr Viktorovitch Loukianov), n\u00e9 le 19 ao\u00fbt 1949 \u00e0 Moscou, est un rameur sovi\u00e9tique de nationalit\u00e9 russe.\n\u00c0 l'exception des Jeux olympiques de 1984, boycott\u00e9s par l'URSS, il participe aux Jeux de 1976 \u00e0 ceux de 2000, sauf ceux de 1992 \u00e0 Barcelone, comme barreur des \u00e9quipages sovi\u00e9tiques, puis russes.\nEn 1976, il remporte la m\u00e9daille d'or dans le quatre avec barreur. Lors des Jeux suivants, il remporte la m\u00e9daille d'argent du deux avec barreur."
    },
    "11812384": {
        "pageid": 11812384,
        "ns": 0,
        "title": "Massacre dans la prison de Mokot\u00f3w",
        "extract": "Le massacre dans la prison de Mokot\u00f3w est une tuerie de masse des d\u00e9tenus de la prison de Mokot\u00f3w \u00e0 Varsovie effectu\u00e9e par les Allemands le deuxi\u00e8me jour de l\u2019insurrection de Varsovie. Le 2 ao\u00fbt 1944, les soldats du bataillon de r\u00e9serve Panzergrenadier de la SS ex\u00e9cutent environ 600 prisonniers sur le terrain de la prison de la rue Rakowiecka (pl). C'est l\u2019un des plus grandes crimes faits par les Allemands \u00e0 Mokot\u00f3w pendant l\u2019insurrection de Varsovie. Lors d\u2019un massacre, une partie des prisonniers r\u00e9sistent aux SS. Quelques centaines d'entre eux parviennent \u00e0 s\u2019\u00e9chapper dans la zone contr\u00f4l\u00e9e par les insurg\u00e9s."
    },
    "11892599": {
        "pageid": 11892599,
        "ns": 0,
        "title": "(12549) 1998 QO26",
        "extract": "(12549) 1998 QO26 est un objet de la ceinture principale d'ast\u00e9ro\u00efdes ext\u00e9rieure de 10,777 km de diam\u00e8tre d\u00e9couvert en 1998."
    },
    "12648674": {
        "pageid": 12648674,
        "ns": 0,
        "title": "Sakhil Alakhverdovi",
        "extract": "Sakhil Alakhverdovi est un boxeur g\u00e9orgien n\u00e9 le 9 janvier 1999."
    },
    "13516167": {
        "pageid": 13516167,
        "ns": 0,
        "title": "Ligue f\u00e9minine de basket 2020-2021",
        "extract": "La saison 2020-2021 de la LFB est la 23e \u00e9dition de la Ligue f\u00e9minine de basket.\n\n"
    },
    "13542633": {
        "pageid": 13542633,
        "ns": 0,
        "title": "Dj\u00e9nabou Dram\u00e9",
        "extract": "Dj\u00e9nabou Dram\u00e9 n\u00e9e en 1988 \u00e0 Kankan dans le Nabaya, en Guin\u00e9e, est une femme politique guin\u00e9enne, sp\u00e9cialiste en \u00e9conomie et consultante.\nElle a \u00e9t\u00e9 de juin 2020, ministre de l'enseignement technique, de la formation professionnelle, du travail et de l'emploi dans les gouvernements Kassory 1 et 2 jusqu'\u00e0 la dissolution du gouvernement le 5 septembre 2021."
    },
    "15064879": {
        "pageid": 15064879,
        "ns": 0,
        "title": "Springhills (Nouvelle-Z\u00e9lande)",
        "extract": "Springhills est une localit\u00e9 situ\u00e9e dans le centre de la r\u00e9gion du Southland dans l\u2019\u00eele du Sud de la Nouvelle-Z\u00e9lande."
    },
    "16073641": {
        "pageid": 16073641,
        "ns": 0,
        "title": "Bestemming X",
        "extract": "Bestemming X est une \u00e9mission de t\u00e9l\u00e9vision belge n\u00e9erlandophone, adapt\u00e9e et diffus\u00e9e dans plusieurs pays depuis 2023.\nLe jeu est pr\u00e9sent\u00e9 par Kevin Janssens. Au cours d'un voyage \u00e0 travers l'Europe, \u00e0 bord d'un bus aux vitres opaques, les dix participants doivent recueillir des informations sur leur destination gr\u00e2ce \u00e0 diff\u00e9rents indices. \u00c0 chaque \u00e9pisode, les participants doivent deviner o\u00f9 ils se trouvent pr\u00e9cis\u00e9ment. Le joueur le plus \u00e9loign\u00e9 du lieu est \u00e9limin\u00e9.\nL'\u00e9mission est r\u00e9compens\u00e9e au festival de la Rose d'or 2023 avec le prix de la meilleure \u00ab t\u00e9l\u00e9r\u00e9alit\u00e9 de comp\u00e9tition \u00bb \u00e0 Londres.\nEn France, le jeu est adapt\u00e9 sous le titre Destination X : sauront-ils se rep\u00e9rer ? et est diffus\u00e9 sur M6 depuis le jeudi 28 d\u00e9cembre 2023.\nLe format, distribu\u00e9 \u00e0 l'international par Be-Entra\u00eenement a ensuite \u00e9t\u00e9 adapt\u00e9 dans plusieurs pays autour du monde Ainsi, depuis 2023."
    },
    "16303168": {
        "pageid": 16303168,
        "ns": 0,
        "title": "Stepan (chat)",
        "extract": "Stepan (en ukrainien : \u0421\u0442\u0435\u043f\u0430\u043d) est un chat tigr\u00e9 ukrainien qui a gagn\u00e9 une popularit\u00e9 mondiale sur les m\u00e9dias sociaux par sa nature calme et sa posture blas\u00e9e, faisant de lui le chat le plus populaire d'Ukraine. Il a plus d'un million et demi de followers sur Twitter et Instagram. Depuis 2019, Stepan poss\u00e8de \u00e9galement un compte sur le r\u00e9seau TikTok. En ao\u00fbt 2023, Stepan comptait 1,3 million de followers sur Instagram. En 2022, la page Instagram de Stepan a permis de r\u00e9colter pr\u00e8s de 15 000 euros d'aide humanitaire pour l'Ukraine.\n\n"
    },
    "408669": {
        "pageid": 408669,
        "ns": 0,
        "title": "Voise",
        "extract": "Voise est une commune fran\u00e7aise situ\u00e9e dans le d\u00e9partement d'Eure-et-Loir en r\u00e9gion Centre-Val de Loire."
    },
    "552403": {
        "pageid": 552403,
        "ns": 0,
        "title": "Contessina de Bardi",
        "extract": "Contessina de Bardi (en italien, Contessina de' Bardi), aussi appel\u00e9e Contessine en fran\u00e7ais, n\u00e9e vers 1390 \u00e0 Florence et morte \u00e0 Florence en octobre 1473. Elle est la fille d\u2019Alessandro de' Bardi ou, selon d\u2019autres sources, de Giovanni et de Emilia Pannocchieschi de la branche des comtes de Vernio de la famille Bardi. En 1414, elle \u00e9pouse Cosme de M\u00e9dicis."
    },
    "999867": {
        "pageid": 999867,
        "ns": 0,
        "title": "MTV Video Music Award de la meilleure vid\u00e9o dance",
        "extract": "Le MTV Video Music Award de la meilleure vid\u00e9o dance d\u00e9core la meilleure vid\u00e9o de dance de l'ann\u00e9e.\nVoici la liste des gagnants dans cette cat\u00e9gorie aux MTV VMA's de 1989, ann\u00e9e de cr\u00e9ation de cette cat\u00e9gorie \u00e0 2019, ann\u00e9e de sa disparition :\n\n Portail de la musique   Portail des r\u00e9compenses et distinctions"
    },
    "1183762": {
        "pageid": 1183762,
        "ns": 0,
        "title": "Francis Rigaud",
        "extract": "Francis Rigaud est un r\u00e9alisateur, sc\u00e9nariste et producteur fran\u00e7ais de films comiques, n\u00e9 le 22 mars 1920 \u00e0 Asni\u00e8res-sur-Seine (Seine).\n\n"
    },
    "2679834": {
        "pageid": 2679834,
        "ns": 0,
        "title": "Jean-Edme Romilly",
        "extract": "Jean-Edme Romilly, n\u00e9 en 1739 \u00e0 Gen\u00e8ve et mort le 29 octobre 1779 \u00e0 Saconnex, est un th\u00e9ologien et encyclop\u00e9diste genevois."
    },
    "2871672": {
        "pageid": 2871672,
        "ns": 0,
        "title": "Input Management",
        "extract": "L'input management d\u00e9signe la gestion automatis\u00e9e des documents re\u00e7us par une entreprise avec des logiciels et du mat\u00e9riel de num\u00e9risation.\nL'input management consiste \u00e0 archiver automatiquement une copie \u00e9lectronique des documents re\u00e7us en les indexant dans une base de donn\u00e9es. L'indexation sert \u00e0 fournir des \u00ab crit\u00e8res \u00bb (cat\u00e9gories de classement) avec des  \u00ab index \u00bb.  Les  index, qui peuvent \u00eatre des dates, des valeurs num\u00e9riques, des valeurs alphanum\u00e9riques (textes) sont recueillies dans le document lui-m\u00eame par le logiciel. \nQuand ce document re\u00e7u est un imprim\u00e9, les informations sont captur\u00e9es (apr\u00e8s num\u00e9risation par un scanner) par des proc\u00e9d\u00e9s de Reconnaissance Automatique de Documents (RAD) ou de Lecture Automatique de Documents (LAD) qui s'appuient sur les technologies OCR (Optical Character Recognition : reconnaissance optique de caract\u00e8res).  \nCette automatisation a pour but de renseigner tr\u00e8s rapidement le syst\u00e8me d'information et en particulier les logiciels de gestion  (ERP, PGI, applicatifs m\u00e9tier) sur la pr\u00e9sence de documents re\u00e7us et d'enclencher les traitements (validation humaines, saisies, actions \u00e0 entreprendre) avec un workflow. Gr\u00e2ce aux index, les documents re\u00e7us peuvent \u00eatre appel\u00e9s par les applications de gestion pour \u00eatre visualis\u00e9s au format PDF ou regroup\u00e9s par des recherches crois\u00e9es. Les documents archiv\u00e9s et index\u00e9s sont plus g\u00e9n\u00e9ralement g\u00e9r\u00e9s par un logiciel GED (gestion \u00e9lectronique de documents).\nSelon une \u00e9tude publi\u00e9e par MARKESS International en octobre 2008 sur la gestion de contenu d\u2019entreprise, scanner et num\u00e9riser des documents entrants au format papier est l\u2019une des principales attentes des entreprises vis-\u00e0-vis des solutions de gestion de contenu.\n\n Portail du management   Portail de l\u2019informatique"
    },
    "3157627": {
        "pageid": 3157627,
        "ns": 0,
        "title": "Muscle court fl\u00e9chisseur de l'hallux",
        "extract": "Le muscle court fl\u00e9chisseur de l'hallux (Musculus flexor hallucis brevis) ou muscle court fl\u00e9chisseur du gros orteil est un muscle du membre inf\u00e9rieur situ\u00e9 dans la loge plantaire du pied."
    },
    "3951242": {
        "pageid": 3951242,
        "ns": 0,
        "title": "Rue du Bac (homonymie)",
        "extract": "Plusieurs villes ou communes poss\u00e8dent une rue du Bac :"
    },
    "4482915": {
        "pageid": 4482915,
        "ns": 0,
        "title": "George Peter Alexander Healy",
        "extract": "George Peter Alexander Healy, n\u00e9 le 15 juillet 1813 \u00e0 Boston et mort le 24 juin 1894 \u00e0 Chicago, est un peintre portraitiste am\u00e9ricain. Prolifique et c\u00e9l\u00e8bre, il travailla entre plusieurs pays, dont la France : il poss\u00e9dait un atelier \u00e0 Paris \u00e0 la fin de sa vie.\n\n"
    },
    "6744911": {
        "pageid": 6744911,
        "ns": 0,
        "title": "Hector Viron",
        "extract": "Hector Viron, n\u00e9 le 19 janvier 1922 \u00e0 Lille et mort le 25 d\u00e9cembre 2007 \u00e0 Faches-Thumesnil, est un homme politique fran\u00e7ais, membre du Parti communiste fran\u00e7ais."
    },
    "6986506": {
        "pageid": 6986506,
        "ns": 0,
        "title": "Liolaemus platei",
        "extract": "Liolaemus platei est une esp\u00e8ce de sauriens de la famille des Liolaemidae."
    },
    "10013612": {
        "pageid": 10013612,
        "ns": 0,
        "title": "Poste d'aiguillage BX",
        "extract": "Le  poste d'aiguillage BX (anglais : BX Interlocking Tower) est une structure historique prot\u00e9g\u00e9 situ\u00e9 \u00e0 St. Thomas, en Ontario. Ce poste d'aiguillage est d\u00e9sign\u00e9 en vertu de la partie IV de la Loi sur le patrimoine de l'Ontario ."
    },
    "10938686": {
        "pageid": 10938686,
        "ns": 0,
        "title": "Bataille de Boroughmuir",
        "extract": "La bataille de Boroughmuir eut lieu le 30 juillet 1335, durant la Seconde Guerre d\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019\u00c9cosse.\nCe fut une victoire pour les \u00c9cossais men\u00e9s par John Randolph et Patrick Dunbar, qui d\u00e9firent une arm\u00e9e d'invasion d'\u00c9douard III d'Angleterre."
    },
    "11086261": {
        "pageid": 11086261,
        "ns": 0,
        "title": "Ledermanniella pollardiana",
        "extract": "Ledermanniella pollardiana est une esp\u00e8ce de plantes \u00e0 fleurs du genre Ledermanniella et de la famille des Podostemaceae selon la classification phylog\u00e9n\u00e9tique.\nSon \u00e9pith\u00e8te sp\u00e9cifique rend hommage au botaniste britannique Benedict John Pollard, des Jardins botaniques royaux de Kew, qui la d\u00e9couvrit en se baignant."
    },
    "11940606": {
        "pageid": 11940606,
        "ns": 0,
        "title": "(38496) 1999 TT120",
        "extract": "(38496) 1999 TT120 est un objet de la ceinture principale d'ast\u00e9ro\u00efdes ext\u00e9rieure de 8,852 km de diam\u00e8tre d\u00e9couvert en 1999."
    },
    "13169878": {
        "pageid": 13169878,
        "ns": 0,
        "title": "Libres d'ob\u00e9ir",
        "extract": "Libres d'ob\u00e9ir (sous-titr\u00e9 Le Management, du nazisme \u00e0 aujourd'hui) est un ouvrage de Johann Chapoutot, historien sp\u00e9cialiste d'histoire contemporaine et du nazisme."
    },
    "13186342": {
        "pageid": 13186342,
        "ns": 0,
        "title": "Serge II de Samtskh\u00e9",
        "extract": "Serge II Djaqeli (en g\u00e9orgien : \u10e1\u10d0\u10e0\u10d2\u10d8\u10e1 II \u10ef\u10d0\u10e7\u10d4\u10da\u10d8 ; 1271-1334) est un prince g\u00e9orgien (mtavari) et dirigeant de la principaut\u00e9 de Samtskh\u00e9 de 1306 \u00e0 1334."
    },
    "13284732": {
        "pageid": 13284732,
        "ns": 0,
        "title": "Art du Troisi\u00e8me Reich",
        "extract": "L'art du Troisi\u00e8me Reich est l'art approuv\u00e9 par le gouvernement allemand et produit dans l'Allemagne nazie entre 1933 et 1945.\n\nCe courant a cherch\u00e9 \u00e0 s'inspirer de l'art classique grec et romain, dans lequel Adolf Hitler voyait la manifestation ext\u00e9rieure d'un id\u00e9al racial int\u00e9rieur. \u00c0 la fois h\u00e9ro\u00efque et romantique, il devait, en outre, \u00eatre compr\u00e9hensible par l'homme ordinaire. En r\u00e9ponse \u00e0 la culture de la p\u00e9riode de Weimar qu'ils consid\u00e9raient comme d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9e, les nazis, se fondant sur une doctrine racialiste, ont d\u00e9velopp\u00e9 une esth\u00e9tique conservatrice et se sont servis de la culture comme d'un moyen de propagande."
    },
    "16166606": {
        "pageid": 16166606,
        "ns": 0,
        "title": "Ajit Krishnan",
        "extract": "Ajit Krishnan (n\u00e9 le 19 avril 1982 \u00e0 Madras) est un Group captain dans l'arm\u00e9e de l'air indienne et l'un des quatre astronautes qui voleront dans l'espace dans le cadre des premiers vols habit\u00e9s de l'Inde dans l'espace,."
    },
    "16626277": {
        "pageid": 16626277,
        "ns": 0,
        "title": "Haliskia",
        "extract": "Haliskia est un genre fossile de pt\u00e9rosaures de la famille des Anhangueridae. Ce genre n'est repr\u00e9sent\u00e9 que par l'esp\u00e8ce Haliskia peterseni qui a v\u00e9cu au Cr\u00e9tac\u00e9 inf\u00e9rieur dans ce qui est aujourd'hui l'Australie. Ses fossiles ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts dans la formation de Toolebuc (\u00c9tat du Queensland) dans le bassin d'Eromanga (en) qui, \u00e0 l'\u00e8re m\u00e9sozo\u00efque, \u00e9tait une mer. Bien qu'il s'agisse de restes partiels, ce sont n\u00e9anmoins les restes de pt\u00e9rosaures les plus complets jamais d\u00e9couverts en Australie.\n\n"
    },
    "1482": {
        "pageid": 1482,
        "ns": 0,
        "title": "Homo sapiens",
        "extract": "Homo sapiens, plus commun\u00e9ment appel\u00e9 \u00ab homme moderne \u00bb, \u00ab homme \u00bb, \u00ab Homme \u00bb, \u00ab humain \u00bb ou \u00ab \u00eatre humain \u00bb, est une esp\u00e8ce de Primates originaire d'Afrique qui s'est aujourd'hui r\u00e9pandue et naturalis\u00e9e sur l'ensemble de la Terre hormis l'Antarctique. Il appartient \u00e0 la famille des Hominid\u00e9s et est le seul repr\u00e9sentant actuel du genre Homo, les autres esp\u00e8ces \u00e9tant \u00e9teintes. Les plus anciens fossiles connus de cette esp\u00e8ce, d\u00e9couverts au Maroc, sur le site de Djebel Irhoud, sont dat\u00e9s d'environ 300 000 ans.\nParmi les Hominid\u00e9s actuels, il se distingue du point de vue physiologique par un mode locomoteur au sol exclusivement bip\u00e8de, son cerveau plus volumineux et sa pilosit\u00e9 moins d\u00e9velopp\u00e9e. Il faut ajouter \u00e0 ces crit\u00e8res l\u2019existence d\u2019une m\u00e9nopause chez la femelle (femme), rare chez les autres Hominid\u00e9s.\nDu point de vue de l'\u00e9thologie, et par rapport au reste du r\u00e8gne animal, l'Homo sapiens se distingue par la complexit\u00e9 de ses relations sociales, l'utilisation d'un langage articul\u00e9 \u00e9labor\u00e9 transmis par l'apprentissage, la fabrication d'outils, le port de v\u00eatements, la ma\u00eetrise du feu, la domestication de nombreuses esp\u00e8ces v\u00e9g\u00e9tales et animales, ainsi que l'aptitude de son syst\u00e8me cognitif \u00e0 l'abstraction, \u00e0 l'introspection et \u00e0 la spiritualit\u00e9. Certaines de ces caract\u00e9ristiques \u00e9taient partag\u00e9es par d'autres esp\u00e8ces du genre Homo.\nPlus g\u00e9n\u00e9ralement, il se distingue de toute autre esp\u00e8ce animale par l'abondance et la sophistication de ses r\u00e9alisations techniques et artistiques, l'importance de l'apprentissage et de l'apport culturel dans le d\u00e9veloppement de l'individu, mais aussi par l'ampleur des transformations qu'il op\u00e8re sur les \u00e9cosyst\u00e8mes.\nLa science qui \u00e9tudie les \u00eatres humains actuels sous tous leurs aspects est l'anthropologie. Celle qui \u00e9tudie son \u00e9volution est la pal\u00e9oanthropologie."
    },
    "111588": {
        "pageid": 111588,
        "ns": 0,
        "title": "Gabriel Audisio (\u00e9crivain)",
        "extract": "Gabriel Audisio, n\u00e9 le 27 juillet 1900 \u00e0 Marseille et mort le 26 janvier 1978 \u00e0 Issy-les-Moulineaux, est un \u00e9crivain et po\u00e8te fran\u00e7ais."
    },
    "831925": {
        "pageid": 831925,
        "ns": 0,
        "title": "Site nucl\u00e9aire de Brennilis",
        "extract": "Le site nucl\u00e9aire de Brennilis h\u00e9berge l'ancienne centrale nucl\u00e9aire des Monts d'Arr\u00e9e \u00e9quip\u00e9e du r\u00e9acteur nucl\u00e9aire EL4 (eau lourde no 4), un r\u00e9acteur \u00e0 eau lourde refroidi au gaz carbonique qui fonctionnait \u00e0 l'uranium non enrichi. Il est situ\u00e9 sur les communes de Loqueffret et Brennilis dans le Finist\u00e8re, dans les monts d'Arr\u00e9e \u00e0 environ 25 km de Carhaix-Plouguer, \u00e0 25 km au sud de Morlaix et 60 km de Brest.\nMise en service en 1967, cette centrale exp\u00e9rimentale est arr\u00eat\u00e9e en 1985, la France abandonnant cette fili\u00e8re au profit d'une technologie jug\u00e9e plus stable, plus industrielle et plus rentable : le r\u00e9acteur \u00e0 eau pressuris\u00e9e. C'est la premi\u00e8re centrale nucl\u00e9aire de France o\u00f9 est entrepris une proc\u00e9dure de d\u00e9mant\u00e8lement (en cours depuis 1985 et pr\u00e9vue jusqu'en 2040, soit 55 ans). Le chantier est sp\u00e9cifiquement r\u00e9f\u00e9renc\u00e9 comme l'installation nucl\u00e9aire de base no 162."
    },
    "2014421": {
        "pageid": 2014421,
        "ns": 0,
        "title": "\u00cele aux B\u00e9nitiers",
        "extract": "L'\u00eele aux B\u00e9nitiers est un \u00eelot inhabit\u00e9 de l'oc\u00e9an Indien situ\u00e9 au nord du Morne sur la c\u00f4te sud-ouest de l'\u00eele principale de la r\u00e9publique de Maurice."
    },
    "2908742": {
        "pageid": 2908742,
        "ns": 0,
        "title": "La Phobie d'Homer",
        "extract": "La Phobie d'Homer (Homer's Phobia en version originale) est le quinzi\u00e8me \u00e9pisode de la huiti\u00e8me saison de la s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e d'animation Les Simpson. L'\u00e9pisode est diffus\u00e9 pour la premi\u00e8re fois aux \u00c9tats-Unis le 16 f\u00e9vrier 1997 sur la Fox. Dans cet \u00e9pisode, alors que la famille se fait un nouvel ami, John, Homer s'\u00e9loigne de lui apr\u00e8s avoir d\u00e9couvert qu'il \u00e9tait gay. Il craint que John ait une mauvaise influence sur son fils Bart et d\u00e9cide de garantir l'h\u00e9t\u00e9rosexualit\u00e9 de Bart en l'emmenant \u00e0 la chasse.\nIl s'agit du premier \u00e9pisode \u00e9crit par Ron Hauge et il est r\u00e9alis\u00e9 par Mike B. Anderson. George Meyer propose \u00ab Bart l'homo \u00bb comme id\u00e9e initiale pour l'\u00e9pisode alors que les auteurs-producteurs Bill Oakley et Josh Weinstein pr\u00e9voient un \u00e9pisode dans lequel Lisa \u00ab d\u00e9couvre les joies du camp \u00bb. Oakley et Weinstein combinent les deux id\u00e9es et l'\u00e9pisode devient finalement La Phobie d'Homer. Les censeurs de la Fox trouvent initialement que l'\u00e9pisode est inappropri\u00e9 \u00e0 la diffusion t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e \u00e0 cause de son sujet controvers\u00e9, mais cette d\u00e9cision est annul\u00e9e apr\u00e8s un renouvellement du personnel de la Fox. John Waters, r\u00e9alisateur ouvertement gay, fait son apparition en tant que vedette invit\u00e9e en pr\u00eatant sa voix au personnage de John.\nLa Phobie d'Homer est le premier \u00e9pisode de la s\u00e9rie ayant pour th\u00e8me principal l'homosexualit\u00e9 et re\u00e7oit des critiques positives pour son humour et ses messages contre l'homophobie. L'\u00e9pisode remporte quatre r\u00e9compenses, dont un Emmy Award pour le meilleur programme d'animation de moins d'une heure et un prix GLAAD Media dans la cat\u00e9gorie du meilleur \u00e9pisode de s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e.\n\n"
    },
    "3965113": {
        "pageid": 3965113,
        "ns": 0,
        "title": "Barrage de Dodurga",
        "extract": "Barrage de Dodurga peut d\u00e9signer :\n\nle barrage de Dodurga, dans la province de Bilecik, en Turquie ;\nle barrage de Dodurga, dans la province de Sinop, en Turquie."
    },
    "4570807": {
        "pageid": 4570807,
        "ns": 0,
        "title": "Rue Gabriel-Lam\u00e9",
        "extract": "La rue Gabriel-Lam\u00e9 est une voie situ\u00e9e dans le quartier de Bercy du 12e arrondissement de Paris, en France."
    },
    "5418036": {
        "pageid": 5418036,
        "ns": 0,
        "title": "Vinkova\u010dki Banovci",
        "extract": "Vinkova\u010dki Banovci est un village situ\u00e9 dans le comitat de Vukovar-Syrmie, en Croatie. Le village est habit\u00e9 par des Serbes et comptait 170 habitants au recensement de 2001.\n\n Portail de la Croatie"
    },
    "7056850": {
        "pageid": 7056850,
        "ns": 0,
        "title": "Adam\u00f3w (gmina, \u0141uk\u00f3w)",
        "extract": "Adam\u00f3w est une gmina rurale (gmina wiejska) du powiat de \u0141uk\u00f3w, dans la Vo\u00efvodie de Lublin, dans l'est de la Pologne.\nSon si\u00e8ge administratif (chef-lieu) est le village d'Adam\u00f3w, qui se situe environ 21 kilom\u00e8tres au sud-ouest de \u0141uk\u00f3w (si\u00e8ge du powiat) et 60 kilom\u00e8tres au nord de la capitale r\u00e9gionale Lublin (capitale de la vo\u00efvodie).\nLa gmina couvre une superficie de 98,89 kilom\u00e8tres2 pour une population de 5 801 habitants en 2006."
    },
    "7402483": {
        "pageid": 7402483,
        "ns": 0,
        "title": "Lymelife",
        "extract": "Lymelife  est un film am\u00e9ricain ind\u00e9pendant r\u00e9alis\u00e9 par Derick Martini et sorti en 2008."
    },
    "7572797": {
        "pageid": 7572797,
        "ns": 0,
        "title": "Jean-Edme Michel Auguste Raudot",
        "extract": "Jean-Edme Michel Auguste Raudot est un homme politique fran\u00e7ais, n\u00e9 le 30 novembre 1775 \u00e0 Avallon (Yonne) et d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 21 juillet 1832 \u00e0 Avallon."
    },
    "7660527": {
        "pageid": 7660527,
        "ns": 0,
        "title": "Kolonkand\u00e9",
        "extract": "Kolonkand\u00e9 est une localit\u00e9 situ\u00e9e dans le d\u00e9partement de Ramongo de la province du Boulkiemd\u00e9 dans la r\u00e9gion Centre-Ouest au Burkina Faso."
    },
    "9956670": {
        "pageid": 9956670,
        "ns": 0,
        "title": "Brodnia Dolna",
        "extract": "Brodnia Dolna (prononciation [\u02c8br\u0254d\u0272a \u02c8d\u0254lna]) est un village de la gmina de Buczek, du powiat de \u0141ask, dans la vo\u00efvodie de \u0141\u00f3d\u017a, situ\u00e9 dans le centre de la Pologne.\nIl se situe \u00e0 environ 5 kilom\u00e8tres au nord de Buczek (si\u00e8ge de la gmina), 7 kilom\u00e8tres au sud-est de \u0141ask (si\u00e8ge du powiat) et 34 kilom\u00e8tres au sud-ouest de \u0141\u00f3d\u017a (capitale de la vo\u00efvodie)."
    },
    "12009790": {
        "pageid": 12009790,
        "ns": 0,
        "title": "Attaque de loup sur l'homme",
        "extract": "Les attaques de loup (Canis lupus) sur les \u00eatres humains sont attest\u00e9es dans plusieurs pays, notamment en Europe, surtout depuis le Moyen \u00c2ge. L'esp\u00e8ce ayant quasiment disparu en Europe occidentale au XXe si\u00e8cle, leur r\u00e9alit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 contest\u00e9e. Un premier bilan de ces attaques \u00e0 travers le monde a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 en 2002 sous l'\u00e9gide de John Linnell, puis compl\u00e9t\u00e9 pour la p\u00e9riode 2002-2020.\n\n"
    },
    "15124834": {
        "pageid": 15124834,
        "ns": 0,
        "title": "Star Ocean: The Divine Force",
        "extract": "Star Ocean: The Divine Force est un jeu vid\u00e9o d\u00e9velopp\u00e9 par tri-Ace et \u00e9dit\u00e9 par Square Enix, sorti le 27 octobre 2022 sur Windows, Xbox One, Xbox Series, PlayStation 4 et PlayStation 5.\nC'est le sixi\u00e8me \u00e9pisode de la s\u00e9rie Star Ocean."
    },
    "15128205": {
        "pageid": 15128205,
        "ns": 0,
        "title": "Balingup",
        "extract": "Balingup est une ville de la r\u00e9gion de South West d'Australie-Occidentale, en Australie."
    },
    "15259281": {
        "pageid": 15259281,
        "ns": 0,
        "title": "Halca",
        "extract": "Halca (\u30cf\u30eb\u30ab, Haruka) est une musicienne japonaise affili\u00e9e \u00e0 Music Ray'n et sign\u00e9e chez Sacra Music. Elle \u00e9tait l'acte d'ouverture de la tourn\u00e9e Chico with HoneyWorks 2017. En 2018, elle sort son premier single \"Kimi no Tonari\", dont la chanson titre a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e comme th\u00e8me de cl\u00f4ture de la s\u00e9rie anim\u00e9e Wotakoi: Love is Hard for Otaku. Sa musique a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e dans Ace Attorney, Rent-A-Girlfriend, et Kaguya-sama: Love Is War."
    },
    "15623453": {
        "pageid": 15623453,
        "ns": 0,
        "title": "Sabrina Ratt\u00e9",
        "extract": "Sabrina Ratt\u00e9 est une artiste visuelle n\u00e9e en 1982 au Canada et bas\u00e9e \u00e0 Montr\u00e9al, au Qu\u00e9bec. Sa pratique s\u2019int\u00e9resse aux multiples manifestations de l'image num\u00e9rique : la vid\u00e9o analogique, l'animation 3D, la photographie, l'impression 3D, la sculpture, la r\u00e9alit\u00e9 virtuelle et l\u2019installation. Elle est l'une des laur\u00e9ates du prix Sobey au Canada en 2020."
    },
    "15892050": {
        "pageid": 15892050,
        "ns": 0,
        "title": "Beattock",
        "extract": "Beattock est un village situ\u00e9 dans le Dumfries and Galloway, en \u00c9cosse."
    },
    "15967755": {
        "pageid": 15967755,
        "ns": 0,
        "title": "Loulou Picasso",
        "extract": "Loulou Picasso, de son vrai nom Jean-Louis Dupr\u00e9, n\u00e9 \u00e0 Mazingarbe (Pas-de-Calais) le 13 mai 1954, est un artiste peintre et graphiste fran\u00e7ais. Il est un des membres fondateurs du collectif Bazooka dans les ann\u00e9es 1970."
    },
    "191701": {
        "pageid": 191701,
        "ns": 0,
        "title": "Paliers d'acquisition",
        "extract": "Pour le psychologue Jean Piaget, le d\u00e9veloppement intellectuel de l'enfant se construit et est caract\u00e9ris\u00e9 par une s\u00e9rie de paliers d'acquisition d\u00e9crits comme des stades. Ces diff\u00e9rents paliers sont hi\u00e9rarchis\u00e9s et les structures constitutives d'un stade inf\u00e9rieur servent de base et deviennent parties int\u00e9grantes du stade suivant. Il a d\u00e9crit cette th\u00e9orie dans son livre \"Les origines de l'intelligence chez l'enfant\" en 1936. Cette th\u00e9orie a \u00e9t\u00e9 r\u00e9vis\u00e9e par Piaget et a fait l'objet de nombreuses \u00e9tudes ult\u00e9rieures. Elle a beaucoup influenc\u00e9 la recherche en psychologie du d\u00e9veloppement durant la seconde moiti\u00e9 du XXe si\u00e8cle."
    },
    "268086": {
        "pageid": 268086,
        "ns": 0,
        "title": "Punisher (personnage)",
        "extract": "Frank Castle, alias le Punisher (\u00ab The Punisher \u00bb en VO ; initialement \u00ab le Punisseur \u00bb en VF) est un anti-h\u00e9ros \u00e9voluant dans l\u2019univers Marvel de la maison d'\u00e9dition Marvel Comics. Cr\u00e9\u00e9 par le sc\u00e9nariste Gerry Conway et les dessinateurs Ross Andru et John Romita, Sr., le personnage de fiction appara\u00eet pour la premi\u00e8re fois dans le comic book The Amazing Spider-Man #129 en f\u00e9vrier 1974.\nLe Punisher incarne l\u2019esprit de vengeance et de justice personnelle. Le monde dans lequel il \u00e9volue est glauque et sans espoir. Cynique et impitoyable, il pr\u00e9f\u00e8re toujours tuer ses adversaires plut\u00f4t que d\u2019accepter leur reddition pour les livrer \u00e0 la justice. Il n'h\u00e9site d\u2019ailleurs pas \u00e0 utiliser la violence ou la torture pour faire aboutir ses plans. Reconnaissable au cr\u00e2ne blanc qui orne sa poitrine, il est la terreur des criminels. Il fait partie de ces personnages noirs et psychologiquement perturb\u00e9s \u2014 tels que Wolverine, Ghost Rider ou Daredevil \u2014 dont le succ\u00e8s dans les ann\u00e9es 1980 correspond \u00e0 une recrudescence de la violence dans les comics.\nDans son combat contre le crime organis\u00e9, Castle, bien que n'ayant aucun super-pouvoir hormis l\u2019entra\u00eenement intensif qu\u2019il a subi lors de son passage dans l\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine, dispose d\u2019un arsenal impressionnant dont il emporte toujours une partie avec lui dans sa camionnette blind\u00e9e. C\u2019est un solitaire \u00e0 l\u2019\u00e9cart de la communaut\u00e9 des autres super-h\u00e9ros car tous, m\u00eame Wolverine, r\u00e9prouvent ses m\u00e9thodes exp\u00e9ditives. Il tient \u00e9galement un \u00ab journal de guerre \u00bb, ce qui explique qu\u2019on ait parfois l\u2019impression de le voir soliloquer.\n\u00c0 l\u2019\u00e9chelle temporelle de l\u2019univers Marvel, le Punisher est fixe, alors que le reste de cet univers est r\u00e9guli\u00e8rement ajust\u00e9 vis-\u00e0-vis de l\u2019\u00e9poque contemporaine. Ainsi, Castle a bien particip\u00e9 \u00e0 la guerre du Vi\u00eat Nam, contrairement aux autres h\u00e9ros li\u00e9s \u00e0 une certaine \u00e9poque \u00e0 ce conflit et qui, depuis, ont vu leurs origines \u00e9voluer pour \u00e9voquer un \u00ab conflit en Asie du Sud-Est \u00bb voire ailleurs.\nAdapt\u00e9 au cin\u00e9ma, son r\u00f4le est interpr\u00e9t\u00e9 par les acteurs Dolph Lundgren, Thomas Jane et Ray Stevenson. Il appara\u00eet \u00e9galement \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision dans la saison 2 de la s\u00e9rie Daredevil et il a \u00e9galement le droit \u00e0 sa propre s\u00e9rie The Punisher, interpr\u00e9t\u00e9 par Jon Bernthal."
    },
    "352796": {
        "pageid": 352796,
        "ns": 0,
        "title": "Ost\u00e9o-onychodysplasie",
        "extract": "Le Nail-Patella syndrome, ou ost\u00e9o-onychodysplasie, est une maladie g\u00e9n\u00e9tique qui se caract\u00e9rise par l'atteinte des ongles, des genoux, des coudes et des ailes iliaques. \n\nL'atteinte de l'ongle est la plus constante : ongle absent, peu d\u00e9velopp\u00e9 ou dystrophique.\nLa patella (autre nom de la rotule) peut \u00eatre absente, petite ou de forme irr\u00e9guli\u00e8re.\nL'anomalie des coudes se manifeste par des limitations au mouvement.\nLes os iliaques sont d\u00e9form\u00e9s par la pr\u00e9sence d'exostose.\nUne prot\u00e9inurie appara\u00eet dans un tiers des cas pouvant aboutir \u00e0 une insuffisance r\u00e9nale chronique.\nUn glaucome \u00e0 angle ouvert fait partie de la description de ce syndrome."
    },
    "547104": {
        "pageid": 547104,
        "ns": 0,
        "title": "Lyc\u00e9e Lalande",
        "extract": "Le lyc\u00e9e Lalande est une institution d'enseignement secondaire sis \u00e0 Bourg-en-Bresse (France). Un coll\u00e8ge fond\u00e9 par les J\u00e9suites en 1649 passe en diff\u00e9rentes mains lorsque la Compagnie de J\u00e9sus est bannie de France. Il devient le Lyc\u00e9e Lalande \u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle.\nLe portail du XVIIIe si\u00e8cle fait l'objet d'une inscription au titre des Monuments historiques depuis le 13 mars 1950 ; la chapelle (inclusion faite du portail et la de la sacristie) fait, elle, l'objet d'un classement au titre des Monuments historiques, depuis le 21 mars 1983.\nLe lyc\u00e9e fut nomm\u00e9 en hommage \u00e0 Joseph J\u00e9r\u00f4me Lefran\u00e7ois de Lalande, astronome fran\u00e7ais.\nLe lyc\u00e9e Lalande est le seul \u00e9tablissement civil de France titulaire de la M\u00e9daille de la R\u00e9sistance fran\u00e7aise."
    },
    "742170": {
        "pageid": 742170,
        "ns": 0,
        "title": "Romain Didier",
        "extract": "Romain Didier, de son vrai nom Didier Petit, n\u00e9 le 2 novembre 1949 \u00e0 Rome, est un chanteur fran\u00e7ais. Auteur-compositeur-interpr\u00e8te, il \u00e9crit aussi des chansons pour d'autres artistes."
    },
    "1311420": {
        "pageid": 1311420,
        "ns": 0,
        "title": "Hoher Riffler (Verwall)",
        "extract": "Le Hoher Riffler ou Haut Riffler est un sommet des Alpes, \u00e0 3 168 m d'altitude, point culminant du massif de Verwall, en Autriche (Tyrol)."
    },
    "3812442": {
        "pageid": 3812442,
        "ns": 0,
        "title": "17e \u00e9tape du Tour de France 2009",
        "extract": "La 17e \u00e9tape du Tour de France 2009, s'est d\u00e9roul\u00e9e le 22 juillet. Le parcours de 169,5 kilom\u00e8tres reliait Bourg-Saint-Maurice au Grand-Bornand. La victoire est revenue au Luxembourgeois Fr\u00e4nk Schleck."
    },
    "4147616": {
        "pageid": 4147616,
        "ns": 0,
        "title": "Yvon-Joseph Moreau",
        "extract": "Yvon Joseph Moreau O.C.S.o., n\u00e9 le 29 octobre 1941 est un moine trappiste canadien de l'abbaye d'Oka, \u00e9v\u00eaque du dioc\u00e8se de Sainte-Anne-de-la-Pocati\u00e8re au Qu\u00e9bec de  2008 \u00e0 2017"
    },
    "4521090": {
        "pageid": 4521090,
        "ns": 0,
        "title": "Saison 3 d'Une famille formidable",
        "extract": "Cet article pr\u00e9sente le guide des \u00e9pisodes de la troisi\u00e8me saison de la s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e Une famille formidable."
    },
    "4682473": {
        "pageid": 4682473,
        "ns": 0,
        "title": "Elegant Angel",
        "extract": "Elegant Angel est une soci\u00e9t\u00e9 de production de films pornographiques am\u00e9ricaine implant\u00e9e \u00e0 Canoga Park en Californie."
    },
    "4967193": {
        "pageid": 4967193,
        "ns": 0,
        "title": "B\u00e9k\u00e1s",
        "extract": "B\u00e9k\u00e1s est un village et une commune du comitat de Veszpr\u00e9m en Hongrie."
    },
    "4981267": {
        "pageid": 4981267,
        "ns": 0,
        "title": "Shun Fujimoto",
        "extract": "Shun Fujimoto (\u85e4\u672c \u4fca, Fujimoto Shun), n\u00e9 le 11 mai 1950, est un ancien gymnaste japonais.\nIl participa aux Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de 1976, sa premi\u00e8re et derni\u00e8re participation aux Jeux olympiques. Il y remporta une m\u00e9daille d'or au concours g\u00e9n\u00e9ral par \u00e9quipes.\nIl acquit une certaine c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 en continuant \u00e0 participer aux \u00e9preuves du concours par \u00e9quipes juste apr\u00e8s s'\u00eatre bris\u00e9 le genou pendant l'\u00e9preuve au sol. Il obtint un score de 9,5 au cheval d'ar\u00e7on et de 9,7 sur les anneaux avec un genou cass\u00e9, terminant cette derni\u00e8re en l\u00e2chant les anneaux deux m\u00e8tres et demi au-dessus du sol, atterrissant sur ses deux pieds et maintenant son \u00e9quilibre. Il \u00ab leva les bras, une finition parfaite, avant de s\u2019effondrer, agonisant \u00bb. Son atterrissage avait aggrav\u00e9 sa blessure, d\u00e9bo\u00eetant sa rotule bris\u00e9e et d\u00e9chirant les ligaments de sa jambe droite. L'\u00e9quipe m\u00e9dicale lui ordonna de se retirer de la comp\u00e9tition, pour \u00e9viter une infirmit\u00e9 permanente,. L'un des m\u00e9decins d\u00e9clara : \u00ab Je ne comprends pas comment il a pu faire des roulades et se tordre et atterrir sans s\u2019\u00e9crouler en hurlant \u00bb.\nFujimoto expliqua qu'il n'avait pas voulu abandonner son \u00e9quipe en r\u00e9v\u00e9lant sa blessure. En menant \u00e0 bien les \u00e9preuves du cheval d'ar\u00e7on et des anneaux, il permit \u00e0 son \u00e9quipe de remporter la m\u00e9daille d'or, devan\u00e7ant l'\u00e9quipe sovi\u00e9tique par 0,4 point. Lorsqu'il lui fut demand\u00e9, plus tard, s'il serait pr\u00eat \u00e0 refaire la m\u00eame chose, Fujimoto r\u00e9pondit sans h\u00e9siter que non."
    },
    "5944656": {
        "pageid": 5944656,
        "ns": 0,
        "title": "\u00c9lections l\u00e9gislatives de 2012 dans le Jura",
        "extract": "Les \u00e9lections l\u00e9gislatives fran\u00e7aises de 2012 se d\u00e9roulent les 10 et 17 juin 2012. Dans le d\u00e9partement du Jura, non concern\u00e9 par le red\u00e9coupage \u00e9lectoral, trois d\u00e9put\u00e9s sont \u00e0 \u00e9lire dans le cadre de trois circonscriptions."
    },
    "6694607": {
        "pageid": 6694607,
        "ns": 0,
        "title": "Si\u00e8ge de Kamacha",
        "extract": "Le si\u00e8ge de Kamacha par le califat abbasside a lieu \u00e0 l'automne 766 et consiste en un si\u00e8ge de la forteresse byzantine strat\u00e9giquement importante de Kamacha sur la rive est de l'Euphrate ainsi qu'en un raid de grande envergure \u00e0 travers la Cappadoce par une partie de l'arm\u00e9e d'invasion abbasside. Ces deux campagnes \u00e9chouent. Le si\u00e8ge se prolonge jusqu'en hiver avant d'\u00eatre abandonn\u00e9 par les Arabes et l'autre force arabe est encercl\u00e9e avant d'\u00eatre lourdement d\u00e9faite par les Byzantins. Cette campagne est l'une des premi\u00e8res op\u00e9rations de grande envergure lanc\u00e9e par les Abbassides contre Byzance et est l'une des rares campagnes des guerres arabo-byzantines dont des informations d\u00e9taill\u00e9es ont surv\u00e9cu, bien qu'elle soit \u00e0 peine mentionn\u00e9 dans les sources arabes et byzantines."
    },
    "7360495": {
        "pageid": 7360495,
        "ns": 0,
        "title": "AC72",
        "extract": "La classe AC72 est une jauge de catamarans de 22 m\u00e8tres (72,2 pieds) con\u00e7ue pour la Coupe Louis-Vuitton et la coupe de l'America depuis 2013. \nSes principales caract\u00e9riques sont un m\u00e2t-aile et des foils r\u00e9tractables, lui permettant de d\u00e9jauger et d'atteindre ainsi des vitesses sup\u00e9rieures \u00e0 45 n\u0153uds. Ces foils \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie fixe (sans volets mobiles) mais \u00e0 calage r\u00e9glable sont apparus \u00e0 la suite d'une faille du r\u00e8glement qui n'interdit pas explicitement la variation de calage du foil complet."
    },
    "8757659": {
        "pageid": 8757659,
        "ns": 0,
        "title": "Pierre Desjardins",
        "extract": "Pierre Desjardins (n\u00e9 en 1941) est un joueur de football canadien et homme d'affaires canadien."
    },
    "11908713": {
        "pageid": 11908713,
        "ns": 0,
        "title": "(21849) 1999 TA141",
        "extract": "(21849) 1999 TA141 est un ast\u00e9ro\u00efde de la ceinture principale d'ast\u00e9ro\u00efdes d\u00e9couvert en 1999."
    },
    "12118225": {
        "pageid": 12118225,
        "ns": 0,
        "title": "Saison 2 de Good Doctor",
        "extract": "Cet article pr\u00e9sente le guide des dix-huit \u00e9pisodes de la deuxi\u00e8me saison de la s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e am\u00e9ricaine Good Doctor."
    },
    "14250843": {
        "pageid": 14250843,
        "ns": 0,
        "title": "\u00c9glise Saint-Wulphy de Montreuil-sur-Mer",
        "extract": "L'\u00e9glise Saint-Wulphy de Montreuil-sur-Mer est une ancienne \u00e9glise catholique situ\u00e9e \u00e0 Montreuil-sur-Mer, dans le d\u00e9partement du Pas-de-Calais (r\u00e9gion Hauts-de-France). Elle a perdu sa vocation cultuelle \u00e0 la R\u00e9volution fran\u00e7aise. \n\n"
    },
    "14934682": {
        "pageid": 14934682,
        "ns": 0,
        "title": "L'Empire du silence",
        "extract": "L'Empire du silence est un film belge r\u00e9alis\u00e9 par Thierry Michel et sorti en 2022."
    },
    "253960": {
        "pageid": 253960,
        "ns": 0,
        "title": "Rhinosciurus laticaudatus",
        "extract": "L\u2019\u00c9cureuil de terre \u00e0 t\u00eate de musaraigne ou \u00e9cureuil \u00e0 face de musaraigne (Rhinosciurus laticaudatus) est la seule esp\u00e8ce du genre Rhinosciurus, \u00e9cureuil que l'on trouve en Tha\u00eflande, Malaisie, Sumatra, et Born\u00e9o.\nIl mange des fruits et des feuilles mais aussi des vers de terre.\nL\u2019\u00e9cureuil de terre \u00e0 t\u00eate de musaraigne rappelle un peu le toupaille commun."
    },
    "285932": {
        "pageid": 285932,
        "ns": 0,
        "title": "Louis Thomas Gengoult",
        "extract": "Louis Thomas Gengoult, n\u00e9 le 20 d\u00e9cembre 1767 \u00e0 Toul, mort le 18 d\u00e9cembre 1846 \u00e0 Toul, est un g\u00e9n\u00e9ral fran\u00e7ais de la R\u00e9volution et de l\u2019Empire."
    },
    "902006": {
        "pageid": 902006,
        "ns": 0,
        "title": "Communaut\u00e9 de communes des Vallons d'Anizy",
        "extract": "La communaut\u00e9 de communes des Vallons d'Anizy est une ancienne communaut\u00e9 de communes fran\u00e7aise, situ\u00e9e dans le d\u00e9partement de l'Aisne."
    },
    "915967": {
        "pageid": 915967,
        "ns": 0,
        "title": "August von Mackensen",
        "extract": "August von Mackensen, n\u00e9 le 6 d\u00e9cembre 1849 \u00e0 Haus Leipnitz en Saxe et mort le 8 novembre 1945 \u00e0 Burghorn, est un mar\u00e9chal allemand qui s'est illustr\u00e9 lors de la Premi\u00e8re Guerre mondiale. Militaire de carri\u00e8re, il joue un grand r\u00f4le dans les d\u00e9faites russes de 1914 et d\u00e9but 1915, ce qui lui vaut d'\u00eatre fait mar\u00e9chal. Il commande ensuite in 1915 l'op\u00e9ration f contre la Serbie. qui est vaincue et envahie, et participe \u00e0 l'op\u00e9ration contre la Roumanie \u00e0 partir de 1916. En 1918, charg\u00e9 du commandement dans les Balkans pour le compte des Empires centraux, il est d\u00e9fait et captur\u00e9 par les Alli\u00e9s quand les troupes franco-serbes reconqui\u00e8rent la Serbie."
    },
    "1051493": {
        "pageid": 1051493,
        "ns": 0,
        "title": "Ils \u00e9taient neuf c\u00e9libataires",
        "extract": "Ils \u00e9taient neuf c\u00e9libataires est un film fran\u00e7ais \u00e9crit et r\u00e9alis\u00e9 par Sacha Guitry, sorti en 1939.\n\n"
    },
    "1859824": {
        "pageid": 1859824,
        "ns": 0,
        "title": "Chip Knight",
        "extract": "Chip Knight (n\u00e9 le 11 janvier 1975) est un skieur alpin am\u00e9ricain. Il est le cousin d'Hilary Knight."
    },
    "4202825": {
        "pageid": 4202825,
        "ns": 0,
        "title": "Point Blank (album de Point Blank)",
        "extract": "Point Blank est le premier album du groupe de rock sudiste texan, Point Blank. Il est sorti en septembre 1976 sur le label Arista Records et a \u00e9t\u00e9 produit par Bill Ham, le producteur d'un autre groupe texan, ZZ Top."
    },
    "4860490": {
        "pageid": 4860490,
        "ns": 0,
        "title": "Manhole (album)",
        "extract": "Manhole est le premier album studio de Grace Slick, sorti le 4 janvier 1974."
    },
    "6767049": {
        "pageid": 6767049,
        "ns": 0,
        "title": "Sony Alpha 99",
        "extract": "Le Sony Alpha 99 (typographi\u00e9 \u03b1 99) est un appareil photographique num\u00e9rique professionnel \u00e0 miroir semi transparent \u00e9quip\u00e9 d'un capteur plein format de 24,3 Mp. Il est le haut de gamme de la gamme Sony Alpha.\nAnnonc\u00e9 le 12 septembre 2012, il est le rempla\u00e7ant de l'Alpha 900, premier reflex \u00e0 vocation professionnel de l'entreprise ; apr\u00e8s pr\u00e8s de 4 ans de commercialisation. Si la d\u00e9finition reste inchang\u00e9e, l'ajout de la vid\u00e9o, l'augmentation des sensibilit\u00e9s ISO, les avanc\u00e9es sur la mise au point, le r\u00e9f\u00e9rencement et l'\u00e9cran orientable figurent parmi les principales am\u00e9liorations justifiant son arriv\u00e9e."
    },
    "6929691": {
        "pageid": 6929691,
        "ns": 0,
        "title": "Relations entre la G\u00e9orgie et Isra\u00ebl",
        "extract": "Les relations entre la G\u00e9orgie et Isra\u00ebl sont des relations internationales s'exer\u00e7ant entre la G\u00e9orgie et l'\u00c9tat d'Isra\u00ebl. Elles sont \u00e9tablies formellement le 1er juin 1992 apr\u00e8s l'ind\u00e9pendance de la G\u00e9orgie vis-\u00e0-vis de l'URSS. La G\u00e9orgie dispose d'une ambassade \u00e0 Tel Aviv tandis qu'Isra\u00ebl dispose d'une ambassade \u00e0 Tbilissi."
    },
    "10068944": {
        "pageid": 10068944,
        "ns": 0,
        "title": "MX Player",
        "extract": "MX Player est un lecteur multim\u00e9dia gratuit avec une version payante disponible sur le syst\u00e8me Android. Il prend en charge de nombreux formats vid\u00e9os. Il permet \u00e9galement la lecture des sous-titre. C'est \u00e9galement un des lecteurs multim\u00e9dias les plus utilis\u00e9s et les plus anciens pour Android."
    },
    "11030698": {
        "pageid": 11030698,
        "ns": 0,
        "title": "John Chase",
        "extract": "John Chase (n\u00e9 le 12 juin 1906 \u00e0 Milton (Massachusetts) et mort le 1er avril 1994 \u00e0 Salem (Massachusetts)) est un hockeyeur sur glace am\u00e9ricain. Lors des Jeux olympiques d'hiver de 1932 disput\u00e9s \u00e0 Lake Placid, il remporte la m\u00e9daille d'argent."
    },
    "11596536": {
        "pageid": 11596536,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 2471",
        "extract": "NGC 2471 est une paire d'\u00e9toiles situ\u00e9e dans la constellation du Lynx. L'ing\u00e9nieur irlandais Bindon Stoney a enregistr\u00e9 la position de cette  \u00e9toiles le 20 f\u00e9vrier en 1851.\nNGC 2471 est l'un des huit objets observ\u00e9s par Stoney dont l'identification est probl\u00e9matique (voir la prochaine section). Mais, toutes les sources consult\u00e9es, sauf une, indiquent que NGC 2471 est une \u00e9toile et les coordonn\u00e9es sont les m\u00eames. La base de donn\u00e9es Simbad n'a pas d'entr\u00e9e pour NGC 2471. De plus, le professeur Seligman souligne la possibilit\u00e9 que NGC 2471 soit un objet perdu ou inexistant."
    },
    "13244606": {
        "pageid": 13244606,
        "ns": 0,
        "title": "Siekierowice",
        "extract": "Siekierowice est une localit\u00e9 polonaise de la gmina de Dobroszyce, situ\u00e9e dans le powiat d'Ole\u015bnica en vo\u00efvodie de Basse-Sil\u00e9sie."
    },
    "14075822": {
        "pageid": 14075822,
        "ns": 0,
        "title": "Trzebiec (Bia\u0142ogard)",
        "extract": "Trzebiec est une localit\u00e9 polonaise de la gmina rurale et du powiat de Bia\u0142ogard en vo\u00efvodie de Pom\u00e9ranie-Occidentale. Elle se trouve \u00e0 environ \u00e0 110 km au nord-est de Szczecin, la capitale r\u00e9gionale."
    },
    "14151164": {
        "pageid": 14151164,
        "ns": 0,
        "title": "TT348",
        "extract": "La tombe th\u00e9baine TT 348 est situ\u00e9e  dans la vall\u00e9e des Nobles \u00e0 Cheikh Abd el-Gournah, dans la n\u00e9cropole th\u00e9baine, sur la rive ouest du Nil, face \u00e0 Louxor en \u00c9gypte.\nSon propri\u00e9taire est Na\u00e2moutnakht, gardien-chef du Ramess\u00e9um, portier de la maison de l'or d'Amon."
    },
    "15160011": {
        "pageid": 15160011,
        "ns": 0,
        "title": "Sandford-on-Thames",
        "extract": "Sandford-on-Thames, \u00e9galement appel\u00e9 simplement Sandford, est un village et un conseil paroissial situ\u00e9 au bord de la Tamise dans l'Oxfordshire, juste au sud d'Oxford. Le village se trouve juste \u00e0 l'ouest de la route A4074 entre Oxford et Henley."
    },
    "15495656": {
        "pageid": 15495656,
        "ns": 0,
        "title": "Conus dispar",
        "extract": "Conus dispar est une esp\u00e8ce de mollusques gast\u00e9ropodes marins de la famille des Conidae.\nComme toutes les esp\u00e8ces du genre Conus, ces escargots sont pr\u00e9dateurs et venimeux. Ils sont capables de \u00ab piquer \u00bb les humains et doivent donc \u00eatre manipul\u00e9s avec pr\u00e9caution, voire pas du tout."
    },
    "15634729": {
        "pageid": 15634729,
        "ns": 0,
        "title": "Liste des r\u00e9serves de biosph\u00e8re au Costa Rica",
        "extract": "Cet article recense les r\u00e9serves de biosph\u00e8re au Costa Rica."
    },
    "15984344": {
        "pageid": 15984344,
        "ns": 0,
        "title": "Mafia montr\u00e9alaise",
        "extract": "Par mafia montr\u00e9alaise, on entend plusieurs familles mafieuses exer\u00e7ant principalement leurs activit\u00e9s \u00e0 Montr\u00e9al (Canada), dont notamment : \n\nle clan Rizzuto\nle clan Cotroni (parfois consid\u00e9r\u00e9 comme \u00e9tant une branche de la famille Bonanno et/ou comme ayant \u00e9t\u00e9 historiquement supplant\u00e9 par la famille Rizzuto en tant que clan dominant)\n Portail de la criminologie   Portail du Qu\u00e9bec   Portail de Montr\u00e9al"
    }
}