{
    "44407": {
        "pageid": 44407,
        "ns": 0,
        "title": "Masinaehituse m\u00f5isteid",
        "extract": "Siin on loetletud masinaehituse m\u00f5isteid."
    },
    "86667": {
        "pageid": 86667,
        "ns": 0,
        "title": "Kahek\u00fcmne viie sendine m\u00fcnt",
        "extract": "25-sendine oli esimene m\u00fcnt, mis p\u00e4rast 1928. aasta rahareformi kasutusele v\u00f5eti.\n\nLeping nende m\u00fcntide valmistamiseks s\u00f5lmiti Riigikassa ja Riigi Tr\u00fckikoja vahel 18. juulil 1928, k\u00e4ibele j\u00f5udsid esimesed m\u00fcndid 1. septembril 1928. Seoses 25-sendise nominaali mittesobimisega rahas\u00fcsteemi l\u00f5petati nende m\u00fcntide kehtivus 15. oktoobril 1936.\nPalju poleemikat tekitasid m\u00fcndi esik\u00fcljel suure riigivapi all olevad Riigi Tr\u00fckikoja juhataja Theodor K\u00e4\u00e4riku initsiaalid \"TK\". Ajakirjandus pani seda eneseupitamist v\u00e4ga pahaks ning edaspidi \u00fchelgi Eesti m\u00fcndil kellegi initsiaale ei ole olnud."
    },
    "154664": {
        "pageid": 154664,
        "ns": 0,
        "title": "Alfred Wilm",
        "extract": "Alfred Wilm (25. juuni 1869 Niederschellenberg \u2013 6. august 1937 Saalberg) oli saksa insener. \nLeiutas 1909 duralumiiniumi."
    },
    "161601": {
        "pageid": 161601,
        "ns": 0,
        "title": "Nieroth",
        "extract": "Nieroth (ka Neyroth; vene \u041d\u0438\u0440\u043e\u0442, \u041d\u0438\u0440\u043e\u0434) on Rootsi, Eestimaa, Liivimaa, Venemaa ja Soome aadlisuguv\u00f5sa.\n1687. aastal sai Magnus Wilhelm von Nieroth Rootsi vabah\u00e4rraks ja 1689. aastal immatrikuleeriti tema suguv\u00f5sa vabah\u00e4rrade suguv\u00f5sana nr 90 Rootsi r\u00fc\u00fctelkonda.\n1706. aastal sai Rootsi v\u00e4ejuht Carl Gustaf Nieroth krahvi tiitli ja tema suguv\u00f5sa immatrikuleeriti 1719. aastal krahvide suguv\u00f5sana nr 52 Rootsi r\u00fc\u00fctelkonda.. \n1746. aastal kanti Nierothid Eestimaa r\u00fc\u00fctelkonna aadlimatriklisse suguv\u00f5sana nr 107 ja said Venemaa krahvi tiitli 1849. aastal.\nBaltasar August Carl Nieroth aadeldati Rootsis 1818. aastal ja tema suguv\u00f5sa immatrikuleeriti 1820. aastal Rootsi r\u00fc\u00fctelkonda aadlisuguv\u00f5sana nr 2274. ja samal aastal vabah\u00e4rrade suguv\u00f5sana nr 372.\nRootsis esines ka teine Nierothide suguv\u00f5sa. Aastal 1648. aadeldati Sm\u00e5landi r\u00fcgemendi rittmeister Johan von Nieroth ja immatrikuleeriti 1654. aastal Rootsi r\u00fc\u00fctelkonda aadlisuguv\u00f5sana nr 564.\nSellest Nierothide suguv\u00f5sast p\u00f5lvneb Rootsi aadlisuguv\u00f5sa Gyllennieroth (nr 573)."
    },
    "177577": {
        "pageid": 177577,
        "ns": 0,
        "title": "Hiirehernes",
        "extract": "Hiirehernes (Vicia) on oalaadsete seltsi liblik\u00f5ieliste sugukonda kuuluv rohttaimede perekond.\nTeaduslikult kirjeldas hiireherneid esimesena Linnaeus. Hiireherneid on umbes 140 liiki. Minevikus eraldati p\u00f5lduba (Vicia faba) sageli omaette perekonda, kuhu kuulus \u00fcksainus liik. T\u00e4nap\u00e4eval seda \u00fcldjuhul ei tehta, kuid selline eraldus on ajaloolise t\u00e4htsusega, sest selle j\u00e4rgi on ladinakeelse nime saanud sellised suured talimer\u00fchmad nagu oalaadsed (Fabales) ja liblik\u00f5ielised (Fabaceae).\nHiireherneste k\u00f5ige l\u00e4hemad sugulased t\u00e4nap\u00e4evaste perekondade seas on l\u00e4\u00e4ts ja hernes.\nLooduslikult kasvavad nad k\u00f5ikjal maailmas peale Austraalia ja Okeaania ning Antarktika."
    },
    "221897": {
        "pageid": 221897,
        "ns": 0,
        "title": "Ozjorsk (Kaliningradi oblast)",
        "extract": "Ozjorsk on linn Venemaal Kaliningradi oblastis, Ozjorski rajooni keskus. \nLinn asutati aastal 1724. Linna\u00f5igused sai aastal 1725 Preisimaa kuninga Friedrich Wilhelm I k\u00e4est (ta oli isiklikult kohal). Kuni 1937. aastani kandis linn nime Darkehmen. Aastatel 1937\u20131946 kandis linn saksakeelset nime Angerapp (Angrapa j\u00f5e j\u00e4rgi). \nLinnast 8 km l\u00f5unas on Vene-Poola piir."
    },
    "260506": {
        "pageid": 260506,
        "ns": 0,
        "title": "T\u00e2rgovi\u0219te",
        "extract": "T\u00e2rgovi\u0219te [t\u0268r.\u02c8go.vi\u0283.te] on linn Rumeenias D\u00e2mbovi\u021ba maakonnas. Ta on D\u00e2mbovi\u021ba maakonna keskus.\nLinn asub Ialomi\u021ba j\u00f5e \u00e4\u00e4res.\nLinnas elas 89 930 inimest 2002. aastal.\nRumeenia diktaator Nicolae Ceau\u0219escu ja tema abikaasa Elena Ceau\u0219escu hukati T\u00e2rgovi\u0219tes 25. detsembril 1989."
    },
    "269899": {
        "pageid": 269899,
        "ns": 0,
        "title": "Saastumus",
        "extract": "Saastumus (ka reostusaste, saasteaste, reostumus, reostatus, saastatus) on keskkonna (enamasti \u00f5hkkeskkonda silmas pidades) seisund (saastatud olek), mis s\u00f5ltuvalt saastuse m\u00e4\u00e4rast v\u00f5ib omada eri astmeid, tasemeid.\nSaastumust ei saa kvantitatiivselt \u00fcheselt iseloomustada. N\u00e4iteks \u00f5hu l\u00e4bipaistvus ja n\u00e4htavus n\u00e4itavad k\u00fcll \u00f5hus leiduvate saasteainete (nt aerosooli) sisaldust, kuid l\u00e4bipaistvust ja n\u00e4htavust m\u00f5jutab tugevasti ka atmosf\u00e4\u00e4ris olev vesi. Siiski v\u00e4ljendavad praktikas kasutatavate gaasiliste saasteainete sisalduse summad enam-v\u00e4hem olulisimate saasteainete koosm\u00f5ju."
    },
    "313295": {
        "pageid": 313295,
        "ns": 0,
        "title": "Adrian Johns",
        "extract": "Sir Adrian James Johns (s\u00fcndinud 1951) on endine Suurbritannia merev\u00e4e vanemohvitser, Gibraltari kuberner aastatel 2009\u20132013. \nJohns astus Briti merev\u00e4kke 1973. aastal. Ta on olnud helikopteripiloot ja lennuinstruktor, samuti t\u00f6\u00f6tanud mitmel ametikohal Suurbritannia kaitseministeeriumis. Johns on olnud mitme s\u00f5jalaeva kapten, nende seas olid fregatid HMS Juno, HMS Ariadne ja HMS Campbeltown (1995\u20131996).\nAuastmelt on Johns viitseadmiral, tema k\u00f5rgeim ametikoht oli Second Sea Lord 2005.\u20132008. aastal. Ta on Bathi ordu r\u00fc\u00fctelkomand\u00f6r, Briti Impeeriumi ordu komand\u00f6r ning P\u00fcha Johannese ordu liige."
    },
    "417206": {
        "pageid": 417206,
        "ns": 0,
        "title": "Ookeanide hapestumine",
        "extract": "Ookeanide hapestumine on k\u00e4imasolev pH taseme v\u00e4henemine Maa ookeanides, mis on p\u00f5hjustatud s\u00fcsinikdioksiidi (CO2) sidumisest atmosf\u00e4\u00e4rist. Arvatav 30\u201340% inimtekkelisest s\u00fcsinikdioksiidist, mis on paisatud atmosf\u00e4\u00e4ri lahustub ookeanides, j\u00f5gedes ja j\u00e4rvedes. \nSaavutamaks keemilist tasakaalu, reageerib osa sellest veega, et moodustada s\u00fcsihapet. M\u00f5ned neist s\u00fcsihappemolekulidest reageerivad veemolekulidega andmaks vesinikkarbonaatiooni ja h\u00fcdrooniumiooni, kasvatades ookeanide happelisust (H+ ioonide kontsentratsiooni). Aastatel 1751\u20131994 on ookeanipinna pH tase arvatud langenuks ligikaudu 8,25-lt 8,14-le, mis oleks peaaegu 30% kasv H+ ioonide kontsentratsioonis maailma ookeanides. Maa s\u00fcsteemimudelid hindavad, et viimase k\u00fcmnendi jooksul on ookeani happelisus \u00fcletanud varasemaid ajaloolisi analooge ning v\u00f5ib koostoimes teiste ookeani biogeokeemiliste muutustega p\u00e4rssida mere\u00f6kos\u00fcsteeme ning rikkuda paljude ookeaniga seotud kaupade ja teenuste pakkumist."
    },
    "436317": {
        "pageid": 436317,
        "ns": 0,
        "title": "Partisaniv\u00f5itlus",
        "extract": "Sissis\u00f5da on ebakorrap\u00e4rase s\u00f5japidamise viis, mille korral v\u00e4ike r\u00fchm v\u00f5itlejaid, n\u00e4iteks paramilitaristid, relvastatud eraisikud v\u00f5i irregulaarid kasutavad s\u00f5jataktikaid, nende seas varitsusi, sabotaa\u017ei, haaranguid, v\u00e4iklast s\u00f5japidamist, \u00e4kkr\u00fcnnaku taktikat ja suurt liikuvust, et v\u00f5idelda suure ja v\u00e4hem liikuva tavap\u00e4rase s\u00f5jav\u00e4ega."
    },
    "452113": {
        "pageid": 452113,
        "ns": 0,
        "title": "Belgia Jalgpalliliit",
        "extract": "Belgia Jalgpalliliit (hollandi keeles Koninklijke Belgische Voetbalbond, FFA; prantsuse keeles Union royale belge des soci\u00e9t\u00e9s de football association, URBSFA; saksa keeles K\u00f6niglicher Belgischer Fu\u00dfballverband, KBFV) on Belgia jalgpalli katusorganisatsioon, mis korraldab kohalikke jalgpallimeistriv\u00f5istlusi (sh Jupiler Pro League), haldab eri koondisi (sh esinduskoondist)."
    },
    "474598": {
        "pageid": 474598,
        "ns": 0,
        "title": "Egon G\u00fcnther",
        "extract": "Egon G\u00fcnther (30. m\u00e4rts 1927 Schneeberg \u2013 31. august 2017 Potsdam) oli saksa filmilavastaja ja kirjanik.\n\u00d5ppis Leipzigi \u00dclikoolis aastatel 1948\u20131951.\nG\u00fcntheri lavastatud Thomas Manni jutustusel \"Lotte Weimaris\" p\u00f5hinev film \"Lotte in Weimar\" kandideeris Kuldsele Palmioksale. Aastal 1985 valminud film \"Morenga\" kandideeris Kuldkaru auhinnale."
    },
    "481717": {
        "pageid": 481717,
        "ns": 0,
        "title": "R\u00f6ntgenstruktuurianal\u00fc\u00fcs",
        "extract": "R\u00f6ntgenstruktuurianal\u00fc\u00fcs (inglise keeles x-ray crystallography) on anal\u00fc\u00fcsi valdkond t\u00e4ppisteaduses, kus kasutatakse r\u00f6ntgenikiirguse interaktsiooni ainega, et m\u00e4\u00e4rata selle atomaarset ja molekulaarset struktuuri, elemendilist ja molekulilist koostist, samuti faasilist koostist ja paljusid f\u00fc\u00fcsikalisi omadusi. R\u00f6ntgenstruktuurianal\u00fc\u00fcsis kasutatakse r\u00f6ntgenikiirte ja aine vastastikm\u00f5ju mehhanisme, sh r\u00f6ntgenikiirte hajumist, neeldumist, peegeldumist ning karakteristliku kiirguse teket. Anal\u00fc\u00fcsiobjektid on mono- ja pol\u00fckristallid, vedelkristallid, kvaasikristallid, makromolekulid, amorfsed ained, vedelikud, gaasid ning kolloidsed ained."
    },
    "584518": {
        "pageid": 584518,
        "ns": 0,
        "title": "Bathi maakond",
        "extract": "Bathi maakond on kolme maakonna nimi Ameerika \u00dchendriikides:\n\nBathi maakond (Kentucky)\nBathi maakond (Virginia)\nBathi maakond (P\u00f5hja-Carolina)"
    },
    "592518": {
        "pageid": 592518,
        "ns": 0,
        "title": "\u017dorik",
        "extract": "Hulkurkoer \u017dorik (surnud 17. jaanuaril 2022) oli t\u00e4navakoer Kalamajas, kes suutis v\u00e4ltida varjupaika sattumist \u00fcle k\u00fcmne aasta. Tema eest hoolitsesid kohalikud elanikud. Koera vanus pole t\u00e4pselt teda, aga erinevate versioonide kohaselt j\u00e4i see 13\u201320 aasta vahele. \u00dche versiooni kohaselt s\u00fcndis \u017dorik 2007. aastal Kalamajas, Suur-Patarei t\u00e4nava kandis, aasta hiljem liikus ta aga koos vennaga Paljassaare sadamasse ning p\u00e4rast viimase surma valis ta oma elukohaks T\u00f6\u00f6stuse t\u00e4nava Arsenali keskuse \u00fcmbruse."
    },
    "643453": {
        "pageid": 643453,
        "ns": 0,
        "title": "Kaljum\u00e4estiku rahvuspark",
        "extract": "Kaljum\u00e4estiku rahvuspark (Rocky Mountain National Park) on Ameerika \u00dchendriikide rahvuspark, mis asub Colorado osariigis Kaljum\u00e4estiku Front Range'i piirkonnas.\nRahvuspark asub osariigi pealinnast Denverist 89 km loodes. Pargi peamised vaatamisv\u00e4\u00e4rsused on m\u00e4ed, m\u00e4gij\u00e4rved ja eripalgeline loodus.\nRahvusparki l\u00e4bib Ameerika veelahkmeahelik. Rahvuspargi k\u00f5rgeim m\u00e4gi on Longs Peak (4346 m).\nKaljum\u00e4estiku rahvuspark asutati 26. jaanuaril 1915. 1930. aastatel ehitati rahvusparki peamine tee, Trail Ridge Road. T\u00e4nap\u00e4eval on park Ameerika \u00dchendriikide rahvusparkide hulgas k\u00fclastatavuselt kolmandal kohal; 2019. aastal k\u00fclastas rahvusparki umbes 4,7 miljonit inimest."
    },
    "658348": {
        "pageid": 658348,
        "ns": 0,
        "title": "80. \u00fcksik r\u00fcndedessantbrigaad",
        "extract": "80. \u00fcksik Galiitsia nimeline r\u00fcndedessantbrigaad (80 \u043e\u043a\u0440\u0435\u043c\u0430 \u0434\u0435\u0441\u0430\u043d\u0442\u043d\u043e-\u0448\u0442\u0443\u0440\u043c\u043e\u0432\u0430 \u0413\u0430\u043b\u0438\u0446\u044c\u043a\u0430 \u0431\u0440\u0438\u0433\u0430\u0434\u0430) on Ukraina dessantv\u00e4gede v\u00e4e\u00fcksus."
    },
    "661212": {
        "pageid": 661212,
        "ns": 0,
        "title": "Triin Kaalep",
        "extract": "Triin Kaalep (s\u00fcndinud 10. septembril 1955) on eesti keeletoimetaja.\nAlates 1989. aastast on Triin Kaalep olnud ajakirja Akadeemia keeletoimetaja. Ta on toimetanud teaduslikke ja filosoofilisi tekste ning ilukirjandust, sealhulgas kokku \u00fcle 35 k\u00f6ite algup\u00e4rast eesti kirjandust ja t\u00f5lketeoseid.\n2016. aastal sai ta Edvin ja Lembe Hiedeli nimelise toimetajaauhinna.\n2022. aastal p\u00e4lvis ta Valget\u00e4he V klassi teenetem\u00e4rgi."
    },
    "679973": {
        "pageid": 679973,
        "ns": 0,
        "title": "Cascaveli lennujaam",
        "extract": "L\u00e4\u00e4ne piirkondlik lennujaam v\u00f5i Cascaveli lennujaam (portugali keeles: Aeroporto Regional do Oeste), mida varem nimetati Coronel Adalberto Mendes da Silva lennujaamaks (IATA: CAC, ICAO: SBCA), on lennujaam, mis teenindab Cascaveli.\nLennujaama haldab Transitar, Cascaveli pools\u00f5ltumatu transpordiamet, mis on kaudselt seotud Cascaveli omavalitsusega ja on Aeroportos do Paran\u00e1 (SEIL) j\u00e4relevalve all."
    },
    "12446": {
        "pageid": 12446,
        "ns": 0,
        "title": "Kirik",
        "extract": "S\u00f5nal \"kirik\" on eesti keeles mitu t\u00e4hendust:\n\nkirik ehk kristlik kirik on kristlike koguduste struktuuri \u00fcldnimetus;\nkirik ehk p\u00fchakoda v\u00f5i hoone, kuhu kogudus jumalateenistuse pidamiseks koguneb."
    },
    "59661": {
        "pageid": 59661,
        "ns": 0,
        "title": "S\u00f5tke",
        "extract": "S\u00f5tke on mitme Eesti koha nimi:\n\nS\u00f5tke on k\u00fcla Rapla maakonnas M\u00e4rjamaa vallas\nS\u00f5tke on k\u00fcla Ida-Viru maakonnas Narva-J\u00f5esuu linnas\nS\u00f5tke on asula Rapla maakonnas M\u00e4rjamaa vallas"
    },
    "137743": {
        "pageid": 137743,
        "ns": 0,
        "title": "Vassili Tarassenko",
        "extract": "Vassili Jefimovit\u0161 Tarassenko (7. m\u00e4rts 1859 Odessa \u2013 25. juuli 1926 Vorone\u017e) oli vene mineraloog.\nTalupoja poeg, \u00f5ppis ja t\u00f6\u00f6tas Kiievi \u00dclikoolis. Oli Tartu \u00dclikooli mineraloogia professor aastatel 1903\u20131918."
    },
    "192152": {
        "pageid": 192152,
        "ns": 0,
        "title": "V\u00f5nnu p\u00f5llumeeste konvent",
        "extract": "V\u00f5nnu p\u00f5llumeeste konvent oli p\u00f5llumeeste konvent Kastre-V\u00f5nnu alevikus.\nKonvendi tegevus- ja valimispiirkonda kuulusid Meeksi, Ahja, V\u00f5nnu ja M\u00e4ksa vald.\n17. mail 1936 valiti konvendi liikmeteks Oskar T\u00e4ll, Jaan Paap, Karl Punning, Jaan K\u00e4\u00e4rik, Oskar Kripson, Gustav Pung, Karl Lenzius, August Plaks, Voldemar Sugasepp, Eduard K\u00fcbar, August Rootsmann, August Nursi, August Ahman, Oskar Laarman ja Peeter Saar."
    },
    "245304": {
        "pageid": 245304,
        "ns": 0,
        "title": "Ieperi vald",
        "extract": "Ieperi vald on kohaliku omavalitsuse \u00fcksus Belgias Flandrias L\u00e4\u00e4ne-Flandria provintsis.\nValda kuuluvad Ieperi linn ja mitmed k\u00fclad (Boezinge, Brielen, Dikkebus, Elverdinge, Hollebeke, Sint-Jan, Vlamertinge, Voormezele, Zillebeke ja Zuidschote).\n2018. aasta alguses elas vallas 34 964 inimest.\nEsimese maailmas\u00f5ja ajal toimusid seal mitmed lahingud."
    },
    "265603": {
        "pageid": 265603,
        "ns": 0,
        "title": "Mali (t\u00e4psustus)",
        "extract": "Mali v\u00f5ib t\u00e4hendada j\u00e4rgmist:\n\nMali, t\u00e4nap\u00e4eva riik Aafrikas\nMali riik, keskaegne riik\nMalid, rahvar\u00f5ivaste kaunistus\nM\u0101\u013ci, k\u00fcla L\u00e4tis"
    },
    "276370": {
        "pageid": 276370,
        "ns": 0,
        "title": "Liivimaa vanem riimkroonika",
        "extract": "Liivimaa vanem riimkroonika on Saksa ordu kroonika, mis k\u00e4sitleb s\u00fcndmusi 12. sajandist kuni 1290. aastani."
    },
    "284032": {
        "pageid": 284032,
        "ns": 0,
        "title": "K\u00e4nd",
        "extract": "K\u00e4nd (stump)) on p\u00e4rast puu langetamist maapinda ja sellest \u00fclespoole juurestikule j\u00e4\u00e4v t\u00fcveosa."
    },
    "355837": {
        "pageid": 355837,
        "ns": 0,
        "title": "Johannes Brenner",
        "extract": "Johannes Brenner (16. jaanuar 1906 M\u00e4o \u2013 9. september 1975 Tallinn) oli eesti jalgpallur ja s\u00f5jav\u00e4elane (kapten). \nTa m\u00e4ngis karj\u00e4\u00e4ri jooksul Tallinna Kalevis ja Tallinna Jalgpalliklubis, kellega tuli Eesti meistriks vastavalt \u00fchel ja kahel korral. \nAastail 1923\u20131930 m\u00e4ngis Brenner Eesti koondises 16 korda ja l\u00f5i 4 v\u00e4ravat. \nKuni Jarmo Ahjupera deb\u00fc\u00fcdini Eesti koondises 2001. aastal oli Brenner 17 aasta ja 159 p\u00e4eva vanuselt noorim Eesti koondises m\u00e4nginud jalgpallur.\nAlates 1925. aastast oli Johannes Brenner kaitsev\u00e4es. Ta l\u00f5petas 1928. aastal S\u00f5jakooli ja \u00fclendati nooremleitnandiks. Samal aastal asus \u00f5ppima S\u00f5jav\u00e4e Lennukoolis, mille l\u00f5petas 1930. aastal. M\u00e4\u00e4rati teenistusse Tartus asunud \u00dcksikusse Lennuv\u00e4edivisjoni nr. 2, kus teenis 1940. aastani. \n1940. aasta s\u00fcgisel j\u00e4eti ta teenima  22. territoriaalse laskurkorpuse \u00fcksikusse lennuv\u00e4eeskadrilli. S\u00f5ja puhkedes evakueeriti 1941. aasta suvel Venemaale. Teenis Eesti laskurkorpuses."
    },
    "367516": {
        "pageid": 367516,
        "ns": 0,
        "title": "Toyota Avensis",
        "extract": "Toyota Avensis oli Toyota kesk/suurema klassi sedaan, luukp\u00e4ra ja universaal. Seda toodeti kolm p\u00f5lvkonda aastatel 1997\u20132018. Tegu oli Euroopa turu jaoks toodetud Toyota Carina E j\u00e4reltulijaga. Toyota Avensist toodeti Suurbritannias Derbyshire'i Toyota tehases.  \nSeitsmekohaline mahtuniversaal Avensis Verso kasutas erinevat platvormi ning neid autosid toodeti Jaapanis."
    },
    "410593": {
        "pageid": 410593,
        "ns": 0,
        "title": "Laura Huhtasaari",
        "extract": "Laura Talvikki Huhtasaari (s\u00fcndinud 30. m\u00e4rtsil 1979 Vilppula vallas) on Soome poliitik, Euroopa Parlamendi liige.\nTa valiti 2015. aasta Soome parlamendivalimistel Eduskunda P\u00f5lissoomlaste nimekirja kaudu.\nTa on ametilt kooli\u00f5petaja.\nTa kandideeris ka 2011. aasta Soome parlamendivalimistel Eduskunda, kuid ta ei osutunud valituks.\n13. juulil 2015 Poris toimunud arvamusfestivalil \"Suomi Areena\" leidis ta, et v\u00e4gistajad v\u00f5iks saata Eesti vanglatesse.\n2019. aasta Euroopa Parlamendi valimistel valiti ta 92 760 h\u00e4\u00e4lega Euroopa Parlamendi liikmeks."
    },
    "410980": {
        "pageid": 410980,
        "ns": 0,
        "title": "Eduard Salum\u00e4e",
        "extract": "Eduard Salum\u00e4e (kuni 1939 Eduard N\u00e4kk; 28. september 1919 T\u00e4htvere vald, N\u00f5o kihelkond, Tartumaa \u2013 13. juuni 1985 Tapa) oli Eesti Evangeelse Luterliku Kiriku vaimulik ja soomepoiss.\nTa \u00f5ppis Tartu Poeglaste G\u00fcmnaasiumis, Tartu K\u00f5rgemas Muusikakoolis ja Usuteaduse Instituudis. Ta oli aastast 1942 Tartu Pauluse koguduse organist ja koorijuht. Ordineeriti ase\u00f5petajaks 14. detsembril 1949, \u00f5petaja \u00f5igused sai 9. aprillil 1970 p\u00e4rast Usuteaduse Instituudi l\u00f5petamist.\n2. novembrist 1943 oli ta Soome s\u00f5jav\u00e4es. Ta oli v\u00e4lja\u00f5ppel Porokyl\u00e4s, Taavettis ja Jalkalas. Ta osales 200. jalav\u00e4er\u00fcgemendi koosseisus t\u00f5rjelahinguis Karjala kannasel, Viiburi lahel ja Vuoksil. Eestisse tuli ta tagasi 19. augustil 1944.\nTa oli aastatel 1945\u20131949 Paistu koguduse jutlustaja, 1949\u20131950 oli ta sama koguduse \u00f5petaja. Aastatel 1950\u20131952 oli ta Alatskivi ja Kodavere koguduse \u00f5petaja, 1952\u20131953 Tarvastu Peetri koguduse \u00f5petaja. Aastatel 1953\u20131985 oli ta Kuusalu Laurentsiuse koguduse \u00f5petaja, lisaks hooldas ta Leesi Katariina kogudust, 1973\u20131985 Loksa P\u00fcha Neitsi Maarja kogudust ja 1984\u20131985 Tapa Jakobi kogudust.\nEduard Salum\u00e4e suri Tapal, valmistudes jumalateenistuseks Tapa Jakobi kirikus."
    },
    "452469": {
        "pageid": 452469,
        "ns": 0,
        "title": "Kastani t\u00e4nav (Tallinn)",
        "extract": "Kastani t\u00e4nav on t\u00e4nav Tallinnas N\u00f5mme linnaosas P\u00e4\u00e4sk\u00fcla asumis.\nT\u00e4nav sai nime 13. novembril 1925."
    },
    "503141": {
        "pageid": 503141,
        "ns": 0,
        "title": "Vi\u0161egrad",
        "extract": "Vi\u0161egrad on linn Bosnia ja Hertsegoviinas Serblaste Vabariigis, Vi\u0161egradi valla keskus. Vi\u0161egrad asub Drina j\u00f5e \u00e4\u00e4res, selle lisaj\u00f5e Rzavi suudme kohal.\nAsulat on kirjalikult mainitud 1407. aastal.\n2014. aastal avati Emir Kusturica ettev\u00f5tmisel Ivo Andri\u0107ile p\u00fchendatud linnaosa Andri\u0107grad.\nT\u00e4nap\u00e4eval on valdav osa linnaelanikest serblased, kuid enne Bosnia s\u00f5da oli 63% linnaelanikest bosnialased. Vi\u0161egradi massim\u00f5rvas 1992. aastal tapeti 1000\u20133000 bosnialast.\nLinnas asuv osmanite ajast p\u00e4rinev sild, mida Ivo Andri\u0107 on kujutanud oma romaanis \"Sild Drina j\u00f5el\", kuulub UNESCO maailmap\u00e4randisse.\nLinna l\u00e4hedal asub Dobruni klooster."
    },
    "510848": {
        "pageid": 510848,
        "ns": 0,
        "title": "Anette Maria Rennit",
        "extract": "Anette Maria Rennit (s\u00fcndinud 4. novembril 1998) on eesti laulja. \nTa osales seitsmendal hooajal (2018) saates \"Eesti otsib superstaari\", kus j\u00e4i kaheksandaks."
    },
    "573093": {
        "pageid": 573093,
        "ns": 0,
        "title": "Marju Lepaj\u00f5e. P\u00e4evade s\u00f5nad",
        "extract": "\"Marju Lepaj\u00f5e. P\u00e4evade s\u00f5nad\" on re\u017eiss\u00f6\u00f6r Vallo Toomla portreefilm religiooniloolasest, klassikalisest filoloogist ja t\u00f5lkijast Marju Lepaj\u00f5est. \nFilmi ingliskeelne tutvustus kannab pealkirja \"Verba Dierum: a year with Marju Lepaj\u00f5e\".\n2017. aastal v\u00f5itis Vallo Toomla filmiidee Eesti Rahvusringh\u00e4\u00e4lingu, Eesti Filmi Instituudi ja Eesti Kultuurkapitali portreefilmide konkursil rahastuse (v\u00f5istles 15 filmi, v\u00f5itis 6). \n\"P\u00e4evade s\u00f5nad\" on Toomla esimene dokumentaalfilm. Film valmis 2019. aastal. Tervikfilmi (ehkki mitte l\u00f5ppversiooni) j\u00f5udis \u00e4ra n\u00e4ha ka Marju Lepaj\u00f5e ise.\nFilmi k\u00e4is 2019. aastal kinos vaatamas 3274 inimest."
    },
    "581261": {
        "pageid": 581261,
        "ns": 0,
        "title": "Metsa-k\u00fclmavaksik",
        "extract": "Metsa-k\u00fclmavaksik (Operophtera fagata) on vaksiklaste sugukonda k\u00fclmavaksiku perekonda kuuluv liblikas.\nLennuv\u00f5imetu emase tiivad on taandarenenud. Isasliblika tiibade siruulatus on 32\u201340 mm. V\u00e4limuselt sarnaneb ta harilikule k\u00fclmavaksikule (Operophtera brumata), kuid tagatiivad on heledamad ja ta on veidi suurem.\nR\u00f6\u00f6vikud toituvad kase, p\u00e4rna ja \u00f5unapuu lehtedest. Metsa-k\u00fclmavaksikute r\u00f6\u00f6vikud v\u00f5ivad soodsatel aastatel kahjustada niiskeid kaasikuid.\nLiblikad lendavad septembri l\u00f5pust novembrini, olenevalt aastast ning ilmastikust."
    },
    "591510": {
        "pageid": 591510,
        "ns": 0,
        "title": "Feldmarssal-leitnant",
        "extract": "Feldmarssal-leitnant (saksa keeles Feldmarschallleutnant, Feldmarschall-Leutnant, rootsi keeles f\u00e4ltmarskalkl\u00f6jtnant) oli s\u00f5jav\u00e4eline auaste mitme riigi s\u00f5jav\u00e4es."
    },
    "596189": {
        "pageid": 596189,
        "ns": 0,
        "title": "Brennersee",
        "extract": "Brennersee on j\u00e4rv Austrias Tirooli liidumaal. See asub umbes 1,15 km Brenneri m\u00e4ekurust p\u00f5hjas 1310 m k\u00f5rgusel \u00fcle merepinna. Pindalalt on see suurim j\u00e4rv Wipptalis. J\u00e4rvega saab tutvuda kiirteelt A13 v\u00f5i kohaliku rongiga Innsbruckist.\nKuigi j\u00e4rves on suplemine l\u00e4bi aasta lubatud, soojeneb vesi isegi kesksuvel vaevalt 12 kraadini. Lisaks varjavad vesikond ja kiirtee sageli p\u00e4ikest ning l\u00e4hikeskkond on jahe. Silli j\u00f5gi toob j\u00e4rve v\u00e4rsket vett ja viib samal ajal vett ka v\u00e4lja. K\u00fclma vee kvaliteet k\u00f5igub A- ja B-kvaliteediklassi vahel ning j\u00e4rves elutseb mitmesuguseid karplasi ja forelle. Vetikad j\u00e4rve p\u00f5hjas annavad veele valdavalt nefriidi v\u00e4rvi."
    },
    "683875": {
        "pageid": 683875,
        "ns": 0,
        "title": "Campagne-l\u00e8s-Wardrecques",
        "extract": "Campagne-l\u00e8s-Wardrecques on vald P\u00f5hja-Prantsusmaal Pas-de-Calais' departemangus.\nCampagne-l\u00e8s-Wardrecques asub 8 km Saint-Omerist kagus, tee D200 \u00e4\u00e4res, teede N42 ja N43 ristumiskoha \u00fcmbruses. Canal de Neufoss\u00e9 l\u00e4bib valda."
    },
    "7264": {
        "pageid": 7264,
        "ns": 0,
        "title": "Triiton",
        "extract": "Triiton on triitiumi (vesinik-3) tuum. \nTriiton koosneb \u00fchest prootonist ja kahest neutronist ja on radioaktiivne."
    },
    "39115": {
        "pageid": 39115,
        "ns": 0,
        "title": "Sinikilt",
        "extract": "Sinikilt on kildaline moondekivim, mis koosneb peamiselt glaukofaanist ning tekkis k\u00f5rge r\u00f5hu, kuid suhteliselt madala temperatuuri tingimustes basaltse l\u00e4htekivimi moondumisel.\nSinikildale annab sinaka tooni amfiboolide hulka kuuluv mineraal glaukofaan. Sinikilt tekib enamasti subduktsiooniv\u00f6\u00f6ndeis aluselise ookeanilise maakoore moondumisel. Subduktsiooniv\u00f6\u00f6ndeiga peab sinikilda teke olema seotud seet\u00f5ttu, et seal on piisavalt madal geotermiline gradient, mis t\u00e4hendab seda, et s\u00fcgavuse ehk r\u00f5hu suurenemisega kaasneb keskmisest m\u00f5\u00f5dukam temperatuuri t\u00f5us. Seda sinikilda tekkeks vaja ongi, sest glaukofaan on stabiilne ligil\u00e4hedaselt temperatuuril 200...500 \u00b0C. Glaukofaani tekkeks vajalik r\u00f5hk saavutatakse aga umbes 15 km s\u00fcgavusel. Sel s\u00fcgavusel on temperatuur glaukofaani jaoks enamasti liiga k\u00f5rge. \nSinikildad on maapinnal suhteliselt haruldased kivimid. Vanemaid kui \u00fche miljardi aasta vanuseid sinikiltu ei ole teada. See on nii ilmselt seet\u00f5ttu, et Maa keskmine geotermiline gradient oli varem k\u00f5rgem. Seet\u00f5ttu ei olnud sinikiltade tekkeks sobilikke tingimusi isegi subduktsiooniv\u00f6\u00f6ndeis. Selline seletus kehtib k\u00fcll vaid vanemate kui kahe miljardi aasta vanuste sinikiltade kohta, mil geotermiline gradient erines t\u00e4nap\u00e4evastest v\u00e4\u00e4rtustest piisaval m\u00e4\u00e4ral. Sinikiltade vanusega 1...2 miljardit aastat puudumine on aga seotud kas nende erosiooni v\u00f5i retrograadse moondega kivimite lasumuss\u00fcgavuse v\u00e4henedes.\nSinikilt on andnud nime moondefaatsiesele, kuid k\u00f5ik sinikildafaatsiese moondekivimid ei ole sinikildad. Olenevalt l\u00e4htekivimi keemilisest koostisest tekivad sinikildafaatsieses peale glaukofaani ka serpentiin, tsoisiit, talk, epidoot, kloriit jne.\nTermini \"sinikilt\" (inglise blueschist) pakkus v\u00e4lja USA geoloog Edgar Bailey aastal 1962."
    },
    "65514": {
        "pageid": 65514,
        "ns": 0,
        "title": "J\u00e4\u00e4tmekategooriad",
        "extract": "J\u00e4\u00e4tmekategooriad on:\n\nQ1 \u2013 edaspidi teisiti m\u00e4\u00e4ratlemata tootmis- ja tarbimisj\u00e4\u00e4gid;\nQ2 \u2013 praaktooted;\nQ3 \u2013 tooted, mille kasutust\u00e4htaeg on l\u00f5ppenud;\nQ4 \u2013 materjalid, mis on maha voolanud, riknenud v\u00f5i m\u00f5ne \u00f5nnetusjuhtumi t\u00f5ttu kahjustunud, kaasa arvatud materjalid, seadmed v\u00f5i muud esemed, mis on \u00f5nnetusjuhtumi tagaj\u00e4rjel saastunud;\nQ5 \u2013 materjalid, mis on saastunud v\u00f5i k\u00f5lbmatuks muutunud sihip\u00e4rase tegevuse tagaj\u00e4rjel, nagu puhastusj\u00e4\u00e4gid, pakkimismaterjalid, mahutid;\nQ6 \u2013 kasutamisk\u00f5lbmatud p\u00e4raldised, nagu t\u00fchjad patareid, kasutatud katal\u00fcsaatorid;\nQ7 \u2013 ained, mis ei toimi enam n\u00f5utaval tasemel, nagu saastunud happed, lahustid, kasutatud karastussoolad;\nQ8 \u2013 t\u00f6\u00f6stusprotsessij\u00e4\u00e4gid, nagu r\u00e4bud, destillatsioonij\u00e4\u00e4gid;\nQ9 \u2013 saastet\u00f5rje- ja puhastusprotsessij\u00e4\u00e4gid, nagu skraberisetted, kottfiltritolm, kasutatud filtrid;\nQ10 \u2013 metallide t\u00f6\u00f6tlemise ja viimistlemise j\u00e4\u00e4gid, nagu treilaastud, valtsimistagi;\nQ11 \u2013 toorme kaevandamise ja t\u00f6\u00f6tlemise j\u00e4\u00e4gid, nagu kaevandamisj\u00e4\u00e4gid, naftatootmisel tekkinud muda;\nQ12 \u2013 rikutud materjalid, nagu PCB-ga saastatud \u00f5li;\nQ13 \u2013 k\u00f5ik materjalid, ained v\u00f5i tooted, mille kasutamine on keelatud;\nQ14 \u2013 tooted, millele valdaja ei leia edasist kasutamist, nagu p\u00f5llumajanduses, olmes, kontorites, kauplustes v\u00f5i t\u00f6\u00f6kodades \u00e4ra visatud vallasasjad;\nQ15 \u2013 reostatud pinnase puhastamisel tekkinud saastunud materjalid, ained v\u00f5i tooted;\nQ16 \u2013 k\u00f5ik materjalid, ained v\u00f5i tooted, mida ei h\u00f5lma \u00fclalloetletud kategooriad."
    },
    "110982": {
        "pageid": 110982,
        "ns": 0,
        "title": "Narkomaania",
        "extract": "Uimastis\u00f5ltuvus (narkomaania) on s\u00f5ltuvush\u00e4ire, mis on uimastite tarvitamise tagaj\u00e4rjel ajus toimunud patof\u00fcsioloogiliste muutuste t\u00f5ttu tekkinud.\nNarkootiliste ainete all on siin m\u00f5istetud lisaks legaalsetele uimastitele (alkohol, nikotiin, olmekeemia hulka kuuluvad saadused) veel \u00f5igusaktides s\u00e4testatud korras koostatud nimekirjades loetletud ained ning ka nende ainete stereoisomeere, estreid, eetreid v\u00f5i soolasid."
    },
    "123725": {
        "pageid": 123725,
        "ns": 0,
        "title": "LT vz.35",
        "extract": "LT vz.35 (LT-35) oli T\u0161ehhoslovakkias toodetud kergetank, mis hiljem Saksa armees kasutusele v\u00f5etuna nimetati \u00fcmber PzKpfw 35(t) (Panzerkampfwagen 35(t)), t\u00e4nap\u00e4eval tuntud ka kui Panzer 35(t). Masina protot\u00fc\u00fcbi nimi oli S-IIa, Bulgaarias oli nimetuseks T-11 ja Rumeenias \u0160koda R-2.\n\u0160koda LT vz.35 (LT \u2013 lehky tank \u2013 kergetank, vz \u2013 mudel) v\u00f5eti esimest korda T\u0161ehhoslovakkias relvastusse 1935/36. aastal ning alates 1937. aastast sai sellest T\u0161ehhoslovakkia armee peamine tank. Tanki toodeti mitmes variandis aastatel 1935\u20131939 kokku 424 masinat, millest 340 \u0160koda ja 84 \u010cKD tehastes."
    },
    "212356": {
        "pageid": 212356,
        "ns": 0,
        "title": "Friedrich Schiele",
        "extract": "Friedrich Wilhelm Schiele (1. jaanuar 1876 P\u00f5ltsamaa \u2013 17. juuli 1944 Dolzig) oli Eesti vaimulik.\nTa l\u00f5petas P\u00e4rnus g\u00fcmnaasiumi ja \u00f5ppis aastate\u00f6 1897\u20131902 Tartu \u00dclikooli usuteaduskonnas. Oli prooviaastal Laiuse P\u00fcha J\u00fcri koguduses. Ordineeriti \u00f5petajaks 29. augustil 1904.\nT\u00f6\u00f6tas aastatel 1904\u20131905 P\u00f5lva P\u00fcha Neitsi Maarja koguduses adjunktina ja 1905. aastal V\u00f5ru praostkonna vikaarina. Aastatel 1906\u20131918 oli Otep\u00e4\u00e4 Maarja koguduse, 1919\u20131924 Viljandi Jaani koguduse ja 1930\u20131939 Reigi Jeesuse koguduse \u00f5petaja ning aastatel 1933\u20131939 \u00fchtlasi ka Saarte-L\u00e4\u00e4ne praostkonna praost.\n1939. aastal p\u00f5genes Saksamaale, kus oli aastatel 1939\u20131944 Dolzigi (poola keeles Dolsk) koguduse (asub praegu Poolas Suur-Poola vojevoodkonnas) \u00f5petaja."
    },
    "265630": {
        "pageid": 265630,
        "ns": 0,
        "title": "Celeron",
        "extract": "Celeron on Inteli x86-\u00fchilduvate protsessorite tootepere. Celeron-protsessorid on suunatud odavamate kodu- ja kontoriarvutite turule. \u00dcks odavuse p\u00f5hjustest on nende protsessorite n\u00f5rgem j\u00f5udlus v\u00f5rreldes teiste seeriate mudelitega. See saavutatakse kahe p\u00f5himeetodiga: protsessori esisiini sageduse v\u00e4hendamise ja vahem\u00e4lu (L2) lukustamisega.\nEsimene Celeroni pere protsessor, mis p\u00f5hines Pentium 2 tuumal, toodi turule 15. aprillil 1998. Celeron-protsessoreid on valmistatud Pentium II, Pentium III,Pentium IV, Pentium M, Pentium D, Core 2 Duo ja Core ix baasil."
    },
    "339939": {
        "pageid": 339939,
        "ns": 0,
        "title": "Shelby maakond",
        "extract": "Shelby maakond on maakond mitmes Ameerika \u00dchendriikide osariigis:\n\nShelby maakond (Alabama)\nShelby maakond (Illinois)\nShelby maakond (Indiana)\nShelby maakond (Iowa)\nShelby maakond (Kentucky)\nShelby maakond (Missouri)\nShelby maakond (Ohio)\nShelby maakond (Tennessee)\nShelby maakond (Texas)"
    },
    "382388": {
        "pageid": 382388,
        "ns": 0,
        "title": "Ebaseaduslik metsaraie",
        "extract": "Ebaseaduslik metsaraie on puidu \u00fclest\u00f6\u00f6tamine, rikkudes riigi poolt kehtestatud seadusi ja m\u00e4\u00e4rusi. Ebaseadusliku metsaraie alla loetakse muuhulgas puidu seadusevastane transport, ostmine v\u00f5i m\u00fc\u00fck; lubadeta metsaraie; looduskaitsealal v\u00f5i looduskaitse all olevate puude raie; etten\u00e4htud piirangute \u00fcletamine.\nSeaduserikkumiseks loetakse ka kauba valesti deklareerimine tollis, samuti maksudest ja muudest s\u00e4testatud kuludest k\u00f5rvalehoidmine."
    },
    "415995": {
        "pageid": 415995,
        "ns": 0,
        "title": "Iluuisutamine 1964. aasta taliol\u00fcmpiam\u00e4ngudel",
        "extract": "Iluuisutamine 1964. aasta taliol\u00fcmpiam\u00e4ngudel toimus 29. jaanuarist 6. veebruarini Austrias Innsbrucki ol\u00fcmpiastaadionil."
    },
    "431450": {
        "pageid": 431450,
        "ns": 0,
        "title": "Uue-Puka m\u00f5is",
        "extract": "Uue-Puka m\u00f5is ehk Vastse-Puka m\u00f5is (ka Ruuna m\u00f5is; saksa keeles Neu-Bockenhof) oli Vana-Puka m\u00f5isa k\u00f5rvalm\u00f5is Sangaste kihelkonnas Tartumaal.\nM\u00f5is rajati vahemikul 1723\u20131731 Vana-Puka m\u00f5isast eraldatud alast."
    },
    "476742": {
        "pageid": 476742,
        "ns": 0,
        "title": "Saksa dogi",
        "extract": "Saksa dogi on koerat\u00f5ug.\nOn \u00fcks maailma suurimaid koerat\u00f5uge ja p\u00e4rineb Saksamaalt. Saksa dogi on s\u00f5bralik t\u00f5ug, keda on kutsutud ka \u00f5rnaks hiiglaseks. Dogid on seltsiloomad, kes tahavad v\u00e4ga palju suhelda. Nad on v\u00e4ga kavalad, kuid v\u00f5ivad ka kergesti solvuda, kui neid pole \u00f5igesti koheldud. Nad saavad h\u00e4sti l\u00e4bi nii teiste koerte, lemmikloomade kui ka inimestega. Agressiivsed saksa dogid ei ole, ei v\u00f5\u00f5raste inimeste ega ka teiste koerte suhtes, kui koeraomanik ei ole neid vastupidiseks k\u00e4itumiseks \u00f5petanud. Nad on suured ja \u00fclimalt heatahtlikud. Vahel tuleb ette ka dominantseid isendeid, kuid v\u00e4ga harva. Dogid on rahulikud ja intelligentsed koerad. Saksa dogidel, nii nagu paljudel teistel suurtel t\u00f5ugudel, on aeglane ainevahetus. Sellega tuleb arvestada toidu valikul ja toidukoguste m\u00e4\u00e4ramisel. Valikus peaks olema ainult kvaliteettoit. Terviseprobleemidest v\u00f5ib esineda d\u00fcsplaasiat, s\u00fcdamehaigusi, pimedust ja kurtust. Kuna dogi on koerat\u00f5ugudest \u00fcks s\u00fcgavarinnalisemaid, on ka neil teiste t\u00f5ugudega v\u00f5rreldes suurem maokeeru tekke risk. Saksa dogid elavad keskmiselt 8\u201310-aastaseks. Kui toiduvalik ja elustiil on \u00f5ige, siis ka oluliselt vanemaks.\nSeltsi-, valve- ja kaitsekoer. Turjak\u00f5rgus on isastel v\u00e4hemalt 80 cm, emastel v\u00e4hemalt 72 cm."
    },
    "478267": {
        "pageid": 478267,
        "ns": 0,
        "title": "Skopini rajoon",
        "extract": "Skopini rajoon (vene keeles \u0421\u043a\u043e\u043f\u0438\u043d\u0441\u043a\u0438\u0439 \u0440\u0430\u0439\u043e\u043d) on 2. j\u00e4rgu haldus\u00fcksus (munitsipaalrajoon) Venemaal Rjazani oblasti edelaosas. Rajooni keskus on Skopini linn (ei kuulu rajooni koosseisu).\nRajoon piirneb p\u00f5hjas Pronski rajooniga, kirdes Korablino rajooniga, idas Rja\u017eski rajooniga, l\u00f5unas Miloslavskoje rajooniga, l\u00e4\u00e4nes Tula oblastiga ja loodes Mihhailovi rajooniga.\nRajooni pindala on 1720 km\u00b2. Elanike arv oli 2012. aastal 27 022, 2009. aastal 27 225 ja 2002. aastal 31 142.\nSkopini rajoonis on 56 asulat, mis kuuluvad kahe linnaasunduse (Paveletsi ja Pobedinka alevite) ning seitsme k\u00fclaasunduse koosseisu.\nRajooni t\u00e4htsamad j\u00f5ed on Ranova, Vjorda, Pitom\u0161a, Star\u00f5i Kelets, Mokraja Tabola ja Suhhaja Tabola."
    },
    "565470": {
        "pageid": 565470,
        "ns": 0,
        "title": "Dagne Ciuksyte",
        "extract": "Dagne Ciuksyte (leedu keeles Dagn\u0117 \u010ciuk\u0161yt\u0117; s\u00fcndinud 1. jaanuaril 1977 Panev\u0117\u017eysis) on leedu p\u00e4ritolu Inglismaa maletaja, naiste suurmeister (1997).\nCiuksyte on neljakordne Leedu naiste malemeister (1994, 1996, 1997, 2003). \nTa m\u00e4ngis maailmameistriv\u00f5istlustel. 1995. aastal MM-i tsoonidevahelisel turniiril Chi\u015fin\u0103us (52 osav\u00f5tjat) jagas ta 32\u201338. kohta. 2001. aastal MM-i turniiril Moskvas (64 osav\u00f5tjat, nokauts\u00fcsteem) v\u00f5itis ta avaringis Ketevan Arakhamia-Granti. P\u00e4rast v\u00f5itu ka teises ringis p\u00e4\u00e4ses ta kaheksandikfinaali, kus kaotas Maia T\u0161iburdanidzele.\n2007. aastast elab Ciuksyte Inglismaal ja m\u00e4ngib rahvusvahelistel malev\u00f5istlustel Inglismaad esindades.\nTa sai FIDE-lt 1995. aastal naiste rahvusvahelise meistri, 1997. aastal naiste suurmeistri ja 2006. aastal rahvusvahelise meistri nimetuse."
    },
    "583202": {
        "pageid": 583202,
        "ns": 0,
        "title": "Katrin Karu",
        "extract": "Katrin Karu (s\u00fcndinud 7. veebruaril 1969) on haridusteadlane ja andragoog. \nKatrin Karul on Tallinna \u00dclikooli magistrikraad kasvatusteadustes, hariduskorralduse t\u00e4iend\u00f5ppe diplom Tallinna Pedagoogika\u00fclikoolist ning samuti k\u00e4sit\u00f6\u00f6 ja kodunduse \u00f5petaja diplom. \nKatrin Karu kaitses 11. mail 2020 doktorit\u00f6\u00f6 \u201e\u00dcli\u00f5pilaste arusaamad \u00f5ppimisest \u00fclikoolis: andragoogiline vaade\u201c ning talle on antud kasvatusteaduste doktorikraad. Tallinna \u00dclikooli Haridusteaduste Instituudi lektorina on Katrin Karu teadust\u00f6\u00f6 p\u00f5hisuundadeks t\u00e4iskasvanuharidus ja elukestev \u00f5pe."
    },
    "593129": {
        "pageid": 593129,
        "ns": 0,
        "title": "Bogislaw XIII (Pommeri)",
        "extract": "Bogislaw XIII (Bogus\u0142aw XIII) (9. august 1544 \u2013 7. m\u00e4rts 1606), Philipp I ja Maria poeg, oli Stettini ja Wolgasti hertsog ning Pommeri d\u00fcnastia liige.\nBogislaw astus Greifswaldi \u00fclikooli juba 14-aastaselt. Algul oli ta oma venna Johann Friedrichi kaasvalitseja Pommeri-Wolgastis, kuid 1569. aastal v\u00f5ttis ta kontrolli Barthi ja Neuenkampi \u00fcle. Seal asutas ta 1582. aastal tr\u00fckikoja, mis avaldas 1588. aastal \"Barther Bibeli\", alamsaksakeelse piibli, mille oli t\u00f5lkinud Johannes Bugenhagen. 1587. aastal asutas ta Franzburgi, mis hakkas v\u00f5istlema Stralsundiga.\n1603. aastast kuni surmani valitses ta Pommeri-Stettinis, mille ta p\u00e4ris 1509. aasta Jasenitzi p\u00e4rimislepingu j\u00e4rgi tingimusel, et tema kaks venda Johann Friedrich (suri 1600) ja Barnim X (suri 1603) surevad m\u00f5lemad lastetult. Ta elas Barthis ja tema vanem poeg Philipp II toimis Stettini kubernerina.\nTeda m\u00e4letatakse kui tarka valitsejat, kes oli p\u00e4dev majanduse ja valitsemise valdkonnas.\nTa oli kaks korda abielus: k\u00f5igepealt Braunschweig-L\u00fcneburgi hertsogi Franzi t\u00fctre Claraga, seej\u00e4rel Schleswig-Holstein-Sonderburgi hertsogi Johann II t\u00fctre Annaga. Esimesest abielust sai ta 11 last, nende hulgas:\n\nPhilipp II\nFranz\nBogislaw XIV\nGeorg II\nUlrich\nAnna"
    },
    "613059": {
        "pageid": 613059,
        "ns": 0,
        "title": "Kr\u00f5stsina Tsimanovskaja",
        "extract": "Kr\u00f5stsina Tsimanovskaja (s\u00fcndinud 19. novembril 1996 Klimavi\u010dys) on valgevene kergej\u00f5ustiklane, sprinter.\n2017. aastal v\u00f5itis ta Euroopa kuni 23-aastaste meistriv\u00f5istlustel Bydgoszczis 100 meetri jooksus 11,54-ga h\u00f5bemedali. 2019. aasta suveuniversiaadil Napolis v\u00f5itis ta 200 meetri jooksus esikoha tulemusega 23,00.\nTsimanovskaja kvalifitseerus osalema 2021. aastal toimunud 2020. aasta suveol\u00fcmpiam\u00e4ngudel 100 ja 200 m jooksus, osales 100 m eeljooksus, keeldus osalemast 4 \u00d7 400 m teatejooksus, toimetati Valgevene ol\u00fcmpiadelegatsiooni liikmete poolt sportlase tahte vastaselt 1. augustil 2021 Haneda lennujaama, keeldus naasmast Valgevenesse, sportlase varjupaigataotluse rahuldas Poola, kuhu sportlane j\u00f5udis lennureisiga Austriast 4. augusti \u00f5htul."
    },
    "641195": {
        "pageid": 641195,
        "ns": 0,
        "title": "Antony (jalgpallur)",
        "extract": "Antony Matheus dos Santos (s\u00fcndinud 24. veebruaril 2000 Osascos) on Brasiilia jalgpallur, kes m\u00e4ngib Inglismaa Premier League'i klubis Manchester United ja Brasiilia jalgpallikoondises.\n2010. aastal liitus ta Brasiilia klubiga S\u00e3o Paulo. Klubi p\u00f5himeeskonnas deb\u00fcteeris ta 2018. aastal. S\u00e3o Paulo p\u00f5hikoosseisu murdis ta kohe 2019. aasta alguses S\u00e3o Paulo osariigi meistriv\u00f5istlustel, kus ta l\u00f5i 14 m\u00e4nguga kaks v\u00e4ravat, millest \u00fche finaalm\u00e4ngus Corinthianse vastu, kuigi S\u00e3o Paulo kaotas selle 1:2. Brasiilia k\u00f5rgliigas l\u00f5i ta esimese v\u00e4rava 29. juulil 2019 m\u00e4ngus Chapecoense vastu.\n2020. aasta veebruaris s\u00f5lmis Antony viieaastase lepingu Hollandi k\u00f5rgliigaklubiga Amsterdami Ajax. Leping j\u00f5ustus sama aasta juulis. Hollandi k\u00f5rgliigas l\u00f5i ta esimese v\u00e4rava hooaja avam\u00e4ngus 13. septembril 2020 Rotterdami Sparta vastu. Hooajal 2020\u201321 l\u00f5i ta Hollandi k\u00f5rgliigas \u00fcheksa v\u00e4ravat. Ajaxis m\u00e4ngis ta j\u00e4rgmisel hooajal. M\u00f5lemal hooajal tuli ta klubiga Hollandi meistriks.\n2022. aasta septembris siirdus Anthony Manchester Unitedi, kellega ta s\u00f5lmis viieaastase lepingu. \u00dcleminekusumma oli 95 miljonit eurot (82 miljonit naelsterlingit), millega oli see suurim \u00fcleminek Hollandi k\u00f5rgliigast. Inglismaa k\u00f5rgliigas l\u00f5i ta esimese v\u00e4rava 4. septembril 2022 oma deb\u00fc\u00fctm\u00e4ngus Arsenali vastu.\n2020. aasta suveol\u00fcmpiam\u00e4ngude jalgpalliturniiril v\u00f5itis Anthony Brasiilia v\u00f5istkonnaga kuldmedali. Brasiilia jalgpallikoondises tegi ta deb\u00fc\u00fcdi 7. oktoobril 2021 MM-i valikm\u00e4ngus Venezuela vastu."
    },
    "668360": {
        "pageid": 668360,
        "ns": 0,
        "title": "Elektroonilise h\u00e4\u00e4le n\u00e4htus",
        "extract": "Elektroonilise h\u00e4\u00e4le n\u00e4htuseks (EHN) nimetavad paraps\u00fchholoogid ja kummituste otsijad fenomeni, kus elektroonilistel salvestistel kostavad helid, mida t\u00f5lgendatakse vaimude h\u00e4\u00e4ltena. L\u00e4ti paraps\u00fchholoog Konstant\u012bns Raudive, kes seda ideed 1970. aastatel populariseeris, defineeris EHN-i tavaliselt l\u00fchikese helina, mis on reeglina s\u00f5na v\u00f5i fraasi pikkune.\nAsjahuvilised peavad EHN-i paranormaalsete n\u00e4htuste vormiks, mida leitakse sageli staatika v\u00f5i muu taustam\u00fcraga salvestistel. Teadlased peavad EHN-i kuulmispareidoolia vormiks (juhuslike helide t\u00f5lgendamine h\u00e4\u00e4ltena omas keeles) ja pseudoteaduseks, mida levitab populaarkultuur. Samuti selgitatakse seda apofeeniaga (juhuslikus teabes mustrite t\u00e4heldamine), seadmete artefaktide ja pettustega."
    },
    "686093": {
        "pageid": 686093,
        "ns": 0,
        "title": "Truskaw",
        "extract": "Truskaw on k\u00fcla Poolas Masoovia vojevoodkonnas L\u00e4\u00e4ne-Varssavi maakonnas Izabelini vallas. Truskaw asub O\u017car\u00f3w Mazowieckist ligi 11 km p\u00f5hjas ja Varssavi kesklinnast umbes 18 km l\u00e4\u00e4neloodes.\nK\u00fcla on esmamainitud 1419. aastal. \u00d6\u00f6l vastu 3. septembrit 1944 r\u00fcndasid Armia Krajowa v\u00f5itlejad leitnant Adolf Pilchi juhtimisel Truskawis Vene vabastusarmee (RONA) brigaade. Hukkus 250 venelast ja 100 sai haavata."
    },
    "19722": {
        "pageid": 19722,
        "ns": 0,
        "title": "K\u00f5pu vald",
        "extract": "K\u00f5pu vald oli vald Viljandi maakonna l\u00e4\u00e4neosas. 21. oktoobril 2017 moodustati V\u00f5hma linna ning Suure-Jaani, K\u00f5o ja K\u00f5pu valla liitumisel P\u00f5hja-Sakala vald.\nValla pindala oli 258,78 km\u00b2, ulatus p\u00f5hjast l\u00f5unasse oli 18 km ja idast l\u00e4\u00e4nde 30 km. K\u00f5put \u00fcmbritsesid Suure-Jaani vald (p\u00f5hjas), Viljandi vald (idas), Halliste vald (l\u00f5unas), Saarde vald (l\u00f5unas) ja Paikuse vald (l\u00e4\u00e4nes). L\u00e4\u00e4nes olid l\u00fchikesed l\u00f5igud \u00fchist piiri ka Surju ja Tori vallaga.\nRahvaarvu poolest oli K\u00f5pu vald maakonna v\u00e4ikseim. 22. augusti 2007 seisuga elas vallas 778 inimest, neist mehi 389 ja naisi 389; 2009. aasta jaanuari seisuga oli elanikke 763. Asustustihedus oli 3,5 inimest ruutkilomeetri kohta."
    },
    "70117": {
        "pageid": 70117,
        "ns": 0,
        "title": "Eesti Ringh\u00e4\u00e4lingute Liit",
        "extract": "Eesti Ringh\u00e4\u00e4lingute Liit (ERL) on valitsusv\u00e4line mittetulundus\u00fching, mis edendab rahvuslikku ringh\u00e4\u00e4lingukultuuri ning esindab raadio- ja televisiooniorganisatsioonide huve. Liidul on 11 liiget (2 televisiooniorganisatsiooni, 8 raadioorganisatsiooni ja 1 videotootja), kes maksavad liikmemaksu. \nLiit annab v\u00e4lja eetriajakirjanike auhinda Kuldmikrofon.\nEesti Ringh\u00e4\u00e4lingute Liidu eelk\u00e4ija Eesti Kohalike Raadiote Liit (KORAL) asutati 10. aprillil 1992 Tartus. 29. juunil 1994 otsustati liit reorganiseerida Eesti Ringh\u00e4\u00e4lingute Liiduks ning lisandusid televisioonid."
    },
    "79804": {
        "pageid": 79804,
        "ns": 0,
        "title": "Viitina",
        "extract": "Viitina on k\u00fcla V\u00f5ru maakonnas R\u00f5uge vallas.\nK\u00fclas asub j\u00e4rvi, millest suurimad on Viitina j\u00e4rv ja Viitina Alaj\u00e4rv."
    },
    "129262": {
        "pageid": 129262,
        "ns": 0,
        "title": "S\u00f6rn\u00e4inen",
        "extract": "S\u00f6rn\u00e4inen on linnaosa Helsingis. See asetseb Keskilinnas."
    },
    "135591": {
        "pageid": 135591,
        "ns": 0,
        "title": "James Mark Baldwin",
        "extract": "James Mark Baldwin (12. jaanuar 1861 Columbia, L\u00f5una-Carolina \u2013 8. november 1934 Pariis) oli USA ps\u00fchholoog. \n1898. aastal rajas ta Princetonis esimese ps\u00fchholoogialaboratooriumi ingliskeelsetes maades. \nTa on tuntud evolutsiooniteoreetikuna ja Baldwini efekti idee autorina."
    },
    "157858": {
        "pageid": 157858,
        "ns": 0,
        "title": "Edgar Kigaste",
        "extract": "Edgar Ernst Kigaste (kuni 1923. aastani Edgar Ernst Ruubel; 5. jaanuaril 1901 P\u00e4ri vald, Viljandimaa \u2013 5. m\u00e4rts 1983 Stockholm) oli Eesti poliitik.\n\u00d5ppis 1922\u20131928 (l\u00f5petas 1928) Tartu \u00dclikoolis kaubandust, \u00dcli\u00f5pilasselts Concordia vilistlane.\nOsales Vabaduss\u00f5jas, 1929\u20131932 Asunikkude, Riigirentnikkude ja V\u00e4ikep\u00f5llupidajate Koondise peasekret\u00e4r, 1933\u20131934 Johan Laidoneri valimiskampaania peatoimkonna ametnik, 1931\u20131933 Tallinna Liikumata Varanduste Omanike Krediit\u00fchisuse juhatuse liige, 1933\u20131934 kirjastus\u00fchisuse Sakala esimees. \nEesti Kultuurfilmi juhatuse esimees, Riikliku Propaganda Talituse n\u00f5unik ja juhataja, alates 1. veebruarist 1939 Riigi Hoiukassa direktor kuni 22. augustini 1940."
    },
    "169735": {
        "pageid": 169735,
        "ns": 0,
        "title": "Tysfjorden",
        "extract": "Tysfjorden on fjord Norras Nordlandi maakonnas Narviki ja Hamar\u00f8y valla vahel.\nFjordi merepoolne osa Hauk\u00f8yfjorden on lai. Hull\u00f8ya saare juures jaguneb fjord neljaks kitsaks haruks: Hellemofjorden suundub l\u00f5unasse, Grunnfjorden, Mannfjorden ja Indre Tysfjorden ida suunas.\nFjord ulatub Vestfjordenist kuni fjordi l\u00f5unasopis paikneva Hellemobotni k\u00fclani, kust on Rootsi piirini k\u00f5igest 6,3 km. Fjordi pikkus 62 km.\nTysfjordeni maksimaalne s\u00fcgavus on 897 m (Hull\u00f8ya juures). Tegu on P\u00f5hja-Norra s\u00fcgavaima fjordiga.\nFjord on \u00fcmbritsetud m\u00e4gedega. Fjordi \u00fches merepoolses harus Stefjordenis on Stetindi m\u00e4gi, mis laskub 1392 m k\u00f5rguselt otse fjordi.\nS\u00fcgisel ja talvel kogunevad fjordi m\u00f5\u00f5kdelfiinid, keda vaatama viiakse ekskursioone.\nFjordi idarannikul on endise Tysfjordi valla keskus Kj\u00f8psvik.\n\u00dcle fjordi suudme s\u00f5idab autoparvlaev Bognesi ja Skarbergeti vahet. See on ainuke parvlaeva\u00fchendus maantee E6 Norra-osas. Autoparvlaeva\u00fchendus on ka osa maanteest riksvei 827 (Dragi ja Kj\u00f8psviki vahel).\nLule saami keelse nime teine pool vuodna t\u00e4hendab 'fjord', esimese poole t\u00e4hendus on selgusetu. Norrakeelse nime algusosa v\u00f5ib olla laenatud Lule saami keelest v\u00f5i ehk tuleneb vanap\u00f5hja nimest \u00de\u00fdtir, mis v\u00f5ib olla tuletatud s\u00f5nast \u00fej\u00f3ta ('ulguma' (tuule kohta))."
    },
    "254802": {
        "pageid": 254802,
        "ns": 0,
        "title": "Anne Veesaar",
        "extract": "Anne Veesaar (s\u00fcndinud 4. juulil 1957 Valgas) on eesti n\u00e4itleja.\nTa on l\u00f5petanud 1980. aastal Tallinna Riikliku Konservatooriumi lavakunstikateedri n\u00e4itlejana (9. lend).\nTa t\u00f6\u00f6tas aastatel 1980\u20131989 Rakvere Teatris ja seej\u00e4rel kuni 2004. aastani Vanalinnastuudios, sealhulgas 2002\u20132004 direktorina. Hiljem on olnud vabakutseline n\u00e4itleja. Ta on tegutsenud ka muusikaliprodutsendina (Smithbridge Productions). \nVeesaar on m\u00e4nginud telelavastustes (\"Kummaline missis Savage\", 1990) ja \u2011seriaalides (Mare Peterson, \"\u00d5nne 13\" alates aastast 1993; \"Tuulepealne maa\" 2008; \"Viimane v\u00f5mm\" 2015) ja kuuldem\u00e4ngudes (\u201eJahistseenid\u201d, 1996) ning osalenud Eesti Televisiooni meelelahutussaadetes."
    },
    "256750": {
        "pageid": 256750,
        "ns": 0,
        "title": "Kruvi (t\u00e4psustus)",
        "extract": "Kruvi v\u00f5ib t\u00e4hendada:\n\nkeermestatud silindrilist v\u00f5i koonilist varba asjade \u00fchendamiseks (kruvi);\nlaeva s\u00f5ukruvi, mis laeva edasi liigutab;\nspordis ka keha spiraalset liikumist \u00fcmber pikitelje, n\u00e4iteks vetteh\u00fcpetes (kruvi (sport))."
    },
    "323491": {
        "pageid": 323491,
        "ns": 0,
        "title": "Alfaro Vive \u00a1Carajo!",
        "extract": "Alfaro Vive \u00a1Carajo! (AVC) ehk Fuerzas Armadas Populares Eloy Alfaro oli Ecuadori vasak\u00e4\u00e4rmuslik p\u00f5randaalune relvastatud organisatsioon, mis tegutses 1983\u20131991. Ta sai nime Eloy Alfaro j\u00e4rgi."
    },
    "428191": {
        "pageid": 428191,
        "ns": 0,
        "title": "Laboratooriumi t\u00e4nav",
        "extract": "Laboratooriumi t\u00e4nav on t\u00e4nav Tallinnas Kesklinna linnaosas.\n\nT\u00e4nav algab Aida t\u00e4navalt, ristub Suurt\u00fcki t\u00e4navaga ja l\u00f5ppeb Laia t\u00e4navaga ristudes."
    },
    "439240": {
        "pageid": 439240,
        "ns": 0,
        "title": "Kummolovo",
        "extract": "Kummolovo (vene \u041a\u0443\u043c\u043c\u043e\u043b\u043e\u0432\u043e) oli k\u00fcla Venemaal Leningradi oblastis Lomonossovi rajoonis. T\u00e4nap\u00e4eval on k\u00fcla elaniketa ja see on kustutatud Venemaa asulate registrist.\nK\u00fcla on esimest korda mainitud 1500.\n1928 elas k\u00fclas 106 inimest.\nK\u00fcla h\u00e4\u00e4bus Teise maailmas\u00f5ja ajal."
    },
    "535593": {
        "pageid": 535593,
        "ns": 0,
        "title": "Ivar Kosenkranius",
        "extract": "Ivar Kosenkranius (10. juuni 1937 \u2013 4. detsember 2019) oli eesti stsenarist.\n1950. aastatel t\u00f6\u00f6tas ta ENSV Kinomatografistide Liidu sekret\u00e4rina ja hiljem filmikriitikuna. Ta on kirjutanud dokumentaal- ja m\u00e4ngufilmide stsenaariume. \nTa on kirjutanud ka mitu raamatut ja filmiteemalist tarbekirjandust. \nHansapanga aktsion\u00e4rina sai temast miljon\u00e4r."
    },
    "536640": {
        "pageid": 536640,
        "ns": 0,
        "title": "Korraline evalveerimine",
        "extract": "Korraline evalveerimine on rahvusvaheline v\u00e4lishindamine, mille eesm\u00e4rk on hinnata teadusasutuse teadusvaldkonna taset v\u00f5rreldes vastava valdkonna rahvusvahelise tasemega.\nMajanduskoost\u00f6\u00f6 ja Arengu Organisatsiooni (OECD) liikmesriikides l\u00e4htutakse hindamisel Frascati Manual teadusvaldkondade klassifikaatorist."
    },
    "569324": {
        "pageid": 569324,
        "ns": 0,
        "title": "Nina Orlova",
        "extract": "Nina Orlova oli vene kirimaletaja (surnud 1994 Moskvas).\nOrlova p\u00e4\u00e4ses m\u00e4ngima neljandate kirimale naiste maailmameistriv\u00f5istluste finaalturniirile (1984\u20131992), kus kogus sama palju punkte kui maailmameistriks tulnud Ljudmila Belavenets, kuid Bergeri s\u00fcsteemi alusel pidi leppima h\u00f5bemedaliga.\nICCF-ilt ei ole ta saanud ei kirimale naiste suurmeistri ega naiste rahvusvahelise meistri nimetust."
    },
    "578872": {
        "pageid": 578872,
        "ns": 0,
        "title": "Koroonapandeemia Austrias",
        "extract": "Koroonapandeemia Austrias on osa 2019. aasta s\u00fcgisel Hiinast Wuhanist alanud ja 2020. aasta m\u00e4rtsis pandeemiaks kasvanud kiiresti leviva SARS-CoV-2 koroonaviiruse p\u00f5hjustatud \u00fclemaailmsest koroonapandeemiast.\nEsimesed haigestunud tuvastati Austrias 25. veebruaril 2020 Innsbruckis. Nendeks olid Lombardiast p\u00e4rit itaalia mees ja naine, kes olid m\u00f5ned p\u00e4evad varem k\u00e4inud Bergamos.\n12. m\u00e4rtsil suri esimene koroonaviirushaiguse ohver, 69-aastane mees, kes oli Itaaliast naasnud.\n13. m\u00e4rtsil kehtestati karantiin mitmes Tirooli liidumaa vallas ja k\u00fclas (Ischgl, Kappl, See, Galt\u00fcr ja Sankt Anton am Arlberg).\n14. aprillil leevenesid alates m\u00e4rtsist kehtinud asutuste lahtiolekupiirangud, t\u00f6\u00f6d v\u00f5isid alustada mitmesugused v\u00e4ikepoed. Samal ajal laiendas Austria valitsus maskikandmise kohustust. K\u00f5iki Austria elanikke kohustati maski kandma sisseoste tehes ja \u00fchistransporti kasutades. Riigis oli selle p\u00e4eva seisuga registreeritud 6142 haigusjuhtu ja 384 surmajuhtu.\n22. oktoobril teatati, et \u00f6\u00f6p\u00e4evaga lisandus 2435 uut nakatunut.\nAlates 1. veebruarist 2022 on austerlased seadusega kohustatud end kroonaviiruse vastu vaktsineerima."
    },
    "598179": {
        "pageid": 598179,
        "ns": 0,
        "title": "\u0141opuszna",
        "extract": "\u0141opuszna on k\u00fcla Poolas V\u00e4ike-Poola vojevoodkonnas Nowy Targi maakonnas Nowy Targi vallas. \u0141opuszna asub Nowy Targist umbes 7,5 km idas.\n\u0141opuszna on suvituskoht ja turismisihtpunkt. K\u00fclas asub eksperimentaalne forelli ja l\u00f5he taasasustamise keskus."
    },
    "614061": {
        "pageid": 614061,
        "ns": 0,
        "title": "Sakali\u0161k\u0117s",
        "extract": "Sakali\u0161k\u0117s (poola keeles Sokoliszki) on Vilniuse linnaosa, mis asub linna p\u00f5hjaosas Verkiai valla territooriumil. Sakali\u0161k\u0117s piirneb kagus Ustron\u0117ga, l\u00e4\u00e4nes \u0160ilin\u0117ga, p\u00f5hjas aga Bireliaiga.\nSakali\u0161k\u0117sest l\u00e4\u00e4nes asub Raudondvarise mets. Linnaosa l\u00e4\u00e4nepoolsem osa j\u00e4\u00e4b Verkiai regionaalparki.\nLinnaosa on kujunenud samanimelise k\u00fcla aladele. Aastal 1996 liideti k\u00fcla maad Vilniusega."
    },
    "634403": {
        "pageid": 634403,
        "ns": 0,
        "title": "Nikanor Onatski nimeline Regionaalne Kunstimuuseum",
        "extract": "Nikanor Onatski nimeline Regionaalne Kunstimuuseum on riiklik kunstimuuseum Sum\u00f5s Ukrainas."
    },
    "646566": {
        "pageid": 646566,
        "ns": 0,
        "title": "Maisnil",
        "extract": "Maisnil (pikardi Umini) on vald P\u00f5hja-Prantsusmaal Pas-de-Calais' departemangus.\nV\u00e4ike p\u00f5llumajandusk\u00fcla asub 37 km Arrasist l\u00e4\u00e4nes, teede D85 ja D8E ristumiskoha \u00fcmbruses, Saint-Pol-sur-Ternoise'ist vahetult l\u00f5unas."
    },
    "19573": {
        "pageid": 19573,
        "ns": 0,
        "title": "Eno Raud",
        "extract": "Eno Raud (15. veebruar 1928 Tartu \u2013 9. juuli 1996 Haapsalu) oli eesti kirjanik."
    },
    "74024": {
        "pageid": 74024,
        "ns": 0,
        "title": "Luige",
        "extract": "Luige on mitme koha nimi: \n\nLuige on alevik Kiili vallas Harju maakonnas\nLuige on k\u00fcla P\u00f5ltsamaa vallas J\u00f5geva maakonnas\nLuige on P\u00f5ltsamaa valla Uuev\u00e4lja k\u00fcla nimevariant\nLuige on ka Petserimaal ning praegu Vene F\u00f6deratsiooni territooriumile j\u00e4\u00e4va Lebed\u00f5 k\u00fcla eestikeelne nimi\nLuige on perekonnanimi:\nArmas Luige (1910\u20131991) oli eesti ehitusinsener"
    },
    "102011": {
        "pageid": 102011,
        "ns": 0,
        "title": "AR",
        "extract": "AR v\u00f5ib t\u00e4hendada:\n\nAR on Argentina 2-t\u00e4heline maakood standardi ISO 3166 j\u00e4rgi.\nAR on Arkansas' osariigi USA postiteenistuse kood.\nAndrogeeniretseptorit (AR)"
    },
    "156540": {
        "pageid": 156540,
        "ns": 0,
        "title": "Sisinnius",
        "extract": "Sisinnius oli paavst 708. Ta oli 87. paavst.\nSisinnius oli s\u00fc\u00fcrlane ja Johannese poeg.\nTa ordineeriti paavst Johannes VII ajal diakoniks (kardinaldiakon). Ta p\u00f5des podagrat ega saanud iseseisvalt s\u00fc\u00fca. \"Liber Pontificalis\" iseloomustab teda kui vankumatu tahtega vaimulikku, kes abistas Rooma elanikke.\nTa valiti paavstiks arvatavasti oktoobris 707 ja p\u00fchitseti paavstiks 15. jaanuaril 708, kui B\u00fctsantsi eksarh oli teda tunnustanud.\nSisinnius valitses 20 p\u00e4eva, mis oli seni l\u00fchim valitsemisaeg paavstluses. Hiljem on veel v\u00e4hem valitsenud Bonifatius VI, Coelestinus IV ja Urbanus VII.\nTa kavatses taastada Rooma linnam\u00fc\u00fcri ja ordineeris Korsika piiskopi.\nSisinnius suri 4. veebruaril 708 Roomas podagra tagaj\u00e4rjel tekkinud t\u00fcsistustesse ja maeti Rooma Peetri kirikusse."
    },
    "185156": {
        "pageid": 185156,
        "ns": 0,
        "title": "Peeter Laul",
        "extract": "Peeter Laul (s\u00fcndinud 28. novembril 1977 Leningradis) on eesti juurtega pianist ja pedagoog Venemaal. \nTa on \u00f5ppinud Peterburi muusikakeskkoolis (1990\u20131995), Peterburi konservatooriumis (1995\u20132000) ja samas aspirantuuris (2000\u20132002). T\u00f6\u00f6tab 2002. aastast Peterburi konservatooriumis \u00f5ppej\u00f5una. \nLaul on aktiivne kontsertpianist, mitme rahvusvahelise konkursi laureaat. Ta on v\u00f5itnud esikoha rahvusvahelisel Aleksandr Skrjabini nimelisel pianistide konkursil 2000. aastal Moskvas. \nTa on sage k\u00fclaline ka Eesti kontserdilavadel, esinenud n\u00e4iteks Tallinnas, Tartus, J\u00f5hvis, P\u00e4rnus.\nPeeter Laulu isa on Peterburis tegutsev muusikateadlane ja helilooja Rein Laul."
    },
    "215484": {
        "pageid": 215484,
        "ns": 0,
        "title": "Kristjan Sarv",
        "extract": "Kristjan Sarv (s\u00fcndinud 21. detsembril 1979 Tartus) on eesti n\u00e4itleja.\nTa \u00f5ppis aastatel 1995\u20131997 Lasnam\u00e4e \u00dcldg\u00fcmnaasiumis tele- ja raadio\u017eurnalistika eriklassis, l\u00f5petas 1999. aastal Tallinna Vanalinna T\u00e4iskasvanute G\u00fcmnaasiumi ja 2004. aastal Eesti Muusikaakadeemia K\u00f5rgema Lavakunstikooli n\u00e4itlejana (21. lend). Aastatel 2005\u20132008 t\u00f6\u00f6tas n\u00e4itlejana Teater NO99s. Seej\u00e4rel on tegutsenud vabakutselisena. Alates 2014. aastast on olnud ka Eesti Muusika- ja Teatriakadeemia lavakunstikoolis h\u00e4\u00e4letehnika \u00f5ppej\u00f5ud."
    },
    "277754": {
        "pageid": 277754,
        "ns": 0,
        "title": "Veeproov",
        "extract": "Veeproov on proov, mille abil m\u00e4\u00e4ratakse harilikult vee kvaliteet.\nVeeproove v\u00f5ib v\u00f5tta nt vooluveekogudest, salvkaevust, joogiveest (joogiveeproov).\nEnamasti tuleb veeproovi v\u00f5tmisel juhinduda asjaomastest eeskirjadest."
    },
    "296655": {
        "pageid": 296655,
        "ns": 0,
        "title": "Karedahambane osi",
        "extract": "Karedahambane osi (Equisetum x trachyodon) on osjaliste sugukonda osja perekonda kuuluv s\u00f5najalgtaim. \nTa on Eestis arvatud I kaitsekategooriasse (2012).\nEestis on ta v\u00e4ga haruldane. Teda leidub Saaremaal, palumetsades niiskemates kohtades."
    },
    "349682": {
        "pageid": 349682,
        "ns": 0,
        "title": "Rauaniit",
        "extract": "Rauaniit oli aastal 1919 Tallinnas asutatud tekstiilikaupade ettev\u00f5te. Ettev\u00f5tte kontor asus Tallinnas Rannav\u00e4rava puiestee 7.\n\n1920. aastal asutasid Efraim Lerenmann (1888\u20131942), G. Itskovit\u0161 ja J. Frank Tallinnas trikotaa\u017eivabriku \"Rauaniit\", mis aastal 1924 muudeti aktsiaseltsiks \"Rauaniit\". \nEttev\u00f5tte vabrikus toodeti muu hulgas riidesorte kunstsiidist, siidist, puuvillast ja villast, ka toodeti trikotaa\u017eiesemeid. 1926. aastal projekteeritud \"Rauaniidi\" monumentaalne trikoot\u00f6\u00f6stuse tehasehoone  oli Eesti \u00fcks esimesi funktsionalistlikke ehitisi. Hoonet on aastate jooksul t\u00e4iendatud juurde- ja pealeehitustega.\nAastal 1935 t\u00f6\u00f6tas ettev\u00f5ttes 500 inimest.\n1940. aastal ettev\u00f5te natsionaliseeriti, 17. oktoobril 1940 liideti \u201eRauaniidiga\", tekstiilt\u00f6\u00f6stused AS \u201eCotton\" ja \"Ilka\"."
    },
    "370736": {
        "pageid": 370736,
        "ns": 0,
        "title": "Peetri t\u00e4nav (Tartu)",
        "extract": "Peetri t\u00e4nav on t\u00e4nav Tartus Raadi-Kruusam\u00e4e linnaosas. See saab alguse Nurme t\u00e4naval ning kulgeb loodest kagusse, ristudes Maarjaturu, Lubja, uuesti Maarjaturu, Risti ja Liiva t\u00e4nava, Narva maantee, Peetrituru, M\u00e4e, Roosi ja Kasarmu t\u00e4navaga.\nPeetri t\u00e4nava \u00e4\u00e4res asuvad Tartu Peetri kirik, staadion, Tartu Luterlik Peetri Kool, Peetriturg ja Peetri tiik, samuti paiknesid seal ajalooline Peetri turg ja Peetri kalmistu."
    },
    "383591": {
        "pageid": 383591,
        "ns": 0,
        "title": "Hinniala linnam\u00e4gi",
        "extract": "Hinniala linnam\u00e4gi ehk P\u00e4evap\u00f6\u00f6ramise m\u00e4gi ehk Hobuseseljam\u00e4gi on neemiklinnuse t\u00fc\u00fcpi linnam\u00e4gi. Linnam\u00e4gi asub V\u00f5ru maakonnas V\u00f5ru vallas Hinniala k\u00fclas Piusa j\u00f5e \u00fcrgoru maastikukaitsealal."
    },
    "409470": {
        "pageid": 409470,
        "ns": 0,
        "title": "Kristiina (t\u00e4psustus)",
        "extract": "Kristiina v\u00f5ib t\u00e4hendada j\u00e4rgmist:\n\nKristiina (eesnimi), naisenimi\nKristiina (laev) oli Eesti Mereakadeemia \u00f5ppelaev\nKristiina (Christina; 1626\u20131689) oli Rootsi kuninganna 1632\u20131654;\n\"Kristiina Lauritsat\u00fctar\" on Rootsi kirjaniku Sigrid Undseti romaan"
    },
    "443387": {
        "pageid": 443387,
        "ns": 0,
        "title": "J\u00f5etaguse vald",
        "extract": "J\u00f5etaguse vald (saksa keeles J\u00f6hntack) oli vald Virumaal Kadrina kihelkonnas. \nVald eksisteeris 1866\u20131893 ja siis liideti J\u00f5etaguse vald Undla vallaga.\nValla alal asus J\u00f5etaguse m\u00f5is."
    },
    "460716": {
        "pageid": 460716,
        "ns": 0,
        "title": "Traditsiooniline \u00f6koloogiline teadmine",
        "extract": "Traditsiooniline \u00f6koloogiline teadmine on kohalike inimeste traditsiooniline teadmine, mis arvestab j\u00e4tkusuutlikku looduslike ressursside kasutamist."
    },
    "464314": {
        "pageid": 464314,
        "ns": 0,
        "title": "Pa\u017eaislis",
        "extract": "Pa\u017eaislis (poola keeles Po\u017caj\u015bcie) on Kaunase asum, mis asub linna idaosas Petra\u0161i\u016bnai valla territooriumil Petra\u0161i\u016bnai linnaosas. Pa\u0161\u017eaislis piirneb l\u00f5unas Kaunase veehoidlaga ja j\u00e4\u00e4b Kaunase veehoidla regionaalparki.\nAsumi keskmeks on Pa\u017eaislise klooster, kus kevaditi korraldatakse muusikafestivale. Linnaosas asuvad ka supelrand, jahtklubi ja reisilaevade sadam, lisaks asub seal linna veepuhastusjaam. Suure osa asumist v\u00f5tab enda alla Pa\u017eaislise m\u00e4nnik. Piirkond liideti Kaunasega aastal 1946."
    },
    "498123": {
        "pageid": 498123,
        "ns": 0,
        "title": "Allg\u00e4u Alpid",
        "extract": "Allg\u00e4u Alpid (saksa: Allg\u00e4uer Alpen) on m\u00e4estik P\u00f5hja-Lubjakivi Alpides, paiknedes Baieris Saksamaal ning Tiroolis ja Vorarlbergis Austrias. M\u00e4estik asub otse Bodeni j\u00e4rvest idas. K\u00f5rgeim tipp on 2657 meetri k\u00f5rgune Gro\u00dfer Krottenkopf.\nM\u00e4estikku iseloomustavad ebatavaliselt mitmekesised kivimid ja sellest tulenevalt rikkalik maastikukujundus, eriti Allg\u00e4u Alpide j\u00e4rsud \"rohtunud m\u00e4ed\" (Grasberge), mille kalle on kuni 70\u00b0. Selle taimestik on \u00fcks k\u00f5ige mitmekesisemaid kogu Alpide piirkonnas ja selle ligip\u00e4\u00e4setavus t\u00f5stukite ja teedega on v\u00e4ga hea. H\u00fctist h\u00fctini kulgevad harjateed (H\u00f6henwege) on h\u00e4sti tuntud ja matkajad saavad veeta 7\u201310 p\u00e4eva m\u00e4gedes jalutades ilma asustatud orgudesse laskumata. T\u00e4nu oma asukohale Alpide p\u00f5hjaservas on piirkonnas suhteliselt suur sademete hulk ja see on vihmaseim Saksamaal. Talviti on Allg\u00e4u Alpid \u2013 v\u00e4hemalt k\u00f5rgemad piirkonnad \u2013 suhteliselt lumised. Isegi v\u00e4ike liustik ja mitu p\u00fcsivat lumev\u00e4lja on olemas.\nAllg\u00e4u Alpid ja Allg\u00e4u piirkond ei kattu. Allg\u00e4u on maastik, mis t\u00e4nap\u00e4eva m\u00f5istes on (peaaegu t\u00e4ielikult, kuid mitte Tannheimer Tal) Saksamaa pinnal. Seevastu Allg\u00e4u Alpid on m\u00e4estik Alpides, mille m\u00e4\u00e4ratlus j\u00e4\u00e4b Alpi Klubi Ida-Alpide klassifikatsioonist v\u00e4lja. Osa Allg\u00e4u Alpidest, sealhulgas k\u00f5rgeim tipp, asub Austria pinnal. Kuid Allg\u00e4u piirkond ulatub Allg\u00e4u Alpidest kaugemale p\u00f5hja ja loodesse.\nAllg\u00e4u Alpid k\u00fclgnevad l\u00e4\u00e4nes Bregenzerwaldi m\u00e4gede, edelas Lechquelleni m\u00e4gede, l\u00f5unas ja kagus Lechtali Alpide ning idas Ammergau Alpidega. K\u00f5ik need m\u00e4estikud kuuluvad, nagu ka Allg\u00e4u Alpid, P\u00f5hja-Lubjakivi Alpidesse. Allg\u00e4u Alpidest p\u00f5hja j\u00e4\u00e4b Alpi eelm\u00e4estik."
    },
    "567597": {
        "pageid": 567597,
        "ns": 0,
        "title": "Jeffrey Dahmer",
        "extract": "Jeffrey Lionel Dahmer (21. mai 1960 \u2013 28. november 1994), tuntud ka kui Milwaukee Kannibal (ingl Milwaukee Cannibal), oli Ameerika \u00dchendriikide sarim\u00f5rvar, seksuaalkurjategija, nekrofiil ja kannibal. Ta m\u00f5rvas ja t\u00fckeldas aastatel 1978\u20131991 17 poissi ja meest. Dahmeri m\u00f5rvad l\u00e4ksid ajaga sadistlikumaks, m\u00f5rvade hilisematel aastatel hakkas ta tegelema nekrofiilia, inims\u00f6\u00f6mise ja ohvrite kehaosade s\u00e4ilitamisega.\nDahmer arreteeriti 22. juulil 1991 p\u00e4rast seda, kui ta viimane ohver Tracy Edwards mehe korterist p\u00f5genes ja tee peal politseiauto kinni pidas. Edwards juhatas politseinikud Dahmeri korterisse, kust nad leidsid polaroidfotosid samas korteris t\u00fckeldatud laipadest ning korterit l\u00e4hemalt uurides muude kehaosade hulgas kaks inims\u00fcdant ja seitse inimkoljut.\nP\u00e4rast kinnipidamist tunnistas Dahmer end kiiresti m\u00f5rvades s\u00fc\u00fcdi ning hiljem m\u00f5istis kohus ta s\u00fc\u00fcdi 15 m\u00f5rvas. Talle m\u00e4\u00e4rati 15. veebruaril 1992. aastal 15 eluaegset vanglakaristust. Dahmer suri vanglas aastal 1994, kui kinnipeetav Christopher Scarver ta m\u00f5rvas."
    },
    "577149": {
        "pageid": 577149,
        "ns": 0,
        "title": "Zorjana Skaletska",
        "extract": "Zorjana Skaletska (ukraina keeles \u0417\u043e\u0440\u044f\u043d\u0430 \u0421\u0442\u0435\u043f\u0430\u043d\u0456\u0432\u043d\u0430 \u0421\u043a\u0430\u043b\u0435\u0446\u044c\u043a\u0430, esimeses abielus T\u0161ernenko; s\u00fcndinud 9. augustil 1980 Lvivis) on Ukraina jurist ja poliitik."
    },
    "638361": {
        "pageid": 638361,
        "ns": 0,
        "title": "Fateh-110",
        "extract": "See artikkel r\u00e4\u00e4gib Iraani raketist. Iraagi raketi kohta vaata artiklit Ababil-100.\n\nFateh-110 (p\u00e4rsia keeles \u0641\u0627\u062a\u062d-\u06f1\u06f1\u06f0, \"vallutaja\"; ka NP-110) maanteeltransporditav \u00fcheastmeline tahkek\u00fctuseline Iraani pind-pind-t\u00fc\u00fcpi rakett, mida toodab Iraani Lennundust\u00f6\u00f6stuste Organisatsioon. Esimese p\u00f5lvkonna Fateh-110 rakette katsetati septembris 2002 ning hakati p\u00e4rast seda tootma. Relva algne laskeulatus oli 200 km, septembris 2004 hakati tootma teise p\u00f5lvkonna rakette, mille laskeulatus oli 250 km. Neljas p\u00f5lvkond, laskekaugusega 300 km, j\u00f5udis tootmisse aastal 2010. Aastal 2012 hakati tootma neljanda p\u00f5lvkonna rakette, mis on t\u00e4psemad.\nFateh-110 konstrueerimisel v\u00f5eti p\u00f5hjaks juhitamatu rakett Zelzal-2, millele lisati juhtimiss\u00fcsteem. Hilisemate p\u00f5lvkondade rakettidel on muudetud ka muid osi ning parandatud laskeulatust ning l\u00f6\u00f6gi tugevust. Fateh-110 toodetakse S\u00fc\u00fcrias litsentsi alusel, seal on raketi nimeks M-600. Raketti on S\u00fc\u00fcria kodus\u00f5jas kasutanud nii Iraan kui S\u00fc\u00fcria. Lisaks on seda ilmselt Liibanonis kasutanud r\u00fchmitus \u1e28izb All\u0101h."
    },
    "681140": {
        "pageid": 681140,
        "ns": 0,
        "title": "Alasdair Mckenzie",
        "extract": "Alasdair Mckenzie (s\u00fcndinud 20. juunil 2004) on Prantsusmaa bretooni alpinist.\nMckenzie elab Prantsusmaal Savoia departemangus Tigneses. 16-aastaselt ronis ta Alpides Matterhorni tippu,  17-aastaselt ronis juba Himaalajas (t\u00f5usis Lhotse (8516 m) tippu (2022)).\nMckenzie on m\u00e4gironimissaavutuste rekordijahtija. Tal on eesm\u00e4rk saada noorimaks k\u00f5igi (14) \u00fcle 8000 meetri k\u00f5rguste m\u00e4gede tippuj\u00f5udjaks. Ta on otsustanud enne 20-aastaseks saamist oma eesm\u00e4rk saavutada, kuid siin peitubki probleem. Hiinlased ei hooli rekorditest ja on hoidnud Tiibeti m\u00e4ed suletuna.\nVeebisaidi 8000ers andmeil oli 2023. aasta detsembri seisuga Alasdair Mckenzie t\u00f5usnud 12 kaheksatuhandelise tippu. K\u00f5ik tipud oli ta saavutanud lisahapniku abil ja \u0161erpade toel.\n2024. aasta alguseks j\u00e4i tal ronida veel kaks tippu: Xixabangma (8027 m) ja Cho Oyu (8188 m). Esimese otsa ronitakse tavaliselt m\u00e4e p\u00f5hjak\u00fcljelt Tiibetis, teine asub tervikuna Tiibetis. Aprillis 2024 edastas Hiina alpinismiamet teate, et nad ei luba ronimistegevust Cho Oyus ja Xixabangmas.\n7. juunil 2024 j\u00f5udis 19-aastane McKenzie siiski Cho Oyu tippu koos Nepali meeskonnaga, mida juhtis Gelje Sherpa. P\u00e4rast kahte eba\u00f5nnestunud katset eelmistel aastatel avas Gelje l\u00f5puks Nepalist algava raske SSW Ridge'i marsruudi Cho Oyu tippu."
    },
    "45028": {
        "pageid": 45028,
        "ns": 0,
        "title": "Nirvana (film)",
        "extract": "\"Nirvana\" on Itaalia 1997. aasta ulmefilm, mille on lavastanud Gabriele Salvatores. Filmi peaosades m\u00e4ngivad Christopher Lambert, Diego Abatantuono ja Stefania Rocca.\nKuigi film ei osutunud kinolinale j\u00f5udes kuigi menukaks, on see aastate m\u00f6\u00f6dudes muutunud filmifriikide ja k\u00fcberpungis\u00f5prade maiuspalaks ning see on pakkunud inspiratsiooni paljudes kommertsprojektides (\"Matrix\", \"Dark City\" jne)."
    },
    "68038": {
        "pageid": 68038,
        "ns": 0,
        "title": "Vanav\u00e4lja",
        "extract": "Vanav\u00e4lja on k\u00fcla Viljandimaal Viljandi vallas 16 km Viljandist ida pool.\nKuni 2013. aastani kuulus k\u00fcla Viiratsi valda."
    },
    "178917": {
        "pageid": 178917,
        "ns": 0,
        "title": "Arktiline geograafiline v\u00f6\u00f6de",
        "extract": "Arktiline geograafiline v\u00f6\u00f6de on Maa k\u00f5ige p\u00f5hjapoolsem geograafiline v\u00f6\u00f6de, mille l\u00f5unapiir k\u00fclgneb k\u00f5ige soojema kuu (juuli v\u00f5i augusti) +5 \u00b0C isotermiga. \nV\u00f6\u00f6tmele on iseloomulikud polaar\u00f6\u00f6 talvel ja polaarp\u00e4ev suvel. Kiirgusbilanss on pidevalt negatiivne, ultraviolettkiirguse defitsiidiga. Aasta l\u00e4bi valitsevad arktilised \u00f5humassid. P\u00f5hja-J\u00e4\u00e4mere ja tema \u00e4\u00e4resmerede veemassid on k\u00fclmad ja on kaetud j\u00e4\u00e4ga. \nSaartel ja poolsaartel esinevad mandriliustikud, arktilised k\u00f5rbed ja v\u00e4hemal m\u00e4\u00e4ral arktilised tundrad. \nMerevesi on hapnikurikas t\u00e4nu madalale temperatuurile, mis soodustab planktoni ning selle seoses kalade ja mereloomade arengut. Loomad on m\u00f5\u00f5tmetelt suured, sest massi suurenemine soodustab soojuse s\u00e4ilitamist. Elutsevad j\u00e4\u00e4karud, morsad, h\u00fclged, harvem ka vaalad ja valgevaalad."
    },
    "246512": {
        "pageid": 246512,
        "ns": 0,
        "title": "Tauri Tallermaa",
        "extract": "Tauri Tallermaa (s\u00fcndinud 17. m\u00e4rtsil 1968) on eesti koolitaja ja m\u00e4lutreener.\nTa on l\u00f5petanud Tallinna Tehnika\u00fclikooli 1992. aastal raamatupidamise ja majandusanal\u00fc\u00fcsi erialal.\nTallermaa m\u00e4ngis 1985. aastal lavastatud filmis \"Naerata ometi\".\n2010. aastal osales koos Merlyn Uusk\u00fclaga telesaates \"Laulud t\u00e4htedega\"."
    },
    "247695": {
        "pageid": 247695,
        "ns": 0,
        "title": "Jeesuse ristil\u00f6\u00f6mine",
        "extract": "Jeesuse Kristuse ristil\u00f6\u00f6mine ja surm oli s\u00fcndmus, mis leidis aset 1. sajandil pKr. Evangeeliumites kirjeldatud kevadine kuuvarjutus toimus astronoomilistel andmetel 30.\u201333. aasta aprillis; t\u00f5en\u00e4oliselt toimus Jeesuse ristil\u00f6\u00f6mine aastal 30 pKr. \nJeesus, keda peeti prohvetiks v\u00f5i messiaks, v\u00f5eti kinni, viidi kohtu ette ning Pontius Pilatus m\u00f5istis talle karistuseks piitsutamise ja l\u00f5puks ristil\u00f6\u00f6mise. Jeesuse kannatused ja ristisurm on kristliku m\u00fctoloogia t\u00e4htsad osad, millega seostub p\u00e4\u00e4stmis\u00f5petus ehk soterioloogia.\nJeesuse ristil\u00f6\u00f6mist kirjeldavad k\u00f5ik neli kanoonilist evangeeliumi, samuti teised tollased allikad, ning \u00fcldiselt peetakse seda ajalooliseks s\u00fcndmuseks. Kristlased usuvad, et Kristuse kannatuslugu ennustas Vana Testamendi p\u00fchakiri, n\u00e4iteks 22. psalm ja Jesaja laulud kannatavast sulasest. Uue Testamendi j\u00e4rgi v\u00f5eti Jeesus kinni Ketsemani aias p\u00e4rast viimset \u00f5htus\u00f6\u00f6maaega koos kaheteistk\u00fcmne apostliga ning viidi sanhedrini kohtu, Pontius Pilatuse ja Herodes Antipase ette, enne kui ta anti s\u00f5duritele \u00fcle ristil\u00f6\u00f6miseks. P\u00e4rast piitsutamist m\u00f5nitasid Rooma s\u00f5durid Jeesust kui \"juutide kuningat\": ta r\u00f5ivastati purpurr\u00fc\u00fcsse, krooniti okaskrooniga, teda peksti ja tema peale s\u00fclitati. Seej\u00e4rel pidi Jeesus minema ristil\u00f6\u00f6mispaika Kolgatale.\nKolgatal joodeti Jeesust \u00e4\u00e4dikaga segatud veiniga. Matteuse ja Markuse evangeeliumite andmeil keeldus ta sellest. Siis l\u00f6\u00f6di ta risti ja pandi rippuma kahe s\u00fc\u00fcdim\u00f5istetud r\u00f6\u00f6vli vahele. Markuse evangeeliumi j\u00e4rgi kannatas ta ristil\u00f6\u00f6duna kuus tundi, alates kolmandast tunnist, mis oli umbes kella 9 ajal hommikul, kuni surmani \u00fcheksandal tunnil, mis oli umbes kella 3 ajal p\u00e4rastl\u00f5unal. S\u00f5durid kinnitasid tema pea kohale kolmekeelse sildi \"Jeesus Natsareen, juutide kuningas\", jagasid omavahel ta r\u00f5ivad ning viskasid liisku tema mantli peale. Rooma s\u00f5durid ei murdnud Jeesuse jalgu, nagu nad tegid kahe teise ristil\u00f6\u00f6duga (jalgade murdmine kiirendas surma), kuna Jeesus oli juba surnud. Iga evangeelium annab Jeesuse viimastest s\u00f5nadest oma kirjelduse, kokku seitse varianti. S\u00fcnoptilistes evangeeliumites kirjeldatakse ristil\u00f6\u00f6mise ajal toimunud \u00fcleloomulikke s\u00fcndmusi, mille hulgas on pimedus, maav\u00e4rin ning (Matteuse j\u00e4rgi) p\u00fchakute ellu\u00e4rkamine. P\u00e4rast Jeesuse surma v\u00f5ttis Arimaatia Joosep Nikodemuse abiga ta keha ristilt ning mattis kaljusse raiutud  hauakambrisse. Kristliku traditsiooni kohaselt t\u00f5usis Jeesus kolm p\u00e4eva hiljem surnust \u00fcles.\nTavap\u00e4raselt on kristlased pidanud Jeesuse ristisurma teadlikuks ja vabatahtlikuks ohvriks (kuna ta ei p\u00fc\u00fcdnud ennast kohtus kaitsta), mida ta tegi \"Jumala esindajana\", et kannatada inimkonna pattude p\u00e4rast ning teha v\u00f5imalikuks lunastus. Enamik kristlasi p\u00fchitseb seda ohvrit leiva ja veiniga armulaual, m\u00e4lestusena viimsest \u00f5htus\u00f6\u00f6gist, ning paljud ka igal aastal suurel reedel."
    },
    "259500": {
        "pageid": 259500,
        "ns": 0,
        "title": "Tseremoniaalkrahvkond",
        "extract": "Tseremoniaalkrahvkond (inglise keeles ceremonial county) on maa\u00fcksus Suurbritannias Inglismaal, mida juhib keskvalitsuse poolt m\u00e4\u00e4ratud krahvkonna administratsiooni\u00fclem Lord Lieutenant.\nVahel nimetatakse neid \u00fcksusi ka geograafilisteks krahvkondadeks, sest tseremoniaalkrahvkonnad katavad kogu Inglismaa territooriumi."
    },
    "286028": {
        "pageid": 286028,
        "ns": 0,
        "title": "Leo Africanus",
        "extract": "Leo Africanus (ka al-\u1e28asan ibn Mu\u1e29ammad al-Wazz\u0101n al-F\u0101s\u012b, araabia keeles \u062d\u0633\u0646 \u0627\u0628\u0646 \u0645\u062d\u0645\u062f \u0627\u0644\u0648\u0632\u0627\u0646 \u0627\u0644\u0641\u0627\u0633\u064a; umbes 1494 Granada \u2013 umbes 1554?) oli mauri diplomaat ja kirjanik, keda tuntakse eelk\u00f5ige ta 1550. aastal Veneetsias ilmunud raamatu \"Della descrittione dell'Africa et delle cose notabili che iui sono, per Giovan Lioni Africano\" (\"Aafrika kirjeldus\") j\u00e4rgi, mis kirjeldab P\u00f5hja-Aafrika geograafiat."
    },
    "301157": {
        "pageid": 301157,
        "ns": 0,
        "title": "Lotenhulle",
        "extract": "Lotenhulle on hollandikeelne asula ja osavald Belgias Flandria piirkonnas Ida-Flandria provintsis Aalteri vallas.\nLotenhulle on alates 1977. aastast Aalteri osavald."
    },
    "313289": {
        "pageid": 313289,
        "ns": 0,
        "title": "Opera (t\u00e4psustus)",
        "extract": "Opera on mitmet\u00e4henduslik s\u00f5na:\n\nOpera on veebibrauser\nOpera Software, seda veebibrauserit arendav Norra tarkvaratootja\nOpera t\u00e4hendab paljudes keeltes ooperit, sealhulgas ooperimaja\nMetropolitan Opera New Yorgis\nDe Nederlandse Opera Amsterdamis\n\"Opera\" Itaalia \u00f5udusfilm\nOpera, vald Milano provintsis Itaalias"
    },
    "371814": {
        "pageid": 371814,
        "ns": 0,
        "title": "Ibr\u0101h\u012bm Ma\u1e29lab",
        "extract": "Ibr\u0101h\u012bm Ma\u1e29lab (araabia keeles \u0625\u0628\u0631\u0627\u0647\u064a\u0645 \u0645\u062d\u0644\u0628; s\u00fcndinud 12. aprillil 1949 Kairos) on Egiptuse poliitik.\nTa oli 1. m\u00e4rtsist 2014 kuni 19. septembrini 2015 Egiptuse peaminister.\nEnne peaministriks saamist oli ta eluasememinister."
    },
    "373365": {
        "pageid": 373365,
        "ns": 0,
        "title": "Fernandinho",
        "extract": "Fernando Luiz Roza (enam tuntud oma m\u00e4ngijanime Fernandinho j\u00e4rgi; s\u00fcndinud 4. mail 1985 Londrinas) on Brasiilia jalgpallur, kes m\u00e4ngib Brasiilia k\u00f5rgliigaklubis Athletico Paranaense poolkaitsjana.\nFernandinho alustas Atletico Paranaenses ka klubikarj\u00e4\u00e4ri. Aastatel 2005\u20132013 m\u00e4ngis ta Ukrainas \u0160ahtar Donetskis, millega tuli kuuel korral Ukraina meistriks.\nAastatel 2013\u20132022 m\u00e4ngis ta Inglismaa k\u00f5rgliigaklubis Manchester City, kellega ta tuli viis korda Inglismaa meistriks. Hooajal 2018\u201319 valiti ta Premier League'i hooaja s\u00fcmboolsesse koosseisu.\n2022. aasta juunis naasis ta Athletico Paranaensesse."
    },
    "430967": {
        "pageid": 430967,
        "ns": 0,
        "title": "J\u00fcri\u00f6\u00f6 park",
        "extract": "J\u00fcri\u00f6\u00f6 park on park Tallinnas Lasnam\u00e4e linnaosas \u00dclemiste asumis S\u00f5jam\u00e4e k\u00f5rgendikul S\u00f5jam\u00e4e hiie alal. See rajati J\u00fcri\u00f6\u00f6 \u00fclest\u00f5usu S\u00f5jam\u00e4e lahingu arvatavasse toimumiskohta. Parki tuntakse J\u00fcri\u00f6\u00f6 pargina aastast 1995.\nPraeguse pargi ala korrastamise algatas 1950. aastate l\u00f5pus pedagoog ja haridustegelane Karl Laane. 1960. aastatel hakati sinna puid istutama. Aastal 1993 loendati pargis kokku 27 liiki puid ja p\u00f5\u00f5said.\nPargi haldamiseks moodustati 1996. aastal J\u00fcri\u00f6\u00f6 pargi fond. Fondi \u00f5igusj\u00e4rglane on aastal 2002 asutatud MT\u00dc J\u00fcri\u00f6\u00f6 Park. \nPargis asub kolm m\u00e4lestusm\u00e4rki, sealhulgas m\u00e4lestusm\u00e4rk Vabaduss\u00f5jas v\u00f5itlejatele (valminud 2000, arhitektid Alar Oruvee ja Ferdinand M\u00e4ll)."
    },
    "432975": {
        "pageid": 432975,
        "ns": 0,
        "title": "Kaste k\u00fcla",
        "extract": "Kaste (ka Kastek\u00fcla) oli k\u00fcla Tartumaal \u00c4ksi kihelkonnas, t\u00e4nap\u00e4evase haldusjaotuse j\u00e4rgi Tartu maakonnas Tabivere vallas Voldi k\u00fcla kohal. \nK\u00fcla on mainitud 16. sajandil (Kastik\u00fcll)."
    },
    "499710": {
        "pageid": 499710,
        "ns": 0,
        "title": "SuRie",
        "extract": "Susanna Marie Cork (rohkem tuntud oma esinejanime SuRie j\u00e4rgi; s\u00fcndinud 18. veebruaril 1989 Essexis) on inglise laulja.\nTema emapoolne vanaisa Hans Kornberg on Saksamaal s\u00fcndinud Briti biokeemik.\nTema lavanimi SuRie tuleneb eesnimedest (Susanna Marie). Ta on l\u00f5petanud Londonis muusikak\u00f5rgkooli Royal Academy of Music. Laulmise k\u00f5rval on ta \u00f5ppinud klaverit ja oboed.\nTa esindas Suurbritanniat 2018. aasta Eurovisiooni lauluv\u00f5istlusel Lissabonis lauluga \"Storm\". SuRie on varemgi olnud Eurovisiooni lauluv\u00f5istlusega seotud: 2015. aastal oli ta Belgia laulja Lo\u00efc Nottet' taustalaulja ja tantsija ning 2017. aastal Blanche'o laulu \"City Lights\" muusikaline juht."
    },
    "565035": {
        "pageid": 565035,
        "ns": 0,
        "title": "Suja keel",
        "extract": "Suja keel on \u017eee keelkonda kuuluv keel, mida r\u00e4\u00e4givad sujad Brasiilias Mato Grosso osariigis.\n2006. aasta andmetel r\u00e4\u00e4kis suja keelt 350 inimest.\nSuja keeles on 13 konsonantfoneemi ja 15 vokaalfoneemi."
    },
    "579604": {
        "pageid": 579604,
        "ns": 0,
        "title": "Sarik\u00fcll",
        "extract": "Sarik\u00fcll oli kahe p\u00fcstaka sarvega talvem\u00fcts Saaremaa naistel.\nSarik\u00fcll oli valmistatud mustast p\u00f6etud lambanahast \u00e4\u00e4rega ja punasest kalevist pealaega osaga. Iseloomulikud olid m\u00fctsi \u00e4\u00e4rest otsmikule ja kuklasse kerkivad k\u00f5rged sarvetaolised moodustised, mis olid samuti p\u00f6etud lambanahast ning t\u00e4idetud \u00f5lgede v\u00f5i heintega. M\u00fctsi sees oli lambanahkne vooder. Sarvede kuju oli kihelkonniti erinev, Mustjalas olid n\u00e4iteks sarved k\u00f5veraks painutatud ja otsad kokku pandud. Sarik\u00fclle kanti veel 19. sajandi l\u00f5pus pulmades ja leeris. Leinajal kanti sinisest kalevist pealaega sarik\u00fclle."
    },
    "600009": {
        "pageid": 600009,
        "ns": 0,
        "title": "Novavax",
        "extract": "Novavax on vaktsiinide v\u00e4ljat\u00f6\u00f6tamisega tegelev Ameerika \u00dchendriikide biotehnoloogiaettev\u00f5te, mille peakorter asub Marylandi osariigis Gaithersburgis."
    },
    "647498": {
        "pageid": 647498,
        "ns": 0,
        "title": "Taani j\u00e4\u00e4hokikoondis",
        "extract": "Taani meeste j\u00e4\u00e4hokikoondis esindab Taanit j\u00e4\u00e4hokis rahvusvahelistel v\u00f5istlustel."
    },
    "666830": {
        "pageid": 666830,
        "ns": 0,
        "title": "Romanovite d\u00fcnastia 300. aastap\u00e4ev",
        "extract": "Romanovite d\u00fcnastia 300. aastap\u00e4ev oli 1913. aastal \u00fcle kogu Venemaa Keisririigi toimunud pidustused t\u00e4histamaks 300. aasta m\u00f6\u00f6dumist Romanovite d\u00fcnastia v\u00f5imule saamisest.\nVenemaa Keisririigi linnades peeti kirikutes t\u00e4nupalvusi, korraldati kohalike s\u00f5jav\u00e4egarnisonide s\u00f5jav\u00e4eparaade, kuberneride ja linnapeade pidulikke balle, \u00f5htus\u00f6\u00f6ke ja vastuv\u00f5tte, korraldati ajaloon\u00e4itusi ja rahvapidusid. Paljude majade ja kaupluste aknaid kaunistasid keisririigi lipud ning tsaar Mihhail Romanovi ja valitseva keisri Nikolai II portreed. Aastap\u00e4evapidustuste programm oli mahukas, selle t\u00e4histamine algas veebruaris ja kestis 1913. aasta s\u00fcgiseni. L\u00f5pupidustused toimusid Moskvas."
    },
    "669961": {
        "pageid": 669961,
        "ns": 0,
        "title": "Gustav Lorentz von Numers",
        "extract": "Gustav Lorentz von Numers (surnud 1701) oli Numersite aadlisuguv\u00f5sast p\u00e4rit Rootsi s\u00f5jav\u00e4elane ja kaptenleitnant, kes osales P\u00f5hjas\u00f5jas."
    },
    "14597": {
        "pageid": 14597,
        "ns": 0,
        "title": "Kara V\u00e4rav",
        "extract": "Kara V\u00e4rav on v\u00e4in, mis \u00fchendab Barentsi merd l\u00e4\u00e4nes ja Kara merd idas ning eraldab Novaja Zemljad loodes Vaigat\u0161i saarest kagus. \nV\u00e4ina pikkus on 33 km ja laius 45 km, s\u00fcgavus 52 m kuni 119 m. Talviti on v\u00e4in kaua j\u00e4\u00e4s.\nL\u00e4bi Kara V\u00e4rava kulgeb Kirdev\u00e4ila l\u00f5unapoolne haru."
    },
    "39482": {
        "pageid": 39482,
        "ns": 0,
        "title": "Iisaku valla lipp",
        "extract": "Iisaku valla lipp on endise Eesti haldus\u00fcksuse Iisaku valla lipp.\nLipp on kinnitatud 20. detsembril 1994."
    },
    "53997": {
        "pageid": 53997,
        "ns": 0,
        "title": "Kirderanna",
        "extract": "Kirderanna on k\u00fcla Saare maakonnas Saaremaa vallas.\nKuni 2017. aasta Eesti omavalitsuste haldusreformini kuulus k\u00fcla Orissaare valda ja kandis nime Rannak\u00fcla.\nAjalooliselt asus k\u00fcla Jaani kihelkonnas.\nK\u00fcla territooriumil asub Rannak\u00fcla tulepaak."
    },
    "74766": {
        "pageid": 74766,
        "ns": 0,
        "title": "Volokolamsk",
        "extract": "Volokolamsk on linn Venemaal Moskva oblastis, Volokolamski rajooni keskus. Asub Moskvast 124 km loodes. \nLinn ehitati Novgorodi kaupmeeste poolt Novgorodi-Moskva veeteele. Kroonikas esmamainitud 1135. aasta all."
    },
    "108757": {
        "pageid": 108757,
        "ns": 0,
        "title": "Piiramisr\u00f5ngas",
        "extract": "Piiramisr\u00f5ngas on rindejoon sisse piiratud vaenlase v\u00e4eosade v\u00f5i muu piiramise objekti (linn, kindlus) \u00fcmber."
    },
    "191274": {
        "pageid": 191274,
        "ns": 0,
        "title": "Abd el-Krim",
        "extract": "Abd el-Krim (araabia keeles \u0645\u062d\u0645\u062f \u0628\u0646 \u0639\u0628\u062f \u0627\u0644\u0643\u0631\u064a\u0645 \u0627\u0644\u062e\u0637\u0627\u0628\u064a\u200e (Mu\u1e29ammad ibn \u2018abd al-Kar\u012bm al-Kha\u0163\u0163\u0101b\u012b); 1880 v\u00f5i 1882 Ajdir \u2013 6. veebruar 1963 Kairo) oli Rifi berberite juht, kes juhtis relvastatud vastupanu Prantsuse ja Hispaania koloniaalv\u00f5imule Marokos.\n1920 alustas ta koos oma isa ja vennaga \u00fclest\u00f5usu Hispaania koloniaalv\u00f5imu vastu. Tema eesm\u00e4rk oli \u00fchendada Rifi h\u00f5imud s\u00f5ltumatusse Rifi vabariiki.\n1921 saatis Hispaania valitsus v\u00e4e Rifi enda kontrolli alla tagasi v\u00f5tma. Seda juhtis kindral Manuel Fern\u00e1ndez Silvestre, kes seadis s\u00f5jav\u00e4eposti Abar\u00e1ni m\u00e4gedes olevale Amekrani j\u00f5ele, mida Abd el-Krim oma valduste piiriks nimetas. Juunis 1921 r\u00fcndasid Rifi v\u00e4ed umbes 250-mehelist s\u00f5jav\u00e4eposti, tappes 179 hispaanlast. J\u00e4rgnevalt purustas Abd el-Krim juulis Melillast 40 km l\u00e4\u00e4nes toimunud Annuali lahingus k\u00f5igest 3 tuhande mehega 13-tuhandelise Hispaania s\u00f5jav\u00e4e, tappes 8 tuhat hispaanlast. Kindral Silvestre arvatavasti tappes enese, tulistades ennast p\u00e4he, kuid on ka v\u00e4idetud, et ta langes vangi ja Abd el-Krim hukkas ta isiklikult. Silvestre surnukeha ei leitud.\nSee kaotus tekitas Hispaanias poliitilise kriisi, mis viis kindral Miguel Primo de Rivera riigip\u00f6\u00f6rde ja s\u00f5jalise diktatuurini (1923\u20131930) ning Hispaania monarhia kokkuvarisemiseni 1931. aasta aprillis.\n1924. aastal oli Hispaania sunnitud oma positsioonidelt isegi Maroko rannikul tagasi t\u00f5mbuma. Tollane suurim koloniaalv\u00f5im P\u00f5hja-Aafrikas Prantsusmaa taipas, et \u00fclest\u00f5us v\u00f5ib kergesti laieneda tema valdustesse (enamik t\u00e4nap\u00e4eva Marokost kuulus Prantsusmaale), ja valmistus s\u00f5jaks. Aprillis 1925 tungiski Abd el-Krim oma v\u00e4gedega Prantsusmaa Marokosse ja Prantsuse v\u00e4ed, mida juhtis marssal Henri Philippe P\u00e9tain, alustasid s\u00f5jategevust. Prantsuse ja Hispaania v\u00e4gede suurus oli \u00fchtekokku veerand miljonit meest, seevastu Abd el-Krimil ei \u00fcletanud see kunagi 80 tuhandet. Intensiivsed lahingud kestsid ligi aasta ning sealjuures kasutati berberite vastu keemiarelvi (sinepigaasi). S\u00f5jas tapeti 84 tuhat berberit.\n26. mail 1926 alistus Abd el-Krim prantslastele, kes saatsid ta asumisele R\u00e9unioni saarele. 1947 lubati tal elada L\u00f5una-Prantsusmaal, kuid ta sai varjupaiga Egiptuses.\nTema sissis\u00f5jataktika on olnud eeskujuks Mao Zedongile, H\u1ed3 Ch\u00ed Minhile ja Che Guevarale."
    },
    "212450": {
        "pageid": 212450,
        "ns": 0,
        "title": "Gotthilft Traugott Hahn",
        "extract": "Gotthilft Traugott Hahn (13. veebruar (1. veebruar) 1875 R\u00f5uge \u2013 14. jaanuar 1919 m\u00f5rvatud Tartu Krediidikassa keldris) oli Eesti vaimulik ja teoloog, usuteaduse professor."
    },
    "237855": {
        "pageid": 237855,
        "ns": 0,
        "title": "Ingvar T\u0161i\u017eikov",
        "extract": "Ingvar T\u0161i\u017eikov (s\u00fcndinud 21. juulil 1966 Tartus) on Eesti ettev\u00f5tja ja poliitik.\nT\u0161i\u017eikov on l\u00f5petanud Tartu 12. Keskkooli ja Luua metsanduskooli metsanduse erialal cum laude 1985. \nN\u00f5ukogude armees teenides osales ta T\u0161ornob\u00f5li tuumajaama avarii likvideerimisel. Ta on Peipsiveere K\u00f6\u00f6givilja\u00fchistu juhatuse esimees.\nT\u0161i\u017eikov oli 2002\u20132010 Rahvaliidu liige. Ta kandideeris 2011. aasta Riigikogu valimistel \u00fcksikkandidaadina Tartu- ja J\u00f5gevamaal ning kirjutas alla \"\u00dchinenud \u00fcksikkandidaatide\" deklaratsioonile.  Ta sai 238 h\u00e4\u00e4lt."
    },
    "237898": {
        "pageid": 237898,
        "ns": 0,
        "title": "Hendrik Arro",
        "extract": "Hendrik Arro (25. juuli 1925 Tallinn \u2013 26. september 2017 Tallinn) oli Eesti lendur, sporditegelane ja tehnikateadlane. \nTeise maailmas\u00f5ja ajal \u00f5ppis ta Liepaja Lennukoolis ja oli seej\u00e4rel s\u00f5jav\u00e4e-lendur eestlastest koosnevas lennu\u00fcksuses Saksa s\u00f5jav\u00e4es."
    },
    "296669": {
        "pageid": 296669,
        "ns": 0,
        "title": "Kolmis-seligeeria",
        "extract": "Kolmis-seligeeria (Seligeria patula) on seligeerialiste sugukonda kuuluv sammaltaim. Ta on Eestis arvatud I kaitsekategooriasse (2012).\nEestis on ta v\u00e4ga haruldane. Teda leidub m\u00e4rgadel paepaljanditel."
    },
    "326368": {
        "pageid": 326368,
        "ns": 0,
        "title": "Kaisma V\u00e4ikej\u00e4rv",
        "extract": "Kaisma V\u00e4ikej\u00e4rv on j\u00e4rv P\u00e4rnu maakonnas P\u00f5hja-P\u00e4rnumaa vallas. J\u00e4rv koos k\u00f5rvalasuva Kaisma Suurj\u00e4rvega on arvele v\u00f5etud \u00fcrglooduse objektidena.\nJ\u00e4rvest saab alguse Enge j\u00f5gi.\nKaisma V\u00e4ikej\u00e4rv on madal, alla 1 m s\u00fcgavusega 5,6 ha suurune soo- ja rabakallastega j\u00e4rv."
    },
    "329975": {
        "pageid": 329975,
        "ns": 0,
        "title": "Two Johns",
        "extract": "Two Johns on asula Ameerika \u00dchendriikides Marylandi osariigi idaosas Caroline'i maakonnas.\nAsula sai nime selle elaniku ja meelelahutaja John Stewart Crossy j\u00e4rgi, kes esines koos John Hartiga."
    },
    "352094": {
        "pageid": 352094,
        "ns": 0,
        "title": "Jaunborne m\u00f5is",
        "extract": "Jaunborne m\u00f5is (l\u00e4ti keeles Jaunbornes mui\u017ea, saksa keeles Neu-Born) oli m\u00f5is Kuramaal Aizlauce kihelkonnas. T\u00e4nap\u00e4eval asub endine m\u00f5isas\u00fcda L\u00e4tis Aug\u0161daugava piirkonnas Saliena vallas Jaunbornes. \nJaunborne m\u00f5is sai alguse aastal 1753. Aastast 1838 kuni v\u00f5\u00f5randamiseni aastal 1920 kuulus m\u00f5is Dermont-Siwickide perekonnale. Peahoone ehitas K.J.J Dermont-Siwicki 19. sajandi alguses, 19. sajandi l\u00f5pus ehitati m\u00f5isakompleksis hooned \u00fcmber uusgooti stiilis ehitisteks. \nP\u00e4rast v\u00f5\u00f5randamist kasutas m\u00f5isakompleksi L\u00e4ti s\u00f5jav\u00e4gi. 1990. aastatel ehitati peahoone tundmatuseni \u00fcmber. Esialgsel kujul on s\u00e4ilinud m\u00f5isa maakividest ja punastest tellistest teenijate maja, samuti m\u00f5isa ait. M\u00f5isakompleksi juurde kuulub huvipakkuva objektina veel Jaunborne maakividest ja tellistest krutsifiks."
    },
    "422389": {
        "pageid": 422389,
        "ns": 0,
        "title": "Tenno Teets",
        "extract": "Tenno Teets (26. oktoober 1931 Tallinn \u2013 31. mai 2003) oli eesti p\u00f5llumajandustegelane.\n1949. aastal l\u00f5petas ta Tallinna 10. Keskkooli. 1954. aastal l\u00f5petas Eesti P\u00f5llumajanduse Akadeemia agronoomina.\nT\u00f6\u00f6tas 1950. aastatel Saaremaal algul agronoomina, seej\u00e4rel kolhoosi esimehena. 1961. aastast kolis Rapla rajooni, t\u00f6\u00f6tas algul kolhoosi Tee Kommunismile agronoomina, 1962. aastal valiti sama kolhoosi esimeheks. Aastatel 1965\u20131966 t\u00f6\u00f6tas ta \u00fchtlasi Valtu 8-klassilise kooli \u00f5petajana.\n1971. aastal, p\u00e4rast kolhoosi Tee Kommunismile \u00fchinemist kolhoosiga V\u00f5it sai temast kolhooside \u00fchinemisel moodustatud Valtu kolhoosi esimees ja ta t\u00f6\u00f6tas Valtu kolhoosi esimehena kuni kolhoosi likvideerimiseni 1991. aastal. Seej\u00e4rel oli Valtu p\u00f5llumajandusliku osa\u00fchistu esimees.\n1988. aastal oli \u00fcks Rahvarinde asutajatest ja valiti Rahvarinde volikogu liikmeks. 1989. aastal oli ta \u00fcks Balti keti korraldamise juhtidest Raplamaal ning samal aastal valiti ta Rapla maakonna volikogu liikmeks. 1990. aastal oli ta \u00fcks Eesti Maa-Keskerakonna algatajatest, hiljem kuulus Eesti Maarahva Erakonda.\nAastatel 1996\u20132002 oli ta Kehtna vallavolikogu liige ja juhtis erinevatel aegadel volikogus keskkonnakaitsekomisjoni ja heakorrakomisjoni.\n2003. aastal avaldas ta Maalehe intervjuus pettumust Eesti p\u00f5llumajanduse suhtes ning nimetas kindlameelseid kolhoosiesimehi rahva teenriteks. Samas intervjuus iseloomustab ta ennast Eesti-meelsena.\nTenno Teetsile on Kaereperes p\u00fcstitatud m\u00e4lestuskivi."
    },
    "449703": {
        "pageid": 449703,
        "ns": 0,
        "title": "Rupert Sheldrake",
        "extract": "Alfred Rupert Sheldrake (s\u00fcndinud 28. juunil 1942 Newark-on-Trentis) on paraps\u00fchholoog ja raamatute autor. Ta on tuntud morfilise resonantsi teooria v\u00e4ljaarendamise t\u00f5ttu.\nAastatel 1967\u20131973 t\u00f6\u00f6tas ta Cambridge'i \u00dclikooli Clare College'is arengubioloogia alal. Seej\u00e4rel t\u00f6\u00f6tas ta aastatel 1974\u20131985 taimef\u00fcsioloogina Indias rahvusvahelises troopiliste taimede saagikuse uurimise instituudis. Aastatel 2005\u20132010 juhtis ta Perrott-Warricki projekti, mida haldab Cambridge'i \u00dclikool.\nMorfilise resonantsi teooria h\u00fcpoteesi kohaselt omavad looduslikud s\u00fcsteemid, nagu termiidikolooniad, orhideed, tuvid, insuliinimolekulid kollektiivset m\u00e4lu k\u00f5ikide samasse liiki kuuluvate isenditega. Sheldrake'i teooria puudutab ka etten\u00e4gemise ja telepaatia k\u00fcsimusi.\nTeaduskogukond on morfilise resonantsi teooriat laialdaselt kritiseerinud, nimetanud seda pseudoteaduseks ja osutanud veenva t\u00f5estusmaterjali puudumisele."
    },
    "467881": {
        "pageid": 467881,
        "ns": 0,
        "title": "Elva metsandik",
        "extract": "Elva metsandik on metsandik Tartumaa metskonnas. Elva metsandik h\u00f5lmab t\u00e4ielikult v\u00f5i osaliselt Elva, Tartu, N\u00f5o ja Kambja valla riigimetsi."
    },
    "497551": {
        "pageid": 497551,
        "ns": 0,
        "title": "\u00derj\u00f3trunn",
        "extract": "\u00derj\u00f3trunn on tehiskeel, mille on loonud Henrik Theiling. \u00derj\u00f3trunni r\u00e4\u00e4gitakse alternatiivajaloo maailmas, kus roomlased vallutasid Islandi ja t\u00f5id oma keele endaga kaasa. Sajandite p\u00e4rast arenes Islandil v\u00e4lja ladina keel, mida oli palju m\u00f5jutanud Islandi keele h\u00e4\u00e4ldus."
    },
    "503507": {
        "pageid": 503507,
        "ns": 0,
        "title": "Etihad Airwaysi sihtkohad",
        "extract": "Etihad Airwaysi sihtkohtade nimikiri pole t\u00e4ielik.\n\n Ameerika \u00dchendriigid\nChicago \u2013 Chicago O'Hare rahvusvaheline lennujaam\nLos Angeles \u2013 Los Angelese rahvusvaheline lennujaam\nNew York \u2013 John F. Kennedy rahvusvaheline lennujaam\nWashington \u2013 Washington Dullesi rahvusvaheline lennujaam\n Araabia \u00dchendemiraadid\nAbu Dhabi \u2013 Abu Dhabi rahvusvaheline lennujaam\n Aserbaid\u017eaan\nBakuu \u2013 Bakuu Heyd\u0259r \u018fliyevi rahvusvaheline lennujaam\n Austraalia\nBrisbane \u2013 Brisbane'i lennujaam\nMelbourne \u2013 Melbourne'i lennujaam\nPerth \u2013 Perthi lennujaam\nSydney \u2013 Sydney Kingsford-Smithi rahvusvaheline lennujaam\n Austria\nViin \u2013 Viini rahvusvaheline lennujaam\n Bahrein\nBahrein \u2013 Bahreini rahvusvaheline lennujaam\n Bangladesh\nDhaka \u2013 Shahjalali rahvusvaheline lennujaam\n Belgia\nBr\u00fcssel \u2013 Br\u00fcsseli lennujaam\n Egiptus\nKairo \u2013 Kairo rahvusvaheline lennujaam\n Filipiinid\nManila \u2013 Ninoy Aquino rahvusvaheline lennujaam\n Hiina\nChengdu \u2013 Chengdu Shuangliu rahvusvaheline lennujaam\nHongkong \u2013 Hongkongi rahvusvaheline lennujaam\nPeking \u2013 Pekingi lennujaam\nShanghai \u2013 Shanghai Pudongi rahvusvaheline lennujaam\n Hispaania\nMadrid \u2013 Madridi Barajase Adolfo Su\u00e1reze lennujaam\n Holland\nAmsterdam \u2013 Amsterdami Schipholi lennujaam\n Iirimaa\nDublin \u2013 Dublini lennujaam"
    },
    "540911": {
        "pageid": 540911,
        "ns": 0,
        "title": "Muuseumin\u00f5ukogu",
        "extract": "Muuseumin\u00f5ukogu on Eesti Kultuuriministeeriumi juures tegutsev n\u00f5ukogu, mis annab n\u00f5u muuseumiseadusega seotud asjades.\n2018-2021 on muuseumin\u00f5ukogu esimees Anton P\u00e4rn.\nMuuseumin\u00f5ukogu annab v\u00e4lja Eesti muuseumide aastaauhindu."
    },
    "567732": {
        "pageid": 567732,
        "ns": 0,
        "title": "50 sendi partei",
        "extract": "50 sendi partei v\u00f5i 50 sendi armee (hiina keeles: \u4e94\u6bdb\u515a) on k\u00f5nekeelne v\u00e4ljend Hiina ametiv\u00f5imude poolt palgatud internetis tegutsevate kommentaatorite kohta (\u7f51\u7edc\u8bc4\u8bba\u5458), kes \u00fcritavad oma kommentaaridega manipuleerida avalikku arvamust \u00fclistades Hiina Kommunistlikku Parteid. Kommentaatorid alustasid oma t\u00f6\u00f6d kohe, kui internet hakkas Hiinas massidesse j\u00f5udma.\nNimetus ''50 sendi partei'' tuleneb v\u00e4itest, et kommentaatoritele makstakse iga postituse eest viisk\u00fcmmend senti (renminbides), ehkki m\u00f5ned spekuleerivad, et neile ei maksta postituste eest mitte midagi, vaid see kuulub erakonna ametlike \u00fclesannete hulka. M\u00f5nikord kasutatakse seda nimetust ka halvustavas v\u00f5tmes kommunistliku partei toetajate ja rahvusmeelsete isikute t\u00e4histamiseks.\nKommentaatorite p\u00f5hiliseks \u00fclesandeks on kommentaaride ning artiklite kirjutamine ja levitamine Hiina populaarsetes suhtlusv\u00f5rgustikes, et summutada kommunistlikule parteile kahjulikke arutelusid, propageerida valitsuse huve teenivaid narratiive ja levitada halvustavaid kommentaare ning desinformatsiooni Hiina valitsuse poliitiliste vastaste ja kriitikute kohta, nii kodu- kui ka v\u00e4lismaal.\nHarvardi \u00fclikooli 2016. aasta paberv\u00e4ljaandes ilmunud artikli kohaselt leiti, et vastupidi levinud oletustele koosneb 50 sendi partei peamiselt palgalistest ametnikest, kes reageerivad kriisi ajal valitsuse direktiividele ja levitavad Hiina sotsiaalmeedias j\u00f5uliselt valitsust toetavaid kommentaare. M\u00f5ningatel harvadel juhtudel v\u00f5tavad nad osa ka otsestest v\u00e4itlustest. 80% anal\u00fc\u00fcsitud kommentaaridest on valitsusmeelse sisuga inspireerivad loosungid ning 13% kommentaaridest sisaldavad \u00fcldist kiitust ja ettepanekuid valitsuse poliitika kohta.\nUuringute kohaselt on v\u00f5ltsitud sotsiaalmeedia kontodelt tehtud rohkem kui 488 miljonit postitust, mis moodustab umbes 0,6% Hiina sotsiaalmeedias loodud 80 miljardist postitusest. M\u00f5ju suurendamiseks tehakse selliseid valitsusmeelseid kommentaare enamasti intensiivse veebip\u00f5hise arutelu ajal v\u00f5i perioodil, kui veebip\u00f5histel protestidel on v\u00f5imalus muutuda p\u00e4riselulisteks."
    },
    "12322": {
        "pageid": 12322,
        "ns": 0,
        "title": "Kommunikatsioon",
        "extract": "Kommunikatsioon ehk suhtlemine ehk suhtlus on organismidevaheline teabevahetus. Teabe vahetamine v\u00f5ib olla kas \u00fche- v\u00f5i mitmesuunaline. \u00dchesuunalist kommunikatsiooni nimetatakse informeerimiseks. Informeerimise puhul ei oota teabe edastaja, et talle vastatakse v\u00f5i antakse tagasisidet. Mitmesuunalise kommunikatsiooni puhul ootab informatsiooni andja tagasisidet. Seet\u00f5ttu peab informatsiooni saaja edastatud infot m\u00f5istma, suutma sellele vastata ja olema v\u00f5imeline seda edasi andma.\nKommunikatsiooni k\u00e4igus toimub t\u00e4henduse loomine ja vahetus, milles osaleb kolm p\u00f5hil\u00fcli: kommunikaator ehk teate saatja, teade ehk t\u00e4hendust omav m\u00e4rk ja retsipient ehk teate saaja. Kommunikatsioon on v\u00f5imalik erinevate m\u00e4rgis\u00fcsteemide abil, \u00fcheks neist on k\u00f5nekeel."
    },
    "240098": {
        "pageid": 240098,
        "ns": 0,
        "title": "Eau Claire",
        "extract": "Eau Claire on linn Ameerika \u00dchendriikides Wisconsini osariigis, Eau Claire'i maakonna halduskeskus.\nEau Claire asub Minnesota pealinnast Saint Paulist 90 km ida poole Chippewa j\u00f5e kaldal, mis voolab kirdest edelasse ja suubub Mississippisse.\n\nLinna pindala on 83,8 km\u00b2. Aastal 2000 elas Eau Claire'is 61 704 inimest.\nEau Claire'is sajab aastas keskmiselt 800 mm. Sademed on jaotunud eba\u00fchtlaselt, suvel sajab rohkem. K\u00f5ige sademeterohkemad kuud on juuni (119 mm) ja mai (102 mm), k\u00f5ige sademetevaesemad jaanuar ja veebruar (28 mm).\nLinna nimi tuleb prantsuse keelest. Eau Claire'is suubub Eau Claire'i j\u00f5gi Chippewasse. J\u00f5gi sai nime selle j\u00e4rgi, et 19. sajandi algul s\u00f5itsid prantsuse maadeavastajad m\u00f6\u00f6da mudast Chippewa j\u00f5ge \u00fclesvoolu ja kui nad j\u00f5udsid Eau Claire'i suudmesse, n\u00e4gid nad, et selle j\u00f5gi on t\u00e4iesti selge, ja h\u00fc\u00fcdsid: \u00abVoici l'eau claire!\u00bb, mis t\u00e4hendab 'Siin [on] selge vesi!'. Selle j\u00e4rgi sai nime alguses j\u00f5gi, siis j\u00f5e suudmesse rajatud asula, aga see prantsuskeelne lause sai linna motoks."
    },
    "253883": {
        "pageid": 253883,
        "ns": 0,
        "title": "Katariina (t\u00e4psustus)",
        "extract": "Katariina on naisenimi. \nSelle nime all on tuntud p\u00fchakud:\n\nAleksandria Katariina\nSiena Katariina\nSelle nimega valitsejad:\n\nKatariina I\nKatariina II\nMuud:\n\nKatariina (seriaal), Katariina II elust r\u00e4\u00e4kiv Venemaa telesari"
    },
    "277772": {
        "pageid": 277772,
        "ns": 0,
        "title": "Vulkaanide rahvuspark",
        "extract": "Vulkaanide rahvuspark on rahvuspark Rwanda loodeosas Virunga m\u00e4gedes.\nVulkaanide rahvuspark piirneb Kongo Demokraatlikus Vabariigis Virunga rahvuspargi ja Ugandas  Mgahinga gorillade rahvuspargiga.\nVirunga on \u00fcks kahest eriti ohustatud m\u00e4gigorilla allesj\u00e4\u00e4nud elupaigast. Vulkaanide rahvuspargi alale j\u00e4\u00e4b m\u00e4estiku kaheksast vulkaanist viis \u2013 Karisimbi, Bisoke, Muhabura, Gahinga ja Sabyinyo.\nRahvuspargi pindala on 130 km\u00b2, see asub 2400\u20134507 meetri k\u00f5rgusel merepinnast.\nBisoke ja Sabyinyo vahelisel alal on mitu j\u00e4rve, nende seas Ngezi, Nyirambubu, Gasindikira ja Muraro. Bisoke tipus on kraatrij\u00e4rv.\nTuristid p\u00e4\u00e4sevad rahvusparki ainult koos giidiga. K\u00fclastajate arv on piiratud.\nAlates 2004. aastast peetakse juunis traditsioonilist gorillabeebide ristimistseremooniat Kwita Izina."
    },
    "291304": {
        "pageid": 291304,
        "ns": 0,
        "title": "BVG",
        "extract": "BVG (Berliner Verkehrsbetriebe) on Berliini linnatranspordifirma, mis hoiab k\u00e4igus metrood, tramme, busse ja laevu. Lisaks korraldab linnaliiklust Deutsche Bahnile kuuluv S-Bahn Berlin GmbH."
    },
    "293226": {
        "pageid": 293226,
        "ns": 0,
        "title": "Karl Kaur",
        "extract": "Karl Kaur (26. november 1900 Koork\u00fcla vald \u2013 2. august 1972 Tallinn) oli eesti lastearst.\nTa l\u00f5petas aastal 1921 Tartu reaalkooli. Ta v\u00f5ttis osa Vabaduss\u00f5jast. Aastatel 1921\u20131927 \u00f5ppis ta Tartu \u00dclikooli arstiteaduskonnas, ta oli E\u00dcS \u00dchendus vilistlane.\nTa oli aastatel 1927\u20131928 Tartu \u00dclikooli lastekliiniku assistent. Aastatel 1928\u20131940 oli ta Tallinna 2. Haigla ordinaator. Aastatel 1940\u20131945 oli ta Tallinna lastehaigla peaarst, aastatel 1945\u20131952 oli ta Tartu Kliinilise Lastehaigla peaarst; olles \u00fchtlasi 1945\u20131955 Tartu Riikliku \u00dclikooli pediaatriakateedri juhataja (sai aastal 1946 dotsendiks). Aastatel 1955\u20131961 oli ta Tartu Linna Kliinilise Nakkushaigla lasteosakonna juhataja. Ta j\u00e4i aastal 1961 pensionile.\nKarl Kaur suri aastal 1972 Tallinnas."
    },
    "306293": {
        "pageid": 306293,
        "ns": 0,
        "title": "Danske Bank",
        "extract": "Danske Bank on Taani p\u00e4ritolu panganduskontsern, mille \u00fcks haru l\u00f5petas 2019. aastal tegevuse Eestis.\n2011. aastal oli Danske Bank 454. kohal Fortune Global 500 nimekirjas, mis loetleb maailma suurimaid ettev\u00f5tteid aastatulu alusel."
    },
    "306768": {
        "pageid": 306768,
        "ns": 0,
        "title": "Laup\u00e4evaleht LP",
        "extract": "Laup\u00e4evaleht LP on Eesti P\u00e4evalehe (EPL) laup\u00e4evane v\u00e4ljaanne, mis ilmus esimest korda 13. oktoobril 2012. Alates juunist 2019 ilmub reedeti."
    },
    "311793": {
        "pageid": 311793,
        "ns": 0,
        "title": "V. V. Dokut\u0161ajevi nimeline Mullainstituut",
        "extract": "V. V. Dokut\u0161ajevi nimeline Mullainstituut (vene keeles \u041f\u043e\u0447\u0432\u0435\u043d\u043d\u044b\u0439 \u0438\u043d\u0441\u0442\u0438\u0442\u0443\u0442 \u0438\u043c\u0435\u043d\u0438 \u0412. \u0412. \u0414\u043e\u043a\u0443\u0447\u0430\u0435\u0432\u0430) on Venemaa riiklik teadusasutus Venemaa p\u00f5llumajandusakadeemia koosseisus.\nInstituut asutati aastal 1888 Vassili Dokut\u0161ajevi initsiatiivil.\nMullainstituudi uurimisaladeks on \u00fcldmullateadus, mulla-agro\u00f6koloogilise seire metodoloogia, ratsionaalne maakasutus ja muldade rekultiveerimine. Instituudi t\u00f6\u00f6tajatel oli peamine panus nii vana (1977) kui ka n\u00fc\u00fcdisaegse muldade klassifitseerimise loomisele."
    },
    "328814": {
        "pageid": 328814,
        "ns": 0,
        "title": "Angioloogia",
        "extract": "Angioloogia ehk soone\u00f5petus (kreekakeelsetest s\u00f5nadest \u1f00\u03b3\u03b3\u03b5\u1fd6\u03bf\u03bd, ange\u012bon, 'soon' ja -\u03bb\u03bf\u03b3\u03af\u03b1, -logia) on anatoomia ja meditsiiniteaduse allharu, mis uurib suletud tsirkulatsioonis\u00fcsteemidega loomade (sh inimese) vere- ja l\u00fcmfiringe, veresoonte ja l\u00fcmfiteede arengut (angiogeneesi, angiopoeesi ja l\u00fcmfogeneesi), paiknemist, funktsioone, morfoloogiat, struktuuri ja patoloogiat."
    },
    "363592": {
        "pageid": 363592,
        "ns": 0,
        "title": "Diglossia",
        "extract": "Diglossia on olukord, kus \u00fche keele kaks dialekti v\u00f5i kaks keelt, mis tavaliselt on l\u00e4hisuguluses, on kasutusel \u00fches keelekogukonnas. Lisaks varieerub sellistes \u00fchiskondades argisituatsioonides kasutatav keele valik ja nii-\u00f6elda teise keele valik. Teine keelevariant v\u00f5etakse kasutusele kindlates situatsioonides nagu kirjanduse lugemisel, haridusasutustes, riigiteenistuses, s\u00f5jav\u00e4es ja muudes sarnastes olukordades.\nSeda m\u00f5istet on defineeritud ka kui keelte (mitme keele v\u00f5i \u00fche keele variantide) ranget funktsionaalset jaotust \u00fchiskonnas.\nKeeleteaduses v\u00f5ttis diglossia m\u00f5iste esimesena kasutusele Charles Ferguson 1959. aastal, kuid tema definitsioon puudutas ainult variante \u00fche keele sees.\n1967. aastal m\u00f5testas Joshua Aaron Fishman diglossia m\u00f5iste \u00fcmber. Tema j\u00e4rgi ei kehti diglossaalsed suhted ainult geneetilises suguluses olevate variantide puhul, vaid \u00fcksk\u00f5ik millise keelepaari puhul, kui esineb range funktsionaalne jaotus (n\u00e4iteks ladina keel ja rahvuskeeled keskajal). Fergusoni m\u00e4\u00e4ratlust on hakatud nimetama klassikaliseks diglossiaks ja Fishmani m\u00e4\u00e4ratlust laiendatud diglossiaks.\nDiglossaalsetes suhetes olevate keelte vahel on kindel hierarhia. \u00dchte keelevarianti hinnatakse k\u00f5rgelt ja kasutatakse ametlikes situatsioonides, teises toimub argisuhtlus."
    },
    "432942": {
        "pageid": 432942,
        "ns": 0,
        "title": "H\u00e4rmam\u00e4e",
        "extract": "H\u00e4rmam\u00e4e (ka Hermam\u00e4e) oli k\u00fcla Virumaal Vaivara kihelkonnas. T\u00e4nap\u00e4eval on endisaegse k\u00fcla kohal Soldina k\u00fcla."
    },
    "506533": {
        "pageid": 506533,
        "ns": 0,
        "title": "Alt-Kaansoo",
        "extract": "Alt-Kaansoo oli k\u00fcla P\u00e4rnumaal. K\u00fcla j\u00e4\u00e4b t\u00e4nap\u00e4eval Kaansoo k\u00fcla alale. K\u00fcla kaotati 1977, mil see liideti Kaansoo k\u00fclaga."
    },
    "528764": {
        "pageid": 528764,
        "ns": 0,
        "title": "Eschershausen",
        "extract": "Eschershausen on vald Saksamaal Alam-Saksi liidumaal Holzmindeni kreisis. Valla pindala on 23,87 km\u00b2. 31. detsembril 2017 elas seal 646 inimest. Vald asub umbes 20 km Holzmindenist kirdes ja 50 km Hannoverist l\u00f5unas."
    },
    "539839": {
        "pageid": 539839,
        "ns": 0,
        "title": "Peits",
        "extract": "Peits on puidus leiduvatest lahustuvatest ainetest (v\u00e4rvilistest tanniinidest) valmistatud puidut\u00f6\u00f6tlusvahend, mis v\u00e4rvib puidu kas punakaks v\u00f5i pruuniks. Kasutatakse vesi- v\u00f5i etanoollahustes.\nPuitpindade peitsimisega v\u00e4rvitakse puit soovitud tooni, varjatakse puidusina ning suurendatakse heledate puitude vastupidavust p\u00e4ikesekiirgusele. Spetsiifiliste peitsidega on v\u00f5imalik v\u00e4hendada puidu s\u00fcttivust ning kaitsta puitu kahjurite eest."
    },
    "555600": {
        "pageid": 555600,
        "ns": 0,
        "title": "\u010cistigi",
        "extract": "\u010cistigi on k\u00fcla (skrajciems ehk hajak\u00fcla) L\u00e4tis Al\u016bksne piirkonnas Pededze vallas. \u010cistigi asub valla kaguosas merepinnast 135 meetri k\u00f5rgusel. K\u00fcla j\u00e4\u00e4b valla keskusest Pededzest 5, piirkonna keskusest Al\u016bksnest 30 ja Riiast 231 km kaugusele.\nK\u00fclas kasvavad \u010cistigi tamm ja pappel k\u00f5rgusega 36 meetrit on v\u00f5etud looduskaitse alla. \nK\u00fclast l\u00e4heb l\u00e4bi maantee V402. Seal asub \u010cistigi bussipeatus.\nAastal 2015 oli k\u00fclas 45 elanikku."
    },
    "588676": {
        "pageid": 588676,
        "ns": 0,
        "title": "Justin Schultz",
        "extract": "Justin Schultz (s\u00fcndinud 6. juulil 1990 Kelownas, Briti Columbias) on Kanada j\u00e4\u00e4hokim\u00e4ngija, kes m\u00e4ngib kaitsjana NHL-i klubis Seattle Kraken.\nAastatel 2006\u20132009 m\u00e4ngis Schultz British Columbia Hockey League'i klubis Westside Warriors. Aastatel 2009\u20132012 m\u00e4ngis ta kolm hooaega Wisconsini \u00dclikooli j\u00e4\u00e4hokimeeskonnas. Hooaegadel 2010\u201311 ja 2011\u201312 valiti ta Western Collegiate Hockey Associationi hooaja parimaks kaitsjaks. Hooaja 2012\u201313 esimeses pooles m\u00e4ngis ta American Hockey League'i (AHL) klubis Oklahoma City Barons. Ta p\u00e4lvis sel hooajal liiga parimale kaitsjale antava Eddie Shore Awardi.\n2008. aastal valis Anaheim Ducks ta NHL-i draft\u200a'\u200bis 43. valikuna. NHL-is deb\u00fcteeris ta hooajal 2012\u201313 Edmonton Oilersi meeskonnas. Samal hooajal valiti ta uustulnukate hooaja s\u00fcmboolsesse koosseisu (All-Rookie Team).\n2016. aasta veebruaris liitus Schultz Pittsburgh Penguinsiga. Aastatel 2016 ja 2017 v\u00f5itis ta Penguinsiga Stanley karika.\n2020. aasta oktoobris s\u00f5lmis ta kaheaastase lepingu Washington Capitalsiga.\n2022. aasta juulis s\u00f5lmis Schultz kaheaastase lepingu Seattle Krakeniga.\nTa kuulus Kanada j\u00e4\u00e4hokikoondisse 2013. aasta j\u00e4\u00e4hoki maailmameistriv\u00f5istlustel."
    },
    "609089": {
        "pageid": 609089,
        "ns": 0,
        "title": "Luc Montagnier",
        "extract": "Luc Antoine Montagnier (18. august 1932 Chabris, Indre'i departemang \u2013 8. veebruar 2022 Neuilly-sur-Seine) oli prantsuse viroloog.\n2008. aastal anti talle, Fran\u00e7oise Barr\u00e9-Sinoussile ja Harald zur Hausenile Nobeli meditsiiniauhind HIV avastamise eest."
    },
    "682542": {
        "pageid": 682542,
        "ns": 0,
        "title": "Giovanni Battista Foggini",
        "extract": "Giovanni Battista (Giambattista) Foggini (25. aprill 1652 \u2013 12. aprill 1725) oli Itaalia skulptor, kes t\u00f6\u00f6tas Firenzes ja oli tuntud peamiselt oma v\u00e4ikeste pronkskujude poolest."
    },
    "684442": {
        "pageid": 684442,
        "ns": 0,
        "title": "Habilitatsioon",
        "extract": "Habilitatsioon on k\u00f5rgeim \u00fclikoolis antav akadeemiline kraad (v\u00f5i protseduur, mille abil see saavutatakse) Saksamaal, Prantsusmaal, Itaalias ja m\u00f5nes teises riigis. Kandidaat selle kraadi saamiseks t\u00e4idab \u00fclikooli seatud teaduse, \u00f5petamise ja t\u00e4iend\u00f5ppe tipptaseme kriteeriumid, mis tavaliselt sisaldab teadusliku uurimuse v\u00e4itekirja  n\u00e4ol (habilitatsioonit\u00f6\u00f6). \nSaadav kraad Doctor habilitatus (l\u00fchendatult Dr. habil.) annab venia legendi ehk venia docendi ehk loengupidamisloa (\u00f5iguse oma erialal \u00fclikoolis loenguid pidada).\nSaksa keelt k\u00f5nelevates riikides v\u00f5imaldab see kraadiomanikul kanda tiitlit PD (eradotsent). Tavaliselt kaasneb kraadi omistamisega avalik suuline kaitsmis\u00fcritus (prooviloeng v\u00f5i kollokvium) \u00fche v\u00f5i mitme oponendiga. Habilitatsioon antakse tavaliselt 5\u201315 aastat p\u00e4rast doktorikraadi v\u00f5i sellega samav\u00e4\u00e4rset kraadi. \nSelle akadeemilise kraadi saavutamine ei anna teadlasele automaatselt tasustatud kohta, kuigi paljudel kraadi taotlejatel on juba p\u00fcsiv \u00fclikoolit\u00f6\u00f6 olemas."
    },
    "5400": {
        "pageid": 5400,
        "ns": 0,
        "title": "Primorje krai lipp",
        "extract": "Primorje krai lipp on Venemaa haldus\u00fcksuse Primorje krai lipp.  \nLipp on ametlikult kinnitatud 22. veebruaril 1995."
    },
    "42636": {
        "pageid": 42636,
        "ns": 0,
        "title": "374",
        "extract": "374. aasta\nSajandid: 3. sajand - 4. sajand - 5. sajand\nAastak\u00fcmned: 320. aastad 330. aastad 340. aastad 350. aastad 360. aastad - 370. aastad - 380. aastad 390. aastad 400. aastad 410. aastad 420. aastad\nAastad: 369 370 371 372 373 - 374 - 375 376 377 378 379"
    },
    "62594": {
        "pageid": 62594,
        "ns": 0,
        "title": "Johan Skytte medal",
        "extract": "Johan Skytte medal on teenetem\u00e4rk, mille annab Tartu \u00dclikooli senat riigi- v\u00f5i \u00fchiskonnategelasele, kes on viimastel aastatel aidanud silmapaistvalt kaasa Tartu \u00dclikooli ja Eesti k\u00f5rghariduse arengule. Medal asutati 1995. aastal ja on nime saanud \u00fclikooli esimese kantsleri Johan Skytte j\u00e4rgi.\nJohan Skytte medal on \u00fclikooli peahoone portikuse kujuline h\u00f5bedast, \u00fcle kullatud ripats. Portikuse frontoon l\u00e4heb astmeliselt keskosa poole madalamaks ja selle keskmine tasapind on pintslij\u00e4lje faktuuriga. Sammastikku t\u00e4histavate p\u00fcstjoonte vahele on paigutatud Tartu \u00dclikooli esimese kantsleri Johan Skytte reljeefne portree. Sammastikutagust pinda katavad reljeefsed pintslit\u00f5mbed, mille iseloom j\u00e4rgib rektori ametiketi k\u00fclgkettide faktuuri. Johan Skytte medalil on tumesinisest muareesiidist lint kuue kuldse, servade suunas koonduva triibuga. Lindi allosas on kullatud kolmnurk, mis l\u00e4heb keskosa poole astmeliselt madalamaks. Kolmnurga kohal on \u00fclikooli ladinakeelne nimi ja keskel Tartu \u00dclikooli asutamise aasta 1632. Johan Skytte medali, nagu ka teised Tartu \u00dclikooli teenetem\u00e4rgid, on kujundanud Julia Maria K\u00fcnnap.   \nKuni 2020. aastani anti medali laureaatidele pronksist medal, mille esik\u00fcljel on Johan Skytte bareljeef koos nimega, p\u00f6\u00f6rdel ladinakeelne tekst pro meritis (tunnustuseks), medalisaaja nimi ja tunnustuse avaldaja nimi Universitas Tartuensis. Medali autor on Stanislav Net\u0161volodov."
    },
    "66057": {
        "pageid": 66057,
        "ns": 0,
        "title": "T\u00f6\u00f6riist",
        "extract": "T\u00f6\u00f6riist on inimese valmistatud v\u00f5i looduslik abivahend, mis lihtsustab mingi eseme valmistamist v\u00f5i mingit tegevust.\nEristatakse k\u00e4sit\u00f6\u00f6riistu (nt vasar, k\u00e4\u00e4rid, meisel, luisk, vikat, multifunktsionaalne t\u00f6\u00f6riist ja reha), pingit\u00f6\u00f6riistu (nt frees, puur, l\u00f5iketera, lihvketas ja stants) ja mehhaniseeritud t\u00f6\u00f6riistu (nt elektri-, pneumo- ja h\u00fcdrot\u00f6\u00f6riistad)."
    },
    "69687": {
        "pageid": 69687,
        "ns": 0,
        "title": "Automaatika m\u00f5isteid",
        "extract": "Siin on loetletud automaatika m\u00f5isteid."
    },
    "116961": {
        "pageid": 116961,
        "ns": 0,
        "title": "Gregorius I",
        "extract": "Gregorius I (Gregorius Suur, \u00f5igeusu kirikus ka Gregorios Dialogos, 540 \u2013 12. m\u00e4rts 604) oli paavst 590\u2013604. Ta oli 64. paavst. Gregorius I oli esimene munk, kes sai paavstiks. Teda austatakse katoliku kirikus Kiriku doktorina.\nGregorius s\u00fcndis 540. aasta paiku. \"Liber Pontificalise\" j\u00e4rgi oli ta p\u00e4rit Roomast ja tema isa oli Gordianus. Gordianus (surnud 574) oli j\u00f5ukas aristokraat, kes pidas kirikuametit (regionarius). Ta p\u00e4rines tuntud suguv\u00f5sast (arvatavasti Aniciuse suguv\u00f5sast) ja oli paavst Felix III j\u00e4reltulija. Samast suguv\u00f5sast oli p\u00e4rinenud ka paavst Agapetus I.\nGregoriuse ema Silvia (515\u2013592) p\u00e4rines v\u00e4\u00e4rikast suguv\u00f5sast. Teda austatakse katoliku kirikus ja \u00f5igeusu kirikus p\u00fchakuna, kelle m\u00e4lestusp\u00e4eva t\u00e4histatakse katoliku kirikus 3. novembril. Samuti on p\u00fchakuks kuulutatud Gregoriuse t\u00e4did Emiliana ja Trasilla.\nGordianuse ja Silvia peres oli veel \u00fcks poeg, kelle kohta pole andmeid s\u00e4ilinud.\nGordianuse omanduses olid mitmed maavaldused Sitsiilias ja Roomas. Roomas omas ta villat Caeliuse k\u00fcnkal. T\u00e4nap\u00e4eval asub selles paigas Via di San Gregorio t\u00e4naval San Gregorio al Celio kirik.\n\nGregorius s\u00fcndis segasel ajaj\u00e4rgul, mil Itaaliat r\u00fc\u00fcstasid erinevad germaani h\u00f5imud. Ida-Rooma keiser Justinianus I \u00fcritas Itaalia alasid \u00fchendada, kuid ei suutnud. Aastatel 541\u2013542 tabas Itaaliat katkuepideemia, mis h\u00e4vitas suure hulga elanikkonnast. Seesugune \u00e4rev ning muserdatud keskkond avaldas m\u00f5ju ka Gregoriusele, kellel kujunes v\u00e4lja uskumus peatselt l\u00e4henevast maailmal\u00f5pust.\nPole teada, kust Gregorius oma hariduse sai, kuid Toursi Gregoriuse v\u00e4itel oli ta osav nii retoorikas kui ka muudel aladel. Koduseinte vahelt sai ta kaasa s\u00fcgava usu Jumalasse. Talle meeldis palvetada ja Piiblit lugeda.\n\nGregorius sai 572. aasta paiku keiser Justinus II soovitusel Rooma linna prefektiks, mis oli nii noores eas mehe jaoks k\u00f5rge ametikoht. See t\u00e4hendas, et Rooma k\u00f5rgeima kohtuniku ning Rooma senati eesistujana allus ta vahetult keisrile. P\u00e4rast isa surmale j\u00e4rgnenud pikaajalist palvetamist otsustas Gregorius 574. aasta paiku prefekti ameti koos muu maise eluoluga h\u00fcljata ning hakata mungaks. See oli pikaajalise sisemise puhtuseotsingu ja t\u00f6\u00f6tegemise j\u00e4tk, millele vastandus Gregoriuse tugev tahe teenida avalikkust.\nGregorius asus mungaellu suure entusiasmiga, asutades oma Sitsiilia maavaldustele kuus kloostrit. Samuti muutis ta kloostriks oma kodu Roomas, kuhu ta ka ise lihtsa mungana elama asus. Selle kloostri patrooniks sai apostel Andreas.\nKirikuloolased on eri meelt, kas Gregorius kuulus benediktiinide ordusse v\u00f5i mitte. Kirikuloolane Cesare Baronio ei tunnusta Gregoriust benediktiinina, kuid Jean Mabillon on veendunud, et ta oli benediktiin. Mabilloni seisukoht on n\u00fc\u00fcdseks muutunud valitsevaks.\nOma elu koduses mungakloostris on Gregorius hiljem pidanud \u00f5nnelikumaks ajaks oma elus. Tol ajal elatud range mungaelu oli t\u00f5en\u00e4oliselt p\u00f5hjuseks ka ta tervise n\u00f5rgenemisele, mis hilisemas elus palju tunda andis."
    },
    "219374": {
        "pageid": 219374,
        "ns": 0,
        "title": "Aigun",
        "extract": "Aigun (hiina \u7477\u73f2 v\u00f5i \u7231\u73f2, traditsioonilises kirjas \u74a6\u743f, \u00c0ih\u00fan; mand\u017eu keeles Aih\u016bn hoton) oli linn Mand\u017euuria p\u00f5hjaosas Blagove\u0161t\u0161enskist ja praegusest Heihest 30 km m\u00f6\u00f6da Amuuri allavoolu (l\u00f5una pool). Praegu on seal Hiina Heilongjiangi provintsi Heihe Shi Aihui linnarajooni Aihui suurvald. Geograafilised koordinaadid on 49\u00b0 59\u2032 N, 127\u00b0 29\u2032 E. \nAlates 2001. aastast on Aiguni uuslinna paik Hiina Rahvavabariigi m\u00e4lestiste nimekirjas."
    },
    "224967": {
        "pageid": 224967,
        "ns": 0,
        "title": "Mirn\u00f5i uluss",
        "extract": "Mirn\u00f5i uluss on 2. j\u00e4rgu haldus\u00fcksus (rajoon) Venemaal Sahha l\u00e4\u00e4neosas. Piirneb loodes Krasnojarski kraiga ja l\u00e4\u00e4nes Irkutski oblastiga.\nUlussi halduskeskus on Mirn\u00f5i, suuremad asulad on veel Aihhal, Udat\u0161n\u00f5i ja T\u0161ern\u00f5\u0161evski.\n2002. aasta rahvaloenduse andmeil oli ulussi elanike arv 86 013, neist 6% jakuudid, 69% venelased ja 10% ukrainlased.\nUluss jaguneb \u00fcheksaks kohalikuks omavalitsuseks, neist kuus linnaringkonda ja kolm k\u00fclaasundust (nasleg'i)."
    },
    "294599": {
        "pageid": 294599,
        "ns": 0,
        "title": "Rolandas Jasevi\u010dius",
        "extract": "Rolandas Jasevi\u010dius (s\u00fcndinud 31. juulil 1982 Vilniuses) on Leedu endine poksija.\nJasevi\u010dius osales II kergekeskkaalus (kuni 69 kg) 2004. aasta Sydney ol\u00fcmpiam\u00e4ngude poksiv\u00f5istlustel, kuid kaotas 1. ringis oma kohtumise ja j\u00e4i edasisest medaliheitlusest v\u00e4lja.\nJasevi\u010dius osales II kergekeskkaalus (kuni 69 kg) 12. maailmameistriv\u00f5istlustel (Bangkok, 2003), kuid kaotas 1. ringis hilisemale pronksmedaliv\u00f5itjale Andre Bertole (USA) ja j\u00e4i edasisest medaliheitlusest v\u00e4lja. \nJasevi\u010dius sai II kergekeskkaalus (kuni 69 kg) 35. Euroopa meistriv\u00f5istlustel (Pula, 2004) pronksmedali. Ta osales I keskkaalus (kuni 71 kg) 34. Euroopa meistriv\u00f5istlustel (Perm, 2002), kuid kaotas 2. ringis oma kohtumise ja j\u00e4i edasisest medaliheitlusest v\u00e4lja."
    },
    "297437": {
        "pageid": 297437,
        "ns": 0,
        "title": "Orson Scott Card",
        "extract": "Orson Scott Card (s\u00fcndinud 24. augustil 1951) on Ameerika \u00dchendriikide ulmekirjanik.\nEesti keeles on ilmunud romaanid \"Enderi m\u00e4ng\" (tlk. Juhan Habicht, Varrak, 2000) ja \"Surnute eest k\u00f5neleja\" (tlk. Sash Uusj\u00e4rv, Draakon & Kuu, 2015) ning jutud \"Kuninglik liha\" ja \"Silm silma vastu\" (ilmunud kogumikus \"Pilet utoopiasse\", Skarabeus, 2007)."
    },
    "360445": {
        "pageid": 360445,
        "ns": 0,
        "title": "Perugia lennujaam",
        "extract": "Perugia lennujaam, tuntud ka kui Umbria Perugia P\u00fcha Franciscuse rahvusvaheline lennujaam (Aeroporto internazionale dell'Umbria-Perugia San Francesco d'Assisi), varem Perugia San Egido lennujaam (Aeroporto di Perugia San Egido) ja Umbria Adamo Giuglietti lennujaam, on lennujaam Itaalias Umbria maakonnas Perugia provintsis, Perugia keskusest 12 km idas ja Assisi keskusest 12 km l\u00e4\u00e4nes, Sant'Egidios. Lennujaam kannab alates 2011. aastast P\u00fcha Franciscuse nime.\nPerugia lennujaam oli 2013. aastal Itaalias reisijate arvult 30. kohal."
    },
    "385390": {
        "pageid": 385390,
        "ns": 0,
        "title": "Magdalena Pajala",
        "extract": "Emma Magdalena Sven-Eriksdotter Pajala (s\u00fcndinud 11. m\u00e4rtsil 1988 G\u00e4llivares) on rootsi murdmaasuusataja."
    },
    "400249": {
        "pageid": 400249,
        "ns": 0,
        "title": "Werner Eberlein",
        "extract": "Werner Eberlein (9. november 1919 Berliin \u2013 11. oktoober 2002 Berliin) oli saksa poliitik ja Saksa DV riigitegelane.\nWerner Eberleini isa Hugo Eberlein oli kommunistlik poliitik, kes oli 1918. aasta l\u00f5pul \u00fcks Saksamaa Kommunistliku Partei asutajatest. Natsionaalsotsialistide v\u00f5imuletuleku j\u00e4rel oli Werner Eberlein sunnitud 1934. aastal Saksamaalt lahkuma ja ta asus elama Moskvasse oma kasuema Inna Armandi juurde. 1936. aastal saabus Moskvasse ka vahepeal Prantsusmaal elanud Hugo Eberlein. 1937. aasta juulis Hugo Eberlein arreteeriti ja hukati 1941. aasta oktoobris.\n1940. aastal saadeti Werner Eberlein Siberisse asumisele, kuhu ta j\u00e4i kuni 1947. aastani. Tagasi Saksamaale p\u00f6\u00f6rdus ta 1948. aasta kevadel ja astus Saksamaa Sotsialistliku \u00dchtsuspartei liikmeks. Saksamaal t\u00f6\u00f6tas ta esialgu Saksamaa Sotsialistliku \u00dchtsuspartei peasekret\u00e4ri Walter Ulbrichti vene keele t\u00f5lgina. Hiljem oli Eberlein t\u00e4nu oma heale vene keele oskusele ka telesaadete s\u00fcnkroont\u00f5lk.\nAastatel 1951\u20131954 \u00f5ppis ta Moskvas NLKP K\u00f5rgemas Parteikoolis. 1955\u20131959 t\u00f6\u00f6tas ta ajakirjanikuna. Alates 1960. aastast oli Werner Eberlein Saksamaa Sotsialistliku \u00dchtsuspartei Keskkomitee t\u00f6\u00f6taja. 1960\u20131964 oli ta Keskkomitee Poliitb\u00fcroo agitatsioonikomisjoni liige, 1964\u20131983 Keskkomitee Poliitb\u00fcroo parteiorganite osakonna juhataja aset\u00e4itja. 1981. aastast oli ta Saksamaa Sotsialistliku \u00dchtsuspartei Keskkomitee liige. 1986. aastal sai ta Keskkomitee Poliitb\u00fcroo liikmeks.\n1983. aastal m\u00e4\u00e4rati suhteliselt k\u00f5rges eas Eberlein m\u00f5nev\u00f5rra \u00fcllatuslikult Magdeburgi ringkonna parteiorganisatsiooni esimeseks sekret\u00e4riks. 1986. aastast kuni 1990. aasta jaanuarini oli ta ka Rahvakoja (parlamendi) liige.\n8. novembril 1989 astus Saksamaa Sotsialistliku \u00dchtsuspartei Keskkomitee Poliitb\u00fcroo t\u00e4ies koosseisus ametist tagasi. 1989. aasta l\u00f5pus oli Eberlein l\u00fchikest aega Saksamaa Sotsialistliku \u00dchtsuspartei partei keskkontrollikomisjoni esimees. Hiljem kuulus ta Demokraatliku Sotsialismi Partei Vanematekogusse."
    },
    "402677": {
        "pageid": 402677,
        "ns": 0,
        "title": "Johan Leppik",
        "extract": "Johan Leppik (ka Juhan Leppik; 28. juuli 1894 Suure-K\u00f5pu vald \u2013 25. jaanuar 1965 Ryssby, Rootsi) oli Eesti arst ja diplomaat.\nTa l\u00f5petas 1912. aastal Tartu Aleksandri G\u00fcmnaasiumi ja 1918. aastal Tartu \u00dclikooli, kus oli \u00f5ppinud arstiteadust.\nAastatel 1924\u20131927 oli ta Eesti saadik Poolas, 1931\u20131936 Leedus ja 1936\u20131940 Itaalias."
    },
    "406606": {
        "pageid": 406606,
        "ns": 0,
        "title": "Urok",
        "extract": "Urok (vene keeles \u0443\u0440\u043e\u043a) oli andami v\u00f5i teokoormise maksuseaduse kohaselt fikseeritud suurus Vana-Venes; andami kindlaksm\u00e4\u00e4ratud hulk, mille maksukohustuslane pidi maksma kindlaks t\u00e4htajaks, ettem\u00e4\u00e4ratud kohas ja teatud piirkonna, pogosti, maksuametnike ehk tiuunide j\u00e4relevalve all.\nUroki kehtestamine t\u00e4hendas peamiselt m\u00e4\u00e4ramatus naturaalses suuruses s\u00f5ja- ja Vana-Vene v\u00fcrstide muid retki varustava h\u00fcvitise ja tuluallika, poljudje muutmist konkreetselt kindlaksm\u00e4\u00e4ratud naturaalses v\u00f5i rahalises m\u00e4\u00e4ras ja tekkep\u00f5hise maksuperioodi eest sooritatavaks andamiks.\nUroki kehtestas p\u00e4rast v\u00fcrst Igori surma aastatel 945\u2013947 korraldatud haldus- ja maksureformiga Kiievi-Vene v\u00fcrstinna Olga, pannes sellega aluse seadusj\u00e4rgsele tulumaksustamisele."
    },
    "496693": {
        "pageid": 496693,
        "ns": 0,
        "title": "Rohelised kassid",
        "extract": "\"Rohelised kassid\" on Eesti 2017. aasta m\u00e4ngufilm, mille on lavastanud Andres Puustusmaa. Film esilinastus 20. novembril 2017 Tallinnas."
    },
    "539941": {
        "pageid": 539941,
        "ns": 0,
        "title": "Cyrano de Bergerac",
        "extract": "Savinien de Cyrano de Bergerac (6. m\u00e4rts[a] 1619 \u2013 28. juuli 1655) oli prantsuse kirjanik.\nCyrano teosed \"Teine maailm ehk Kuu riigid ja impeeriumid\" (L'Autre Monde: ou les \u00c9tats et Empires de la Lune; avaldatud postuumselt 1657) ja \"P\u00e4ikese riikide ja impeeriumide koomiline ajalugu\" (Les \u00c9tats et Empires du Soleil; avaldatud postuumselt 1662) olid moodsa teadusulme eelk\u00e4ijad.\nTemast on loodud mitmeid teoseid. Neist rahvusvaheliselt tuntuim on Edmond Rostandi n\u00e4idend \"Cyrano de Bergerac\". Eestis aga Eino Tambergi ooper \"Cyrano de Bergerac\".\nCyrano de Bergeraci j\u00e4rgi on nimetatud asteroid 3582 Cyrano."
    },
    "547680": {
        "pageid": 547680,
        "ns": 0,
        "title": "Tartu Veev\u00e4rk",
        "extract": "Tartu Veev\u00e4rk on aktsiaselts, mis tegeleb Tartu ja selle l\u00e4hi\u00fcmbruse elanikkonna joogivee varustamisega ja \u00fchtlasi osutab kanalisatsiooniteenuseid. Ettev\u00f5tte juhataja on Toomas Kapp.\nEttev\u00f5tte eelk\u00e4ija oli Eesti NSV ajal tegutsenud ettev\u00f5te Tartu Linna Veevarustuse ja Kanalisatsiooni Kontor. 1990. aastate algul korraldati kontor \u00fcmber ASiks Tartu Veev\u00e4rk."
    },
    "591522": {
        "pageid": 591522,
        "ns": 0,
        "title": "Olga Pogodina-Kuzmina",
        "extract": "Olga Pogodina-Kuzmina (vene keeles \u041e\u043b\u044c\u0433\u0430 \u041b\u0435\u043e\u043d\u0438\u0434\u043e\u0432\u043d\u0430 \u041f\u043e\u0433\u043e\u0434\u0438\u043d\u0430-\u041a\u0443\u0437\u043c\u0438\u043d\u0430; s\u00fcndinud 11. novembril 1969 Kemerovo oblastis) on vene kirjanik, dramaturg, stsenarist ja teatriteadlane.\nTa on s\u00fcndinud 1969. aastal Kemerovo oblastis \u00fches v\u00e4ikeses kaubanduslinnas. Kolmandast eluaastast elas ta Leningradis. Ta on l\u00f5petanud Peterburi Riikliku Teatriakadeemia teatriteaduse erialal.\nTema teoste j\u00e4rgi on tehtud teatrilavastusi Moskvas, Petroskois, Magadanis, Amuuri-\u00e4\u00e4rses Komsomolskis ja teistes linnades. Tema teoste j\u00e4rgi on tehtud ka filme.\nTema teostest on eesti keeles ilmunud romaan \"Uraan\": vene keeles 2019. aastal, eesti keeles 2020. aastal sarjas \"Punane raamat\" (t\u00f5lkija Erle N\u00f5mm). Romaani tegevus toimub 1950. aastatel Sillam\u00e4el.\nToetas avalikult Venemaa invasiooni Ukrainasse."
    },
    "605980": {
        "pageid": 605980,
        "ns": 0,
        "title": "\u00d5ispuu (perekonnanimi)",
        "extract": "\u00d5ispuu on eesti perekonnanimi.\n2021. aasta 1. jaanuari seisuga on Eestis perekonnanimi \u00d5ispuu 345 inimesel: 164 mehel ja 181 naisel. Perekonnanimede levikult on \u00d5ispuu meeste puhul 412. ja naiste puhul 396. kohal. Perekonnanimi \u00d5ispuu on levinuim Saare maakonnas, kus neid on maakonna 10 000 elaniku kohta 20,24."
    },
    "5271": {
        "pageid": 5271,
        "ns": 0,
        "title": "Arutlus",
        "extract": "Arutlus (ka j\u00e4reldus, argument; inglise keeles argument) koosneb eeldus(t)est ja j\u00e4reldusest. Nii eeldus(ed) kui ka j\u00e4reldused on propositsioonid (v\u00e4ited), mis tavaliselt on v\u00e4ljendatud lausetega. Arutlus ei saa koosneda lausetest, sest muidu ei saaks \u00fcht ja sama arutlust esitada eri keeltes."
    },
    "84205": {
        "pageid": 84205,
        "ns": 0,
        "title": "Orava",
        "extract": "Orava on k\u00fcla V\u00f5ru maakonnas V\u00f5ru vallas Vastseliina\u2013V\u00e4rska maantee \u00e4\u00e4res. Orava on Tallinnast 285 km ja P\u00f5lvast 42 km kaugusel. \nAastatel 1992\u20132017 (kuni Eesti omavalitsuste haldusreformini) oli k\u00fcla P\u00f5lva maakonnas asunud Orava valla halduskeskus.\nK\u00fclas asuvad ambulatoorium, apteek, kool jms. Orava metskonna keskus ja Orava raudteejaam asuvad naaberk\u00fclas R\u00f5ssas. Kultuurimaja asub Hanikases.\nOrava k\u00fcla l\u00e4bib Vastseliina\u2013V\u00e4rska maantee ning vaid m\u00f5ne kilomeetri kaugusele j\u00e4\u00e4vad kaks raudteeliini: l\u00f5unas Valga\u2013Petseri raudtee (l\u00e4him jaam Piusa) ning kirdes Tartu\u2013Petseri raudtee."
    },
    "127179": {
        "pageid": 127179,
        "ns": 0,
        "title": "Tabasco kaste",
        "extract": "Tabasco kaste on v\u00fcrtsikas kaste, mis on nime saanud Mehhiko osariigi j\u00e4rgi. Esialgu valmistati kastet vaid tabasco piprast, \u00e4\u00e4dikast ja soolast. Praegu toodetakse sama kaubam\u00e4rgi all mitmesuguseid erinevaid kastmeid."
    },
    "290153": {
        "pageid": 290153,
        "ns": 0,
        "title": "Georges Mathieu",
        "extract": "Georges Mathieu (27. jaanuar 1921 Boulogne-sur-Mer \u2013 10. juuni 2012 Pariis) oli prantsuse maalikunstnik, kes on eelk\u00f5ige tuntud l\u00fc\u00fcrilise abstraktsionismi looja ja peamise viljelejana. Tema loomingus on olulisel kohal juhus, spontaansus ja teose vabastamine igasugusest vormist. \nMathieu maalid on suurem\u00f5\u00f5tmelised \u2013 sageli mitme meetri laiused/pikkused \u2013 ning tema tegevust saab otseselt seostada nn tegevusmaaliga. Mathieu tegutses erakordse aktiivsusega kogu elu v\u00e4ltel ning pakkus konkurentsi USA-s laialdaselt levinud abstraktsele ekspressionismile."
    },
    "293786": {
        "pageid": 293786,
        "ns": 0,
        "title": "Erni L\u00f5bu",
        "extract": "Erni L\u00f5bu (25. juulil 1933 Kirikuk\u00fcla, K\u00e4rla vald, Saaremaa \u2013 27. juuli 2015 Tallinn) oli eesti ajakirjanik."
    },
    "407988": {
        "pageid": 407988,
        "ns": 0,
        "title": "Vladimir Nikiforov",
        "extract": "Vladimir Nikiforov (s\u00fcndinud 8. mail 1986) on Eesti poksija. \nTa v\u00f5itis 2003. aastal Euroopa juunioride meistriv\u00f5istlustel poksis pronksmedali.\nTa on tulnud palju kolm korda (2006, 2008, 2009) Eesti meistriks poksis."
    },
    "418456": {
        "pageid": 418456,
        "ns": 0,
        "title": "Knud Illeris",
        "extract": "Knud Illeris (s\u00fcndinud 7. m\u00e4rtsil 1939) on Taani teadlane ja elukestva \u00f5ppe professor \u00fclikoolis Danish School of Education.  \nTema uurimist\u00f6\u00f6 peamiseks teemaks on t\u00e4iskasvanute elukestev \u00f5ppimine. Illerise v\u00e4lja arendatud \u00f5ppimise kontseptsiooni aluseks peetakse \u00f5ppimise kolme dimensionaalsuse \u2013 funktsionaalsus (functionality; viitab sisule), tundlikkus (sensitivity; r\u00f5hutab motivatsiooni, emotsiooni ja tahet) ning l\u00f5imimine (integration; seondub \u00f5ppija v\u00f5imega \u00f5pitavat seostada) \u2013 eristamist. \nOma uuemate publikatsioonidega \u00f5ppimise teooria ja t\u00f6\u00f6keskkonnas \u00f5ppimise kohta l\u00f5i Illeris uue \u00f5ppimise mudeli, mis baseerub kolmel printsiibil: emotsionaalne, kognitiivne (tunnetuslik) ja sotsiaalne.\nIllerise mitte\u00f5ppimise kontseptsioonil (non-learning) on samuti kolm dimensiooni: valesti \u00f5ppimine (mislearning), kaitse \u00f5ppimise eest (learning defence) ja vastupanu \u00f5ppimisele (learning resistance)."
    },
    "428841": {
        "pageid": 428841,
        "ns": 0,
        "title": "Erki P\u00e4rnoja",
        "extract": "Erki P\u00e4rnoja (s\u00fcndinud 24. jaanuaril 1984) on eesti kitarrist ja helilooja.\nVarem eesk\u00e4tt Eesti art-popansambli Ewert and The Two Dragons kitarristina rahvusvaheliselt tuntuks saanud P\u00e4rnoja on alates 2015. aastast sooloartistina v\u00e4lja andnud viis albumit. Ta on ka eesti-rootsi-taani b\u00e4ndi MaiNekk liige."
    },
    "433044": {
        "pageid": 433044,
        "ns": 0,
        "title": "Keelitse m\u00f5is",
        "extract": "Keelitse m\u00f5is (saksa keeles Keelitze) oli Vana-Vigala m\u00f5isa k\u00f5rvalm\u00f5is Vigala kihelkonnas L\u00e4\u00e4nemaal."
    },
    "447850": {
        "pageid": 447850,
        "ns": 0,
        "title": "\u0160at\u0117s",
        "extract": "\u0160at\u0117s on k\u00fcla Leedus Skuodase rajoonis, \u0160at\u0117se valla halduskeskus. K\u00fclas asuvad p\u00f5hikool, raamatukogu ja \u0160at\u0117se kalmistu. \u0160at\u0117s asub \u0160ata j\u00f5e \u00e4\u00e4res, selle j\u00e4rgi on k\u00fcla ka nime saanud.\n\u0160at\u0117sesse rajati 1670. aastal esimene kirik. 1771. aastal lasi A. Sapieha sinna ehitada uue puidust kirikuhoone. 1806. aastal asutati k\u00fclla kihelkonnakool. 1851. aastast on asula kohaliku kihelkonna keskus. Praegune kirikuhoone valmis1886. aastal.\nK\u00fclas asub muinsuskaitsealune \u0160at\u0117se v\u00f5i Rykl\u0117 m\u00e4gi, millega on seotud palju legende. Tegemist on hiiem\u00e4ega, kus \u00fcmbruskonna rahvas \u00fchiselt jaanip\u00e4eva t\u00e4histab ja jaanituld teeb."
    },
    "450347": {
        "pageid": 450347,
        "ns": 0,
        "title": "\u00c4lvalek",
        "extract": "\u201eTantsivad haldjad\u201c (rootsi keeles \u201e\u00c4lvalek\u201c) on rootsi kunstniku August Malmstr\u00f6mi  (1829\u20131901) \u00f5limaal l\u00f5uendil.\nMaalil on kujutatud vee kohal kuuvalguses h\u00f5ljuvaid haldjaid.\nKarl XV testamendiga l\u00e4ks teos 1872. aastal Stockholmi Rahvusmuuseumi kogudesse."
    },
    "498808": {
        "pageid": 498808,
        "ns": 0,
        "title": "Seto kuningriik",
        "extract": "Seto kuningriik ehk Seto kuningriigip\u00e4ev on augusti esimesel laup\u00e4eval peetav roteeruva toimumiskohaga seto kultuuri suurs\u00fcndmus, millest saavad lisaks setodele osa v\u00f5tta ka seto kultuuri huvilised. Kuningriigip\u00e4eva keskp\u00e4eval kuulutatakse \u00fcheks p\u00e4evaks Seto kuningriigi seadused Eesti ja Vene seadustest k\u00f5rgemalseisvaiks ning p\u00e4eva jooksul peetakse seto p\u00e4rimuskultuuriga seotud v\u00f5istlusi. Samuti valitakse kuningriigip\u00e4eval setode esindusisik \u00fclemsootska."
    },
    "509761": {
        "pageid": 509761,
        "ns": 0,
        "title": "Auriga keskus",
        "extract": "Auriga keskus on kaubandus- ja vabaajakeskus Saare maakonnas Kuressaare l\u00e4hedal Kudjape alevikus, Tallinna t\u00e4nav. 88. See on ainus kaubanduskeskus Saare maakonnas. \n\nKeskus avati oktoobris 2008.\nKeskuses on kasutatavat pinda 16 000 m\u00b2. Keskuses on 32 poodi ja Apollo kino."
    },
    "520928": {
        "pageid": 520928,
        "ns": 0,
        "title": "Karelia",
        "extract": "\"Karelia\" (soome keeles \"Karelia\") on 1893 valminud Soome helilooja Jean Sibeliuse s\u00fcit. S\u00fcidi kirjutas Sibelius algselt Viiburi \u00fcli\u00f5pilasorganisatsiooni Viipurilainen osakunta tarbeks. S\u00fcit on Sibeliuse \u00fcks varasemaid teoseid ja \u00fchtlasi ka \u00fcks tema tuntumaid teoseid. S\u00fcidi pikkus on 12 minutit."
    },
    "578798": {
        "pageid": 578798,
        "ns": 0,
        "title": "Paastuaja 5. p\u00fchap\u00e4ev",
        "extract": "Paastuaja 5. p\u00fchap\u00e4eva nimetatakse passiooni e. kannatuse p\u00fchap\u00e4evaks. Sel p\u00fchap\u00e4eval keskendume eriliselt Jeesuse kannatustele ja surmale."
    },
    "606728": {
        "pageid": 606728,
        "ns": 0,
        "title": "\u017dydr\u016bnas Ilgauskas",
        "extract": "\u017dydr\u016bnas Ilgauskas (s\u00fcndinud 5. juunil 1975 Kaunases) on Leedu elukutseline korvpallur, kes m\u00e4ngis korvpalliliigas NBA kokku 13 hooaega, neist enamiku Cleveland Cavaliersis."
    },
    "621309": {
        "pageid": 621309,
        "ns": 0,
        "title": "Nadija Vassina",
        "extract": "Nadija Vassina (ukraina keeles \u041d\u0430\u0434\u0456\u044f \u0410\u043d\u0434\u0440\u0456\u0457\u0432\u043d\u0430 \u0412\u0430\u0441\u0456\u043d\u0430; s\u00fcndinud 11. juulil 1989) on Ukraina iluv\u00f5imleja."
    },
    "643888": {
        "pageid": 643888,
        "ns": 0,
        "title": "Min Buri",
        "extract": "Min Buri (tai \u0e21\u0e35\u0e19\u0e1a\u0e38\u0e23\u0e35) on Bangkoki linnaosa (khet).\nLinnaosa koosneb kahest asumist (khwaeng): Min Buri ja \tSaen Saep."
    },
    "653866": {
        "pageid": 653866,
        "ns": 0,
        "title": "Sankt Andr\u00e4 am Zicksee",
        "extract": "Sankt Andr\u00e4 am Zicksee on vald (Marktgemeinde) Austria Burgenlandi liidumaal Neusiedl am See ringkonnas."
    },
    "665168": {
        "pageid": 665168,
        "ns": 0,
        "title": "Haugschlag",
        "extract": "Haugschlag on vald (Gemeinde) Austrias Alam-Austria liidumaal Gm\u00fcndi ringkonnas.\nSee on Austria p\u00f5hjapoolseim vald, mis asub Waldvierteli piirkonnas T\u0161ehhi piiri \u00e4\u00e4res."
    },
    "571": {
        "pageid": 571,
        "ns": 0,
        "title": "Jupiter (jumal)",
        "extract": "Jupiter oli Vana-Rooma m\u00fctoloogias peajumal.\nTalle vastab kreeka m\u00fctoloogias Zeus."
    },
    "4545": {
        "pageid": 4545,
        "ns": 0,
        "title": "7. juuli",
        "extract": "7. juuli on Gregoriuse kalendri 188. (liigaastal 189.) p\u00e4ev. Juliuse kalendri j\u00e4rgi 24. juuni (1901\u20132099)."
    },
    "68587": {
        "pageid": 68587,
        "ns": 0,
        "title": "M\u00f5driku m\u00f5is",
        "extract": "M\u00f5driku m\u00f5is (harvemini M\u00f6driku m\u00f5is; saksa keeles M\u00f6dders) oli Virumaal Viru-Jaagupi kihelkonnas asunud r\u00fc\u00fctlim\u00f5is. T\u00e4nap\u00e4eval j\u00e4\u00e4vad M\u00f5driku m\u00f5isa maad L\u00e4\u00e4ne-Viru maakonda Vinni valda.\nN\u00fc\u00fcdisajal tegutseb M\u00f5driku m\u00f5isa peahoones Tallinna Tehnikak\u00f5rgkooli teenusmajanduse instituut."
    },
    "168531": {
        "pageid": 168531,
        "ns": 0,
        "title": "Silvia Talts",
        "extract": "Silvia Talts (aastani 1933 Silvia Krastin; 24. november 1901 R\u016bjiena \u2013 29. juuni 1992 Tallinn) oli l\u00e4ti p\u00e4ritolu Eesti botaanik.\nTa oli \u00fcks \"Eesti NSV floora\" peamisi autoreid. Ta tegeles ka taimef\u00fcsioloogia ja taimkatte uurimisega."
    },
    "184219": {
        "pageid": 184219,
        "ns": 0,
        "title": "Lakoonia laht",
        "extract": "Lakoonia laht (kreeka \u039b\u03b1\u03ba\u03c9\u03bd\u03b9\u03ba\u03cc\u03c2 \u039a\u03cc\u03bb\u03c0\u03bf\u03c2, Lakonik\u00f3s K\u00f3lpos) on Vahemere laht Peloponnesose l\u00f5unakaldal Joonia mere l\u00f5unaosas. Piirneb l\u00e4\u00e4nes Tainaroniga ja idas Malea neemega, kagus K\u00fdthira saarega. Laius suudmes 37 km, ulatub maasse 41 km ulatuses. S\u00fcgavus \u00fcletab 1 km.\nLahte \u00fcmbritsenud Vana-Kreeka maakonna Lakoonia (ka Lacedaemonia) keskus oli Sparta."
    },
    "188857": {
        "pageid": 188857,
        "ns": 0,
        "title": "Karl Rove",
        "extract": "Karl Christian Rove (s\u00fcndinud 25. detsembril 1950) oli USA vabariiklaste partei- ja riigitegelane, president George W. Bushi ametiajal Valge Maja vanemn\u00f5unik.\nKarl s\u00fcndis pere viiest lapsest teisena. Isa j\u00e4ttis pere maha, kui lapsed olid alles v\u00e4ikesed. Ema Reba Louise (s\u00fcndinud Wood) oli poejuhataja, isa Louis Claude Rove oli geoloog. Karl Rove s\u00fcndis Colorado osariigis Denveris, kasvas Nevada osariigis Sparksis ja 1965 kolis pere Utah' osariiki Salt Lake Citysse. 11. septembril 1981 l\u00f5petas ema Nevada osariigis Renos oma elu enesetapuga.\nRove astus nooruses Vabariikliku Partei noorteorganisatsiooni Teismelised Vabariiklased ja juhatas Utah' Teismeliste Vabariiklaste F\u00f6deratsiooni.\n1970. aasta s\u00fcgisel toimusid Illinoisi osariigi varahoidja valimised. Rove l\u00e4ks valenime all Demokraatliku Partei kandidaadi Alan Dixoni valimisb\u00fcroosse, varastas 1000 t\u00fchja valimiskampaania blanketti Dixoni kampaania p\u00e4isega, printis nendele libakampaania, milles lubas tasuta \u00f5lut, toitu ja t\u00fcdrukuid, ning jagas neid kodutute varjupaikades ja rokk-kontsertidel, et Dixoni kampaania nurjata. Dixon v\u00f5itis valimised. Hiljem Dixon andestas Rove'ile ja kui president George Bush vanem soovis nimetada Rove'i rahvusvahelise ringh\u00e4\u00e4lingu n\u00f5ukokku, ei blokeerinud vahepeal senaatoriks saanud Dixon tema kandidatuuri.\n1971. aasta juunis lahkus Rove \u00fclikoolist seda l\u00f5petamata ja p\u00fchendus vabariiklaste valimiskampaaniate korraldamisele. 1973 tutvus ta isa ja poja George Bushiga ning sai nende l\u00e4hedaseks toetajaks. 1977 kolis ta Texase osariiki ja korraldas seal palju valimiskampaaniaid, sealhulgas Bushide omi.\n1996 juhtis ta Harold See valimiskampaaniat Alabama \u00fclemkohtusse. Selle k\u00e4igus jagas ta oma klienti Seed laimavaid anon\u00fc\u00fcmseid lendlehti. Konkurendi selgitust, et temal pole asjaga midagi pistmist, ei usutud ja See valiti \u00fclemkohtusse.\n2001. aasta algul astus ametisse George Bush noorem, kes nimetas Rove'i oma vanemn\u00f5unikuks. Sellel kohal t\u00f6\u00f6tas Rove kuni 2007. aastani, mil selgus, et Valge Maja t\u00f6\u00f6tajad kasutasid ametlike kirjade saatmiseks sageli mitte ametlikke kanaleid, vaid erakonna servereid ja isiklikke nutitelefone. See rikkus n\u00f5uet, et igast saadetud e-kirjast peab j\u00e4\u00e4ma koopia. Kadunud e-kirjade arvu ei \u00f5nnestunud kindlaks teha, see j\u00e4\u00e4b 5 ja 22 miljoni vahele. Karl Rove saatis umbes 500 e-kirja eksikombel pilasaidile www.georgewbush.org (soovis kasutada erakonna saiti georgewbush.com) ja pilasait tegi need avalikuks. Hinnanguliselt liikus 95% Rove'i kirjadest mitteametlikke kanaleid pidi. 31. augustil 2007 astus Rove tagasi.\nP\u00e4rast seda tegi ta kaast\u00f6\u00f6d Fox News Channelile, Newsweekile ja The Wall Street Journalile."
    },
    "216304": {
        "pageid": 216304,
        "ns": 0,
        "title": "Olvi Pint",
        "extract": "Olvi Pint (s\u00fcnninimi Olvi Walter; 25. juuni 1914 Voka \u2013 2. oktoober 1997 Thunder Bay) oli esimene Eesti Evangeeliumi Luteriusu Kiriku naisvaimulik. \nTa \u00f5ppis Voka algkoolis Virumaal, keskhariduse sai ta Tallinnas. Omandas ase\u00f5e kutse, t\u00f6\u00f6tas Tallinna Keskhaigla juures, \u00f5ppis Tallinna Konservatooriumi Riiklikus Lavakunstikoolis ja t\u00f6\u00f6tas ka Konsistooriumi juures. \nP\u00f5genes 1944. aastal Saksamaale Baierisse, kus leidis t\u00f6\u00f6d kudumisvabrikus. P\u00e4rast Saksamaa kapituleerumist t\u00f6\u00f6tas halastaja\u00f5ena UNRRA p\u00f5genikehaiglais Wiesbadenis ja Hanaus. \nKanada pealinna j\u00f5udis ta m\u00e4rtsis 1948, t\u00f6\u00f6tades algul majaabilisena, hiljem kassiirina toidukaupluses, p\u00fchendades vaba aja eesti kogudusele ja Eesti Seltsile. P\u00e4rast abiellumist 1958. aastal asus P\u00f5hja-Ontariosse Thunder Bay linna, kus l\u00f5petas 1967. aastal Lakeheadi \u00dclikoolis (Lakehead University) \"Drama and Arts\" kursuse ja kuulus Thunder Bay linnateatri koosseisu. P\u00e4rast abikaasa surma 1977. aastal \u00f5ppis ta Uut ja Vana Testamenti Confederation College'i juures. 1978. aastal registreerus \u00e4sjaasutatud E.E.L.K. Usuteadusliku Instituudi \u00fcli\u00f5pilaseks Torontos, mille kursuse l\u00f5petas 1981. aastal, misj\u00e4rel teenis Thunder Bay kogudust praost Andres Tauli juhendamisel. Olvi Pint ordineeriti esimese v\u00e4liseesti naisena \u00f5petajaametisse 11. novembril 1984.\nOlvi Pint teenis Thunder Bay kogudust aastatel 1984\u20131997.\nEsimene Eesti naisvaimulik on ka [[1]]"
    },
    "221106": {
        "pageid": 221106,
        "ns": 0,
        "title": "Raivo Maripuu",
        "extract": "Raivo Maripuu on eesti lavastaja, produtsent ja n\u00e4itleja.\nTema tuntuim lavastus on telesari \"Kelgukoerad\"."
    },
    "300033": {
        "pageid": 300033,
        "ns": 0,
        "title": "Takistuse temperatuuritegur",
        "extract": "Takistuse temperatuuritegur (l\u00fchend TKR) on elektrotehnikas tegur, mis n\u00e4itab aine elektritakistuse suhtelist muutust temperatuuri muutumisel 1 kraadi v\u00f5rra. Temperatuuritegur v\u00f5ib olla positiivne (l\u00fchend PTC, inglise keele s\u00f5nadest positive temperature coefficient)  v\u00f5i negatiivne (NTC, negative temperature coefficient):\n\npositiivse temperatuuriteguri korral takistus temperatuuri t\u00f5ustes suureneb,\nnegatiivse temperatuuriteguri korral takistus temperatuuri t\u00f5ustes v\u00e4heneb.\nTemperatuuriteguri t\u00e4his on \u03b1 (alfa) ja m\u00f5\u00f5t\u00fchik 1/K (ehk K\u20121). Takistuse muutust v\u00f5idakse v\u00e4ljendada ka protsentides kraadi kohta (%/K) v\u00f5i miljondikosades kraadi kohta (ppm/K). Kelvini kraadi t\u00e4hise K asemel v\u00f5ib olla Celsiuse kraadi t\u00e4his \u00b0C, sest temperatuurivahemikena on need v\u00f5rdsed. Temperatuuris\u00f5ltuvus on \u00fcldjuhul mittelineaarne, seep\u00e4rast m\u00e4\u00e4ratletakse temperatuuritegur  teatud l\u00e4htetemperatuuril, mis valitakse harilikult vahemikus 0 \u00b0C kuni 25 \u00b0C.\nMetallide temperatuuritegur on \u00fcldiselt positiivne, erisulameil (konstantaanil, manganiinil) ka nullil\u00e4hedane. Laias temperatuurivahemikus on temperatuuritegur lineaarne (takistuse muutus 1 kraadi kohta \u00fchesuurune)  plaatinal; n\u00e4iteks plaatinast  A-t\u00e4psusklassi sensori  m\u00f5\u00f5teviga  m\u00f5\u00f5tepiirkonnas  \u201230 kuni +300 \u00b0C ei ole suurem kui 0,35 kraadi.\nPooljuhtide temperatuuritegur on negatiivne: germaaniumil \u20125%/K, r\u00e4nil \u20127,5%/K."
    },
    "308340": {
        "pageid": 308340,
        "ns": 0,
        "title": "Rruga e Partis\u00eb",
        "extract": "\"Rruga e Partis\u00eb\" (albaania keeles \"Partei Tee\") oli aastatel 1954\u20131991 Tiranas ilmunud ajakiri, Albaania T\u00f6\u00f6partei teoreetiline h\u00e4\u00e4lekandja."
    },
    "340520": {
        "pageid": 340520,
        "ns": 0,
        "title": "Talviku t\u00e4nav",
        "extract": "Talviku t\u00e4nav on t\u00e4nav Tallinnas Kristiine linnaosas Lillek\u00fcla asumis Linnu allasumis. \nTalviku t\u00e4nav algab Koskla t\u00e4navalt, ristub K\u00e4bliku t\u00e4navaga ja l\u00f5peb Tihase t\u00e4naval.\nTalviku t\u00e4nav on p\u00f5hjakirde-l\u00f5unaedelasuunaline ja ligikaudu 380 meetri pikkune.\nTalviku t\u00e4nav sai nime 9. juunil 1949."
    },
    "404287": {
        "pageid": 404287,
        "ns": 0,
        "title": "Samma Silmaallikas",
        "extract": "Samma Silmaallikas on L\u00e4\u00e4ne-Viru maakonnas Viru-Nigula vallas Samma k\u00fclas Samma Tammealuse hiies asuv allikas (parandusveeallikas). Allikas on arvele v\u00f5etud arheoloogiam\u00e4lestisena."
    },
    "412409": {
        "pageid": 412409,
        "ns": 0,
        "title": "Kurk Lee",
        "extract": "Marvin Kurk Lee (s\u00fcndinud 3. juunil 1967 Baltimore'is) on Ameerika \u00dchendriikide endine korvpallur.\nTa on muu hulgas m\u00e4nginud Eesti klubis. Hooajal 1990\u20131991 m\u00e4ngis ta NBA klubis New Jersey Nets. Kolled\u017eikorvpalli m\u00e4ngis ta Western Kentucky \u00dclikoolis ja Towsoni \u00dclikoolis.\nTa l\u00f5petas korvpallikarj\u00e4\u00e4ri 2002."
    },
    "447539": {
        "pageid": 447539,
        "ns": 0,
        "title": "Elisa",
        "extract": "Elisa on naisenimi.\nElisa v\u00f5i ELISA on mitme asja nimi:\n\nElisa Oyj, Soome telekommunikatsiooniettev\u00f5tte\nElisa Eesti, Elisa Oyj t\u00fctarettev\u00f5te Eestis\nELISA ehk immunoens\u00fc\u00fcmmeetod\nELISA, Prantsuse satelliit"
    },
    "451180": {
        "pageid": 451180,
        "ns": 0,
        "title": "Derek Parfit",
        "extract": "Derek Antony Parfit (11. detsember 1942 Chengdu \u2013 1. jaanuar 2017) oli Briti filosoof, kes tegutses mitmes anal\u00fc\u00fctilise filosoofia valdkonnas ning kirjutas m\u00f5jukaid t\u00f6id isikuidentsusest, ratsionaalsusest ja eetikast."
    },
    "543333": {
        "pageid": 543333,
        "ns": 0,
        "title": "Schley maakond",
        "extract": "Schley maakond (Schley County) on maakond Ameerika \u00dchendriikides Georgia osariigis.\nMaakonna halduskeskus on Ellaville."
    },
    "543522": {
        "pageid": 543522,
        "ns": 0,
        "title": "Rene Kokk",
        "extract": "Rene Kokk (s\u00fcndinud 4. m\u00e4rtsil 1980 Raplas) on Eesti Konservatiivse Rahvaerakonna poliitik, XV Riigikogu liige.\n29. aprillist 2019 kuni 7. novembrini 2020 oli ta J\u00fcri Ratase teises valitsuses Eesti keskkonnaminister.  Enne ministrina t\u00f6\u00f6le asumist oli ta XIV Riigikogu liige ning p\u00e4rast ministriametit j\u00e4tkab ta t\u00f6\u00f6d Riigikogu liikmena.\n1999 l\u00f5petas ta Kehtna k\u00f5rgema p\u00f5llumajanduskooli maaehituse erialal ja 2007 Eesti Maa\u00fclikooli \u00f6konoomika ja ettev\u00f5tluse erialal.\nRene Kokk on endine Rapla vallavolikogu esimees.\nRene Kokk t\u00f6\u00f6tas 1999\u20132002 O\u00dc Tavexis tegevjuhina ehituse ja metsanduse alal. 2003\u20132010 oli ta O\u00dc Anrema Grupi juhatuse liige ja 2012\u20132013 O\u00dc Tavexi tegevjuht. Ta on 2001. aastast O\u00dc Rme Investi ja 2013. aastast O\u00dc Jarex Investi juhatuse liige.\nEKREsse astus Kokk 8. detsembril 2014 . 9. aprillist 2017 kuni 4. juulini 2020 oli ta erakonna juhatuse liige . \n2019. aasta Riigikogu valimistel sai ta 4. valimisringkonnas 1458 h\u00e4\u00e4lega ringkonnamandaadi .\n2019. aasta aprilli seisuga oli Kokal elukaaslane ja kaks t\u00fctart. \n4. novembril 2020 teatas Kokk, et lahkub tervislikel p\u00f5hjustel ministriametist ning asub taas Riigikogu liikmeks. \nTa kandideeris 2023. aasta valimistel Riigikokku, kogus valimisringkonnas nr 4 (Harju- (v.a Tallinn) ja Raplamaa) 1016 h\u00e4\u00e4lt ning osutus valituks."
    },
    "556479": {
        "pageid": 556479,
        "ns": 0,
        "title": "Opaje keel",
        "extract": "Opaje keel on Brasiilias Mato Grosso do Suli osariigis k\u00f5neldav peaaegu v\u00e4ljasurnud keel, millel kindlaid sugulaskeeli ei ole, kuid seda liigitatakse makro\u017eee-bororo h\u00f5imkonda.\nK\u00f5nelejate arv oli 2012. aastal 12."
    },
    "620011": {
        "pageid": 620011,
        "ns": 0,
        "title": "Fran\u00e7ois Rabelais' looming ja keskaja ning renessansi rahvakultuur",
        "extract": "\u201cFran\u00e7ois Rabelais' looming ja keskaja ning renessansi rahvakultuur\u201d (originaalpealkiri: \u0422\u0432\u043e\u0440\u0447\u0435\u0441\u0442\u0432\u043e \u0424\u0440\u0430\u043d\u0441\u0443\u0430 \u0420\u0430\u0431\u043b\u0435 \u0438 \u043d\u0430\u0440\u043e\u0434\u043d\u0430\u044f \u043a\u0443\u043b\u044c\u0442\u0443\u0440\u0430 \u0441\u0440\u0435\u0434\u043d\u0435\u0432\u0435\u043a\u043e\u0432\u044c\u044f \u0438 \u0420\u0435\u043d\u0435\u0441\u0441\u0430\u043d\u0441\u0430, Tvor\u010destvo Fransua Rable i narodnaja kul'tura srednevekov'ja i Renessansa) on vene filosoofi ja kirjandusteadlase Mihhail Bahtini raamat, mis ilmus Moskvas 1965. aastal. \nRaamat k\u00e4sitleb prantsuse renessansikirjaniku Fran\u00e7ois Rabelais\u2019 p\u00f5hiteost, viieosalist humoristlikku romaani \u201cGargantua ja Pantagruel\u201d keskaja ning renessansi rahvaliku karnevali-, laada- ja v\u00e4ljakukultuuri mitmekesiste ilmingute kaudu. Bahtin uurib Rabelais\u2019 teose toel sotsiaalse ja kirjandusliku vastasm\u00f5jusid. Peamised m\u00f5isted, millele ta oma uurimuses keskendub, on karnevalikultuur, rahvalik naerukultuur, groteskne keha ja groteskne realism ning nendega seonduvad kujundis\u00fcsteemid ja t\u00e4hendusv\u00e4ljad. Bahtin leiab, et Rabelais on k\u00f5igist maailmakirjanduse suurtest kirjanikest meile k\u00f5ige v\u00e4hem tuntud, uuritud, m\u00f5istetud ja hinnatud. Rabelais\u2019 looming on olnud paljude jaoks eemalet\u00f5ukav ja tema kujundid on j\u00e4\u00e4nud t\u00e4nap\u00e4evani paljuski m\u00f5istatuseks. Bahtin v\u00e4idab, et neid m\u00f5istatusi saab lahendada Rabelais\u2019 rahvalike allikate p\u00f5hjaliku uurimise kaudu."
    },
    "634332": {
        "pageid": 634332,
        "ns": 0,
        "title": "Jura Elektroapparate",
        "extract": "Jura Elektroapparate AG on \u0160veitsi kodutehnikatootja ja -turustaja. Ettev\u00f5te asub Solothurni kantonis Niederbuchsitenis ning on keskendunud espressomasinate tootmisele. Jura asutas 1931. aastal Leo Henzirohs. \n1990. aastatel l\u00f5petati kohvimasinate tootmine enda tehastes ja hakati nende tootmist tellima allhanke korras."
    },
    "16270": {
        "pageid": 16270,
        "ns": 0,
        "title": "Surnud 2003",
        "extract": "Siin on loetletud 2003. aastal surnud tuntud inimesi ja loomi"
    },
    "43806": {
        "pageid": 43806,
        "ns": 0,
        "title": "Minimalism (muusika)",
        "extract": "Minimalism on muusikasuund, milles muusikat luuakse v\u00e4ga v\u00e4heste muusikaliste vahenditega, peamiselt \u00fcksikute muusikaliste ideede (j\u00e4rkj\u00e4rgulise, astmelise) kordamise abil pika aja jooksul.\nMinimalistlikku muusikat hakati looma 1960. aastate alguses.\nTuntuim minimalismi esindaja ja \u00fcks selle loojaid on Steve Reich. Ta kasutas esimesena eksperimentaalseid tehnilisi v\u00f5tteid, kus lasi lindits\u00fcklitel omavahelisest faasist kergelt v\u00e4lja libiseda (\"It's Gonna Rain\", 1966).\nKiiresti hakkasid minimalismist huvituma ka traditsioonilisse klassikalisse muusika ringkonda mittekuuluvad inimesed, mis omakorda n\u00f5udis heliloojatelt mahukamaid teoseid.\nTeise tuntud minimalisti Philip Glassi lavatriloogia (\"Einstein on the Beach\", \"Satyagraha\", \"Akhnaten\") 1970. aastate l\u00f5pus ja j\u00e4rgmise k\u00fcmnendi alguses t\u00f5i tema loodud muusikasse avangardismi alged. 21. sajandil k\u00e4sitletakse minimalismi, avangardismi ja elektronmuusikat koos."
    },
    "81437": {
        "pageid": 81437,
        "ns": 0,
        "title": "Nathalie Dechy",
        "extract": "Nathalie Dechy (s\u00fcndinud 21. veebruaril 1979) on Prantsusmaa tennisist.\nSeisuga 5. aprill 2008 on ta WTA edetabelis 77. kohal. Tema senise karj\u00e4\u00e4ri k\u00f5rgeimaks kohaks on 11 (9. jaanuar 2006).\nSuure sl\u00e4mmi turniiridest on tema parimaks saavutuseks p\u00e4\u00e4semine poolfinaali 2005. aasta Austraalia lahtistel meistriv\u00f5istlustel.\nPaarism\u00e4ngus Vera Zvonarjovaga, v\u00f5itis ta 2006. aasta USA lahtistel meistriv\u00f5istlustel alistades finaalis vene-sloveenia paari Dinara Safina/Katarina Srebotnik tulemusega 7:6, 7:5.\n\u00dcksikm\u00e4ngudes on ta v\u00f5itnud 1997. aastal Saksamaal toimunud ITF turniiri.\nJuulis 2009 l\u00f5petas ta oma profikarj\u00e4\u00e4ri. Ta elab Villeneuve-d\u2019Ascqis."
    },
    "163889": {
        "pageid": 163889,
        "ns": 0,
        "title": "V\u00f5lurip\u00fcramiid",
        "extract": "V\u00f5lurip\u00fcramiid ehk El Adivino on astmikp\u00fcramiid Mehhikos. See oli maiade tsivilisatsiooni keskus ja p\u00fchakoda.\nArvatakse, et p\u00fcramiidi ehitamist alustati 9. sajandil. P\u00fcramiidi nimi meenutab m\u00fc\u00fcti, kuidas \u00fcks v\u00f5luj\u00f5uga k\u00e4\u00e4bus olevat selle \u00fche \u00f6\u00f6ga valmis ehitanud. Tegelikult kestis ehitamine mitu sajandit ja praegu n\u00e4htav ehitis on kerkinud paljude varasemate p\u00fchakodade kohale, kusjuures iga uus sisaldab eelmise j\u00e4\u00e4nuseid.\nMaiade, nagu ka teiste Hispaania vallutuste eelsete Mehhiko rahvaste jaoks s\u00fcmboliseeris p\u00fcramiid p\u00fcha m\u00e4ge. Erinevalt enamiku maiade templite nelinurgale \u00fcles ehitatud planeeringust (n\u00e4iteks 9. sajandi keskpaigast p\u00e4rit Kukulkani ehk Sulismao tempel) on El Adivino p\u00f5hiplaan ovaalne."
    },
    "259670": {
        "pageid": 259670,
        "ns": 0,
        "title": "Satka",
        "extract": "Satka (vene \u0421\u0430\u0442\u043a\u0430) on linn Venemaa T\u0161eljabinski oblastis. Asub Bol\u0161aja Satka j\u00f5e \u00e4\u00e4res. \n1937 sai linna\u00f5igused."
    },
    "274886": {
        "pageid": 274886,
        "ns": 0,
        "title": "Kc4",
        "extract": "Kc4 (\u041a\u04474) oli aastail 1949\u20131951 \u0160koda tehases T\u0161ehhoslovakkias toodetud kitsar\u00f6\u00f6pmelise raudtee auruvedur teljevalemiga 0-4-0. \nTallinnas on muuseumieksponaadina alles Kc4-100, T\u00fcril Kc4-110 ja Lavassaares asuvas Eesti Muuseumraudteel Kc4-332."
    },
    "295495": {
        "pageid": 295495,
        "ns": 0,
        "title": "Radikaalinitsiaator",
        "extract": "Radikaalinitsiaator on keemiline aine, mille molekul kergesti laguneb radikaalideks (homol\u00fc\u00fcs) ja k\u00e4ivitab (initsieerib) radikaalreaktsiooni.\nN\u00e4iteid levinumate radikaalinitsiaatorite rakendustest:\n\nAlkaanide radikaalne kloorimine, milles kloori molekuli dissotsiatsioon (homol\u00fc\u00fcs) toimub ultraviolettkiirguse toimel.\n\nRadikaalpol\u00fcmerisatsiooni initsieerimine peroksiididega.\nOrgaanilised peroksiidid annavad kergesti kaks hapniktsentriga radikaali, mis on ebastabiilsed ja v\u00f5ivad omakorda transformeeruda s\u00fcsiniktsentriga radikaalideks.\n\nAso\u00fchendid (R-N=N-R\u2019) kuumutamisel v\u00f5i UV-kiirguse toimel annavad kergesti kaks s\u00fcsiniktsentriga radikaali ja eraldub gaasiline l\u00e4mmastik.\nRadikaalinitsiaatorid nagu aso\u00fchendid ja orgaanilised peroksiidid on ebastabiilsed ained ja tuleb hoida k\u00fclmikus. Nende kasutamisel tuleb olla ettevaatlik, kuna kergesti v\u00f5ib toimuda plahvatus."
    },
    "347286": {
        "pageid": 347286,
        "ns": 0,
        "title": "Fotoklubi",
        "extract": "Fotoklubi on fotograafiaga tegelemisele keskendunud klubi."
    },
    "382266": {
        "pageid": 382266,
        "ns": 0,
        "title": "Karl Fischeri tiitrimine",
        "extract": "Karl Fischeri tiitrimise leiutas 1935. aastal saksa keemik Karl Fischer. Ta avastas, et lisades Bunseni reaktsioonile suures \u00fclehulgas v\u00e4\u00e4veldioksiidi, on v\u00f5imalik m\u00e4\u00e4rata vee sisaldust mittevesilahustes. Sellel reaktsioonil p\u00f5hinedes on v\u00e4lja t\u00f6\u00f6tatud erinevaid s\u00fcsteeme, n\u00e4iteks kulonomeetrilised s\u00fcsteemid. Aja jooksul on kasutatavaid reagente ja seadmeid t\u00e4iustatud. T\u00e4nu t\u00e4iendustele on t\u00e4naseks tegu laialt levinud meetodiga veesisalduse m\u00e4\u00e4ramiseks toiduainetes, pol\u00fcmeerides, lahustites ja muudes ainetes."
    },
    "384889": {
        "pageid": 384889,
        "ns": 0,
        "title": "T\u00f5nu Sepp",
        "extract": "T\u00f5nu Sepp (s\u00fcndinud 14. juunil 1946) on muusika\u00f5petaja.    \nT\u00f5nu Sepp on \u00f5ppinud Tallinna Lastemuusikakoolis ja Tallinna Muusikakoolis, Ta on l\u00f5petanud 1964. aastal Tallinna 46. Keskkooli ja 1979. aastal Tallinna Riikliku Konservatooriumi fl\u00f6\u00f6di erialal.\n1971. aastal alustas ta Viljandi Lastemuusikakoolis esimesena Eestis vanamuusikahariduse andmist ja asutas \u00fche esimestest vanamuusikaansamblitest Eestis \u2013 Viljandi Linnakapelli. 1982. aastal pani ta aluse Viljandi vanamuusika p\u00e4evadele, mis on kujunenud rahvusvaheliseks Viljandi vanamuusika festivaliks.\nTa on t\u00f6\u00f6tanud ka VHK Muusikakooli juhatajana ja MT\u00dc Tartu Jakobi M\u00e4e Kultuurikoja juhatajana. Tallinnas sai 1995. aastal alguse stuudio Vaikuse Muusika  Alates 2006. aastast tegutseb stuudio Tartus. \nKoos \u00f5pilastega loodud ansamblite k\u00f5rval on T\u00f5nu Sepp teinud koost\u00f6\u00f6d ansamblitega \"Linnamuusikud\" ja  \"Triskele\". T\u00f5nu Sepp on valmistanud ka mitmesuguseid pille, p\u00f5hiliselt oma \u00f5pilastele.\nLoonud muusika kolmele muusikadraamale.\nT\u00f5nu Sepp t\u00f6\u00f6tab 2023/2024 Kohtla-J\u00e4rve Tammiku P\u00f5hikoolis muusika\u00f5petajana."
    },
    "433384": {
        "pageid": 433384,
        "ns": 0,
        "title": "Lai\u0161evo rajoon",
        "extract": "Lai\u0161evo rajoon on 2. j\u00e4rgu haldus\u00fcksus Venemaal Tatarstanis. Rajooni keskus on Lai\u0161evo linn.\nRajoonis on 1 linn ja 23 k\u00fclaasundust, kus on kokku 69 asulat.\n2016. aastal oli rajooni elanike arv 40 042. 2010. aasta seisuga olid elanikest  42,1% tatarlased, 55,1% venelased ja 1% t\u0161uva\u0161id."
    },
    "453627": {
        "pageid": 453627,
        "ns": 0,
        "title": "Q\u0259b\u0259l\u0259",
        "extract": "Q\u0259b\u0259l\u0259 (eesti keeles lubatud ka nimekuju Q\u00e4b\u00e4l\u00e4; aastani 1991 Qutqa\u015fen) on linn Aserbaid\u017eaanis. Asub Suur-Kaukasuse jalamil (u 900 m \u00fc. m.) Bazard\u00fcz\u00fc l\u00e4histel D\u0259miraparan\u00e7ay j\u00e4e \u00e4\u00e4res; 12 600 elanikku (2014)."
    },
    "471016": {
        "pageid": 471016,
        "ns": 0,
        "title": "Pumi",
        "extract": "Pumi on Ungarist p\u00e4rinev koerat\u00f5ug."
    },
    "539362": {
        "pageid": 539362,
        "ns": 0,
        "title": "FK Riteriai",
        "extract": "Futbolo klubas Riteriai (ka FK Riteriai) on Leedu jalgpalliklubi, mis tegutseb Vilniuses."
    },
    "576974": {
        "pageid": 576974,
        "ns": 0,
        "title": "Eestist p\u00e4rit p\u00fchakute loend",
        "extract": "Siin on loetletud Eestist p\u00e4rit p\u00fchakuid."
    },
    "618772": {
        "pageid": 618772,
        "ns": 0,
        "title": "Baathistlik Iraak",
        "extract": "Baathistlik Iraak (ametlikult Iraagi Vabariik) oli Iraagi riigikord, kui see oli aastatel 1968\u20132003 Araabia Sotsialistliku Baathi Partei v\u00f5imu all. Baathi periood algas kiire majanduskasvu ja \u00f5itsenguga, kuid l\u00f5ppes sotsiaalse, poliitilise ja majandusliku stagnatsiooniga. Iraaklaste sissetulekud v\u00e4henesid nii v\u00e4liste tegurite kui ka valitsuse eba\u00f5nnestunud poliitika t\u00f5ttu.\nBaathi Partei kukutas 1968. aastal Ahmed Hassan al-Bakri ja \u015eadd\u0101m \u1e28usayni eestvedamisel 17. juuli revolutsiooniga president Abdul Rahman Arifi ja peaminister Tahir Yahya. Baathistid olid varem v\u00f5imul olnud 1963. aastal. 1970. aastatel sai Iraagi de facto riigipeaks partei luurejuht Hussein. Al-Bakri de jure v\u00f5imu ajal majandus kasvas ning Iraagist sai araabia maailmas m\u00f5jukas riik. Samas ohustasid Iraagi stabiilsust mitmed siseriiklikud asjaolud, n\u00e4iteks valitsuse konfliktid nii mitmete \u0161iiidi kogukondadega kui ka kurdidega P\u00f5hja-Iraagis. Lisaks ei saanud Iraak l\u00e4bi naaberriigi Iraaniga, kuna ei oldud kokku lepitud Sha\u0163\u0163 al-\u2018Arabi piiri osas.\nAastal 1979 sai Saddam Hussein ametlikult Iraagi presidendiks. Lisaks astus ta ametisse Revolutsioonilise V\u00e4ejuhatuse N\u00f5ukogu esimehe, peaministri ja Baathi Partei Iraagi haru peasekret\u00e4rina. Hussein tuli v\u00f5imule, kui Iraagis oli k\u00e4imas \u0161iiitide protestilaine, mille ametlikult sekulaarne Baathi Partei j\u00f5uliselt maha surus. Saddam Husseini v\u00f5imu ajal muutus Iraak Iraani suhtes veel vaenulikumaks. Iraanis oli hiljuti toimunud islamirevolutsioon, millega kukutati \u0161ahh Mo\u1e29ammad Re\u1e95\u0101 Pahlav\u012b ning v\u00f5imu v\u00f5ttis \u0161iiitlik teokraatia eesotsas k\u00f5rgeima juhi R\u016b\u1e29oll\u0101h Khomeyn\u012bga. Septembris 1980 tungis Iraak Iraani ning algas Iraani-Iraagi s\u00f5da. Iraagi juhid lootsid, et Iraan on revolutsioonij\u00e4rgses kaoses s\u00f5jaliselt n\u00f5rgenenud ning seet\u00f5ttu lihtne sihtm\u00e4rk. Kiiret v\u00f5itu siiski saavutada ei \u00f5nnestunud ning s\u00f5da kestis kaheksa aastat, mille kestel Iraagi majandus langes ning s\u00f5ja j\u00e4tkamiseks tuli v\u00f5tta korduvalt laenu. S\u00f5da Iraaniga l\u00f5ppes p\u00e4rast \u00dcRO Julgeolekun\u00f5ukogu poolt kehtestatud vaherahu status quo ante bellum.\nS\u00f5ja l\u00f5puks oli Iraagi majandus kokku varisemise piiril ning riigiv\u00f5lg oli \u00fcletamatult suur. Lisaks oli Kuveit suurendanud enda naftatootmismahtusid ning Iraagi sissetulekud v\u00e4henesid veelgi. Kuveit survestas Iraagi valitsust laenu kiiremini tagasi maksma ning Iraak survestas Kuveiti naftatootmist v\u00e4hendama ja s\u00fc\u00fcdistas Kuveiti Iraagi maa alt nafta puurimises. Iraak hakkas Kuveiti s\u00f5jalise sissetungiga \u00e4hvardama ning n\u00f5udis enda suver\u00e4\u00e4nsuse v\u00e4idetava rikkumise eest kompensatsiooni. L\u00e4bir\u00e4\u00e4kimised luhtusid ning 2. augustil 1990 tungis Iraak Kuveiti. Ameerika \u00dchendriikide juhitud koalitsioon vastas sellele ning veebruarini 1991 kestnud lahes\u00f5jas sai Iraak l\u00fc\u00fca. P\u00e4rast s\u00f5da kehtestas \u00dcRO re\u017eiimi n\u00f5rgestamiseks Iraagi-vastased sanktsioonid. 1990. aastatel halvenes Iraagi majanduslik olukord veelgi, kuid 21. sajandi alguses hakkas olukord paranema, kuna mitmed riigid otsustasid \u00dcRO sanktsioone eirata. Ameerika \u00dchendriikides 2001. aastal al-Qaeda korraldatud 11. septembri terrorir\u00fcnnakute t\u00f5ttu kuulutas USA terrorismivastase s\u00f5ja, millega nimetati Iraak osaks \"kurjuse teljest\". Aastal 2003 tungis Ameerika \u00dchendriikide juhitud koalitsioon Iraaki ning Baathistliku Iraagi re\u017eiim kukutati v\u00e4hem kui kuu ajaga."
    },
    "635544": {
        "pageid": 635544,
        "ns": 0,
        "title": "Branti (Tirza vald)",
        "extract": "Branti on k\u00fcla (mazciems) L\u00e4tis Gulbene piirkonnas Tirza vallas.\nK\u00fcla asub valla p\u00f5hjaosas Isli\u0146a j\u00f5e kaldal."
    },
    "643061": {
        "pageid": 643061,
        "ns": 0,
        "title": "Kaspar Oja",
        "extract": "Kaspar Oja (s\u00fcndinud 30. oktoobril 1985) on Eesti majandusteadlane.\nAlates 2009. aastast on ta t\u00f6\u00f6tanud Eesti Pangas \u00f6konomisti ja hiljem vanem\u00f6konomistina. Alates 1. veebruarist 2022 on ta ka Eesti presidendi Alar Karise majandusn\u00f5unik."
    },
    "647777": {
        "pageid": 647777,
        "ns": 0,
        "title": "UPAB-1500B",
        "extract": "UPAB-1500B (vene keeles: \u0443\u043f\u0440\u0430\u0432\u043b\u044f\u0435\u043c\u0430\u044f \u043f\u043b\u0430\u043d\u0438\u0440\u0443\u044e\u0449\u0430\u044f \u0430\u0432\u0438\u0430\u0446\u0438\u043e\u043d\u043d\u0430\u044f \u0431\u043e\u043c\u0431\u0430; upravljajemaja planiruju\u0161t\u0161aja aviatsionnaja bomba) on Venemaal toodetav 1500 kg (sh \u22651000 kg l\u00f5hkeainet) kaaluv kaugjuhitav lauglendav lennukipomm. Seda kasutatakse rindejoone l\u00e4heduses h\u00e4vituspommitajate ja r\u00fcndelennukite relvastuss\u00fcsteemide osana.\nV\u00e4idetavalt kasutati pommi esmakordselt 2023. aasta veebruaris Vene-Ukraina s\u00f5jas T\u0161ernihivi oblastis. V\u00e4idetavalt on pommi kasutamisel esinenud t\u00f5rkeid.\nUPAB-1500B-E (eksportmudel) tehnilised n\u00e4itajad:\n\u2013 pikkus: 5,05 m,\n\u2013 l\u00e4bim\u00f5\u00f5t: 0,4 m,\n\u2013 kogumass: 1525 kg,\n\u2013 l\u00f5hkepea kaal: 1010 kg,\n\u2013 maksimaalne laskekaugus: kuni 50 km,\n\u2013 laskmisk\u00f5rgus: kuni 15 km,\n\u2013 suurim v\u00f5imalik k\u00f5rvalekalle ringi keskpunktist: 10 m."
    },
    "685727": {
        "pageid": 685727,
        "ns": 0,
        "title": "SS Edmund Fitzgerald",
        "extract": "SS Edmund Fitzgerald oli Ameerika \u00dchendriikide j\u00e4rve-puistlastilaev, mis oli peamiselt m\u00f5eldud s\u00f5iduks Suurel J\u00e4rvistul. Enamuse oma teenistusaja vedas laev rauamaaki Duluthi \u00fcmbruse kaevandustest erinevatesse rasket\u00f6\u00f6stuse piirkondadesse nagu nt: Detroit ja Toledo. Alates vettelaskmisest 1958. aastal kuni 1971. aastani oli tegemist Suure j\u00e4rvistu suurima alusega. \nLaev v\u00e4ljus 9. novembril 1975 Superiori linnast suunaga Detroiti, lastiks 26 535 tonni rauamaaki. \n222 m pikkune ja 13,632-tonnine alus uppus ootamatult 10. novembril 1975 \u00dclemj\u00e4rve kaguosas. Uppumine toimus nii kiiresti, et ei j\u00f5utud saata isegi h\u00e4dasignaali, kogu meeskond hukkus.\nVrakk leiti 1975. aasta 14. novembril pooleks murdunult 160 m s\u00fcgavuselt.\nLaeva uppumise t\u00e4psete p\u00f5hjuste kohta ei ole t\u00e4nini t\u00e4it selgust, kuid suur m\u00f5ju katastroofi tekkimisel oli igal-juhul ekstreemsetel ilmastikuoludel."
    },
    "3083": {
        "pageid": 3083,
        "ns": 0,
        "title": "Liibanoni vapp",
        "extract": "Liibanoni vapp on Liibanoni Vabariigi vapp. Seda ei ole ametlikult sisse seatud, kuid kasutatakse vajaduse korral alates 1920. aastatest. Vapi s\u00fcmbolid on samad mis Liibanoni lipul."
    },
    "26602": {
        "pageid": 26602,
        "ns": 0,
        "title": "Turvaseks",
        "extract": "Turvaseks on kaitse- ja ettevaatusmeetodeid rakendav seksuaalvahekord v\u00f5i seksuaalelu suguhaiguste \u00fclekandumise ja/v\u00f5i raseduse v\u00e4ltimiseks.\nTurvaseksi meetodid jagunevad \u00fcldjoontes kaheks: sotsiaalsed ja seksuaaltehnilised."
    },
    "31693": {
        "pageid": 31693,
        "ns": 0,
        "title": "C\u00f3rdoba (t\u00e4psustus)",
        "extract": "C\u00f3rdoba v\u00f5ib t\u00e4hendada j\u00e4rgmist:\n\nC\u00f3rdoba, linn Hispaanias\nC\u00f3rdoba (Argentina), linn Argentinas\nC\u00f3rdoba (Durango), linn Mehhikos Durango provintsis\nC\u00f3rdoba (Veracruz), linn Mehhikos Veracruzi provintsis\nKordoba (c\u00f3rdoba), Nicaragua raha\u00fchik"
    },
    "33148": {
        "pageid": 33148,
        "ns": 0,
        "title": "Jigme Thinley",
        "extract": "Lyonpo ('minister') Jigme Yoser Thinley (s\u00fcndinud 1952 Bumthangi ringkonnas) on Bhutani poliitik, mitmekordne Bhutani peaminister.\n20. juulist 1998 9. juulini 1999 ja  30. augustist 2003 20. augustini 2004 oli ta Bhutani peaminister (Ministrite N\u00f5ukogu esimees). Ta oli uuesti peaminister 9. aprillist 2008 kuni 30. juulini 2013.\nAastatel 1998\u20132003 oli ta Bhutani v\u00e4lisminister.\nAastatel 2004\u20132008 oli ta sise- ja kultuuriminister."
    },
    "47582": {
        "pageid": 47582,
        "ns": 0,
        "title": "Kia",
        "extract": "Kia Corporation (korea keeles \uae30\uc544\uc790\ub3d9\ucc28(\uc8fc); \u8d77\u4e9e\u81ea\u52d5\u8eca(\u682a) [hjondee d\u017eadongt\u0161a (d\u017eu)]; varasemad nimed ka Kyungsung Precision Industry ja Kia Motors Corporation) on tehnikat ja tehnikaseadmeid ning autosid tootev suurkorporatsioon L\u00f5una-Koreas.\nEttev\u00f5tte nimi tuleb hiina-korea s\u00f5nast ki 'v\u00e4lja tulema, t\u00f5usma', millele lisandub a, mis t\u00e4hendab Aasiat. Niisiis t\u00e4hendab ettev\u00f5tte nimi umbkaudu 'Aasiast t\u00f5usma' v\u00f5i 'Aasiast v\u00e4lja tulema'.\nKia Motors on L\u00f5una-Korea vanim autotootja. See asutati 9. juunil 1944 terasest torusid ja jalgrattaosi tootva ettev\u00f5ttena Kyungsung Precision Industry. 1951 hakkas ettev\u00f5te tootma jalgrattaid. 1952 v\u00f5ttis ta endale praeguse nime. 1957 hakkas ta tootma mootorrattaid, 1962 veoautosid ja 1974 s\u00f5iduautosid. Kia tootis mitmesuguseid s\u00f5iduautosid peamiselt Mazda p\u00f5hjale ning m\u00fc\u00fcs neid nii kodu- kui v\u00e4lismaal. 1986 algas koost\u00f6\u00f6 Ford Motor Companyga ja 1994 sisenes Kia ka USA turule.\n1997 toimunud Aasia finantskriisi k\u00e4igus l\u00e4ks Kia pankrotti. 1998 korraldati pankrotivara oksjon, millel osalesid Ford ja Hyundai Motor Company. Viimane tegi suurema pakkumise ja omandas ettev\u00f5ttest 51%. Kia j\u00e4tkas tootmist, aga viimasel ajal on Hyundai teinud ettev\u00f5ttesse divesteeringuid, mist\u00f5ttu tema omandus ettev\u00f5ttes oli 2011. aasta seisuga 49,2%.\n2015. aasta l\u00f5puks on Hyundai Motor Company omanduses 33,88% Kia Corporationist.\nEesti turul on Kia olnud alates aastast 1995."
    },
    "182106": {
        "pageid": 182106,
        "ns": 0,
        "title": "Romain Grosjean",
        "extract": "Romain David Jeremie Grosjean (s\u00fcndinud 17. aprillil 1986 Genfis) on Prantsusmaa ja \u0160veitsi kodakondsusega vormelis\u00f5itja.\n2009. aasta hooajal s\u00f5itis ta alates Euroopa GP-st Valencias Vormel 1 sarjas. Ta palgati Renault F1 meeskonda Nelson Piquet' asemele. Ta osaleb taas 2012. aastal Lotus F1 Teamis.\nVormel 1 sarjas s\u00f5idab ta Prantsusmaa litsentsiga.\nAlates 2016. aastast s\u00f5idab ta meeskonnas Haas F1 Team."
    },
    "236631": {
        "pageid": 236631,
        "ns": 0,
        "title": "Puuvili",
        "extract": "Puuvili on toiduks tarvitatav viljapuu vili."
    },
    "316761": {
        "pageid": 316761,
        "ns": 0,
        "title": "Tudengijazz",
        "extract": "Tudengijazz on aastast 1982 toimuv rahvusvaheline \u00fcli\u00f5pilaste d\u017e\u00e4ssifestival. \nFestivali eesm\u00e4rkide seas on toetada Eesti ja v\u00e4lismaa muusikute \u00fchisprojekte, tutvustada noortele d\u017e\u00e4ssi ning neid kaasata d\u017e\u00e4ssimuusika viljelemisse."
    },
    "322531": {
        "pageid": 322531,
        "ns": 0,
        "title": "Don Keefer",
        "extract": "Donald H. \"Don\" Keefer (18. august 1916 Highspire, Pennsylvania \u2013 7. september 2014 Los Angeles, California) oli Ameerika \u00dchendriikide n\u00e4itleja."
    },
    "357643": {
        "pageid": 357643,
        "ns": 0,
        "title": "Tagavere kogukonnaraamatukogu",
        "extract": "Tagavere kogukonnaraamatukogu on raamatukogu Saaremaal Saaremaa vallas Tagavere k\u00fclas aadressil Tagavere koolimaja.\nRaamatukogu asub alates aastast 2008 samas hoones (algkoolimaja 1849\u20132008) seltsimajaga.\n2010. aastal t\u00e4histati raamatukogu 90. tegevusaastat.\nAlates 1. jaanuarist 2019 oli Tagavere raamatukogu Saare Maakonna Keskraamatukogu haruraamatukogu. Alates 1. novembrist 2023 haldab raamatukogu kogukonnaraamatukogu-lugemistoana mittetulundus\u00fching Tagavere Optimistid.\nRaamatukogu juhatas aastatel 2019 kuni 2023 Liina Torri. Enne teda oli raamatukogu juhataja Pille Aus."
    },
    "367760": {
        "pageid": 367760,
        "ns": 0,
        "title": "EXO",
        "extract": "EXO on L\u00f5una-Korea ja Hiina poisteb\u00e4nd, mis loodi 2011. aastal Seoulis S.M. Entertainmenti poolt. Exo koosneb \u00fcheksast liikmest, kes on jaotatud kahte alagruppi, Exo-K ja Exo-M. M\u00f5lemas grupis oli algselt kuus liiget. Nad esitavad muusikat korea ja mandariini keeles. Nende nimi p\u00e4rineb terminist eksoplaneet, mis viitab planeedile v\u00e4ljaspool P\u00e4ikeses\u00fcsteemi. Exo-K liikmed on Suho, Baekhyun, Chanyeol, D.O, Kai ja Sehun \u2013 k\u00f5ik on l\u00f5unakorealased. Exo-M-i liikmed on hiinlane Lay ning kaks l\u00f5unakorealast Xiumin ja Chen. Grupp tegi deb\u00fc\u00fcdi 8. aprillil 2012 singliga \"Mama\". Grupi kaks albumit, 2012. aasta deb\u00fc\u00fct-EP \"Mama\" ja 2013. aasta stuudioalbum \"XOXO\" olid v\u00e4ga edukad, neid m\u00fc\u00fcdi maailmas \u00fcle 1,5 miljoni eksemplari."
    },
    "379470": {
        "pageid": 379470,
        "ns": 0,
        "title": "Anastase Murekezi",
        "extract": "Anastase Murekezi (s\u00fcndinud 1961) on Rwanda poliitik, kes oli 24. juulist 2014 kuni 30. augustini 2017 Rwanda peaminister.\nTa kuulub Sotsiaaldemokraatlikku Parteisse.\nAnastase Murekezi on \u00f5ppinud p\u00f5llumajandust. Enne peaministriks saamist oli ta avalike teenuste ja t\u00f6\u00f6minister. Ta on olnud ka p\u00f5llumajandusminister."
    },
    "420409": {
        "pageid": 420409,
        "ns": 0,
        "title": "Paide JK",
        "extract": "Paide JK oli Eesti jalgpalliklubi, mis tegutses Paides."
    },
    "431181": {
        "pageid": 431181,
        "ns": 0,
        "title": "L\u0101de raudteepeatus",
        "extract": "L\u0101de raudteepeatus oli raudteepeatus Tallinna\u2013P\u00e4rnu\u2013Riia raudteel Limba\u017ei piirkonnas ja Limba\u017ei vallas. Peatus asus Riia raudteejaamast 74 km kaugusel. Peatus asub L\u0101de k\u00fcla ja L\u0101de j\u00e4rve l\u00e4histel.\nPeatus rajati 1934. aastal. Algselt kavandati peatuse nimeks Nabe, ent veel enne rongiliikluse avamist muudeti see praeguseks. \nTeise maailmas\u00f5ja j\u00e4rel muudeti jaam peatuseks. 1950. aastal valmis vana jaamahoone asemele uus. Viimane rong peatus seal 1999. aastal. Aastatel 2005\u20132006 v\u00f5eti L\u00e4ti poolelt metallivaraste r\u00fc\u00fcstatud raudtee kuni Skulteni \u00fcles. Peatuse likvideerimise ajal kuulusid sealsete ehitiste hulka jaamahoone, ooteplatvorm ja kolm kaevu."
    },
    "474227": {
        "pageid": 474227,
        "ns": 0,
        "title": "14 Wall Street",
        "extract": "14 Wall Street (endise nimega Bankers Trust Company Building) on 37-korruseline b\u00fcroopindadega k\u00f5rghoone New Yorgis."
    },
    "503851": {
        "pageid": 503851,
        "ns": 0,
        "title": "Slovakkia lennujaamade ja lennuv\u00e4ljade loend",
        "extract": "Siin loetletakse Slovakkias asuvaid lennujaamu ja lennuv\u00e4ljasid.\n\nBratislava Milan Rastislav \u0160tef\u00e1niki lennujaam\nKo\u0161ice rahvusvaheline lennujaam\nPopradi lennujaam"
    },
    "562484": {
        "pageid": 562484,
        "ns": 0,
        "title": "Anatoli Mitt",
        "extract": "Anatoli Mitt (23. jaanuar 1909 Peterburi \u2013 15. mai 1980 Tartu) oli eesti f\u00fc\u00fcsik ja f\u00fc\u00fcsika\u00f5petaja.\nTa l\u00f5petas 1926. aastal Hugo Treffneri G\u00fcmnaasiumi ja 1932. aastal Tartu \u00dclikooli matemaatika-loodusteaduskonna f\u00fc\u00fcsika osakonna cum laude. \n\u00d5petas f\u00fc\u00fcsikat Hugo Treffneri G\u00fcmnaasiumis ja asus 1941. aastal t\u00f6\u00f6le Tartu \u00fclikooli f\u00fc\u00fcsika kateedri assistendina. Oli \u00fcldf\u00fc\u00fcsika kateedri juhataja ning matemaatika-loodusteaduskonna, f\u00fc\u00fcsika-matemaatikateaduskonna ja f\u00fc\u00fcsika-keemiateaduskonna dekaan. 1960. aastatel \u00f5petas teadusliku ateismi kursust. Tema viimaseks t\u00f6\u00f6kohaks j\u00e4i Tartu Riikliku \u00dclikooli aeroionisatsiooni ja elektroaerosoolide laboratoorium. \nTema abikaasa oli eesti \u00fcks v\u00e4heseid traditsioonilise niplispitsi kudujaid Ljubov Mitt (s\u00fcndinud Pirogov)."
    },
    "598221": {
        "pageid": 598221,
        "ns": 0,
        "title": "Koondamine",
        "extract": "Koondamine on t\u00f6\u00f6lepingu erakorraline \u00fcles\u00fctlemine t\u00f6\u00f6andja poolt majanduslikel p\u00f5hjustel, kui t\u00f6\u00f6suhte j\u00e4tkamine kokkulepitud tingimustel muutub v\u00f5imatuks t\u00f6\u00f6mahu v\u00e4henemise v\u00f5i t\u00f6\u00f6 \u00fcmberkorraldamise t\u00f5ttu v\u00f5i muul t\u00f6\u00f6 l\u00f5ppemise juhul. T\u00f6\u00f6 l\u00f5ppemise p\u00f5hjuseks v\u00f5i muu hulgas olla t\u00f6\u00f6andja tegevuse l\u00f5ppemine v\u00f5i t\u00f6\u00f6andja pankroti v\u00e4ljakuulutamine v\u00f5i pankrotimenetluse l\u00f5petamine pankrotti v\u00e4lja kuulutamata, raugemise t\u00f5ttu.\nKoondamist k\u00e4sitleb t\u00f6\u00f6lepingu seaduse \u00a7 89."
    },
    "666414": {
        "pageid": 666414,
        "ns": 0,
        "title": "Arlingtoni riiklik kalmistu",
        "extract": "Arlingtoni riiklik kalmistu (Arlington National Cemetery) on \u00fcks kahest Ameerika \u00dchendriikide riikliku kalmistus\u00fcsteemi kalmistust, mida haldab Ameerika \u00dchendriikide maav\u00e4gi. Kalmistu asub Virginia osariigis Arlingtoni maakonnas.\nArlingtoni riiklik kalmistu asutati Ameerika kodus\u00f5ja ajal p\u00e4rast seda kui maavaldus, Arlington Estate, konfiskeeriti p\u00e4rast maksuvaidlust konf\u00f6deratsiooni osariikide armee kindrali Robert E. Lee perekonnalt. \nKalmistu pindala on 259 hektarit ja kalmistule on maetud umbes 400 000 inimest."
    },
    "672759": {
        "pageid": 672759,
        "ns": 0,
        "title": "Bukaresti \u00dcheksa",
        "extract": "Bukaresti \u00dcheksa v\u00f5i Bukaresti formaat (B9 v\u00f5i B-9) on organisatsioon, mis asutati 4. novembril 2015 Rumeenias Bukarestis Rumeenia presidendi Klaus Iohannise ja Poola presidendi Andrzej Duda algatusel kahepoolsel kohtumisel.  Selle liikmed on Bulgaaria, T\u0161ehhi, Eesti, Ungari, L\u00e4ti, Leedu, Poola, Rumeenia ja Slovakkia. Selle asutamine tulenes peamiselt Venemaa tajutavast agressiivsest k\u00e4itumisest p\u00e4rast Krimmi annekteerimist ja hilisemat sekkumist Ida-Ukrainas 2014. aastal. K\u00f5ik B9 liikmed kuulusid kas endisesse N\u00f5ukogude Liitu v\u00f5i olid N\u00f5ukogude Liidu juhitud Varssavi pakti liikmed."
    },
    "35561": {
        "pageid": 35561,
        "ns": 0,
        "title": "Stara planina",
        "extract": "Stara planina (eesti keeles on m\u00f6\u00f6ndav nimekuju Balkani m\u00e4ed; bulgaaria \u0421\u0442\u0430\u0440\u0430 \u043f\u043b\u0430\u043d\u0438\u043d\u0430) on m\u00e4estik Balkani poolsaarel. Kulgeb ida-l\u00e4\u00e4ne sihis Serbiast l\u00e4bi Bulgaaria p\u00f5hjaosa Musta mereni. L\u00e4\u00e4neots p\u00f6\u00f6rdub loodesse.\nPikkus 555 km, maksimaalne k\u00f5rgus 2376 m (Botev)."
    },
    "82004": {
        "pageid": 82004,
        "ns": 0,
        "title": "Lindsi",
        "extract": "Lindsi (ka Lintsi, Saimi\u0161t\u0161e) on k\u00fcla V\u00f5rumaal Setomaa vallas Setumaa ajaloolises Mokornulgas. \nK\u00fcla kuulub Mokornulka.\nEnne Eesti omavalitsuste haldusreformi 2017. aastal kuulus k\u00fcla Merem\u00e4e valda."
    },
    "84859": {
        "pageid": 84859,
        "ns": 0,
        "title": "Leer",
        "extract": "Leeriks (saksa s\u00f5nast Lehre '\u00f5petus'; murdekeeles ka peakool) nimetatakse mitmes kirikus (sealhulgas katoliku kirikus ja luteri kirikus) nii leeri\u00f5nnistamisele eelnevat \u00f5petuse andmist kui ka sellele j\u00e4rgnevat \u00f5nnistamist ennast. Leeri k\u00e4igus \u00f5petatakse lapsele selgeks kristliku \u00f5petuse p\u00f5hit\u00f5ed. Leeri\u00f5nnistuse (konfirmatsiooni) saanu loetakse t\u00e4iskasvanuks. T\u00e4nap\u00e4eval k\u00e4ivad leeris ka t\u00e4iskasvanud.\n\n"
    },
    "261306": {
        "pageid": 261306,
        "ns": 0,
        "title": "Korporatsioon Syringa",
        "extract": "Korporatsioon Syringa (korp! Syringa) oli 7. aprillil 1990 Tallinnas asutatud akadeemiline organisatsioon; asutatud veel N\u00f5ukogude Eestis, olles esimene naiskorporatsioon, mis loodud Eesti iseseisvuse taastamise perioodist alates."
    },
    "345476": {
        "pageid": 345476,
        "ns": 0,
        "title": "JK Tondi",
        "extract": "JK Tondi on Eesti jalgpalliklubi, mis tegutseb Tallinnas."
    },
    "352109": {
        "pageid": 352109,
        "ns": 0,
        "title": "T\u00f5ld",
        "extract": "T\u00f5ld on endisaegne neljarattaline vedrustusega ja \u00fcleni kinnine hobuveok. \nT\u00f5ldasid tuntakse alates 15. sajandist."
    },
    "364788": {
        "pageid": 364788,
        "ns": 0,
        "title": "Kommunaar",
        "extract": "Naha- ja jalatsite Tootmiskoondis Kommunaar (1944\u20131997) oli Eesti naha- ja jalatsivabrik p\u00e4rast Teist maailmas\u00f5da. Hiljem nimetati tootmiskoondiseks, kuid l\u00f5petas tegevuse Eesti iseseisvuse taastamise j\u00e4rel. \n\n Pikemalt artiklis Naha- ja jalatsivabrik \"Union\"\n\nENSV Kerget\u00f6\u00f6stuse Rahvakomissariaadi Tekstiilt\u00f6\u00f6stuse Peavalitsuse ettev\u00f5te, aadressil T\u00f6\u00f6stuse t\u00e4nav 50, Kommunaar loodi riigistatud naha- ja jalatsivabrik \"Union\"-ist.  17. oktoobril 1940 liideti \u201eKommunaariga\", tekstiilt\u00f6\u00f6stused U.-\u00fc. \u201eKudur\", J. Loorberg & \u041a\u043e.\n\nKommunaar paiknes aadressil Maakri 19/21, kus 2012. aastal tulid ehitusplatsi ettevalmistamisel v\u00e4lja keldris olnud puidust nahaparkimist\u00fcnnid, mis varem olid kuulunud Kommunaari eelk\u00e4ijale, riigistatud jalatsivabrikule Union.\nRiikliku aktsiaseltsi Kommunaar tootmishoone asus Laki t\u00e4nav 12."
    },
    "369657": {
        "pageid": 369657,
        "ns": 0,
        "title": "Merimeri Penfold",
        "extract": "Merimeri Penfold (s\u00fcnninimi Merimeri Roberts; 26. mai 1920 Te Hapua l\u00e4hedal \u2013 1. aprill 2014 Kaitaia) oli maoori kultuuritegelane, maoori keele \u00f5ppej\u00f5ud ja t\u00f5lkija.\nPenfold \u00f5petas \u00fcle 30 aasta Aucklandi \u00dclikoolis maoori keelt. Ta t\u00f5lkis William Shakespeare'i sonette maoori keelde ja oli maoori keele s\u00f5naraamatu \"Williams Dictionary of the M\u0101ori Language\" kaastoimetaja. \nTa oli viie lapse ema. Ta suri v\u00e4hki."
    },
    "378239": {
        "pageid": 378239,
        "ns": 0,
        "title": "Boikivske",
        "extract": "Boikivske on alev Ukrainas Donetski oblastis, 66,2 km kaugusel Donetskist l\u00f5unakagus.\nTelmanove k\u00f5rgus merepinnast on 103 meetrit.\nTelmanove asutati 1897. aastal,  kandis kuni 1935 aastani nime Ostheim ja seej\u00e4rel kuni 2016. aastani saksa kommunisti Ernst Th\u00e4lmanni j\u00e4rgi nime Telmanove. Linn on rajoonikeskus alates 1971. aastast.\n2013. aasta 1. jaanuaril elas asulas 4819 inimest.\nKuni II maailmas\u00f5jani koosnes asula elanikkond peamiselt sakslastest."
    },
    "389259": {
        "pageid": 389259,
        "ns": 0,
        "title": "El Ali lend 1862",
        "extract": "El Ali lend 1862 oli 4. oktoobril 1992 toimunud lennu\u00f5nnetus, mille p\u00f5hjustas Boeing 747 kaubalennukilt lennu ajal kahe mootori eraldamine. Kui piloodid \u00fcritasid sooritada h\u00e4damaandumist, kaotas lennuk juhitavuse ja s\u00f6\u00f6stis Amsterdami Bijlmermeeri asumi kortermajja. Asumi nime j\u00e4rgi tuntakse \u00f5nnetust Hollandis kui Bijlmerramp (Bijlmeri katastroof).\n\u00d5nnetuses sai surma 43 inimest, kellest neli hukkus lennukis ja 39 maapinnal. Paark\u00fcmmend inimest sai vigastada. See oli ohvriterohkeim Hollandi territooriumil aset leidnud lennu\u00f5nnetus."
    },
    "478893": {
        "pageid": 478893,
        "ns": 0,
        "title": "Tallinna K\u00f5rgem Ehitusv\u00e4gede Poliitiline S\u00f5jakool",
        "extract": "Tallinna K\u00f5rgem Ehitusv\u00e4gede Poliitiline S\u00f5jakool (vene keeles \u0422\u0430\u043b\u043b\u0438\u043d\u0441\u043a\u043e\u0435 \u0432\u044b\u0441\u0448\u0435\u0435 \u0432\u043e\u0435\u043d\u043d\u043e-\u043f\u043e\u043b\u0438\u0442\u0438\u0447\u0435\u0441\u043a\u043e\u0435 \u0441\u0442\u0440\u043e\u0438\u0442\u0435\u043b\u044c\u043d\u043e\u0435 \u0443\u0447\u0438\u043b\u0438\u0449\u0435, l\u00fchend \u0422\u0412\u0412\u041f\u0421\u0423; ka Tallinna K\u00f5rgem S\u00f5jalis-Poliitiline Ehituskool) oli Tallinnas Pirita-Kosel tegutsenud NSV Liidu Kaitseministeeriumi s\u00f5jaline \u00f5ppeasutus, mis asutati 18. augustil 1979 ja l\u00f5petas tegevuse 1992. aastal. Kursantide esimene vastuv\u00f5tt l\u00f5ppes 25. augustil 1980, esimene lend l\u00f5petas 1984. aastal.\nKoolis valmistati ette ohvitsere-poliitt\u00f6\u00f6tajaid s\u00f5jalise ehituse v\u00e4eosadele, samuti NSV Liidu teede- ja raudteedev\u00e4gedele. \u00d5ppet\u00f6\u00f6 kestis 4 aastat. Kooli l\u00f5petanud said leitnandi auastme, k\u00f5rgema s\u00f5jalis-poliitilise haridusega ohvitseri kutse ning haridust t\u00f5endava diplomi. Tsiviilerialana saadi NSV Liidu ajaloo ja \u00fchiskonna\u00f5petuse \u00f5petaja kutse."
    },
    "524372": {
        "pageid": 524372,
        "ns": 0,
        "title": "Brasiilia rahvusmuuseum",
        "extract": "Brasiilia rahvusmuuseum (portugali keeles Museu Nacional) on Brasiilia vanim teadusasutus. See asub Rio de Janeiros. Muuseum on asutatud 6. juunil 1818.\nSuurem osa muuseumi kogudest (umbes 20 miljonit museaali) h\u00e4vis 2018. aasta 2. septembril toimunud tulekahjus."
    },
    "528557": {
        "pageid": 528557,
        "ns": 0,
        "title": "Nostrokonto",
        "extract": "Nostrokonto (ladina nostro, eesti meie) on arvelduskonto v\u00f5i korrespondentkonto mitteresidendist krediidiasutuses. Nostrokontol hoitakse selle maa valuutat, kus nostrokonto asub. N\u00e4iteks on nostrokonto m\u00f5ne Eestis tegutseva panga Rootsi kroonide konto m\u00f5nes Rootsi pangas.\nSelline konto on m\u00f5eldud peamiselt v\u00e4lisvaluuta vahetuseks ja rahvusvaheliseks kaubanduseks ning avatakse \u00fcldjuhul k\u00f5ikides maades, mille valuutades on konto omanikul vaja sagedamini tehinguid teha. \nNostrokonto m\u00f5istega seondub ka vostrokonto (ladina vostro, eesti teie), mis on m\u00f5ne mitteresidendist panga v\u00f5i ettev\u00f5tte konto krediidiasutuses. N\u00e4iteks on \u00fclaltoodud juhul Eesti panga nostrokonto Rootsi panga jaoks vostrokontoks."
    },
    "539390": {
        "pageid": 539390,
        "ns": 0,
        "title": "Ahto Kennik",
        "extract": "Ahto Kennik (2. oktoober 1933 Tartu \u2013 1. m\u00e4rts 2019) oli eesti ajaloolane.\nTa l\u00f5petas 1951. aastal Tartu 1. Keskkooli ja 1956. aastal Tartu Riikliku \u00dclikooli ajaloo erialal. Ta \u00f5ppis aastatel 1960\u20131963 Teaduste Akadeemia Ajaloo Instituudi aspirantuuris, kaitses 1972. aastal v\u00e4itekirja \"Keskerihariduse areng N\u00f5ukogude Eestis (1944\u20131961)\" ja sai ajalookandidaadi kraadi.\nTa t\u00f6\u00f6tas p\u00e4rast \u00fclikooli l\u00f5petamist aastatel 1956\u20131960 Eesti NSV Riiklikus Ajaloo Keskarhiivis Tartus. Aastatel 1963\u20131970 t\u00f6\u00f6tas ta Eesti NSV Ministrite N\u00f5ukogu juures asuvas Arhiivide Valitsuses ja aastatel 1970\u20131993 Teaduste Akadeemia Ajaloo Instituudi rahvahariduse ajaloo sektoris. Alates 1993. aastast t\u00f6\u00f6tas ta Riigiarhiivis.\nTema p\u00f5hilised uurimisvaldkonnad olid keskeri- ja kutsehariduse ajalugu Eestis ja arhiivindus."
    },
    "552537": {
        "pageid": 552537,
        "ns": 0,
        "title": "Kitty Hart-Moxon",
        "extract": "Kitty Hart-Moxon (neiup\u00f5lvenimega Kitty Felix; s\u00fcndinud 1. detsembril 1926 Bielskos Teises Poola vabariigis) on Poola juudi p\u00e4ritolu holokaustis elluj\u00e4\u00e4nu (Sh'erit ha-Pletah), kes elab Teise maailmas\u00f5ja j\u00e4rel Suurbritannias."
    },
    "576330": {
        "pageid": 576330,
        "ns": 0,
        "title": "Vieux-Reng",
        "extract": "Vieux-Reng on vald P\u00f5hja-Prantsusmaal Nordi departemangus Maubeuge'i kantonis.\nSelle naaberk\u00fcla teisel pool piiri Belgias kutsutakse Grand-Reng."
    },
    "576423": {
        "pageid": 576423,
        "ns": 0,
        "title": "\u0141ag\u00f3w",
        "extract": "\u0141ag\u00f3w on linn Poolas \u015awi\u0119ty Krzy\u017ci vojevoodkonnas Kielce maakonnas, \u0141ag\u00f3wi valla halduskeskus. \u0141ag\u00f3w asub Kielcest umbes 34 km idakagus.\n\u0141ag\u00f3w sai linna\u00f5igused 1375. aastal, kuid kaotas need 1870. aastal. 1. jaanuaril 2018 sai \u0141ag\u00f3w linna\u00f5igused tagasi."
    },
    "603040": {
        "pageid": 603040,
        "ns": 0,
        "title": "Ezequiel Ponce",
        "extract": "Ezequiel Ponce Mart\u00ednez (s\u00fcndinud 29. m\u00e4rtsil 1997 Rosarios) on Argentina jalgpallur, kes m\u00e4ngib r\u00fcndajana Major League Socceri (MLS) klubis Houston Dynamo.\nTa alustas klubikarj\u00e4\u00e4ri Argentina klubis Newell's Old Boys, mille p\u00f5himeeskonnas deb\u00fcteeris ta Argentina k\u00f5rgliigas 2013. aasta oktoobris.\n2015. aasta augustis s\u00f5lmis ta lepingu Itaalia k\u00f5rgliigaklubiga AS Roma. Hooajal 2015\u201316 m\u00e4ngis ta Roma noortev\u00f5istkonnas, kuid klubi p\u00f5himeeskonnas tal deb\u00fcteerida ei \u00f5nnestunud. Hooajal 2016\u20132017 m\u00e4ngis ta Romast laenul Hispaania k\u00f5rgliigaklubis Granada, hooajal 2017\u201318 Prantsusmaa k\u00f5rgliigaklubis Lille'i ja 2018\u201319 Kreeka k\u00f5rgliigaklubis Ateena AEK. Kui Granadas ja Lille'is m\u00e4ngides l\u00f5i Ponce liigas m\u00f5lemal korral vaid kaks v\u00e4ravat, siis Ateena meeskonnas Kreeka k\u00f5rgliigas koguni 16 v\u00e4ravat.\n2019. aasta juunis s\u00f5lmis Ponce lepingu Venemaa k\u00f5rgliigaklubiga Moskva Spartak. 2022. aasta jaanuaris l\u00e4ks ta sealt laenule Hispaania k\u00f5rgliigaklubisse Elche. 2022. aasta juunis l\u00e4ks ta Elchesse p\u00fcsivalt \u00fcle, kuid hooajal 2022/23 j\u00e4i Elche Hispaania k\u00f5rgliigas viimaseks ja langes esiliigasse.\n2023. aasta augustis naasis ta Ateena AEK-sse, kellega s\u00f5lmis nelja-aastase lepingu. Hooajal 2023/24 oli Ponce AEK parim v\u00e4raval\u00f6\u00f6ja (15 v\u00e4ravat), kuid ta siirdus juba 2024. aasta juunis Houston Dynamosse. Ponce sai \u00fchtlasi Dynamo l\u00e4bi aegade kallimaks ostuks.\n2017. aastal osales ta Argentina kuni 20-aastaste koondisega juunioride maailmameistriv\u00f5istlustel. 2020. aasta suveol\u00fcmpiam\u00e4ngude jalgpalliturniiril osales ta Argentina ol\u00fcmpiameeskonna koosseisus."
    },
    "624973": {
        "pageid": 624973,
        "ns": 0,
        "title": "Montreux' palee",
        "extract": "Montreux' palee (ametliku nimega Fairmont Le Montreux Palace) on luksushotell, mis asub Genfi j\u00e4rve \u00e4\u00e4res Montreux' linnas \u0160veitsis. See on osa hotelliketist Fairmont Hotels & Resorts.\nHoone projekteeris Eug\u00e8ne Jost ja see ehitati k\u00f5igest 18 kuuga. Hotell avati 19. m\u00e4rtsil 1906.\n20. juulil 1936 allkirjastati hoones Montreux' konventsioon.\nRichard Strauss komponeeris seal viibides oma \"Neli viimast laulu\" (1948) ning Vladimir Nabokov elas Montreux' palees oma elu viimased aastad.\nHotellis peatunud ka paljud maailmakuulsad muusikud. Ise\u00e4ranis alates Montreux' d\u017e\u00e4ssifestivali k\u00e4ivitumisest 1967. aastal."
    },
    "651070": {
        "pageid": 651070,
        "ns": 0,
        "title": "Verquin",
        "extract": "Verquin (l\u00e4\u00e4neflaami: Werkin) on vald P\u00f5hja-Prantsusmaal Pas-de-Calais' departemangus.\nEndine s\u00f6ekaevanduslinn Verquin asub umbes 4,8 km B\u00e9thune'i keskusest l\u00f5unas ja 39 km Lille'ist edelas, teede D941, D937 ja D72 ristumiskoha \u00fcmbruses. Valda l\u00e4bib Autoroute A26."
    },
    "1095": {
        "pageid": 1095,
        "ns": 0,
        "title": "Skanderbeg",
        "extract": "Skanderbeg (albaania keeles Sk\u00ebnderbeu; \u00f5ieti Gjergj Kastrioti, Georg Kastriota; s\u00fcndis vahemikus 1403\u20131405, suri 17. jaanuaril 1468) oli Kastrioti v\u00fcrst Albaanias, Albaania rahvuskangelane, T\u00fcrgi-vastase vabadusv\u00f5itluse juht 1443\u20131468.\nSkanderbeg \u00fchendas Albaania v\u00fcrstid \u00fchiseks liigaks, sai nende juhiks ja juhatas \u00fchist s\u00f5jav\u00e4ge. Ta valdas sissitaktikat. Albaanlased l\u00f5id tagasi \u00fcle 20 t\u00fcrklaste r\u00fcnnaku. Peakindluse Kruja kolm rasket piiramist sultanite Murad II ja Mehmed II poolt l\u00f5ppesid kaitsjate v\u00f5iduga."
    },
    "27947": {
        "pageid": 27947,
        "ns": 0,
        "title": "Rahvusvaheline Geoloogia\u00fching",
        "extract": "Rahvusvaheline Geoloogia\u00fching on 1961. aastal asutatud rahvusvaheline organisatsioon, mis koordineerib riigipiire \u00fcletavate geoloogiliste probleemide lahendamist.\nRahvusvaheline Geoloogia\u00fching on Rahvusvahelise teadus\u00fchingute n\u00f5ukogu liige.\nRahvusvahelise geoloogia\u00fchingu l\u00fchend on IUGS (International Union of Geological Sciences).\nOrganisatsiooni peasekret\u00e4r on Peter T. Bobrowsky Kanada Geoloogiateenistusest, peakorter asub Norras Trondheimis."
    },
    "112034": {
        "pageid": 112034,
        "ns": 0,
        "title": "Vanker (male)",
        "extract": "Vanker (vale nimega ka \"kahur\") on malend, mis valitseb malelaual ridu ja liine. \nM\u00f5lemal m\u00e4ngijal on partii alguses 2 vankrit, valgete malendite vankrid paiknevad v\u00e4ljadel h1 ja a1, mustade malendite vankrid h8 ja a8.\nVankreid on kasulik arendada vabadele liinidele. \nVankrite j\u00f5ud ilmneb eriti l\u00f5ppm\u00e4ngus, p\u00e4rast enamiku etturite ja muude malendite vahetamist, sest siis on malelaual rohkesti vabu liine."
    },
    "176062": {
        "pageid": 176062,
        "ns": 0,
        "title": "Modern Times Group",
        "extract": "Modern Times Group (MTG) on Rootsi meediaettev\u00f5te. \t\nMeediaettev\u00f5tteid omav investeerimisettev\u00f5tte Kinnevik moodustas 1997. aastal Viasati ja Metro Internationali liitmisel Modern Times Groupi. Viasati moodustab r\u00fchm telekanaleid, mille alla kuuluvad n\u00e4iteks TV3 (esimene kommertstelekanal Rootsis, mis alustas tegevust 1987), ZTV, Viasat Sport ja TV1000. Metro International haldab aga tasuta jagatavate ajalehtede ketti.\nEesti turul on MTG-le kuulunud Viasat Eesti, telekanalid TV3, TV6 ja 3+ ning raadiokanalid Power Hit Radio ja Star FM. 2017. aastal m\u00fc\u00fcdi k\u00f5ik Baltikumi \u00e4rid maha USA ettev\u00f5ttele Providence Equity Partners.\nMTG on emiteeritud Stockholmi b\u00f6rsil. Seda m\u00e4rgivad s\u00fcmbolid MTGA ja MTGB.\n2018. aastal andis ettev\u00f5te teada, et liidab oma telekanalid ning ettev\u00f5tted MTG Studios ja Splay Networks uueks ettev\u00f5tteks, mis saab nimeks Nordic Entertainment Group. Sarnaselt MTG-iga noteeritakse ettev\u00f5te Stockholmi b\u00f6rsil."
    },
    "182004": {
        "pageid": 182004,
        "ns": 0,
        "title": "UFO (ansambel)",
        "extract": "UFO (ka U.F.O.) on Suurbritannia hard rock'i ansambel, mis alustas tegevust 1969. aastal.\nEsialgu m\u00e4ngis b\u00e4nd pigem progerokki, kuid alates 1975. aastast liiguti stiililiselt heavy metal'i poole. B\u00e4ndi ilmselt tuntuimateks lugudeks on 1974. aasta plaadil \"Phenomenon\" olnud \"Doctor Doctor\" ja \"Rock Bottom\" ning 1976. aastast p\u00e4rinev \"Lights Out\". 1988. aastal l\u00e4ks b\u00e4nd laiali, kuid 1992. aastal pani laulja Phil Mogg selle uuesti kokku. Viimasel ajal on UFO koosseis stabiliseerunud, asutajaliikmetest on alles Mogg ja bassim\u00e4ngija Pete Way."
    },
    "193748": {
        "pageid": 193748,
        "ns": 0,
        "title": "Cameron Mitchell",
        "extract": "Cameron Mitchell on v\u00e4ljam\u00f5eldud tegelaskuju Kanada-Ameerika telekanali SyFy ulmesarjas \"T\u00e4hev\u00e4rav SG-1\", keda kehastab n\u00e4itleja Ben Browder.\nSari n\u00e4itab s\u00f5jav\u00e4elist meeskonda, kes uurib galaktikat tulnukate transpordiseadmete abil. Cameron Mitchell on alates \u00fcheksanda hooaja avaosast ka sarja \"Avalon\" peategelane, kel on USA \u00d5huj\u00f5udude kolonelleitnandi auaste."
    },
    "221978": {
        "pageid": 221978,
        "ns": 0,
        "title": "Luce Irigaray",
        "extract": "Luce Irigaray (s\u00fcndinud 3. mail 1930 Belgias) on Belgia filosoof, feminist, keeleteadlane, ps\u00fchhoanal\u00fc\u00fctik, sotsioloog ja kultuuriteoreetik."
    },
    "230711": {
        "pageid": 230711,
        "ns": 0,
        "title": "IMac",
        "extract": "iMac on k\u00f5ik-\u00fches-arvutite seeria Macintoshi lauaarvutite hulgas, mille on kujundanud, loonud ja toodab Apple Inc.\niMac on olnud Apple\u2019i pakutav peamine lauaarvuti alates selle turuletoomisest 1998. aastal, toodet on uuendatud viis korda.\nAlgselt meenutas iMac G3 v\u00e4limuselt tilka \u2013 tegelikult oli see v\u00e4rvilisest ja l\u00e4bipaistvast plastist korpus, milles pilt kuvati katoodkiiretoruga kuvarile.\nSee vahetati peatselt peenema disainiga ja sissel\u00fckatava optilise ketta seadmega (slot-loaded optical drive) variandi vastu v\u00e4lja. Teine t\u00e4iustatud versioon, iMac G4, koosnes poolkerakujulisest alusest, mis sisaldas k\u00f5iki peamisi komponente (v\u00e4lja arvatud kuvar), ning sellele alusele toetuvast vabalt liikuvast toest, millel asetseb LCD-kuvar.\nKolmandal ja neljandal uuendatud versioonil, iMac G5-l ja Intel iMacil, paiknesid komponendid vahetult ekraani taga, luues \u00f5hukese ja \u00fchtse disaini \u2013 lihtsal metalljalal seisev ekraan oli \u00fcles-alla liigutatav. Praegune iMac on eelmisest versioonist \u00f5hem. \u00dcle kogu esipaneeli on kasutatud anodeeritud alumiiniumi ja klaasi. SDXC-pesa on paigutatud sissel\u00fckatava super-kettaseadme (Slot-Loading SuperDrive) alla."
    },
    "231111": {
        "pageid": 231111,
        "ns": 0,
        "title": "Johannes Theodor Willberg",
        "extract": "Johannes Theodor Willberg (10. detsember / 22. detsember 1863 Tallinn \u2013 26. veebruar 1945 Altenkirchen, Rheinland-Pfalzi liidumaa) oli Eesti vaimulik.\nWillberg \u00f5ppis aastatel 1874\u20131882 Tallinna kubermangug\u00fcmnaasiumis ja 1883\u20131887 Tartu \u00fclikooli usuteaduskonnas. Oli prooviaastal K\u00e4ina Martini koguduses (Georg von Holsti juures) ja Tallinna Jaani koguduses (Karl Woldemar Emil Grohmanni juures). Ordineeriti 11. veebruaril 1888 Kuressaares \u00f5petajaks.\nTa oli aastatel 1888\u20131890 Kuressaare Laurentiuse koguduse abi\u00f5petaja ning \u00fchtlasi ka usu\u00f5petaja. Aastatel 1891\u20131931 oli ta Ambla Maarja koguduse \u00f5petaja. 1931. aastal j\u00e4i emerituuri.\n1939. aastal p\u00f5genes Saksamaale. \nTa suri 1945. aastal Rheinland-Pfalzi liidumaal Altenkircheni (Westerwald) kreisis Altenkirchenis."
    },
    "243965": {
        "pageid": 243965,
        "ns": 0,
        "title": "Tarmo Tamm",
        "extract": "Tarmo Tamm (s\u00fcndinud 3. detsembril 1953 Kiumal) on Eesti poliitik, alates 12. detsembrist 2016 kuni 29. aprillini 2019 maaeluminister.\nTa l\u00f5petas aastal 1974 Tihemetsa Sovhoostehnikumi ja aastal 2007 Eesti Maa\u00fclikooli.\nTarmo Tamm kuulub Eesti Keskerakonda alates 15. oktoobrist 2002. On Eesti Keskerakonna volikogu aseesimees.\nTa on olnud P\u00f5lva vallavanem ja oli enne Riigikogu liikmeks saamist 11,5 aastat P\u00f5lva linnapea.\nSai XII Riigikogu liikmeks Mihhail K\u00f5lvarti asendusliikmena Riigikogu juhatuse otsusega 7. aprillil 2011. Ta andis Riigikogu ees ametivande 11. aprillil.\nTa oli XIII Riigikogu liige. 22. novembril 2016 valiti ta keskfraktsiooni esimeheks. 9. detsembril 2016 nimetas president Kersti Kaljulaid peaminister J\u00fcri Ratase ettepanekul Tarmo Tamme maaeluministriks. Ametivande andis Tarmo Tamm 12. detsembril 2016"
    },
    "244355": {
        "pageid": 244355,
        "ns": 0,
        "title": "Ilkka Suominen",
        "extract": "Ilkka Olavi Suominen (8. aprill 1939 Nakkila \u2013 23. mai 2022 Helsingi) oli Soome poliitik, Rahvusliku Koonderakonna liige.\nTa oli Eduskunna liige aastatel 1970\u20131975 ja 1983\u20131994. Suominen oli Rahvusliku Koonderakonna esimees aastatel 1979\u20131991 ning kaks korda (1987 ja 1991\u20131994) oli ta parlamendi spiiker. Aastatel 1987\u20131991 oli ta Harri Holkeri valitsuses kaubandus- ja t\u00f6\u00f6stusminister. \nIlkka Suominen oli Euroopa Parlamendi liige 1999\u20132004 (EPP).\n1992. aastal oli ta P\u00f5hjamaade N\u00f5ukogu president.\nAastatel 1992\u20131994 oli ta Euroopa Julgeoleku- ja Koost\u00f6\u00f6organisatsiooni Parlamentaarse Assamblee president."
    },
    "329667": {
        "pageid": 329667,
        "ns": 0,
        "title": "Woodfordi maakond",
        "extract": "Woodfordi maakond (Woodford County) on maakond USA-s Kentucky osariigis.\nMaakonna halduskeskus ja suurim linn on Versailles.\nMaakonna pindala on 497 km\u00b2, millest 3 km\u00b2 moodustab veepindala.\nElanike arv oli 2010. aasta rahvaloenduse j\u00e4rgi 24 939. Aastal 2000 oli elanikke 23 208."
    },
    "357571": {
        "pageid": 357571,
        "ns": 0,
        "title": "Santeri Ivalo",
        "extract": "Santeri Ivalo (aastani 1907 Herman Alexander Ingman; 9. juuni 1866 Sodankyl\u00e4 \u2013 25. jaanuar 1937 Helsingi) oli soome kirjanik ja ajakirjanik.\nTa on maetud Helsingi Hietaniemi kalmistule."
    },
    "375728": {
        "pageid": 375728,
        "ns": 0,
        "title": "Kullamaa P\u00fcha Nikolause kirik",
        "extract": "Kullamaa P\u00fcha Nikolause kirik on \u00f5igeusu kirik L\u00e4\u00e4nemaal Kullamaa kihelkonnas Silla k\u00fclas.\nKullamaa P\u00fcha Nikolause (vene k. \u0413\u043e\u043b\u044c\u0434\u0435\u043d\u0431\u0435\u043a\u0441\u043a\u0430\u044f \u041d\u0438\u043a\u043e\u043b\u0430\u0435\u0432\u0441\u043a\u0430\u044f \u0446\u0435\u043a\u043e\u0432\u044c) historitsistlikus stiilis kirikule pandi nurgakivi 3. juunil 1907. Valminud kiriku p\u00fchitses 14. juunil 1908 p\u00fcha imetegija Nikolause auks \u00fclempreester Aleksander Leets (1870\u20131961). Kullamaa-Silla \u00f5igeusu koguduse jumalateenistused toimusid kirikus aastatel 1908\u20131957.\nKirikusse paigaldati v\u00e4rvitud puidust ikonostaas m\u00f5\u00f5tmetega 5,6 m, k\u00f5rgus ristini 3,47 m. P\u00fcha auj\u00e4rg oli tammepuust. 1925. aastal remonditi p\u00fchakoda p\u00f5hjalikult. \nKullamaa P\u00fcha Nikolause kirik suleti 1957. aastal liikmete mujale siirdumise t\u00f5ttu. \nT\u00e4nap\u00e4eval on kirik varemeis. Eesti Apostlik-\u00d5igeusu Kirik on teinud kiriku \u00fcmbruses hooldusraiet ja kavatseb sinna paigaldada infotahvli."
    },
    "392929": {
        "pageid": 392929,
        "ns": 0,
        "title": "Rahvusvaheline Raamatukogu\u00fchingute ja -institutsioonide Liit",
        "extract": "Rahvusvaheline Raamatukogu\u00fchingute ja -institutsioonide Liit ehk IFLA (International Federation of Library Associations and Institutions) on maailma suurim raamatukogusid ja raamatukogu\u00fchinguid \u00fchendav institutsioon. See on \u00fcleilmne infoteaduse ja raamatukogunduse informatsiooni vahendaja, mille iga-aastasel konverentsil saavad selle eriala spetsialistid kogemusi jagada. IFLA eesm\u00e4rk on edendada rahvusvahelist teadus- ja koost\u00f6\u00f6d k\u00f5igis raamatukogude tegevusi h\u00f5lmavates valdkondades. Aastateks 2013\u20132015 on IFLA president soome p\u00e4ritolu Sinikka Sipil\u00e4.\nIFLA v\u00e4ga oluline partner on UNESCO. Paljud IFLA komisjonides koostatud manifestid on UNESCO-s tunnustatud. IFLA kuulub Rahvusvahelisse Sinise Kilbi Komiteesse (International Committee of the Blue Shield), mille eesm\u00e4rk on kaitsta s\u00f5ja v\u00f5i loodus\u00f5nnetuse t\u00f5ttu ohustatud kultuurip\u00e4randit."
    },
    "400307": {
        "pageid": 400307,
        "ns": 0,
        "title": "Rauno Koorts",
        "extract": "Rauno Koorts (s\u00fcndinud 10. veebruaril 1995) on eesti muusik.\n2012-2015. aastal \u00f5ppis  L\u00e4hte \u00dchisg\u00fcmnaasiumis ja 2011-2018 Heino Elleri nimelises muusikakoolis l\u00f5petas p\u00e4rimusmuusika suunal l\u00f5\u00f5tspilli erialal I lennu (eriala \u00f5petaja Juhan Uppin).\n2012. aastal asus Tabivere huvikooli akordioni\u00f5petajaks ja hiljem ka solfezo\u00f5petajaks ning 2015. aastast Tabivere lasteaias muusika\u00f5petaja. \n2015. aastal loodud R.K. EVENT O\u00dc (\u00fchemehe-ansambel) - Seltskonnalaulud akordionil, l\u00f5\u00f5tsal, kitarril, suupill jne juubelitel, rahvamajades, vanadekodudes jne. Lisaks pulmaisa-, j\u00f5uluvana-, \u00f5htujuhiteenus. \n2003. aastast Maarja-Magdaleena segakoori ja 2009. aastast meesansambli Mehed Mandrilt liige. \n2017. aastal alustas \u00f5ppimist J\u00e4rvamaa kutsehariduskeskuses hobuhoolduse erialal. 2019. aastal j\u00e4tkas \u00f5pet hobusekasvatusspetsialisti erialal. \n2015-2017. aastal v\u00f5ttis osa Johnny Cash Tribute Show\u00b4st.\nAlates 2020. aastast tegeleb ka sepat\u00f6\u00f6ga (hobuste v\u00e4rkimine)."
    },
    "526559": {
        "pageid": 526559,
        "ns": 0,
        "title": "Utqia\u0121vik",
        "extract": "Utqia\u0121vik on linn USA-s Alaska osariigis, North Slope'i maakonna keskus. Asub Alaska p\u00f5hjarannikul, 2100 km kaugusel p\u00f5hjapoolusest. See on USA p\u00f5hjapoolseim linn.\n2016. aastani oli linna ingliskeelne ametlik nimi Barrow.\nOktoobris 2016 toimunud rahvak\u00fcsitluse tulemusel sai 1. detsembril 2016 linna nimeks City of Utqia\u0121vik. Varasem ingliskeelne nimi oli pandud linnast 14 km kaugusel asuva Barrow' neeme j\u00e4rgi.\nLinna umbes 4400 elanikust on 61% inuitid.\nLinnal ei ole maantee\u00fchendust teiste linnadega. Utqia\u0121vikil on regulaarne lennu\u00fchendus Anchorage'i ja Fairbanksiga."
    },
    "649116": {
        "pageid": 649116,
        "ns": 0,
        "title": "Ristkorrelatsioon",
        "extract": "Ristkorrelatsioon (i.k cross-correlation) m\u00f5\u00f5dab matemaatiliselt signaalide sarnasust. Ristkorrelatsioon aitab tuvastada seoseid kahe signaali vahel, mis v\u00f5ivad olla peidetud m\u00fcra, h\u00e4irete v\u00f5i muude m\u00f5jutavate tegurite t\u00f5ttu. Seda meetodit kasutatakse laialdaselt erinevates valdkondades, n\u00e4iteks signaalit\u00f6\u00f6tluses, inseneriteaduses, meditsiinis, majanduses ja paljudes teistes valdkondades. \nRistkorrelatsiooni tulemused v\u00e4ljendatakse tavaliselt korrelatsioonikordajana, mis v\u00f5ib varieeruda vahemikus -1 kuni 1. Kui korrelatsioonikordaja on 1, siis on signaalid identsed, kui see on -1, siis on signaalid vastupidised, kui see on 0, siis signaalidel puudub seos. Seda kasutatakse tavaliselt spetsiifiliste omaduste otsimiseks pikemast signaalist l\u00fchema signaaliga. Digitaalse signaalit\u00f6\u00f6tluse puhul v\u00f5ib n\u00e4iteks tuua pildi anal\u00fc\u00fcsi. Ristkorrelatsiooni protsessi k\u00e4igus liigutatakse filtrimaski, mida sageli nimetatakse kerneliks, \u00fcle uuritava pildi, mille p\u00f5hjal arvutatakse v\u00e4lja kahe signaali erinevus kindlal hetkel. Seda informatsiooni omakorda saab kasutada kahe pildi vastavusse viimisel, mis on tehtud veidi erineva nurga alt v\u00f5i asendist. Leides korrelatsiooni kahe pildi vahel erinevatel nihetel, saab m\u00e4\u00e4rata piltide suhtelise asukoha ja viia \u00fcks pilt teisega vastavusse. \nOlemuselt on ristkorrelatsioon natuke sarnane kahe signaali konvolutsiooniga, erinedes selle poolest, et ristkorrelatsiooni puhul me ei muuda algset signaali, vaid otsime kahe signaali erinevust erinevatel ajahetkedel. Finantsmaailmas kasutatakse ristkorrelatsiooni erinevate finantsvarade n\u00e4iteks aktsiate, v\u00f5lakirjade, ja valuutade vaheliste suhete anal\u00fc\u00fcsimiseks. N\u00e4itena saab v\u00e4lja tuua portfooliohalduse, kus ristkorrelatsiooni kasutatakse portfoolios olevate varade hajutatuse astme m\u00f5\u00f5tmiseks. Kaasaegne portfoolio teooria kasutab portfoolio k\u00f5igi varade korrelatsiooni m\u00f5\u00f5dikut, mis aitab optimeerida eeldatavat tulu teatud riskiastmega.\nVisuaalne esitus kahe signaali ristkorrelatsioonist:"
    },
    "650261": {
        "pageid": 650261,
        "ns": 0,
        "title": "Oumuamua",
        "extract": "Oumuamua on 2017. aastal avastatud p\u00e4ikeses\u00fcsteemi l\u00e4biv t\u00e4htedevaheline objekt, mille kataloogitunnus on 1I/2017 U1.  Selle avastas Kanada astronoom Robert Weryk Hawaii Haleakal\u0101 observatooriumi vaatlusandmeid t\u00f6\u00f6deldes 19.  oktoobril 2017. Oumuamua oli seniks juba l\u00e4binud oma trajektoori periheeli ja eemaldus P\u00e4ikesest.  Oumuamua on mitmes m\u00f5ttes ise\u00e4ralik taevakeha. Selle vanus ja p\u00e4ritolu on teadmata. Sellele, kuidas tekib niisugune objekt ja saavutab nii suure kiiruse, mis viib ta oma tekke planeedis\u00fcsteemist v\u00e4lja, puudub seletus.\n\nOumuamua sisenes p\u00e4ikeses\u00fcsteemi Veega suunalt kiirusega umbes 26 km/s ja l\u00e4bis periheeli 9. septembril.  Selle taevakeha trajektoor on tugevalt h\u00fcperboolne ja orbiidi ekstsess 1.20, mis v\u00e4listab, et see v\u00f5iks olla p\u00e4rit p\u00e4ikeses\u00fcsteemist. P\u00e4ikese gravitatsiooniline t\u00f5mme kasvatas Oumuamua kiiruse 87.7 kilomeetrini sekundis ja muutis lennusuunda rohkem kui 90 kraadi. Oumuamua lahkub p\u00e4ikese\u00fcsteemist Pegasuse t\u00e4htkuju suunas.  P\u00e4ikesele l\u00e4him kaugus oli 0.255 astronoomilist \u00fchikut. Trajektoori periheelis oli Oumuamua P\u00e4ikesele l\u00e4hemal kui \u00fckski p\u00e4ikeses\u00fcsteemi planeet. Eemaldudes j\u00f5udis Oumuamua Jupiteri orbiidini 2018. aasta mais, Saturni orbiidini jaanuaris 2019 ja Neptuuni orbiidini 2022. aastal.\nKuigi Oumuamua m\u00f6\u00f6dus P\u00e4ikesest v\u00e4ga l\u00e4hedalt, ei olnud sellel komeedile omast helendavat saba. Selle taevakeha liikumiskiiruse muutused ei ole seletatavad ainult gravitatsiooniga, t\u00e4iendavat m\u00f5ju avaldas kas kiirgusr\u00f5hk v\u00f5i mittehelenduv gaasi v\u00e4ljavool v\u00f5i need m\u00f5lemad.\nOumuamua oli vaadeldav 80 p\u00e4eva. Avastamise ajal oli selle heledus umbes 23 t\u00e4hesuurust ja detsembri keskpaigaks kahanes heledus nii v\u00e4ikeseks, et see polnud enam vaadeldav ka k\u00f5ige v\u00f5imsamate maapealsete teleskoopidega.\nOumuamua on piklik v\u00f5i kettakujuline punakas tahke keha pikkuse ja l\u00e4bim\u00f5\u00f5du suhtega rohkem kui 5:1, mis p\u00f6\u00f6rleb umbes 8-\u00f6\u00f6p\u00e4evase perioodiga, aga p\u00f6\u00f6rlemistelg ei \u00fchti \u00fchegi selle keha p\u00f5hiteljega.  Oumuamua pikkus (ketta l\u00e4bim\u00f6\u00f6t?) on vahemikus 100 kuni 1000 m ja l\u00e4bim\u00f6\u00f6t (ketta paksus?) 35 kuni 167 meetrit. Peegeldusomadustelt sarnaneb see p\u00e4ikeses\u00fcsteemi asteroididele.\nOumuamua on esimene teadaolev t\u00e4htedevahelisest ruumist saabunud ja siis uuesti lahkunud taevakeha."
    },
    "674570": {
        "pageid": 674570,
        "ns": 0,
        "title": "Mattia Furlani",
        "extract": "Mattia Furlani (s\u00fcndinud 7. veebruaril 2005 Marinos) on Itaalia kaugush\u00fcppaja.\nTa v\u00f5istles noorteklassides nii kaugus- kui ka k\u00f5rgush\u00fcppes ja v\u00f5itis 2022. aasta Euroopa U18 meistriv\u00f5istlustel Jeruusalemmas m\u00f5lemal alal kuldmedali.\n2023. aastal h\u00fcppas ta Savonas kaugust 8.44. See oli juunioride klassis k\u00f5igi aegade pikim h\u00fcpe, kuid lubatust tugevama taganttuule t\u00f5ttu tema tulemust rekordina ei arvestatud. Euroopa juunioride meistriv\u00f5istlustel Jeruusalemmas v\u00f5itis ta kaugush\u00fcppes kuldmedali v\u00f5istluste rekordiga 8.23.\n2024. aasta sisemaailmameistriv\u00f5istlustel Glasgow's v\u00f5itis Furlani Milti\u00e1dis Tent\u00f3glou j\u00e4rel h\u00f5bemedali. M\u00f5lemad h\u00fcppasid parimal katsel 8.22, kuid parem paremuselt teine katse andis maailmameistritiitli Tent\u00f3gloule. Juunis toimunud Euroopa meistriv\u00f5istlustel Roomas h\u00fcppas ta finaalis juunioride maailmarekordi 8.38 ja v\u00f5itis Tent\u00f3glou j\u00e4rel h\u00f5bemedali. 2024. aasta suveol\u00fcmpiam\u00e4ngudel Pariisis v\u00f5itis ta Tent\u00f3glou ja Wayne Pinnocki j\u00e4rel pronksmedali tulemusega 8.34.\nFurlani isiklik rekord kaugush\u00fcppes on 2024. aastal Roomas h\u00fcpatud 8.38. K\u00f5rgush\u00fcppes on tema isiklik rekord 2021. aastal Brescias h\u00fcpatud 2.17."
    },
    "14318": {
        "pageid": 14318,
        "ns": 0,
        "title": "1254",
        "extract": "1254. aasta\nSajandid: 12. sajand - 13. sajand - 14. sajand\nAastak\u00fcmned: 1200. aastad 1210. aastad 1220. aastad 1230. aastad 1240. aastad - 1250. aastad - 1260. aastad 1270. aastad 1280. aastad 1290. aastad 1300. aastad \nAastad: 1249 1250 1251 1252 1253 - 1254 - 1255 1256 1257 1258 1259"
    },
    "37943": {
        "pageid": 37943,
        "ns": 0,
        "title": "Ptolemaios XIII",
        "extract": "Ptolemaios XIII Theos Philopator (62 v\u00f5i 61 eKr \u2013 13. jaanuar 47 eKr) oli Ptolemaioste d\u00fcnastiast Egiptuse kuningas koos oma vanema \u00f5e Kleopatra VII-ga 51 eKr kuni surmani. Ta oli Ptolemaios XII poeg.\nEt Ptolemaios oli oma valitsusaja alguses alaealine, valitses tema eest regent Potheinos, kes tahtis ise Egiptuse tegelikuks valitsejaks saada. Selleks otsustas ta \u00e4ra kasutada Ptolemaiost. Ta intrigeeris viimase Kleopatra vastu m\u00e4ssama, lubades talle Egiptuse ainuvalitseja positsiooni. Nii algaski 48 eKr Kleopatra-vastane vanden\u00f5u, kuid too p\u00f5genes, enne kui teda j\u00f5uti hukata, vangistada v\u00f5i troonist loobuma sundida ning organiseeris endale ustava armee. Ptolemaios ja Potheinos s\u00f5lmisid liidu esimese teise \u00f5e Arsinoe IV-ga, kes nimetati samuti Egiptuse valitsejaks. Ent neil poolnud piisavalt toetust, et Kleopatrat t\u00e4ielikult v\u00f5imult eemaldada. Samal ajal pages Egiptusesse Pompeius, kes oli Julius Caesarilt l\u00fc\u00fca saanud. Potheinos otsustas seda enda h\u00fcvanguks \u00e4ra kasutada ning teeskles, justkui toetaks ta Pompeiust, kuid lasi tolle seej\u00e4rel tappa. Peagi j\u00f5udis Egiptusesse ka Caesar ning siis p\u00fc\u00fcdis Potheinos saavutada tema toetust, andes talle \u00fcle Pompeiuse pea. Kuid Caesaris tekitas see tegu vaid vastumeelsust ning ta asus toetama hoopis Kleopatrat, kellest sai tema armuke. 48. aasta l\u00f5pus toimunud lahingus said Potheinose ja Ptolemaiose v\u00e4ed l\u00fc\u00fca ning esimene hukati. Ptolemaios p\u00f5genes, kuid uppus Niilust \u00fcletades. Kleopatrast sai Egiptuse tegelik ainuvalitseja, kuigi ametlikult valitses koos temaga peale Ptolemaios XIII surma Ptolemaios XIV, j\u00e4rgmine vend-abikaasa."
    },
    "44112": {
        "pageid": 44112,
        "ns": 0,
        "title": "Paattinen",
        "extract": "Paattinen (soome Paattinen, rootsi Patis) on endine vald Soomes, praegu Turu linna kui kohaliku omavalitsuse \u00fcksuse \"linnaosa\" (kaupunginosa) Maaria-Paattineni \"suur-alal\" (suuralue). Vald liideti Turu linnaga 1973. aastal ning ta on viimati Turuga liidetud vald.\nPaattinenist voolab l\u00e4bi Paattistenjoki.\nPaattinen on Turu linna k\u00f5ige p\u00f5hjapoolsem linnaosa ning selle pindala on teiste linnaosade omast tunduvalt suurem. Valla pindala oli 1920. aastal 62,4 km\u00b2.\nLinnaosa elanike arv on 2430 (2004). Aastal 1885 oli Paattineni vallas 875 elanikku (pindala 52 km\u00b2), aastal 1911 oli elanikke 1162, aastal 1926 oli vallas elanikke 1273.\nPaattineni praegune puukirik valmis 1909 Helge Ranckeni projekti j\u00e4rgi."
    },
    "84136": {
        "pageid": 84136,
        "ns": 0,
        "title": "Sulaoja",
        "extract": "Sulaoja (ka Mollinosoo peakraav) on j\u00f5gi Kambja, Kanepi ja Otep\u00e4\u00e4  vallas. Sulaoja suubub Leevi j\u00f5kke."
    },
    "103572": {
        "pageid": 103572,
        "ns": 0,
        "title": "M\u00e4nnimetsa tee",
        "extract": "M\u00e4nnimetsa tee on t\u00e4nava nimi mitmes Eesti asulas:\n\nM\u00e4nnimetsa tee, t\u00e4nav Aruk\u00fcla alevikus Raasiku vallas\nM\u00e4nnimetsa tee, t\u00e4nav J\u00e4rvek\u00fcla k\u00fclas Rae vallas\nM\u00e4nnimetsa tee, t\u00e4nav Laadi k\u00fclas H\u00e4\u00e4demeeste vallas\nM\u00e4nnimetsa tee, t\u00e4nav Laagri alevikus Saue vallas\nM\u00e4nnimetsa tee, t\u00e4nav P\u00e4rnus\nM\u00e4nnimetsa tee, t\u00e4nav Tallinnas N\u00f5mme linnaosas Laagri asumis\nM\u00e4nnimetsa tee, t\u00e4nav Tammiste k\u00fclas Tori vallas\nM\u00e4nnimetsa tee, t\u00e4nav Tartus Ihaste linnaosas\nM\u00e4nnimetsa tee, t\u00e4nav Urge k\u00fclas Kohila vallas\nM\u00e4nnimetsa tee, t\u00e4nav V\u00e4\u00e4na-J\u00f5esuu k\u00fclas Harku vallas"
    },
    "115309": {
        "pageid": 115309,
        "ns": 0,
        "title": "Kallukse maastikukaitseala",
        "extract": "Kallukse maastikukaitseala asub L\u00e4\u00e4ne-Virumaal Kadrina vallas. \nKaitseala on rajatud Loobu j\u00f5e \u00fcrgorus asunud alusp\u00f5hjalisele saark\u00f5rgendikule settinud servamoodustiste kaitseks. Pinnakattematerjaliks on kruus ja moreen. K\u00f5rgeim absoluutne k\u00f5rgus on 113 m. K\u00fcngaste laed ja j\u00e4rsemad n\u00f5lvad on kaetud metsaga, mis kaitseala kogu-pindalast moodustavad umbes 20%. Domineerivad s\u00fcrjakuusikud, kuuse-lepametsad, ohtralt leidub pihlakav\u00f5sa. K\u00f5rgendiku metsadevahelisel niidul kasvab kahelehist k\u00e4okeelt ning harilikku k\u00e4oraamatut. \nKallukse kaitseala eesm\u00e4rk on huvitava geomorfoloogilise objekti kaitse. Keelatud on risustada maastikku sobimatute ehitiste ja kommunikatsioonidega. Maastiku \u00fcldilme s\u00e4ilitamiseks on ainsa raieliigina keelatud lageraie. \nKallukse l\u00f5unapoolses osas paikneb suur r\u00e4ndrahn \u2013 Lodikivi ehk Linda-Neitsi kivi. Muistendi j\u00e4rgi toonud \"Kalevi naene\" kivi p\u00f5lles kaasa, tulles l\u00f5una poolt, p\u00f5llepaelad aga katkenud enne m\u00e4ge ja kivi kukkunud maha.\nKallukse maastikukaitseala naabruses kasvab ka Kallukse m\u00e4nd."
    },
    "132582": {
        "pageid": 132582,
        "ns": 0,
        "title": "Keiserpingviin",
        "extract": "Keiserpingviin (Aptenodytes forsteri) on pingviinlaste sugukonda kuuluv suur lennuv\u00f5imetu lind. Keiserpingviinid on pingviinide seas k\u00f5ige pikemad ja raskemad. \nKeiserpingviinid on Antarktika endeemid."
    },
    "153221": {
        "pageid": 153221,
        "ns": 0,
        "title": "Benelux",
        "extract": "Benelux on Belgia, Hollandi (Nederland) ja Luksemburgi (Luxembourg) vaheline poliitilis-majanduslik liit (ingl. Benelux Economic Union, BENELUX). Liidu peakorter asub Hollandi linnas Haagis. \u00dchenduse nimi on moodustatud kolme riigi nime algust\u00e4htedest. Nime Benelux kasutatakse t\u00e4nap\u00e4eval peamiselt pidades silmas vastavate maade kultuurilist, majanduslikku ja geograafilist \u00fchtekuuluvust.\nBeneluxi maade rahvaarv on kokku umbes 29,1 miljonit ja rahvastiku tihedus 380 inimest/km\u00b2. Need maad h\u00f5lmavad 74 640 km\u00b2 suuruse maa-ala. Beneluxi maade ametlikud keeled on hollandi ja prantsuse keel."
    },
    "181049": {
        "pageid": 181049,
        "ns": 0,
        "title": "Varjulill",
        "extract": "Varjulill (Asperula L.) on taimede perekond madaraliste sugukonnast.\nPerekonda kuulub 186 liiki. \nEestis on levinud kaks liiki:\n\nAsperula tinctoria  \u2013 v\u00e4rv-varjulill (loometsades sage)\nAsperula cynanchica  \u2013\u2013 roosakas varjulill (v\u00e4ga haruldane)"
    },
    "295293": {
        "pageid": 295293,
        "ns": 0,
        "title": "Tappev Tartu",
        "extract": "\"Tappev Tartu\" (1998) on Ilmar Raagi esimene film, mille pikkus on olnud erinev, s\u00f5ltuvalt montaa\u017eiversioonist. T\u00e4ispika filmiga ei ole siiski tegemist. \nFilm r\u00e4\u00e4gib kahest \u00fcli\u00f5pilasest, kes leiavad end vastamisi kultuuriministeeriumi salaplaaniga h\u00e4vitada filmikunst Eesti pinnal. \nAutori poolt \"Eesti halvimaks filmiks\" tituleeritud teos on valminud mitteametliku harrastusfilmina: puuduvad lepingud ning autorikaalutlustel ei ole selle n\u00e4itamine ekraanil v\u00f5imalik."
    },
    "338419": {
        "pageid": 338419,
        "ns": 0,
        "title": "Stanley maakond",
        "extract": "Stanley maakond (Stanley County) on maakond USA-s L\u00f5una-Dakota osariigis. Geograafilised koordinaadid on 44\u00b040' N, 100\u00b075' W.\nMaakonna halduskeskus on Fort Pierre.\nMaakonna pindala on 3929 km\u00b2, millest 191 km\u00b2 moodustab veepindala.\nElanike arv oli 2010. aasta rahvaloenduse j\u00e4rgi 2966. Aastal 2000 oli elanike arv 2772."
    },
    "340657": {
        "pageid": 340657,
        "ns": 0,
        "title": "Sillam\u00e4e Jumalaema Kaasani p\u00fchakuju kirik",
        "extract": "Sillam\u00e4e Jumalaema Kaasani p\u00fchakuju kirik on \u00f5igeusu kirik Sillam\u00e4e linnas aadressil J\u00f5e t\u00e4nav 1.\nKirik kuulub Moskva Patriarhaadi Eesti \u00d5igeusu Kiriku Sillam\u00e4e Jumalaema Kaasani ikooni kogudusele.\nKiriku juurde kuulub ka kolmekorruseline endine lasteaiahoone, mida kasutatakse koguduse maja ja preestri eluruumidena."
    },
    "401822": {
        "pageid": 401822,
        "ns": 0,
        "title": "Tofiq Z\u00fclf\u00fcqarov",
        "extract": "Tofiq Z\u00fclf\u00fcqarov (aserbaid\u017eaani keeles Tofiq Nadir o\u011flu Z\u00fclf\u00fcqarov; s\u00fcndinud 1. novembril 1959 Rostovis) on Aserbaid\u017eaani poliitik ja diplomaat.\nTa oli Aserbaid\u017eaani v\u00e4lisminister 5. m\u00e4rtsist 1998 kuni 26. oktoobrini 1999.\nTa oli Aserbaid\u017eaani suursaadik Eestis aastatel 2007\u20132015."
    },
    "411083": {
        "pageid": 411083,
        "ns": 0,
        "title": "Mihkel (purjelaev)",
        "extract": "Mihkel oli Ameerikas ehitatud neljamastiline abimootoriga purjelaev, mis oli \u00fchtlasi 1934\u20131940 Eesti suurim purjelaev. \nTeoreetiliselt oli suurimaks kunagi Eesti lippu kandnud purjelaevaks 1926 brutoregistertonnine kuunar Viktor, mis aga p\u00e4rast ostu USA-st juba enne Eestisse j\u00f5udmist ja tegelikku kasutuselev\u00f5ttu uppus. Seega v\u00f5ib Mihklit pidada tegelikult suurimaks kasutuses olnud Eesti purjelaevaks."
    },
    "522612": {
        "pageid": 522612,
        "ns": 0,
        "title": "Galstas",
        "extract": "Galstas (poola Gausty) on j\u00e4rv Leedus Lazdijai rajoonis. J\u00e4rve kallastel asuvad Galstai, Klepo\u010diai, Salo\u010diai, Kaimeliai, Jur\u010di\u016bnai, Neravai, Laibagaliai ja Vytautai k\u00fcla.\nKaldajoone pikkus on 19 kilomeetrit. Selle l\u00f5unaosa on laiem ja soostunud kallastega, seal asub ka j\u00e4rve s\u00fcgavaim koht. P\u00f5hjaosa on kitsam ja k\u00f5rgete kallastega. Kaldav\u00f6\u00f6ndi laius on l\u00f5unaosas 100 meetrit, p\u00f5hjas 5\u201310 meetrit. Kaldad on liivased, kohati ka savised, l\u00f5unaosas palistab neid veetaimestiku riba. P\u00f5hi on savine, seda katavad j\u00e4\u00e4 poolt peenestatud lubjakivi t\u00fckid. Kevaditi on veel l\u00e4bipaistvus kuni 5 meetrit. J\u00e4rve p\u00f5hjatipust voolab v\u00e4lja v\u00e4ike oja, mis viib Galstase veed Zapsysi j\u00e4rve. \nKaladest elavad j\u00e4rves s\u00e4ga, haug, koger, s\u00e4rg, linask, r\u00e4\u00e4bis, latikas, ahven, ogalik, angerjas, hink, meritint, r\u00fcnt, kiisk, nurg, roos\u00e4rg ja viidikas.\nJ\u00e4rv on nime saanud liitest gal-. Vanasti t\u00e4histas see liide s\u00fcgavat veekogu."
    },
    "525374": {
        "pageid": 525374,
        "ns": 0,
        "title": "Naelapea",
        "extract": "Naelapea on eesti perekonnanimi.\nPerekonnanime Naelapea (Nalapea) on pandud Uusna m\u00f5isas Viljandi kihelkonnas Viljandimaal. 2018. aasta 1. jaanuari seisuga on perekonnanimi Naelapea Eestis 17 mehel ja 10 naisel. \n\nYri Naelapea (1896\u20131969), eesti kirjanik, ajakirjanik ja kirjastaja\nHeldia Estam (endine Heldia Naelapea, 1923\u20132004), eesti ajakirjanik ja fotograaf, eelmise t\u00fctar"
    },
    "582984": {
        "pageid": 582984,
        "ns": 0,
        "title": "Holsta m\u00f5is",
        "extract": "Holsta m\u00f5is (saksa keeles Annenhof) oli Sauste m\u00f5isa karjam\u00f5is Haljala kihelkonnas Virumaal, t\u00e4nap\u00e4eva Kavastu  k\u00fcla l\u00e4hedal Haljala vallas   L\u00e4\u00e4ne-Virumaal."
    },
    "653495": {
        "pageid": 653495,
        "ns": 0,
        "title": "Tvrdo\u0161\u00edn",
        "extract": "Tvrdo\u0161\u00edn (saksa keeles Turdoschin, Thurdossin, ungari keeles Turdossin, poola keeles Twardoszyn) on linn Slovakkias \u017dilina maakonnas \u017dilina ringkonnas."
    },
    "662075": {
        "pageid": 662075,
        "ns": 0,
        "title": "Harnes",
        "extract": "Harnes on vald P\u00f5hja-Prantsusmaal Pas-de-Calais' departemangus.\nVald asub umbes 6,4 km Lensist kirdes, teede D162e ja D39 ristumiskoha \u00fcmbruses. Lensi kanal moodustab enamuse valla l\u00f5unapiirist ja Autoroute A21 m\u00f6\u00f6dub kanali l\u00e4hedalt."
    },
    "676295": {
        "pageid": 676295,
        "ns": 0,
        "title": "Makita kalmistu ja kabeliase",
        "extract": "Makita kalmistu, rahvasuus Kabelim\u00e4gi, on \u00fcks vadjap\u00e4rastest kalmistutest Tartumaal. Teised vadjap\u00e4rased kalmistud on Kusma, M\u00e4ksa ja V\u00e4lgi. Makita Kalmistu oli kasutusel 13. sajandi  teisest poolest kuni 17.- 18. sajandi vahetuseni. Muistis on h\u00e4sti s\u00e4ilinud oma asukoha t\u00f5ttu: Kabelim\u00e4el on j\u00e4rsud n\u00f5lvad ja seet\u00f5ttu pole paika p\u00f5lluharimisega kahjustatud.  \nKabelim\u00e4e topon\u00fc\u00fcm on L\u00f5una-Eestis laialdaselt levinud, sest kunagi asusid kabelid otse k\u00fclakalmistute peal. Tartu murdes on sellest tulenevalt toimunud nihe s\u00f5na \"kabel\" t\u00e4henduses: \"kabel\" oli kasutuses v\u00e4ikese hoone, kuid ka mistahes matmispaiga jaoks - nii kihelkonnasurnuaia kui ka loomakorjuste matmise kohta. \nMuistist on arheoloogiliselt uuritud aastatel 1986. ja 1987. aastal (juhendaja Heiki Valk). Uuringuteks andsid p\u00f5hjust \u201ekullaotsijate\u201c kaevatud august leitud esemed ja p\u00f5letusmatuste j\u00e4\u00e4nused."
    },
    "52124": {
        "pageid": 52124,
        "ns": 0,
        "title": "Ontario lipp",
        "extract": "Ontario lipp on Kanada provintsi Ontario ametlik lipp. Praegune lipp v\u00f5eti kasutusele 21. mail 1965. Lipul on punane taust, g\u00fc\u00fcsil on Suurbritannia lipp ning paremal Ontario vapi vapikilp. Lipu k\u00fclgede suhe on 1:2."
    },
    "54626": {
        "pageid": 54626,
        "ns": 0,
        "title": "88",
        "extract": "88. aasta\nSajandid: 1. sajand eKr - 1. sajand - 2. sajand\nAastak\u00fcmned:  30. aastad 40. aastad 50. aastad 60. aastad 70. aastad - 80. aastad - 90. aastad 100. aastad 110. aastad 120. aastad 130. aastad\nAastad: 83 84 85 86 87 - 88 - 89 90 91 92 93"
    },
    "196484": {
        "pageid": 196484,
        "ns": 0,
        "title": "Meyendorff'i Perekonna Asutus",
        "extract": "Meyendorff'i Perekonna Asutus oli Eesti sihtasutus, mille eesm\u00e4rk oli toetust anda Meyendorffi perekonna konventi kuuluvatele ja puudust kannatavatele liikmetele ning nenda lastele. Asutuse p\u00f5hikiri kinnitati Vabariigi Valitsuse otsusega 27. jaanuarist 1937 ja avaldati Riigi Teataja Lisas (RTL 1937, 24).\nAsutus oli Eestimaa \u00dclemmaakohtu poolt 5. juulil 1888 kinnitatud Vabah\u00e4rrade Meyendorffide perekonna asutuse (Freiherrlich Meyendorffsche Familienstiftung) \u00f5igusj\u00e4rglane.\nPerekonna konvent koosnes Meyendorffide perekonna k\u00f5igist \u00f5igusv\u00f5imelistest mees- ja naissoost liikmetest, ja meessoost perekonna konvendi liikmete abikaasadest. Kui naissoost konvendi liige kaotas abiellumise, lahutamise v\u00f5i muul teel Meyendorffi perekonnanime, astus ta automaatselt konvendist v\u00e4lja.\n5. m\u00e4rtsil 1935 oli asutuse alusvara v\u00e4\u00e4rtuseks 647 krooni 86 senti, sealhulgas Eesti Maakrediitseltsi pantkirjad, Ohtu m\u00f5isa peale ingrosseeritud obligatsioonid, 1916. aasta raudtee laen, lahtine arve Eesti Maakrediitseltsis ja kassa."
    },
    "258359": {
        "pageid": 258359,
        "ns": 0,
        "title": "VDSL",
        "extract": "VDSL (ka VHDSL, inglise keeles Very-high-bit-rate digital subscriber line) on DSL-tehnoloogia edasiarendus, mis v\u00f5imaldab andmeside\u00fchendust \u00fcle tavaliste vaskpaarkaablite (n\u00e4iteks telefonikaablite) allalaadimiskiirusega kuni 52 Mbit/s ja \u00fcleslaadimiskiirusega kuni 16 Mbit/s ning koaksiaalkaabliga kuni 85 Mbit/s m\u00f5lemas suunas, kasutades 25 kHz kuni 12 MHz sagedusriba."
    },
    "296365": {
        "pageid": 296365,
        "ns": 0,
        "title": "Kolmas Maailm",
        "extract": "Kolmas Maailm (ka enamusmaailm) on m\u00f5iste, mille all m\u00f5eldakse enamikku Aasia, Aafrika ja Ladina-Ameerika ning Kariibi mere riike, millest paljud olid 20. sajandi keskpaigani kolooniad.\nT\u00e4nap\u00e4eval on need riigid madalama industrialiseerimisastmega ning elustandardiga kui Esimese Maailma riigid.\nAlgul kandis m\u00f5iste Kolmas Maailm positiivset ideed, et majanduslikult v\u00f5ivad need riigid areneda erinevalt Esimesest ja Teisest Maailmast. Hiljem on aga m\u00f5iste omandanud negatiivse t\u00e4henduse ning seda on seostatud kehvade elamistingimuste, suurte sotsiaalsete kontrastide, majandusliku stagnatsiooni ja poliitilise ebastabiilsusega.\nSamas on uute t\u00f6\u00f6stusriikide tekkimine ja samal ajal paljude riikide vaesumine v\u00f5i stagnatsioon muutnud m\u00f5iste Kolmas Maailm m\u00f5ttekuse k\u00fcsitavaks, sest see on liiga laiaulatuslik (sellest ka m\u00f5nikord kasutatud s\u00fcnon\u00fc\u00fcm \"enamusmaailma\")."
    },
    "297983": {
        "pageid": 297983,
        "ns": 0,
        "title": "Tehnika t\u00e4nav (Tartu)",
        "extract": "Tehnika t\u00e4nav on t\u00e4nav Tartus Ropka t\u00f6\u00f6stusrajoonis. See l\u00e4bib Ropka t\u00f6\u00f6stusparki Emaj\u00f5e ja Turu t\u00e4nava vahel. T\u00e4nava pikkus on 680 meetrit.\n2012. aasta augusti seisuga ei ole Tehnika t\u00e4naval veel \u00fchtki hoonet, kuid esimest juba ehitatakse. Selleks saab 6000-ruutmeetrine lao- ja tootmishoone, mille rajab O\u00dc Bengel Invest tellimusel AS Tartu Ehitus."
    },
    "370824": {
        "pageid": 370824,
        "ns": 0,
        "title": "Surnutep\u00fcha",
        "extract": "Surnutep\u00fcha ehk igavikup\u00fchap\u00e4ev on luterlikus kirikus t\u00e4histatav p\u00fcha, mida peetakse viimasel p\u00fchap\u00e4eval enne advendiaega. Alguse sai see Preisimaalt 1816. aastal, mil Friedrich Wilhelm III selle nii m\u00e4\u00e4ras.\nEesti rahvakalendris surnutep\u00fcha ei tunta. Eestis peeti 1937. aasta p\u00fchade ja puhkep\u00e4evade seaduse j\u00e4rgi surnutep\u00fcha puhkep\u00e4evaks."
    },
    "456876": {
        "pageid": 456876,
        "ns": 0,
        "title": "Eesti Vabariik 100",
        "extract": "\"Eesti Vabariik 100\" (l\u00fchemalt EV 100) oli kultuuriprogramm, millega t\u00e4histati Eesti iseseisvumise ja Eesti Vabariigi 100. aastap\u00e4eva aprillist 2017 kuni veebruarini 2020. \u00dcle-eestiline programm h\u00f5lmas k\u00f5iki eluvaldkondi, v\u00f5ttes fookusse lapsed ja noored. EV 100 programm t\u00e4ienes kogu juubeliperioodi jooksul. Lisaks Eestis toimuvatele pidustustele t\u00e4histati Eesti Vabariigi aastap\u00e4eva ka v\u00e4lisriikides.\nEesti Vabariik sai 100-aastaseks 24. veebruaril 2018. Eesti riigi juubeli t\u00e4histamine algas 2017. aasta aprillis, kui m\u00f6\u00f6dus sada aastat eestlaste asualade \u00fchendamisest, ja l\u00f5ppes 2. veebruaril 2020, mil m\u00f6\u00f6dus sada aastat Tartu rahulepingu s\u00f5lmimisest. EV 100. aastap\u00e4eva t\u00e4histamine l\u00e4bis k\u00f5ik olulisemad riigi loomise ajaloolised verstapostid.\n\n16.04.2017 EV 100 \u00fcle-eestiline ava\u00fcritus. 100 aastat Eestimaa kubermangu \u00fchendamisest Liivimaa p\u00f5hjaosaga, Eesti riigi kontuuri teke\n28.11.2017 100 aastat Maan\u00f5ukogu k\u00f5rgemaks v\u00f5imuks kuulutamise aastap\u00e4ev\n23.02.2018 100 aastat \"Manifest k\u00f5igile Eestimaa rahvastele\" ettelugemisest\n19.\u201324.02.2018 EV 100 aastap\u00e4evan\u00e4dal\n20.08.2018 Eesti taasiseseisvumisp\u00e4ev\n28.11.2018 100 aastat Vabaduss\u00f5ja algusest\n31.01.2019 100 aastat Paju lahingust\n23.04.2019 Riigikogu 100\n23.06.2019 100 aastat V\u00f5nnu lahingust\n05.07\u20137.07.2019 Laulu- ja tantsupidu 150\n01.12.2019 Emakeelne \u00fclikool 100\n02.02.2020 100 aastat Tartu rahu s\u00f5lmimisest\nEesti Vabariik 100 programmis olid kesksel kohal kingituste tegemine Eestile 100. aastap\u00e4eva puhul. Kingitusteks v\u00f5isid olla eraisikute v\u00f5i organisatsioonide algatused, mis \u00fchtisid EV 100 v\u00e4\u00e4rtustega, on positiivse alatooniga ja arendavad Eesti elu edasi. N\u00e4iteid suurematest algatustest ehk kingitustest Eestile:"
    },
    "467649": {
        "pageid": 467649,
        "ns": 0,
        "title": "Face in the Mirror",
        "extract": "\"Face in the Mirror\" on Jana Kase deb\u00fc\u00fctalbum. Album ilmus 2009 ja selle tootis Mig Music."
    },
    "486838": {
        "pageid": 486838,
        "ns": 0,
        "title": "Tselina rajoon",
        "extract": "Tselina rajoon (vene keeles \u0426\u0435\u043b\u0438\u043d\u0441\u043a\u0438\u0439 \u0440\u0430\u0439\u043e\u043d on 2. j\u00e4rgu haldus\u00fcksus (munitsipaalrajoon) Venemaal Rostovi oblasti l\u00f5unaosas. Rajooni keskus on Tselina aleviga.\nRajoon piirneb kirdes ja idas Salski rajooniga, kagus Pest\u0161anokopskoje rajooniga, l\u00f5unas Krasnodari kraiga, edelas Jegorl\u00f5kskaja rajooniga ja loodes Zernogradi rajooniga.\nRajooni pindala on 2129 km\u00b2. Elanike arv oli 2012. aastal 32 904, 2009. aastal 33 274 ja 2002. aastal 36 742.\nTselina rajooni asulad kuuluvad \u00fcheksa k\u00fclaasunduse koosseisu."
    },
    "495512": {
        "pageid": 495512,
        "ns": 0,
        "title": "Kvenja keel",
        "extract": "Kvenja keel (kvenja ja inglise Quenya) on tehiskeel, mille konstrueeris oma fantaasiaromaanide maailma jaoks inglise kirjanik ja keeleteadlane J. R. R. Tolkien. See on \u00fcks Keskmaa haldjakeeltest, k\u00f5rvuti sindariniga.\nKvenja keele loomist alustas Tolkien 1910. aastal. Keele konstrueerimisel kasutas Tolkien olulisel m\u00e4\u00e4ral soome keelt."
    },
    "511912": {
        "pageid": 511912,
        "ns": 0,
        "title": "V\u00f5rgendikoi",
        "extract": "V\u00f5rgendikoi (Yponomeuta) on v\u00f5rgendikoilaste (Yponomeutidae) sugukonda kuuluv perekond pisiliblikaid.\nPerekonnas on kokku 76 liiki, neist Euroopas elab 10 ja Eestis 7.\nV\u00f5rgendikoid on v\u00e4ikesed mustat\u00e4piliste eestiibadega liblikad. Nende r\u00f6\u00f6vikud teevad v\u00f5rgendpesasid puudel ja p\u00f5\u00f5sastel."
    },
    "521796": {
        "pageid": 521796,
        "ns": 0,
        "title": "John Hall (preester)",
        "extract": "John Robert Hall (s\u00fcndinud 13. m\u00e4rtsil 1949 Londonis) on Inglismaa kiriku preester. 2018. aasta seisuga on ta diakon Westminster Abbeys ja \u00dchendkuningriigi kuninganna Elizabeth II kaplan."
    },
    "551722": {
        "pageid": 551722,
        "ns": 0,
        "title": "Maren",
        "extract": "Maren on naisenimi ja mehenimi.\n2019. aasta seisuga oli see Eestis esinemissageduselt 967. naisenimi. 1. jaanuari 2019 seisuga oli Eestis eesnimi Maren 65 naisel.\n2019. aasta seisuga oli see Eestis esinemissageduselt 3294. mehenimi. 1. jaanuari 2019 seisuga oli Eestis eesnimi Maren 6 mehel."
    },
    "569553": {
        "pageid": 569553,
        "ns": 0,
        "title": "Apex Legends",
        "extract": "\"Apex Legends\" on Respawn Entertainmenti v\u00e4lja t\u00f6\u00f6tatud ja ajakirja Electronic Arts avaldatud tasuta lahingum\u00e4ng. See anti v\u00e4lja Microsofti Windowsi, PlayStation 4 ja Xbox One jaoks 4. veebruaril 2019, ilma mingi turunduskampaaniata.\nM\u00e4ngus \"Apex Legends\" on \u00fchendatud mitmesuguste videom\u00e4ngude elemente, sealhulgas Respawni enda \"Titanfalli\" sarja, lahing-royale-m\u00e4ngud, klassip\u00f5hised laskurid ja arenevate narratiividega m\u00e4ngijad. Igas voorus s\u00f5idab umbes 60 m\u00e4ngijat kolmest meeskonnast saarele, kus \u00fcks m\u00e4ngija saab kontrollida, kus nende meeskond maandub. Seej\u00e4rel peavad meeskonnad teiste m\u00e4ngijate vastu v\u00f5itlemiseks relvi ja varustust otsima. Selle aja jooksul v\u00e4hendatakse m\u00e4nguala j\u00e4rk-j\u00e4rgult, kuni j\u00e4rele j\u00e4\u00e4b ainult \u00fcks meeskond, kes m\u00e4ngu v\u00f5idab.\nM\u00e4ngu hakati v\u00e4lja t\u00f6\u00f6tama 2016. aasta l\u00f5pus ja 2017. aasta alguses, ehkki projekt j\u00e4i saladuseks kuni selle k\u00e4ivitamiseni. M\u00e4ngu ilmumine 2019. aastal tuli \u00fcllatusena.\n\"Apex Legends\" sai positiivseid \u00fclevaateid kriitikutelt, kes kiitsid selle m\u00e4ngulusti, progressioonis\u00fcsteemi ja erinevate \u017eanrite elementide \u00fchtesulamist. M\u00f5ni pidas seda eelmisel aastal tohutu populaarsuse saavutanud sarnase m\u00e4ngu \"Fortnite Battle Royale\" v\u00e4\u00e4riliseks konkurendiks. Esimese n\u00e4dala l\u00f5puks \u00fcletas m\u00e4ng rohkem kui 25 miljonit m\u00e4ngijat ja esimese kuu jooksul 50 miljonit m\u00e4ngijat."
    },
    "575606": {
        "pageid": 575606,
        "ns": 0,
        "title": "APT Game Generator",
        "extract": "MT\u00dc APT GameGenerator (APTGG) on p\u00f5hiliselt Tartus tegutsev mittetulundus\u00fching, mille tegevusala h\u00f5lmab arvutim\u00e4ngude arendust ning sellega seotud tegevusi."
    },
    "585705": {
        "pageid": 585705,
        "ns": 0,
        "title": "Cy Twombly",
        "extract": "Cy Twombly (25. aprill 1928 Lexington, Virginia, USA \u2013 5. juuli 2011 Rooma, Itaalia) oli Ameerika \u00dchendriikide kunstnik, abstraktse ekspressionismi viljeleja. Cy Twomblyt on peetud ka Jackson Pollocki mantlip\u00e4rijaks. \nUSA-s Lexingtoni linnas s\u00fcndinud kunstnikku m\u00f5jutas eelk\u00f5ige klassikaline m\u00fctoloogia ja Vahemere kultuur. Twombly elas suurema osa elust Roomas ja abiellus itaallannaga."
    },
    "602253": {
        "pageid": 602253,
        "ns": 0,
        "title": "Spindel",
        "extract": "Spindel on masina v\u00f5i t\u00f6\u00f6pingi k\u00f5ige levinum osa, mis koosneb peamiselt silindrikujulisest v\u00f5llist. Spindel on \u00fcks olulisemaid mehaanilisi elemente t\u00f6\u00f6tlemiskeskustes, aga ka treipinkides, freespinkides, puurmasinates ja k\u00f5igis teistes laastu eemaldamiseks m\u00f5eldud t\u00f6\u00f6pinkides. \nT\u00f6\u00f6pinkides on spindel masina p\u00f6\u00f6rlev telg, mis annab t\u00f6\u00f6deldavale detailile v\u00f5i l\u00f5ikeriistale p\u00f6\u00f6rdliikumise. Spindli komponendid on kiire ja t\u00f5husa l\u00f5iket\u00f6\u00f6tluse protsessi jaoks \u00fcliolulised, tagades samal ajal, et toodetud elemendid oleksid v\u00f5imalikult t\u00e4psed. Spindlid t\u00f6\u00f6tavad elektriga, kuid neid saab kasutada ka suru\u00f5hu abil. Spindel on suure j\u00f5udlusega element, mis t\u00f6\u00f6tab suure p\u00f6\u00f6rdemomendiga madalal kiirusel, n\u00e4iteks freesimistoiminguteks. Spindel t\u00f6\u00f6tab samuti ka v\u00e4ikse p\u00f6\u00f6rdemomendi ja suure kiirusega, kui puuritakse v\u00e4ikese l\u00e4bim\u00f5\u00f5duga t\u00f6\u00f6riistadega. Tavaliselt on spindel valmistatud \u00fclitugevast terasest, et seda saaks paigaldada \u00fclit\u00e4pselt t\u00f5ukelaagritele ja radiaalidele."
    },
    "624619": {
        "pageid": 624619,
        "ns": 0,
        "title": "Shediac",
        "extract": "Shediac on v\u00e4ikelinn Kanadas New Brunswicki provintsis Westmorlandi maakonnas. Seda nimetatakse maailma homaaripealinnaks.\nLinna juures asub Parlee rand."
    },
    "648080": {
        "pageid": 648080,
        "ns": 0,
        "title": "Kokandi khaaniriik",
        "extract": "Kokandi khaaniriik (usbeki Qo'qon Xonligi) oli khaaniriik, mis eksisteeris 18.\u201319. sajandil Kesk-Aasias Fergana orus. Riik sai nime pealinna Qo\u2018qoni (ajalooliselt tuntud kui Kokand) j\u00e4rgi. Kokandi omariiklus kujunes v\u00e4lja 1710. aastal, kui varem Buhhaara khaaniriigile kuuletunud Mingi h\u00f5imust p\u00e4rit usbekid koondasid v\u00f5imu Fergana orus enda k\u00e4tte, ja kestis kuni 1876. aastani, mil riigi vallutas Venemaa Keisririik. Qo\u2018qon asub t\u00e4nap\u00e4eval Usbekistani territooriumil ning \u00fclej\u00e4\u00e4nud khaaniriigi territoorium on t\u00e4nap\u00e4eval \u00e4ra jagatud Usbekistani, K\u00f5rg\u00f5zstani, Kasahstani ja Tad\u017eikistani vahel.\nKhaaniriigi peamise elanikkonna moodustasid Mingi h\u00f5imust p\u00e4rit olevad usbekid (kuigi keeruline on t\u00e4pselt elanike rahvust m\u00e4\u00e4ratleda, sest usbekk t\u00e4hendas ka linna asunud elanikku ning mitmed kirgiisid ja k\u00f5pt\u0161akid hakkasid end p\u00e4rast linna kolimist usbekkideks nimetama), k\u00f5pt\u0161akid ja regiooni p\u00f5lisasukad, keda kutsuti \"t\u00fcrklasteks\" ja kes elasid piirkonnas v\u00e4hemalt mongolite vallutusajast."
    },
    "17244": {
        "pageid": 17244,
        "ns": 0,
        "title": "1619",
        "extract": "1619. aasta (MDCXIX) oli 17. sajandi 19. aasta."
    },
    "66091": {
        "pageid": 66091,
        "ns": 0,
        "title": "Coriolisi teoreem",
        "extract": "Coriolisi teoreem on teoreem teoreetilises mehaanikas, mille kohaselt punkti liitliikumisel absoluutne kiirendus v\u00f5rdub kaasaliikumise kiirenduse, relatiivse kiirenduse ja Coriolisi kiirenduse geomeetrilise summaga."
    },
    "89305": {
        "pageid": 89305,
        "ns": 0,
        "title": "Victoria Welby-Gregory",
        "extract": "Leedi Victoria Welby-Gregory (27. aprill 1837 London \u2013 29. m\u00e4rts 1912 London) oli inglise filosoof.\nTa oli Suurbritannia Sotsioloogide Seltsi ja Kuningliku Kunstk\u00e4sit\u00f6\u00f6 Kooli kaasasutaja."
    },
    "118898": {
        "pageid": 118898,
        "ns": 0,
        "title": "Mihhail Devjatjarov",
        "extract": "Mihhail Talgatovit\u0161 Devjatjarov (vene keeles \u041c\u0438\u0445\u0430\u0438\u043b \u0422\u0430\u043b\u0433\u0430\u0442\u043e\u0432\u0438\u0447 \u0414\u0435\u0432\u044f\u0442\u044c\u044f\u0440\u043e\u0432; s\u00fcndinud 25. veebruaril 1959 Permi oblastis T\u0161usovois) on endine N\u00f5ukogude Liidu ja Venemaa suusataja, ol\u00fcmpiav\u00f5itja.\nDevjatjarov v\u00f5itis 15 km klassikalises stiilis ol\u00fcmpiakulla 1988. aasta ol\u00fcmpiam\u00e4ngudel Calgarys, edestades norralast P\u00e5l Gunnar Mikkelsplassi. Ta kuulus ka h\u00f5bemedali v\u00f5itnud NSV Liidu 4x10 km teatemeeskonda. \n1987. aasta maailmameistriv\u00f5istlustel Oberstdorfis sai Devjatjarov Marco Albarello ja Thomas Wassbergi j\u00e4rel 15 km (kl) pronksmedali. Teatev\u00f5istluses tuli ta NSV Liidu koondise koosseisus teiseks.\nDevjatjarov v\u00f5itis kaks maailma karikasarja etappi."
    },
    "123328": {
        "pageid": 123328,
        "ns": 0,
        "title": "Teuzzone",
        "extract": "\"Teuzzone\" oli Antonio Vivaldi kaheteistk\u00fcmnes ooper, mis valmis 1719. \nLibreto kirjutas Apostolo Zeno 1706. aastal.\nEsmaettekanne toimus Mantovas Teatro Arciducales."
    },
    "162198": {
        "pageid": 162198,
        "ns": 0,
        "title": "Mart J\u00e4rvik",
        "extract": "Mart J\u00e4rvik (kuni 1935 Martin Gross, 5/17. oktoober 1897 K\u00e4ru vald, J\u00e4rvamaa \u2013 10. september 1956 Malm\u00f6) oli eesti piimandusteadlane.\n\u00d5ppis V\u00e4ndra vallakoolis ja V\u00e4ndra kihelkonnakoolis 1908\u20131911, 1918. aastal l\u00f5petas Jamburgi kommertskooli. Aastatel 1919\u20131926 \u00f5ppis Tartu \u00fclikoolis agronoomiat ning kaitses 1931. aastal samas magistrikraadi. 1932. aastal sai ta doktorikraadi agronoomias v\u00e4itekirjaga \"V\u00f5is leiduvad pungseened ja nende m\u00f5ju v\u00f5isse: Schleswig-Holsteini ja Eesti piimatalitiste v\u00f5i uurimiste andmeil\".\nAastatel 1929\u20131944 oli ta Tartu \u00fclikooli \u00f5ppej\u00f5ud, algul piimatalituse dotsendi kohuset\u00e4itja, 1932. aastast dotsent, 1938. aastast piimanduse adjunktprofessor ja aastast 1939 erakorraline professor.\n1944. aastal emigreerus J\u00e4rvik Saksamaale, kus t\u00f6\u00f6tas piimanduslabori teadurina. Aastal 1946 suundus ta edasi Rootsi, kus t\u00f6\u00f6tas 1953. aastani Rootsi Piima\u00fchingute Liidus bakterioloogina.\n1920. aastast kuulus ta Eesti \u00dcli\u00f5pilaste Seltsi. Samuti oli ta Akadeemilise P\u00f5llumajanduse Seltsi liige ja 1935. aastast Agronoomide Koja abiesimees. Hiljem Rootsis oli ta Eesti Agronoomide Seltsi, Eesti Rahvusfondi, Eesti Rahvusn\u00f5ukogu ja Vabade Eestlaste P\u00f5llumajandusliidu liige.\nJ\u00e4rvik uuris muu hulgas v\u00f5is elutsevaid mikroorganisme ja selgitas, kuidas parandada v\u00f5i s\u00e4ilivust.\nMart J\u00e4rvik oli p\u00f5llumajandusteadlase Leida Lepaj\u00f5e onu."
    },
    "210552": {
        "pageid": 210552,
        "ns": 0,
        "title": "Merev\u00e4e kadetikorpus",
        "extract": "Merev\u00e4e kadetikorpus, ka merekorpus (vene keeles \u041c\u043e\u0440\u0441\u043a\u043e\u0439 \u043a\u0430\u0434\u0435\u0442\u0441\u043a\u0438\u0439 \u043a\u043e\u0440\u043f\u0443\u0441, ka \u041c\u043e\u0440\u0441\u043a\u043e\u0439 \u043a\u043e\u0440\u043f\u0443\u0441) oli keisrinna Jelizaveta Petrovna korraldusel 15. detsembril 1752 Peterburis Vassili saarel asutatud merealast haridust andnud \u00f5ppeasutus. See on \u00fcks vanim Venemaa s\u00f5jalist haridust andev \u00f5ppeasutus."
    },
    "241015": {
        "pageid": 241015,
        "ns": 0,
        "title": "Levala P\u00fcha Neeva Aleksandri kirik",
        "extract": "Levala (N\u00f5mme) P\u00fcha Neeva-Aleksandri kirik on EA\u00d5K haldusalasse kuuluv \u00f5igeusu kirik Saare maakonna Saaremaa valla Tumala k\u00fclas."
    },
    "250805": {
        "pageid": 250805,
        "ns": 0,
        "title": "P\u00e4ikesek\u00fcte",
        "extract": "P\u00e4ikesek\u00fcte on p\u00e4ikeseenergia kasutamine tarbevee soojendamiseks v\u00f5i hoonete k\u00fctmiseks.\nP\u00e4ikeseenergiat kogutakse p\u00e4ikesekollektoris soojusena, kantakse torustiku abil tarbimiskohale v\u00f5i salvestatakse soojussalvestis hilisemaks kasutamiseks.\nEestis kasutatakse p\u00e4ikesek\u00fctet tarbevee soojendamiseks nii eramutes kui ka kortermajades."
    },
    "372519": {
        "pageid": 372519,
        "ns": 0,
        "title": "Eugen Bleuler",
        "extract": "Paul Eugen Bleuler (30. aprill 1857 Zollikon \u2013 15. juuli 1939 Zollikon) oli \u0160veitsi ps\u00fchhiaater, kes v\u00f5ttis kasutusele terminid \"skisofreenia\", \"skisoidne\" , \"autism\" ja \"ambivalentsus\"."
    },
    "401118": {
        "pageid": 401118,
        "ns": 0,
        "title": "Joanna Moro",
        "extract": "Joanna Moro (s\u00fcndinud 13. detsembril 1984 Vilniuses) on poola n\u00e4itleja.\nJoanna Moro s\u00fcndis Vilniuses poola perekonnas. Ta \u00f5ppis muusikakoolis ja m\u00e4ngis harrastusteatris. G\u00fcmnaasiumi l\u00f5petamise j\u00e4rel asus ta elama Poolasse Varssavisse. 2007. aastal l\u00f5petas ta Varssavis Aleksandr Zelwerowiczi nimelise Teatriakadeemia.\nTa on m\u00e4nginud paljudes teleseriaalides ja m\u00f5nes filmis. 2012. aastal sai ta Poolas ja Venemaal laialdaselt tuntuks Anna Germani rolliga seriaalis \"Anna German. Tajemnica bia\u0142ego anio\u0142a\" (\"Anna German. Valge ingli saladus\")."
    },
    "403791": {
        "pageid": 403791,
        "ns": 0,
        "title": "Kalar\u00e4nne",
        "extract": "Kalar\u00e4nne on paljude kalaliikide esindajate perioodiline liikumine veekogudes teise kohta, tavaliselt toidu leidmise v\u00f5i paljunemise eesm\u00e4rgil. Kalar\u00e4nne v\u00f5ib olla igap\u00e4evane kuni iga-aastane v\u00f5i veel pikemate perioodidega. Vahemaad varieeruvad m\u00f5nest meetrist tuhandete kilomeetriteni."
    },
    "408043": {
        "pageid": 408043,
        "ns": 0,
        "title": "Allan Valge",
        "extract": "Allan Valge (31. mai 1979 Tallinn \u2013 7. juuni 2015 Huarazi linna l\u00e4hedal Peruus) oli eesti alpinist. \nTa ronis mitmeid erineva raskusastmega tehnilise alpinismi marsruute.  \nTa v\u00f5ttis 2010. aastal osa Cho Oyu\u2013Xixabangma ekspeditsioonist. J\u00f5udis Cho Oyu tippu (oli \u00fcks kahest eestlasest tipus, teine oli Tanel Tuuleveski; raskete ilmastikuolude t\u00f5ttu loobuti Xixabangma \u00fcritamisest)."
    },
    "422345": {
        "pageid": 422345,
        "ns": 0,
        "title": "Narda Onyx",
        "extract": "Gladys Viirand-Kivi (s\u00fcnninimi Gladys Onix, hiljem Gladys Onix Kivi ja Gladys Kivi, esinejanimi Narda Onyx; 20. detsember 1931 Tallinn \u2013 18. m\u00e4rts 1991 Ventura, California) oli Eesti p\u00e4ritolu USA filmin\u00e4itleja."
    },
    "464322": {
        "pageid": 464322,
        "ns": 0,
        "title": "Kondenspiim",
        "extract": "Kondenspiim on magustamata v\u00f5i magustatud vedel piimatoode, mis saadakse vee osalise eraldamisega piimast. \nKondenspiima valmistamisel eraldatakse piimast vesi ning saadud kontsentraat muudetakse k\u00f5rge temperatuuri ja r\u00f5hu koostoimel mikroobivabaks. Nii pikeneb olulisel m\u00e4\u00e4ral piima s\u00e4ilivusaeg. Pealegi j\u00e4\u00e4vad kondenspiima p\u00f5hitoitained suhkrud, rasvad ja valgud samaks, mis piimas, kuid nende suhteline kogus tootes on suurenenud."
    },
    "491004": {
        "pageid": 491004,
        "ns": 0,
        "title": "Paikuse raamatukogu",
        "extract": "Paikuse Raamatukogu on raamatukogu P\u00e4rnu maakonnas P\u00e4rnu linnas Paikuse asulas. \n2014. aasta 24. oktoobrist asub Paikuse Raamatukogu uues Paide mnt 19 asuvas spordi- ja tervisekeskuse kompleksis. Hoones asuvad lisaks raamatukogule ka kool, spordikeskus, apteek, tervise-keskus ja huvikool. Raamatukogus on lisaks avarale ja t\u00e4nap\u00e4evasele laenutusruumile hubane lugemisaal, kus v\u00f5imalik m\u00f5nusalt ajalehti ja ajakirju lugeda. Lugemissaalis on lugejatele 5 arvutikohta ja Wi-Fi. Raamatukogul on ka koolituseks sobiv klassiruum. \nRaamatukogu juhataja on Gerli Lehemets."
    },
    "516550": {
        "pageid": 516550,
        "ns": 0,
        "title": "Tallilomp",
        "extract": "Tallilomp (ka Aiaste Tallilomp, Tallij\u00e4rv) on j\u00e4rv P\u00f5lva maakonnas Kanepi vallas Aiaste k\u00fclas. Veekogu pindala on 1,2 ha. Veekogu kaldajoone pikkus on 569 m."
    },
    "558415": {
        "pageid": 558415,
        "ns": 0,
        "title": "B\u0101rta k\u00fcla",
        "extract": "B\u0101rta on k\u00fcla (vid\u0113jciems) L\u00e4tis L\u00f5una-Kuramaa piirkonnas, B\u0101rta valla halduskeskus. K\u00fcla asub merepinnast 24 meetri k\u00f5rgusel, piirkonna keskusest Grobi\u0146ast 25, Riiast 230 kilomeetri kaugusel.\nK\u00fclas on lisaks vallavalitsusele veel p\u00f5hikool, postkontor, rahvamaja, mille ruumides on ka raamatukogu, ja kultuurimaja. Seal asub ka koduloomuuseum. K\u00fclas on katoliku kirik.\nK\u00fcla on kujunenud B\u0101rta riigim\u00f5isa (Oberbartau) keskuse juurde. N\u00f5ukogude perioodil oli k\u00fcla kohaliku kolhoosi B\u0101rta keskasulaks. Aastani 2021 kuulus k\u00fcla Grobi\u0146a piirkonda.\nLooduskaitse all on k\u00fclas kasvav saar \u00fcmberm\u00f5\u00f5duga 4.18 ja k\u00f5rgusega 12 meetrit.\nAastal 2005 oli k\u00fclas 200 elanikku. Aastal 2017 oli elanikke 273, aastal 2019 aga 266. Aastal 2020 oli elanikke 262."
    },
    "625292": {
        "pageid": 625292,
        "ns": 0,
        "title": "Geoglossales",
        "extract": "Geoglossales on kottseente selts."
    },
    "630687": {
        "pageid": 630687,
        "ns": 0,
        "title": "Kanada j\u00e4\u00e4hokiliit",
        "extract": "Kanada j\u00e4\u00e4hokiliit (Hockey Canada), mis \u00fchines 1994. aastal Kanada amat\u00f6\u00f6rhokiliiduga (Canadian Amateur Hockey Association), on j\u00e4\u00e4hoki ja kelguhoki riiklik juhtorgan Kanadas. See on Rahvusvahelise J\u00e4\u00e4hokif\u00f6deratsiooni (IIHF) liige ja kontrollib enamikku Kanada organiseeritud j\u00e4\u00e4hokist. On m\u00f5ned m\u00e4rkimisv\u00e4\u00e4rsed erandid, nagu Kanada hokiliiga, U Sports (varem tuntud kui Canadian Interuniversity Sport) ja Kanada professionaalsed hokiklubid; esimesed kaks on partneriks Hockey Canadale, kuid ei ole liikmesorganisatsioonid. Hockey Canada peakorteer asub Calgarys, teine kontor Ottawas ning piirkondlikud keskused Torontos, Winnipegis ja Montr\u00e9alis."
    },
    "17502": {
        "pageid": 17502,
        "ns": 0,
        "title": "1652",
        "extract": "1652. aasta (MDCLII) oli 17. sajandi 52. aasta."
    },
    "91421": {
        "pageid": 91421,
        "ns": 0,
        "title": "J\u00f5e veere\u017eiim",
        "extract": "J\u00f5e veere\u017eiim on j\u00f5e vooluhulga ja veetaseme seadusp\u00e4rane muutumine p\u00e4eva, hooaja v\u00f5i aasta jooksul, mis on tingitud j\u00f5gikonna loodusgeograafiliste omadustega, esmaj\u00e4rjekorras kliimatingimustest. \nSoojakliimaga aladel m\u00f5jutavad j\u00f5e veere\u017eiimile peamiselt sademed ja aurumine. K\u00fclma- ja paraskliima aladel aga m\u00f5jutab ka oluliselt \u00f5hutemperatuur.\nEkvatoriaalses kliimav\u00f6\u00f6tmes on j\u00f5gede veere\u017eiim \u00fcsna \u00fchtlane ja vee hulka aasta jooksul s\u00f5ltub lisaj\u00f5ede veere\u017eiimist. \nL\u00e4hisekvatoriaalses kliimav\u00f6\u00f6tmes on suurvesi suvel vihmase aastaaja jooksul ja madalvesi talvel kuiva aastaaja jooksul. \nTroopika kliimav\u00f6\u00f6tme j\u00f5gedele on iseloomulik v\u00e4ike vooluhulk ja madal veetase aasta jooksul. Ainult ookeanilistel saartel on sademete hulk suur ja \u00fchtlane ning veetase j\u00f5gedel on k\u00f5rge kogu aasta jooksul.\nL\u00e4histroopika kliimav\u00f6\u00f6tme j\u00f5gede veere\u017eiim s\u00f5ltub kliimat\u00fc\u00fcbist. Aladel l\u00e4histroopilise vahemerelise kliimaga on j\u00f5gedel suurvesi talvel, millal sajab rohkem, aga madalvesi on kuival ja palaval suvel. L\u00e4histroopilise mussoonkliimaga aladel on suurvesi suvel suvemussooni ajal. L\u00e4histroopilise mandrilise kliima asuvaid j\u00f5gesid veere\u017eiim on \u00fcsna \u00fchtlane madala veetasemega.\nParasv\u00f6\u00f6tmes j\u00f5gede veere\u017eiim samuti s\u00f5ltub kliimat\u00fc\u00fcbist. \u00dcldiselt seda iseloomustab suurvesi kevadel lume sulamise t\u00f5ttu ja s\u00fcgisel paduvihmade tagaj\u00e4rjel. Madalvesi on iseloomulik talvel, millal sajab peamiselt lumi ja j\u00f5gede suurim osa on j\u00e4\u00e4ga kaetud, ning suvel, millal sademete hulk v\u00e4heneb aga aurumine suureneb. Parasv\u00f6\u00f6tme mussoonikliimaga aladel on j\u00f5gede veere\u017eiim l\u00e4histroopilise mussooni kliima alade omaga sarnane. \nL\u00e4hisarktilises kliimav\u00f6\u00f6tmes on j\u00f5ed aasta suurim osa j\u00e4\u00e4ga kaetud. Sellet\u00f5ttu on veetase j\u00f5gedel madal ja suureneb natuke kevade l\u00f5ppus lume sulamisel. \nPolaaraladel j\u00f5ed peaaegu puuduvad.\nM\u00e4ej\u00f5gedele on iseloomulik suvine suurvesi, mida p\u00f5hjustab j\u00e4\u00e4 sulamine k\u00f5rge \u00f5hutemperatuuride t\u00f5ttu.\nSuured j\u00e4rved ja veehoidlad \u00fchtlustavad j\u00f5gede veere\u017eiimi, muutavad suurvett madalamaks."
    },
    "99229": {
        "pageid": 99229,
        "ns": 0,
        "title": "C\u00e1ceres",
        "extract": "C\u00e1ceres on linn Hispaania edelaosas Extremadura autonoomses piirkonnas, C\u00e1cerese provintsi halduskeskus. \nLinna asutasid roomlased 25 eKr.\nC\u00e1ceres on Extremadura linnade seas Badajozi j\u00e4rel suuruselt teine.\nC\u00e1cerese vanalinn on kantud UNESCO maailmap\u00e4randi nimistusse (aastast 1986)."
    },
    "118410": {
        "pageid": 118410,
        "ns": 0,
        "title": "Andrijevica",
        "extract": "Andrijevica on linn Montenegros, Andrijevica valla keskus."
    },
    "144397": {
        "pageid": 144397,
        "ns": 0,
        "title": "Eerik Haamer",
        "extract": "Eerik Haamer (\u00f5ieti Erich Haamer; 17. veebruar 1908 Kuressaare \u2013 4. november 1994 Kung\u00e4lv, Rootsi) oli eesti maalikunstnik."
    },
    "149486": {
        "pageid": 149486,
        "ns": 0,
        "title": "Girma Yohannes Iyasu",
        "extract": "Girma Yohannes Iyasu (Girma Ghebresillasie; s\u00fcndinud 1961) on Etioopia troonin\u00f5udleja.\nTa on 1916. aastal kukutatud keisri Iyasu V pojapoeg."
    },
    "153187": {
        "pageid": 153187,
        "ns": 0,
        "title": "Silo",
        "extract": "Silo on orgaaniliste hapete, peamiselt piimhappe toimel konserveerunud haljasmass. Silo valmistatakse eelk\u00f5ige k\u00f5rreliste \u00fclekaaluga p\u00f5ld- ja niiduheinarohust ning \u00e4dalatest, samuti ristikust, lutsernist ja maisist. Seda saab s\u00f6\u00f6ta veistele, lammastele ja teistele m\u00e4letsejalistele. Silo v\u00f5ib valmistada paljudest p\u00f5llukultuuridest ja s\u00f5ltuvalt t\u00fc\u00fcbist v\u00f5ib kasutada erinevaid nimetusi (m\u00e4rgsilo, kuivsilo jt).\nSilo valmistamiseks on mitu viisi: silo saab paigutada siloauku, kus v\u00e4rske haljasmass surutakse h\u00e4sti kokku, teine variant on see, kui v\u00e4rske taimestik kuhjatakse \u00fchte kuhja, tambitakse h\u00e4sti kokku ning sinna peale pannakse kile, mis tekitab k\u00e4\u00e4rimisprotsessi, kolmas variant on see, kui silo panna v\u00e4ikestesse pallidesse, mis on \u00fcmbritsetud kilega."
    },
    "188722": {
        "pageid": 188722,
        "ns": 0,
        "title": "Veebruar 2010",
        "extract": "Veebruar 2010, kroonika\n2010. aasta veebruar algas esmasp\u00e4eval ja l\u00f5ppes 28 \u00f6\u00f6p\u00e4eva p\u00e4rast p\u00fchap\u00e4eval."
    },
    "253554": {
        "pageid": 253554,
        "ns": 0,
        "title": "Ambrose Dudley Mann",
        "extract": "Ambrose Dudley Mann (26. aprill 1801 Hanover Courthouse, Virginia osariik \u2013 15. november 1889 Pariis) oli Ameerika Riikide Konf\u00f6deratsiooni diplomaat.\nTa oli USA konsul Bremenis, hiljem esindaja Ungaris ja saadik \u0160veitsis.\nKodus\u00f5ja ajal oli ta Ameerika Riikide Konf\u00f6deratsiooni esindaja Belgias ja Vatikanis."
    },
    "273803": {
        "pageid": 273803,
        "ns": 0,
        "title": "Rene Zahkna",
        "extract": "Rene Zahkna (s\u00fcndinud 2. oktoobril 1994 V\u00f5rus) on eesti laskesuusataja.\nTa on l\u00f5petanud 2015. aastal Audentese Spordig\u00fcmnaasiumi Otep\u00e4\u00e4 filiaali. Laskesuusatamisega hakkas tegelema 2006. aastal V\u00f5ru Spordikoolis. Ta on treeninud Asko Saarepuu, Hillar Zahkna, T\u00f5nu P\u00e4\u00e4sukese, Ilkka Luttuneni, Indrek Tobrelutsu ja Fjodor Svoboda juhendamisel. Zahkna on tegelnud ka judo, jalgpalli, v\u00f5rkpalli ja kergej\u00f5ustikuga.\n\n"
    },
    "287265": {
        "pageid": 287265,
        "ns": 0,
        "title": "Laine Paavo",
        "extract": "Laine Paavo (1977. aastani Laine R\u00fc\u00fctel; s\u00fcndinud 4. oktoobril 1952 Tomski oblastis) on Eesti saksa filoloog."
    },
    "355719": {
        "pageid": 355719,
        "ns": 0,
        "title": "Kaudtuli",
        "extract": "Kaudtuli ehk kaudtulelaskmine on sihtimine ja laskmine maismaal v\u00f5i veekogul asuva relva v\u00f5i relvas\u00fcsteemiga reeglina maismaal asuva, kuid tulepositsioonilt mitte n\u00e4htava sihtm\u00e4rgi pihta, vastandina otsetulele, mille korral sihtm\u00e4rki n\u00e4hakse ja selle pihta lastakse otse. NATO dokumentides on kaudtuli defineeritud kui \"Tulistamise meetod, mille korral sihtija ei n\u00e4e sihtm\u00e4rki.\"  Kaudtuli on \u00fcks lahingu tuletoetuse komponentidest. Osa kaudtule relvadest v\u00f5imaldab ka otsetulena laskmist. Sihtimist teostatakse asimuudi, t\u00f5stenurga ja vajamineva l\u00f5hkelaengu koguse leidmisega, vajadusel tehakse sihtimises parandusi l\u00e4htuvalt tabamuste t\u00e4psusest; see eeldab, et sihtm\u00e4rki j\u00e4lgitakse mingi teise \u00fcksuse poolt.\nTeisiti nimetatakse ka kaudtuletoetuseks, suurt\u00fckiv\u00e4etuleks v\u00f5i miinipildujatuleks."
    },
    "451720": {
        "pageid": 451720,
        "ns": 0,
        "title": "Ramla senj\u00f6\u00f6ria",
        "extract": "Ramla senj\u00f6\u00f6ria (prantsuse keeles Seigneurie de Ramla) oli ristis\u00f5dijate Jeruusalemma ladina kuningriigi l\u00e4\u00e4nivaldus. Selle senj\u00f6\u00f6r oli Jaffa ja Ashkeloni krahvi vasall."
    },
    "457694": {
        "pageid": 457694,
        "ns": 0,
        "title": "Strzelce Opolskie maakond",
        "extract": "Strzelce Opolskie maakond (poola Powiat Strzelecki) on maakond Poolas Opole vojevoodkonna kaguosas. Maakonna halduskeskus on Strzelce Opolskie linn.\nMaakond jaguneb seitsmeks vallaks (gmina)."
    },
    "478749": {
        "pageid": 478749,
        "ns": 0,
        "title": "Tulpar (rauter)",
        "extract": "Tulpar on Otokari toodetud T\u00fcrgi jalav\u00e4e lahingumasin. \nTulpar on nimetatud Turgi m\u00fctoloogiast p\u00e4rit lendava hobuse Tulpari j\u00e4rgi."
    },
    "504142": {
        "pageid": 504142,
        "ns": 0,
        "title": "Tad\u017eikistani lennujaamade ja lennuv\u00e4ljade loend",
        "extract": "Siin loetletakse Tad\u017eikistanis asuvaid lennujaamu ja lennuv\u00e4ljasid.\n\nDu\u0161anbe rahvusvaheline lennujaam\nHud\u017eandi rahvusvaheline lennujaam\nKulobi lennujaam\nKurgonteppa lennujaam"
    },
    "504708": {
        "pageid": 504708,
        "ns": 0,
        "title": "Rahvasteliidu mandaat",
        "extract": "Rahvasteliidu mandaat oli \u00f5iguslik staatus teatud territooriumidele, mis viidi p\u00e4rast I maailmas\u00f5da \u00fche riigi kontrolli alt \u00fcle teisele, v\u00f5i seadused, mis sisaldasid rahvusvaheliselt kokku lepitud tingimusi territooriumi haldamiseks Rahvasteliidu nimel.\nMandaadid v\u00f5isid olla nii lepingu kui ka p\u00f5hiseadusena ning sisaldasid v\u00e4hemuste \u00f5igusi k\u00e4sitlevaid klausleid, mis n\u00e4gid ette Rahvusvahelise Kohtu poolt antud \u00f5igusi petitsioonidele ja \u00f5igusem\u00f5istmistmisele. \nEsimese maailmas\u00f5ja l\u00f5pul seisid liitlasriigid silmitsi k\u00fcsimusega, mida teha Saksamaa endiste kolooniatega Aafrikas ja Vaikse ookeani piirkonnas ning Osmanite riigi nende provintsidega, mida ei asustanud t\u00fcrklased. Pariisi rahukonverentsil langetati otsus, et mainitud alad tuleb allutada Rahvasteliidule, mille nimel hakkavad neid haldama teised riigid \u2013 sellega loodi rahvusvahelise j\u00e4relevalvega ja riikliku vastutusega mandaats\u00fcsteem. Plaani kiitis 30. jaanuaril 1919 heaks ja edastas Rahvasteliidule niinimetatud \"k\u00fcmne n\u00f5ukogu\" (sinna kuulusid t\u00e4htsaimate liitlasriikide \u2013 Suurbritannia, Prantsusmaa, USA, Itaalia ja Jaapani \u2013 valitsusjuhid ja v\u00e4lisministrid).\nRahvasteliidu mandaadid loodi vastavalt Rahvasteliidu p\u00f5hikirja 22. artiklile. Rahvasteliidu mandaatide j\u00e4relevalvega tegeles alaline mandaatkomisjon, mis \u00fchtlasi korraldas vaidlusalustel territooriumitel rahvah\u00e4\u00e4letusi, et kohalik elanikkond saaks otsustada, millise riigi haldusalasse nad soovivad kuuluda. Mandaate oli kolme t\u00fc\u00fcpi: A, B ja C.\nA-mandaate rakendati Osmanite riigi endistele osadele. Neid defineeriti kui \"kogukondi ... mis on j\u00f5udnud arengutasemele, kus on v\u00f5imalik provisoorselt tunnustada nende eksistentsi s\u00f5ltumatute riikidena, kuid ainult tingimusel, et mandaatv\u00f5im abistab ja n\u00f5ustab neid halduslikes k\u00fcsimustes kuni ajani, mil nad on v\u00f5imelised iseseisvalt toime tulema. Mandaatv\u00f5imu valikul tuleb esmaj\u00e4rjekorras arvesse v\u00f5tta nende kogukondade soove.\"\nB-mandaate rakendati endistele Saksamaa kolooniatele, mille Rahvasteliit Esimese maailmas\u00f5ja j\u00e4rel oma halduse alla v\u00f5ttis. Rahvasteliidu p\u00f5hikirjas kirjeldati neid kui \"rahvaid ... kes on sellisel arengutasemel, et mandaatv\u00f5im peab valitsema territooriumi tingimustel, mis tagavad s\u00fcdametunnistuse- ja usuvabaduse, piirates neid ainult vajadusel kaitsta avalikku korda ja moraali; keelama taolised kuritarvitused nagu orja-, relva- ja alkoholikaubanduse; hoiduma kaitserajatiste, s\u00f5ja- ja merev\u00e4e baaside rajamisest ning p\u00f5liselanike s\u00f5jalisest v\u00e4lja\u00f5petamisest, v\u00e4lja arvatud korrakaitse tagamiseks ja territooriumi s\u00f5jaliseks kaitsmiseks; kindlustama neil aladel teistele Rahvasteliidu liikmetele v\u00f5rdsed v\u00f5imalused kauplemiseks ja ettev\u00f5tluseks.\"\nEdela-Aafrika ja teatud osa Okeaania saartest kuulusid C-mandaatide alla. Neid k\u00e4sitleti \"territooriumitena ... mis h\u00f5reda asustuse, v\u00e4ikese pindala, kauguse t\u00f5ttu tsivilisatsiooni keskustest, geograafilise l\u00e4heduse t\u00f5ttu mandaatv\u00f5imule juba kuuluvate aladega v\u00f5i muudel p\u00f5hjustel on parem allutada mandaatv\u00f5imu seadustele tervikliku osana viimase territooriumist, tagades seejuures p\u00f5liselanikkonna huvide kaitse.\"\nKokku loodi 14 mandaatala, mille haldamine jagati 7 riigi vahel: Suurbritannia, L\u00f5una-Aafrika Liit, Prantsusmaa, Belgia, Uus-Meremaa, Austraalia ja Jaapan. Kui v\u00e4lja arvata Iraak, mis saavutas iseseisvuse ja liitus Rahvasteliiduga 1932. aastal, ei saanud \u00fckski Rahvasteliidu mandaatidest enne Teist maailmas\u00f5da iseseisvaks. Nende iseseisvumise protsess j\u00e4tkus 1990. aastateni ja p\u00e4rast Rahvasteliidu laialisaatmist muudeti suurem osa neist mandaatidest \u00dchinenud Rahvaste Organisatsiooni hooldusterritooriumiteks.\nLisaks mandaatidele olid Rahvasteliidu otsealluvuses Saarimaa, mis tagastati 1935. aastal rahvah\u00e4\u00e4letuse tulemusel Saksamaale, ja Danzigi vabalinn, n\u00fc\u00fcdne Gda\u0144sk, mida Rahvasteliit haldas 15. novembrist 1920 2. septembrini 1939."
    },
    "513029": {
        "pageid": 513029,
        "ns": 0,
        "title": "Leonid Gozman",
        "extract": "Leonid Jakovlevit\u0161 Gozman (vene keeles \u041b\u0435\u043e\u043d\u0438\u0434 \u042f\u043a\u043e\u0432\u043b\u0435\u0432\u0438\u0447 \u0413\u043e\u0437\u043c\u0430\u043d; s\u00fcndinud 13. juulil 1950 Leningradis Vene NFSV-s) on Venemaa poliitik, \u00fclevenemaalise \u00fchiskondliku liikumise Paremj\u00f5udude Liit president.\nGozman on Venemaa Juudi Kongressi \u00fchiskondliku n\u00f5ukogu liige."
    },
    "518713": {
        "pageid": 518713,
        "ns": 0,
        "title": "Nisan",
        "extract": "Nisan (heebrea keeles \u05e0\u05d9\u05e1\u05df) on juudi kalendris tsiviilaasta 7. ja sakraalaasta 1. kuu. Kuus on 30 p\u00e4eva. Gregoriuse kalendris langeb ta t\u00e4nap\u00e4eval enamasti m\u00e4rtsile ja aprillile.\n15. kuni 21. nisanini kestavad paasap\u00fchad"
    },
    "644142": {
        "pageid": 644142,
        "ns": 0,
        "title": "Royoporus",
        "extract": "Royoporus on klassi Agaricomycetes torikulaadsete seltsi kuuluv seente perekond."
    },
    "4533": {
        "pageid": 4533,
        "ns": 0,
        "title": "25. juuni",
        "extract": "25. juuni on Gregoriuse kalendri 176. (liigaastal 177.) p\u00e4ev. Juliuse kalendri j\u00e4rgi 12. juuni (1901\u20132099)."
    },
    "17950": {
        "pageid": 17950,
        "ns": 0,
        "title": "Cheonan",
        "extract": "Cheonan (ka Ch'\u014fnan, hangulis \ucc9c\uc548, hanjas \u5929\u5b89) on linn L\u00f5una-Koreas L\u00f5una-Chungcheongi provintsis."
    },
    "27764": {
        "pageid": 27764,
        "ns": 0,
        "title": "Laeva vald",
        "extract": "Laeva vald oli vald Tartu maakonnas.\nLaeva vallavanem oli aastatel 2009\u20132012 Maris Aleksa\u0161in, 2012\u20132013 Aare Olgo, 2013\u20132016 Koit Prants ja 2016\u20132017 taas Aare Olgo."
    },
    "49098": {
        "pageid": 49098,
        "ns": 0,
        "title": "Namgyali klooster",
        "extract": "Namgyali klooster on \u00fcks Tiibeti budismi kloostritest, mis on seotud dalai-laamadega.   \nNamgyali klooster paiknes algul Tiibetis Potala palees. Selle asutas 1575 kolmas dalai-laama Sonam Gyatso. Klooster oli ette n\u00e4htud dalai-laama rituaalideks. Pole teada, kas Hiina v\u00f5imud on kloostri selle nime all s\u00e4ilitanud. \nPraegu tegutseb Namgyali klooster eksiilis Indias Dharamsalas. Selle mungad saadavad dalai-laamat v\u00e4lisreisidel. Nad demonstreerivad laamatantse, Tiibeti liivamaali, liivamandalaid jms. \nKloostril on filiaal USA-s New Yorgi osariigis Ithacas (Namgyal Monastery Institute of Buddhist Studies). See rajati 1992. Seal roteeruvad Dharamsalast tulnud mungad.  Nad \u00f5petavad p\u00f5hiliselt l\u00e4\u00e4ne huvilistele mitmeaastast \"suutra- ja tantrakursust\", mille \u00f5ppekavasse kuulub ka tiibeti keel.  Korraldatakse ka \u00fcksikloenguid ja  l\u00fchikursusi."
    },
    "83469": {
        "pageid": 83469,
        "ns": 0,
        "title": "Njandoma rajoon",
        "extract": "Njandoma rajoon on 2. j\u00e4rgu haldus\u00fcksus Venemaal Arhangelski oblastis. Rajoonikeskuseks on Arhangelski-Moskva raudtee \u00e4\u00e4res asuv Njandoma linn.\nKohaliku omavalitsuse \u00fcksusena on rajoon Njandoma munitsipaalringkond. Rajoonis oli 2022. aastani kolm 3. j\u00e4rgu haldus\u00fcksust (\u043c\u0443\u043d\u0438\u0446\u0438\u043f\u0430\u043b\u044c\u043d\u043e\u0435 \u043e\u0431\u0440\u0430\u0437\u043e\u0432\u0430\u043d\u0438\u0435): Njandoma linn, Mo\u0161a k\u00fclaasundus ja \u0160alaku\u0161a k\u00fclaasundus."
    },
    "85827": {
        "pageid": 85827,
        "ns": 0,
        "title": "Heino Aassalu",
        "extract": "Heino Aassalu (aastani 1945 Heino Klaup-Pohla; 27. juuli 1932 Tallinn \u2013 20. veebruar 2000 Tallinn) oli eesti koreograaf, tantsupedagoog ja tantsukriitik.\nAastatel 1943\u20131953 oli ta Estonia teatris statist ja tantsija.\nTa l\u00f5petas 1954 Eesti Riikliku Koreograafilise Kooli, kus teda juhendas rahvatantsu alal Ullo Toomi. Seej\u00e4rel t\u00e4iendas ta ennast Budapestis, Moskvas, Leningradis ja mujal.\nAlates 1955. aastast oli ta \u00fchtekokku k\u00fcmne \u00fcldtantsupeo eesotsas, aastail 1973\u20131990 pealavastaja ja kunstilise juhina, lisaks neidude liigijuht viiel noorte tantsupeol.\nAastatel 1953\u20131997 t\u00f6\u00f6tas ta Rahvakultuuri Arendus- ja Koolituskeskuses tantsu peaspetsialistina, 1990\u201397 ka Tallinna Pedagoogika\u00fclikoolis tantsu- ja balletiajaloo lektorina. \nTa juhtis ansambleid Kullaketrajad ja Randlased ning l\u00f5i \u00fcle 40 rahvatantsukirjelduse. Ta lavastas tantse teatrites, Tallinnfilmis ja varieteedes ning kontserdikavu, mis tutvustasid Eesti tantsukunsti v\u00e4lisriikides. Ta oli paljude tantsuteemaliste raamatute autor v\u00f5i toimetaja.\nHeino Aassalu on maetud Tallinna Metsakalmistule."
    },
    "196771": {
        "pageid": 196771,
        "ns": 0,
        "title": "Troopiline aasta",
        "extract": "Troopiline aasta ehk p\u00e4ikeseaasta on aeg, mille jooksul Maa teeb \u00fche tiiru \u00fcmber P\u00e4ikese. Troopilist aastat arvestatakse Maa kahe j\u00e4rjestikuse kevadpunktist l\u00e4bimineku j\u00e4rgi. Maa aastaajad korduvad \u00fche troopilise aasta tagant.\nP\u00e4ikeseaasta jooksul teeb Maa 365,24219 tiiru \u00fcmber oma telje (365,24219 keskmist p\u00e4ikese\u00f6\u00f6p\u00e4eva). Nutatsiooni t\u00f5ttu troopilise aasta pikkus pisut k\u00f5igub. Keskmine troopiline aasta seda ei arvesta.\nKuna Gregoriuse kalendri kalendriaasta ei ole t\u00e4pselt v\u00f5rdne troopilise aastaga (troopiline aasta on veidi pikem), siis arvestatakse tekkiva nihke kompenseerimiseks neljaga jaguvad aastad liigaastaks, milles on \u00fcks lisap\u00e4ev."
    },
    "238107": {
        "pageid": 238107,
        "ns": 0,
        "title": "Bagan",
        "extract": "Bagan (birma ) on linn Myanmaris Mandalay piirkonnas.\nVarem tuntud ka kui Pagan. Ametlikult ka Arimaddanapura v\u00f5i Arimaddana (Vaenlasepurustaja Linn) ja ka Tambadipa (Vasemaa) ja Tassadessa (k\u00f5rbenud-l\u00f5henenud maa)."
    },
    "281253": {
        "pageid": 281253,
        "ns": 0,
        "title": "Vipsania Agrippina",
        "extract": "Vipsania Agrippina (umbes 36 eKr \u2013 20 pKr) oli Vana-Rooma riigimehe ja v\u00e4ejuhi Marcus Vipsanius Agrippa vanem t\u00fctar ning keiser Tiberiuse esimene abikaasa.\nTa oli \u00fcks oma aja v\u00e4ljapaistvamaid naisi. Hoolimata Tiberiuse kasuisa keiser Augustuse k\u00fclmast suhtumisest oli ta austatud matroon. Tema poeg Julius Caesar Drusus austas aastatel 21\u201323 pKr ema m\u00e4lestust raidkujudega, m\u00fcntidega (22) ja raidkirjadega, kuid ei austanud teda ametlike tiitlite ega privileegidega."
    },
    "303245": {
        "pageid": 303245,
        "ns": 0,
        "title": "Mart Siliksaar",
        "extract": "Mart Siliksaar (s\u00fcndinud 15. novembril 1949 Tartus) on eesti sulgpallitreener."
    },
    "348218": {
        "pageid": 348218,
        "ns": 0,
        "title": "J\u00fcri Hargel",
        "extract": "J\u00fcri Hargel (s\u00fcndinud 2. mail 1952 Tartus) on eesti fl\u00f6tist ja muusikapedagoog."
    },
    "410580": {
        "pageid": 410580,
        "ns": 0,
        "title": "Sipelgmardiklased",
        "extract": "Sipelgmardiklased (Cleridae) on sugukond mardikalisi."
    },
    "461084": {
        "pageid": 461084,
        "ns": 0,
        "title": "Lee Smolin",
        "extract": "Lee Smolin (s\u00fcndinud 6. juunil 1955 New Yorgis) on juudi p\u00e4ritolu Ameerika \u00dchendriikide ja Kanada f\u00fc\u00fcsik ja teaduskirjanik.\nTa t\u00f6\u00f6tab 2001. aastast Waterloos asuvas teaduskeskuses Perimeter Institute for Theoretical Physics vanemteadurina. Tema peamine uurimisvaldkond on kvantgravitatsioon. Tal on uurimusi ka kosmoloogia, kvantmehaanika aluste, astrof\u00fc\u00fcsika, teoreetilise bioloogia, teadusfilosoofia ja viimasel ajal ka majanduse alal. Ta on kvantgravitatsioonis kahe uurimissuuna initsiaatoreid (silmuskvantgravitatsioon ja deformeerunud erirelatiivsusteooria).\n2007. aastal p\u00e4lvis ta teadusajakirja Electronic Journal of Theoretical Physicsi Majorana auhinna panuse eest \u00fchtse v\u00e4ljateooria (k\u00f5ige teooria) ja kvantgravitatsiooniteooria loomisel ja samal ajal tema kriitilise hoiaku eest selles valdkonnas.\nTa on mitme populaarse teadusraamatu autor."
    },
    "485954": {
        "pageid": 485954,
        "ns": 0,
        "title": "Hummuli P\u00f5hikool",
        "extract": "Hummuli P\u00f5hikool on p\u00f5hikool Valga maakonnas T\u00f5rva vallas Hummuli asulas. \nKool asutati 1688.\nEsimesed andmed andmed Hummuli hariduselust p\u00e4rinevad 1687/1688. aastast, mil Bengt Gottfriedi Forseliuse \u00f5pilased suundusid maale m\u00f5isadesse lastele koolitarkust jagama. \u00dcks kahest Helme kihelkonna edumeelsest m\u00f5isast oli Hummuli. Hummuli m\u00f5isah\u00e4\u00e4rberis asub kool alates 1930. aastast. Enne seda asus kool nii vallamajas kui ka Soe vanas k\u00f5rtsihoones. \n2021/22. \u00f5ppeaastal \u00f5pib Hummuli P\u00f5hikoolis 47 \u00f5pilast. \u00d5pilased \u00f5pivad liitklassides. Noortel on v\u00f5imalus osaleda klaveri-, n\u00e4ite-, \u00f5hup\u00fcssi-, spordim\u00e4ngude- ja pallim\u00e4nguringis, samuti kooris. Hummuli kooli direktor on 2022. aasta seisuga Evelin Tiivel."
    },
    "495344": {
        "pageid": 495344,
        "ns": 0,
        "title": "Kastna kalmistu",
        "extract": "Kastna kalmistu on kalmistu P\u00e4rnu maakonnas P\u00e4rnu linnas Kastna k\u00fclas. Kalmistu on tunnistatud kultuurim\u00e4lestiseks. Kalmistu pindala on 1,36 ha.\nKalmistu rajati 1896."
    },
    "575968": {
        "pageid": 575968,
        "ns": 0,
        "title": "Ellen Mattson",
        "extract": "Ellen Mattson (s\u00fcndinud 22. septembril 1962 Uddevallas) on Rootsi kirjanik.\n\u00dcks tema tuntumaid romaane on \"Lumi\" (Sn\u00f6, 2001) \u2013 ajalooline romaan, mille tegevus toimub 18. sajandi alguses. \nTa on v\u00f5itnud kirjandusauhindu, nende seas Svenska Dagbladeti kirjandusauhinna 1998 ja Selma Lagerl\u00f6fi auhinna 2011. \nM\u00e4rtsis 2019 valiti Mattson Rootsi Akadeemia liikmeks."
    },
    "592746": {
        "pageid": 592746,
        "ns": 0,
        "title": "Kasimir V (Pommeri)",
        "extract": "Kasimir V (v\u00f5i teisiti loendades Kasimir VI; p\u00e4rast 1380 \u2013 13. aprill 1435) oli Pommeri d\u00fcnastia liige ja Pommeri hertsog. Ta valitses Pommeri-Stettinit koos oma venna Otto II aastatel 1413-1428. P\u00e4rast 1428. aastat valitses ta Pommeri-Stettinit \u00fcksi."
    },
    "599572": {
        "pageid": 599572,
        "ns": 0,
        "title": "Vaduzi katedraal",
        "extract": "Vaduzi katedraal (saksa keeles Kathedrale St. Florin in Vaduz) on uusgooti stiilis sakraalehitis ja Vaduzi katoliku peapiiskopkonna keskus. Kuigi algselt on tegu olnud kihelkonnakirikuga, siis 1997. aastal nimetati see \u00fcmber katedraaliks.\nLiechtensteini pealinna Vaduzi p\u00fchakoda valmis 1874. aastal varasematele keskaegsetele vundamentidele Friedrich von Schmidti mahitusel. Kiriku kaitsep\u00fchak on Vinschgau orust p\u00e4rit 9. sajandi vaimulik Rem\u00fcse Florinus."
    },
    "662229": {
        "pageid": 662229,
        "ns": 0,
        "title": "\u0100dolfs Alun\u0101ns",
        "extract": "\u0100dolfs Alun\u0101ns (vanas kirjaviisis Adolf Allunan; 11. oktoober 1848 Jelgava \u2013 5. juuli 1912 Jelgava) oli l\u00e4ti n\u00e4itleja, lavastaja ja n\u00e4itekirjanik, keda kutsutakse L\u00e4ti teatri isaks.\nTa l\u00f5petas Jelgava poeglaste g\u00fcmnaasiumi. Aastatel 1866\u20131869 oli ta n\u00e4itleja saksa teatrites Tartus, Tallinnas, Narvas ja Peterburis.\n1870. aastal kutsuti ta Riia L\u00e4ti Seltsi teatri juhatajaks. 1885. aastani juhtis ta Riia L\u00e4ti teatrit, kirjutades n\u00e4idendeid ja populariseerides teatrikunsti, oli ka lavastaja ja n\u00e4itleja. P\u00e4rast 1885. aastat pani ta kokku oma r\u00e4ndtrupi, andes etendusi \u00fcle L\u00e4ti. 1894. aastal asutas ta Jelgavas Alun\u0101nsi teatri ja juhtis seda 1904. aastani. Ta l\u00f5i esimese L\u00e4ti teatritrupi, oli selle repertuaari autor. Tema k\u00e4e all on lavakarj\u00e4\u00e4ri alustanud mitmed m\u00e4rkimisv\u00e4\u00e4rsed n\u00e4itlejad, sealhulgas Anna Brigadere-Maija, Berta R\u016bmniece, J\u016blija Skaidr\u012bte, Teodors Vald\u0161mits. Populaarsed olid ka Alun\u0101nsi kupleed, mida ta nii komponeeris kui ka esitas.\nTa tegeles ka ajakirjanduse ja satiiriga. Aastatel 1892\u20131912 koostas ta \"Zobgala kalendri\". Tema satiirilistest ja humoorikatest teostest on ilmunud mitu tr\u00fckki. Kirjutas lugusid, luuletusi, f\u00f6ljetone ja biograafilisi m\u00f5tisklusi. Ta on t\u00f5lkinud n\u00e4idendeid, jutte ja romaane.\n1968. aastal avati Jelgavas Alun\u0101nsi memoriaalmuuseum."
    },
    "666681": {
        "pageid": 666681,
        "ns": 0,
        "title": "Laashoone klaasikoda",
        "extract": "Laashoone klaasikoda t\u00f6\u00f6tas 1764.\u20131775. aastal Viljandi maakonnas Viljandi vallas Lalsi k\u00fclas. Klaasikoja t\u00f6\u00f6tamise ajal kuulus see Kolga-Jaani kihelkonna alla. Klaasikoja ase on m\u00e4lestisena kaitse alla v\u00f5etud."
    },
    "51656": {
        "pageid": 51656,
        "ns": 0,
        "title": "Kaido Kaasik",
        "extract": "Kaido Kaasik (s\u00fcndinud 21. mail 1968 Kuressaares) on eesti poliitik, Saare vallavanem (2011\u20132017).\n1983. aastal l\u00f5petas ta Valjala 8-klassilise Kooli ja 1986. aastal Orissaare Keskkooli.\n1993. aastal l\u00f5petas ta Eesti P\u00f5llumajandus\u00fclikooli loomakasvatuse erialal. \nAastatel 1996\u20132011 oli ta Valjala vallavanem.\n12. juunil 1999 astus ta Isamaaliitu. Alates 1. novembrist 2007 on ta Isamaa ja Res Publica Liidu Saaremaa piirkonna juhatuse aseesimees. 2015. aasta Riigikogu valimistel sai ta 5. valimisringkonnas 478 h\u00e4\u00e4lt. Ta kandideeris 2023. aasta valimistel Riigikokku, kogus valimisringkonnas nr 5 (Hiiu-, L\u00e4\u00e4ne- ja Saaremaa) 277 h\u00e4\u00e4lt ning ei osutunud valituks.\nOktoobrist 2011 kuni jaanuarini 2017 oli ta Saare maavanem.\nTa oli aastatel 1999\u20132011 Valjala Martini koguduse juhatuse esimees."
    },
    "60018": {
        "pageid": 60018,
        "ns": 0,
        "title": "Kitsek\u00fcla",
        "extract": "Kitsek\u00fcla on k\u00fcla Tartu maakonnas Kastre vallas.\nEnne Eesti omavalitsuste haldusreformi 2017. aastal kuulus k\u00fcla Haaslava valda."
    },
    "65200": {
        "pageid": 65200,
        "ns": 0,
        "title": "Miroslav Hroch",
        "extract": "Miroslav Hroch (s\u00fcndinud 14. juunil 1932 Prahas) on t\u0161ehhi ajaloolane.\nHroch on p\u00f5hjalikult tegelenud Ida-Euroopa rahvusluse uurimisega, rajades laialt kasutatava teooria rahvusluse arengu faasidest. A-faasis rahvuslus on tema j\u00e4rgi vaid kitsa eliidi isiklik hobi, mil pole rahva seas erilist kandepinda (Eestis on seda faasi nimetatud ka eel\u00e4rkamisajaks). B-faasis asuvad rahvuslusega tegelevad haritlased ideed laiemate rahvahulkade seas levitama, tekitades kohalike aktivistide v\u00f5rgu. C-faasis muutub rahvuslus massiliikumiseks, mis v\u00f5ib kaasa haarata enamiku rahvast. \nHrochi skeemi on oma doktorit\u00f6\u00f6s (\"\u00c4ratajad: Rahvuslik \u00e4rkamisaeg Eestis ja selle kandjad\") kasutanud Mart Laar."
    },
    "121615": {
        "pageid": 121615,
        "ns": 0,
        "title": "Vahur Keldrima",
        "extract": "Vahur Keldrima (s\u00fcndinud 27. augustil 1961 Raplas) on eesti arst ja tervishoiuametnik, erakonna Eesti Keskerakond liige.\nTa on l\u00f5petanud Tartu Riikliku \u00dclikooli arstiteaduskonna ja t\u00f6\u00f6tanud mitmes Tallinna haiglas juhtivatel kohtadel, sealhulgas Tallinna Hooldushaigla peaarstina. Samuti on Vahur Keldrima t\u00f6\u00f6tanud Sotsiaalministeeriumi kantslerina. Aastatel 1996\u20132020 oli ta Tallinna Sotsiaal- ja Tervishoiuameti juhataja.\nVahur Keldrima on Tallinna Lastehaigla, Ida-Tallinna Keskhaigla ja L\u00e4\u00e4ne-Tallinna Keskhaigla n\u00f5ukogu liige."
    },
    "285204": {
        "pageid": 285204,
        "ns": 0,
        "title": "Gustav Reinhold Nyl\u00e4nder",
        "extract": "Gustav Reinhold Nyl\u00e4nder (umbes 1775 Tallinn \u2013 23. mai 1825 Kissy, Sierra Leone) oli misjon\u00e4r ja keeleteadlane, eesti afrikanistika rajaja."
    },
    "293599": {
        "pageid": 293599,
        "ns": 0,
        "title": "B\u00edo-B\u00edo piirkond",
        "extract": "B\u00edo-B\u00edo piirkond on T\u0161iili 1. j\u00e4rgu haldus\u00fcksus (piirkond). See on saanud nime T\u0161iili suuruselt teise j\u00f5e B\u00edo-B\u00edo j\u00e4rgi, mille suue on piirkonna halduskeskuse Concepci\u00f3ni l\u00e4hedal."
    },
    "359797": {
        "pageid": 359797,
        "ns": 0,
        "title": "Kelly Osbourne",
        "extract": "Kelly Michelle Lee Osbourne (s\u00fcndinud 27. oktoobril 1984 Westminsteris Londonis) on inglise laulja, n\u00e4itleja, televisiooniesineja ja moelooja. \nTa on Sharon Osbourne'i ja Ozzy Osbourne'i t\u00fctar. Ta sai tuntuks t\u00e4nu t\u00f5sielusaatele \"The Osbournes\", kus ta koos perega osales. Seriaal v\u00f5itis 2002. aastal Emmy kategoorias \"V\u00e4ljapaistev t\u00f5sieluline seriaal\". \nTelesaates \"Fashion Police\" oli ta \u017e\u00fcrii liige aastatel 2010\u20132015. Ta on osalenud ka saates \"Tantsud t\u00e4htedega\", kus saavutas kolmanda koha koos elukutselise tantsija Louis van Amsteliga."
    },
    "367639": {
        "pageid": 367639,
        "ns": 0,
        "title": "Mande keeled",
        "extract": "Mande keelkond kuulub Nigeri-Kordofani h\u00f5imkonda (ehk Nigeri-Kongo keeled). Mande keelkonna keeli k\u00f5neldakse L\u00e4\u00e4ne-Aafrikas."
    },
    "401303": {
        "pageid": 401303,
        "ns": 0,
        "title": "Ninalaid",
        "extract": "Ninalaid (ka Ninarahu) on Hiiu maakonnas Hiiumaa vallas K\u00f5rgessaare alal Reigi ja Paope lahes asuv 5 hektari suurune saar (laid). Saare rannajoone pikkus on 1,94 kilomeetrit.\nSaare koordinaadid on 59\u00b0 0\u2032 N, 22\u00b0 26\u2032 E. Laid asub 600 meetrit Ninaotsa neemest ja j\u00e4\u00e4b K\u00fclalaiust kirdesse.\nNinalaid kuulub Paope looduskaitseala koosseisu ja on looduskaitse all."
    },
    "426789": {
        "pageid": 426789,
        "ns": 0,
        "title": "Murikatsi m\u00f5is",
        "extract": "Murikatsi m\u00f5is (saksa keeles Murrikatz) oli K\u00e4rstna m\u00f5isa k\u00f5rvalm\u00f5is Helme kihelkonnas Viljandimaal. N\u00fc\u00fcdisajal j\u00e4\u00e4b m\u00f5is Valga maakonda T\u00f5rva valda."
    },
    "430868": {
        "pageid": 430868,
        "ns": 0,
        "title": "Unik\u00fcla m\u00f5is",
        "extract": "Unik\u00fcla m\u00f5is (saksa keeles Unnik\u00fcll) oli r\u00fc\u00fctlim\u00f5is V\u00e4ike-Maarja kihelkonnas Virumaal.\nM\u00f5is rajati 1697 \u00c4ntu m\u00f5isast eraldatud alast."
    },
    "446470": {
        "pageid": 446470,
        "ns": 0,
        "title": "Eesti NSV \u00dclemn\u00f5ukogu II koosseisu valimised",
        "extract": "Eesti NSV \u00dclemn\u00f5ukogu II koosseisu valimised toimusid 16. veebruaril 1947 ja nendes valiti Eesti NSV \u00dclemn\u00f5ukogu II koosseis. Need olid esimesed Eesti NSV (nimetus 21. juulist 1940) \u00dclemn\u00f5ukogu valimised. (14.-15. juulil 1940 olid toimunud II Riigivolikogu (hilisema nimega Eesti NSV I \u00dclemn\u00f5ukogu) valimised.)  Valimistel osales vaid \u00fcks partei: kommunistide ja parteitute blokk. See partei v\u00f5itis k\u00f5ik 100 saadikukohta."
    },
    "449927": {
        "pageid": 449927,
        "ns": 0,
        "title": "V\u00e4rvis\u00fcgavus",
        "extract": "V\u00e4rvis\u00fcgavus  m\u00e4\u00e4rab kujutise heledus- ja v\u00e4rviv\u00e4\u00e4rtused, mida arvuti ja kuvar on v\u00f5imeline esitama ning digikaamera registreerima.\n\nPiltide heledus- ja v\u00e4rviv\u00e4\u00e4rtused salvestatakse digitaalselt elementaar\u00fcksustes. Rastergraafikas on nendeks \u00fcksusteks pikslid ja vektorgraafikas v\u00e4rvivektorid. V\u00e4rvikanali igas elementaar\u00fcksuses sisaldub teatud arv heledusastmeid. Pildi suurim v\u00f5imalik v\u00e4rvide arv saadakse heledusastmete ja v\u00e4rvikanalite (RGB) koostoimel.\nV\u00e4rvis\u00fcgavust v\u00e4ljendatakse bittides v\u00e4rvikanali kohta. N\u00e4iteks v\u00e4rvis\u00fcgavus 1 bitt t\u00e4hendaks, et v\u00e4rvikanal suudab esitada (kuvaril) ainult kaht v\u00e4rvi, nt punases kanalis punast ja musta. Kui kujutist esitatakse v\u00e4rvis\u00fcgavusega 2 bitti, on v\u00f5imalik esitada 22 = 4 olekut, nt must, tumepunane, keskmine punane ja helepunane. Peamiselt kasutatava 8-bitise v\u00e4rvis\u00fcgavuse korral on v\u00f5imalikud 28 = 256 astet ja vastavalt niisama palju punase v\u00e4rvitoone.\n\u00dcldiselt kasutatava kolme v\u00e4rvikomponendiga RGB-v\u00e4rvimudeli korral v\u00f5imaldab 8-bitine v\u00e4rvis\u00fcgavus esitada teoreetiliselt (28)3 = 16 777 216 (umbes 16,7 miljonit) v\u00e4rvi. Professionaalses fotograafias ja teadusrakendustes on kasutusel ka 16-bitine v\u00e4rvis\u00fcgavus (igas kanalis).\nGraafikavormingud v\u00f5imaldavad kasutada erinevaid v\u00e4rvis\u00fcgavusi, n\u00e4iteks rastergraafika vorming PNG v\u00e4\u00e4rtusi 1, 2, 4 v\u00f5i 8 bpp (bit per pixel)."
    },
    "453253": {
        "pageid": 453253,
        "ns": 0,
        "title": "Echolsi maakond",
        "extract": "Echolsi maakond (Echols County) on maakond Ameerika \u00dchendriikudes Georgia osariigis, Florida osariigi piiril. \nMaakond on koos Websteri maakonnaga \u00fcks kahest Georgia maakonnast, kus pole \u00fchtegi linna. Maakonna halduskeskus ja suurim asula on Statenville.\nMaakonna pindala on 1090 km\u00b2. Veepindala on 15 km\u00b2.\nElanike arv oli 2010. aasta rahvaloenduse j\u00e4rgi 4034. 1. juulil 2015 hinnati maakonnas elanike arvuks 4040."
    },
    "465111": {
        "pageid": 465111,
        "ns": 0,
        "title": "Jumika tee",
        "extract": "Jumika tee on t\u00e4nav Tallinnas Pirita linnaosas M\u00e4he asumis.\nJumika tee sai nime 16. oktoobril 1998."
    },
    "540297": {
        "pageid": 540297,
        "ns": 0,
        "title": "Lennuk (perekonnanimi)",
        "extract": "Lennuk on eesti perekonnanimi.\nSelle v\u00f5tsid endale esimeseks perekonnanimeks Pankjavitsa vallas elanud vennad Peeter koos perega ja tollal vallaline Ivan. Setudel ei olnud enne seda enamasti perekonnanimesid. \nNimede eestistamisel m\u00e4\u00e4rati Lennuk uueks perekonnanimeks isikuile, kelle perekonnanimi oli Reebert (1936. aastal Kalvi vallas).\n2024. aasta 1. jaanuari seisuga on perekonnanimi Lennuk 22 mehel ja 21 naisel. Perekonnanimede levikult on Lennuk meeste puhul 5584. ja naiste puhul 6464. kohal."
    },
    "545418": {
        "pageid": 545418,
        "ns": 0,
        "title": "Riemanni pind",
        "extract": "Riemanni pind (inglise keeles Riemann surface) on kompleksmuutuja funktsioonide teoorias traditsiooniline \u00fchem\u00f5\u00f5tmelise diferentseeruva muutkonna nimetus. \nSelliseid pindu hakkas s\u00fcstemaatiliselt esimesena uurima Bernhard Riemann. Felix Kleini arvates kuulub Riemanni pinna idee \u00c9variste Galois'le (suri 1832), kes mainis seda oma surmaeelses kirjas. \nRiemanni pindu on n\u00e4iteks komplekstasand ja Riemanni sf\u00e4\u00e4r.\nEestis ilmunud matemaatikaleksikon (2003) defineerib j\u00e4rgmiselt: \"Riemanni pind on komplekstasandi \u00fcldistus, mis v\u00f5imaldab kompleksmuutuja suvalist funktsiooni t\u00f5lgendada \u00fchelehelisena\"."
    },
    "565831": {
        "pageid": 565831,
        "ns": 0,
        "title": "Salantai kihistik",
        "extract": "Salantai kihistik on ordoviitsiumi ladestu Pakerordi lademe kihistik. Seda hakkas esimesena eristama Vincentas Korkutis aastal 1971. Kihistik on nime saanud Salantai alevi j\u00e4rgi.\nKihistikku eristatakse kogu Leedu aladel. Maa loodeosas on selle suurim paksus 2,5 meetrit, Nemunase madalikul 1,2 meetrit, maa kesk- ja idaosas 0,5 meetrit. Eestis selle kivimeid ei esine.\nKihistiku stratot\u00fc\u00fcp on Salantai-1 puurauk, kus kihistiku kivimid esinevad 1888..1890 meetril.\nKihistik koosneb l\u00f5hestunud liivakivist, dolomiidiist ja savist, tsemendina esineb selles ka kipsi."
    },
    "608974": {
        "pageid": 608974,
        "ns": 0,
        "title": "Feistritz im Rosental",
        "extract": "Feistritz im Rosental (sloveeni Bistrica v Ro\u017eu) on vald ja alev Austria K\u00e4rnteni liidumaa Klagenfurdi maaringkonnas.\n\nOmavalitsus asub Rosentalis, Drava j\u00f5e ruhiorus Karawankide m\u00e4estikust p\u00f5hjas piki periadriaatilist murrangut. Org on nime saanud K\u00e4rnteni aadlikoja Ras j\u00e4rgi, kes ehitasid 1200. aasta paiku Roseggi lossi. See on k\u00e4rnteni sloveenide traditsiooniline asuala. Karawankid l\u00f5unas moodustavad piiri \u00dclem-Krainiga.\nOmavalitsusala ulatub Dravast ja Ludmannsdorfist j\u00f5e taha Hochstuhli m\u00e4eni (Stol), mis on Karawankide m\u00e4estiku k\u00f5rgeim tipp (2236 m), kuhu p\u00e4\u00e4seb B\u00e4rentali (Rute) k\u00f5rgoru kaudu. Omavalitsuse osad on Feistritz (Bistrica), Gansdorf, Hundsdorf (Podsinja vas), Matschach (Ma\u010de), Suetschach (Sve\u010de) ja Weizelsdorf (Svetna vas)."
    },
    "627014": {
        "pageid": 627014,
        "ns": 0,
        "title": "Mereranna tuul",
        "extract": "\"Mereranna tuul\" on Eesti popmuusiku \u00dcllar J\u00f6rbergi esituses \u00fcks tuntumaid laule, mis ilmus esimest korda 2000. aastal CD-l \"Varjud alleel\". \nSel CD-l on m\u00e4rgitud muusika autoriks \"Similee, Dalancray, Peram\" ja s\u00f5nade autoriks J\u00f6rberg ise. Laulu aluseks oli prantsuskeelse laul ja tants \"Agadou Dou Dou\", mille Michel Delancray ja Mya Symille salvestasid esimest korda 1970. aastal. On rohkem tuntud pealkirjaga \"Agadoo\", sest just selle pealkirjaga 1984. aasta ingliskeelne versioon sai ansambli Black Lace esituses rahvusvaheliseks hitiks. Prantsuskeelse ja ingliskeelse versiooni viisid erinevad m\u00f5nev\u00f5rra; J\u00f6rbergi esitatud laulu viis sarnaneb rohkem ingliskeelse versiooni omaga.\nKui J\u00f6rbergi eestikeelne versioon on Eestis tuntud ja armastatud, siis Briti ajakiri Q valis ingliskeelse versiooni 2003. aastal \u00fcheks k\u00f5igi aegade halvimaks lauluks."
    },
    "19713": {
        "pageid": 19713,
        "ns": 0,
        "title": "Vastem\u00f5isa vald",
        "extract": "Vastem\u00f5isa vald oli vald Viljandi maakonnas.\nValla keskus oli Vastem\u00f5isa. Valda kuulus veel kaheksa k\u00fcla: Ilbaku, Ivaski, Kildu, Kobruvere, Lemmak\u00f5nnu, Metsk\u00fcla, Paelama ja Sandra.\nAlates oktoobrist 2005 liideti vald Suure-Jaani vallaga."
    },
    "49548": {
        "pageid": 49548,
        "ns": 0,
        "title": "Sanaa",
        "extract": "Sanaa on Jeemeni pealinn.\nSanaa asub 2200 meetri k\u00f5rgusel merepinnast.\nSanaa vanalinn on kantud UNESCO maailmap\u00e4randi nimistusse.\nLinn on asustatud \u00fcle 2500 aasta. Seal paikneb \u00fcle 100 mo\u0161ee, mis on ehitatud enne 11. sajandit. Vanalinn on tihedasti t\u00e4is tambitud savisegust ja p\u00f5letatud tellistest torne kivist ehitatud madalamate korruste kohal.\n\u00dche legendi j\u00e4rgi asutas linna Noa poeg Seem.\nLinnas asub Sanaa \u00dclikool."
    },
    "53163": {
        "pageid": 53163,
        "ns": 0,
        "title": "Assisi",
        "extract": "Assisi on linn Itaalias Umbria maakonnas Perugia provintsis.\nAssisi on ehitatud Subasio m\u00e4e n\u00f5lvadele. \nTa on tuntud P\u00fcha Franciscuse (1182\u20131226) linnana."
    },
    "89078": {
        "pageid": 89078,
        "ns": 0,
        "title": "Dionysius",
        "extract": "Dionysius on mitme isiku nimi:\n\nDionysius, Rooma konsul 429"
    },
    "127242": {
        "pageid": 127242,
        "ns": 0,
        "title": ".to",
        "extract": ".to on Tonga Interneti tippdomeen. Domeen on kasutusel alates 1995. aastast.\nDomeeni haldab Tonga Network Information Center (Tonic).\nKuna to on inglise keeles tihtikasutatav eess\u00f5na, millega v\u00e4ljendatakse kuhugi suundumist, on domeeni kasutatud n\u00e4iteks URL-ide \u00fcmbersuunamisplatvormi go.to jms jaoks. Seda on kasutatud ka saitide nagu cr.yp.to v\u00f5i p.ota.to jaoks. Lisaks kasutavad seda m\u00f5ned Toronto ja Torinoga seotud saidid."
    },
    "202352": {
        "pageid": 202352,
        "ns": 0,
        "title": "Kaheldav n\u00f5iahammas",
        "extract": "Kaheldav n\u00f5iahammas (Lotus ambiguus) on liblik\u00f5ieliste sugukonda n\u00f5iahamba perekonda kuuluv taim."
    },
    "313828": {
        "pageid": 313828,
        "ns": 0,
        "title": "\u0160VAK",
        "extract": "\u0160VAK (vene keeles \u0428\u0412\u0410\u041a: \u0428\u043f\u0438\u0442\u0430\u043b\u044c\u043d\u044b\u0439-\u0412\u043b\u0430\u0434\u0438\u043c\u0438\u0440\u043e\u0432 \u0410\u0432\u0438\u0430\u0446\u0438\u043e\u043d\u043d\u044b\u0439 \u041a\u0440\u0443\u043f\u043d\u043e\u043a\u0430\u043b\u0438\u0431\u0435\u0440\u043d\u044b\u0439) oli 20 mm kiirlaskekahur, mida kasutati laialdaselt v\u00e4ga paljudel N\u00f5ukogude Liidu lennukitel aastatel 1936\u20131946. N\u00e4iteks oli neid lennukitel Jakovlev Jak-1, Polikarpov I-153 ja Polikarpov I-16, Lavot\u0161kin La-5, Lavot\u0161kin La-7 ja LaGG-3, varastel Ilju\u0161in Il-2 mudelitel ja N\u00f5ukogude Liidus \u00fcmberehitatud lend-lease'i Hawker Hurricane'idel. Neid paigutati ka tankidele T-38 ja T-60.\n\n\u0160VAK 20 mm kiirlaskekahur oli valmistatud \u0160VAK 12,7 mm kuulipildujate p\u00f5hjal. \u0160VAK-i tootmine algas 1936. aastal. See j\u00e4i kuni 1944. aastani peamiseks pardakahuriks Punaarmees nii distantsjuhitava kui ka otse lenduri k\u00e4sitsetava kahurina."
    },
    "427341": {
        "pageid": 427341,
        "ns": 0,
        "title": "Tidrik\u00fcla m\u00f5is",
        "extract": "Tidrik\u00fcla m\u00f5is (saksa keeles Didrik\u00fcll) oli Taheva m\u00f5isa k\u00f5rvalm\u00f5is Hargla kihelkonnas V\u00f5rumaal."
    },
    "454223": {
        "pageid": 454223,
        "ns": 0,
        "title": "Keine Sorgen Arena",
        "extract": "Keine Sorgen Arena on jalgpallistaadion Austrias Ried im Innkreisis."
    },
    "470609": {
        "pageid": 470609,
        "ns": 0,
        "title": "Propagandist",
        "extract": "Propagandist on isik, r\u00fchmitus v\u00f5i organisatsioon, mis loob v\u00f5i levitab propagandat. Propagandist v\u00f5ib olla n\u00e4iteks poliitik, kirjanik, filmiprodutsent, muusik v\u00f5i fotograaf. \n\u00dcldistatult v\u00f5ttes on propagandisti roll n\u00e4idata oma objekti valguses, mis kutsub esile sihtr\u00fchma soovitud k\u00e4itumise. Tema eesm\u00e4rk on saavutada v\u00f5imalikult v\u00e4heste vahenditega avalikkuse v\u00f5imalikult suur t\u00e4helepanu vajalikele s\u00fcmbolitele. \u00dchtlasi on propagandisti \u00fclesanne koordineerida kogu tegevust l\u00e4htuvalt tagasisidest. \nTuntud propagandistide hulka kuuluvad ajalooliselt Aleksander Suur, Julius Caesar, Adolf Hitler ja Joseph Goebbels."
    },
    "473191": {
        "pageid": 473191,
        "ns": 0,
        "title": "Fabio Rovazzi",
        "extract": "Fabio Rovazzi (kodanikunimi Fabio Piccolrovazzi; s\u00fcndinud 8. jaanuaril 1994 Itaalias Milanos) on itaalia r\u00e4ppar, koomik, n\u00e4itleja, filmire\u017eiss\u00f6\u00f6r ja saatejuht."
    },
    "493284": {
        "pageid": 493284,
        "ns": 0,
        "title": "Moltke (laev)",
        "extract": "SMS Moltke oli Saksamaa Keiserliku Merev\u00e4e Moltke-klassi lahinguristlejate juhtlaev. Laev nimetati Preisi armee \u00fclemjuhataja Helmuth von Moltke vanema j\u00e4rgi.\n1912. aasta juulis saatis Moltke Saksa keisri Wilhelm II jahtlaeva Hohenzollern II Paldiski reidil, kus peeti kohtumine Vene keisri Nikolai II jahtlaeval \u0160tandart."
    },
    "539325": {
        "pageid": 539325,
        "ns": 0,
        "title": "Jevsevi",
        "extract": "Jevsevi (vene keeles \u0415\u0432\u0441\u0435\u0432\u0438\u0439) on mehenimi.\nEestis sellise nimega inimesi ei ela v\u00f5i on neid v\u00e4hem kui 5."
    },
    "549812": {
        "pageid": 549812,
        "ns": 0,
        "title": "Viestura laukums",
        "extract": "Viestura laukums on k\u00fcla (lielciems) L\u00e4tis Valmiera piirkonnas Valmiera vallas. K\u00fcla j\u00e4\u00e4b piirkonna keskusest Burtniekist 25 ja Riiast 110 km kaugusele.\nK\u00fcla tekkis p\u00e4rast II maailmas\u00f5da. Aastail 2009-2021 kuulus k\u00fcla Burtnieki piirkonda.\nK\u00fcla l\u00e4hedalt l\u00e4heb l\u00e4bi maantee A3. Seal on Viesturskola bussipeatus.\nK\u00fclas asub valla raamatukogu."
    },
    "581831": {
        "pageid": 581831,
        "ns": 0,
        "title": "Emil Renard-Kio",
        "extract": "Emil Emiljevit\u0161 Renard-Kio (s\u00fcnninimi Emil Emiljevit\u0161 Hirschfeld; vene keeles \u042d\u043c\u0438\u043b\u044c \u042d\u043c\u0438\u043b\u044c\u0435\u0432\u0438\u0447 \u0420\u0435\u043d\u0430\u0440\u0434-\u041a\u0438\u043e; s\u00fcndinud 12. juulil 1938 Ord\u017eonikidzes) on Venemaa mustkunstnik. \nEmil Renard-Kio s\u00fcndis mustkunstnik Emil Kio perekonnas. P\u00e4rast 1960. aastal Moskva Ehitusinstituudi l\u00f5petamist t\u00f6\u00f6tas \u00fche aasta sillaehitustrustis meistrina. 1961. aastal h\u00fclgas \u00f5pitud eriala ja   hakkas esinema koos vend Igoriga Moskva tsirkuses isa atraktsioonides assistendi rollis. P\u00e4rast isa surma 1965. aastal esines iseseisvate kavadega tsirkuseareenil ja estraadilaval."
    },
    "619944": {
        "pageid": 619944,
        "ns": 0,
        "title": "Lehttainas",
        "extract": "Lehttainas on kihiline tainas (prantsuse keeles ka p\u00e2te feuillet\u00e9e), millel on ainulaadne tekstuur. Lehttainas koosneb omavahel seotud, kuid kergesti \u00fcksteisest eralduvatest \u00f5hukestest kihtidest. Kihiliseks t\u00f6\u00f6deldakse tainas rasvaine abil, milleks on spetsiaalne kihitusmargariin v\u00f5i kihistusv\u00f5i."
    },
    "624003": {
        "pageid": 624003,
        "ns": 0,
        "title": "Blome (Vi\u013c\u0137ene vald)",
        "extract": "Blome (vanasti ka Blomes mui\u017ea) on k\u00fcla (skrajciems ehk hajak\u00fcla) L\u00e4tis Limba\u017ei piirkonnas Vi\u013c\u0137ene vallas.\nK\u00fcla asub valla l\u00e4\u00e4neosas Vitrupe j\u00f5e \u00e4\u00e4res.\nAsula on tekkinud endise Blome m\u00f5isa (Kullsdorf) keskuse juurde. K\u00fclas asub Blome bussipeatus.\nLooduskaitse all on Blome p\u00e4rnad, Blome saar, Blome tammed ja Blome m\u00f5isa p\u00e4rn.\nAastal 2007 oli k\u00fclas 36 elanikku."
    },
    "647187": {
        "pageid": 647187,
        "ns": 0,
        "title": "Pierremont",
        "extract": "Pierremont on vald P\u00f5hja-Prantsusmaal Pas-de-Calais' departemangus.\nPierremont asub 45 km Arrasist l\u00e4\u00e4nes, teede D99 ja N39 ristumiskoha \u00fcmbruses."
    },
    "663499": {
        "pageid": 663499,
        "ns": 0,
        "title": "Mullat\u00fc\u00fcp",
        "extract": "Mullat\u00fc\u00fcp on muldade klassifikatsiooni p\u00f5hi\u00fchik. \u00dche mullat\u00fc\u00fcbi alla kuuluvad mullad, mida iseloomustab teatud kindla mullatekkeprotsessi suund. \nIga muld kuulub kindlale mullat\u00fc\u00fcbile, mida iseloomustab kindel omaduste kogum. Aga see m\u00f5iste on abstraktne ja looduses mullat\u00fc\u00fcbid puuduvad, vaid esinevad mingit mullat\u00fc\u00fcbi hulka kuuluvad mullad. \nMullat\u00fc\u00fcbi m\u00e4\u00e4ramiseks kasutatakse enamasti tunnuseid, mis on mullatekkeprotsesside tulemus (nagu Saksamaa muldade s\u00fcstemaatikas). Muudes s\u00fcsteemides kasutatakse nii mullatekkep\u00f5hiseid kui ka l\u00e4htekivimiga seotud tunnuseid (nagu USDA mulla klassifikatsiooni ja Muldade liigitamine WRB j\u00e4rgi). M\u00f5nedes s\u00fcsteemides pole t\u00e4htis, kas mulla omadused on mullatekkeprotsesside tulemus v\u00f5i mitte (nagu Austraalia muldade klassifikatsioon).\nMullat\u00fc\u00fcbi m\u00e4\u00e4ramiseks v\u00f5iks olla mugav mullahorisontide arvestamine, aga pole see alati v\u00f5imalik, sest mullatekke algfaasis v\u00f5ivad nad puududa. M\u00f5nede mullat\u00fc\u00fcpide m\u00e4\u00e4ramisel on mugavam arvestada muldade m\u00f5ningaid omadusi, mis on kogu mullaprofiilile iseloomulikud. N\u00e4iteks Arenosols r\u00fchma koosseisu kuuluvaid muldi m\u00e4\u00e4ratakse liiva sisalduse j\u00e4rgi. Paljude muldade areng toimub inimtegevuse m\u00f5jul."
    },
    "684377": {
        "pageid": 684377,
        "ns": 0,
        "title": "Alonso Cano",
        "extract": "Alonso Cano Almansa v\u00f5i Alonso Cano (19. m\u00e4rts 1601 Granada \u2013 3. september 1667 Granada) oli mitmek\u00fclgne 17. sajandi hispaania kunstnik, kes viljeles nii maalikunsti, skulptuuri kui ka arhitektuuri."
    },
    "10927": {
        "pageid": 10927,
        "ns": 0,
        "title": "Christoph Kolumbus",
        "extract": "Christoph Kolumbus (Genova murdes Christoffa Corombo; itaalia keeles Cristoforo Colombo, hispaania keeles Crist\u00f3bal Col\u00f3n ja portugali keeles Crist\u00f3v\u00e3o Colombo, ladina keeles Christophorus Columbus) (arvatavasti 1451 Genova vabariik \u2013 20. mai 1506 Valladolid, Kastiilia kroon) oli maadeavastaja ja kaupmees, kes 1492. aastal \u00fcletas Kastiilia (Hispaania) lipu all Atlandi ookeani ja j\u00f5udis Ameerikasse.\nTa l\u00e4htus arvestusest, et Maa kerakujulisuse t\u00f5ttu peab laev j\u00f5udma Euroopast Kaug-Itta ka l\u00e4\u00e4ne suunas liikudes. Kuigi viikingite laevad v\u00f5isid j\u00f5uda P\u00f5hja-Ameerikasse ligi 500 aastat enne Kolumbuse retke, tekkis Euroopal p\u00fcsiv kontakt tolle Uue Maailmaga alles t\u00e4nu Kolumbuse avastusele.\nKuigi Kolumbus oli palunud enda surnukeha toimetada Ameerikasse, maeti ta esialgu siiski Valladolidi kloostrisse. Kolm aastat hiljem s\u00e4ngitati s\u00e4ilmed \u00fcmber Sevillasse. L\u00f5puks lubati Kolumbuse poja Diego lesel Maria de Rojas y Toledol transportida koos mehe p\u00f5rmuga ka \u00e4i \u00fcmbermatmiseks Santo Domingo katedraali, kuhu s\u00e4ilmed j\u00f5udsid 1541. aastaks.\nSinna j\u00e4id m\u00f5lemad kuni 1795. aastani, mil Hispaania loovutas Haiti saare prantslastele ning Kolumbuse j\u00e4\u00e4nused kaevati taas \u00fcles ja veeti seekord Havannasse, kuhu need j\u00e4id kuni Hispaania-USA s\u00f5jani. Siis viidi need 1898 uuesti Sevillasse ja paigutati Sevilla katedraali. \u00dchtekokku maeti Kolumbuse luid v\u00e4idetavalt \u00fcmber \u00fcheksa korda."
    },
    "31587": {
        "pageid": 31587,
        "ns": 0,
        "title": "Daniel Komen",
        "extract": "Daniel Kipngetich Komen (s\u00fcndinud 17. mail 1976 Mwenis) on Keenia kergej\u00f5ustiklane (p\u00f5hidistansid 5000 m ja 10 000 m jooks)."
    },
    "96067": {
        "pageid": 96067,
        "ns": 0,
        "title": "IAAF-i finaalv\u00f5istlused",
        "extract": "IAAF-i finaalv\u00f5istlused (IAAF World Athletics Final) oli aastatel 2003\u20132009 iga-aastane tippsportlaste kergej\u00f5ustikuv\u00f5istlus. Seda korraldas rahvusvaheline kergej\u00f5ustikuliit IAAF hooaja l\u00f5pus. Kuni 2003. aastani kandis v\u00f5istlus nime IAAF-i Grand Prix' finaalv\u00f5istlused.\nKui varem p\u00e4\u00e4sesid GP-finaali sportlased ainult hooaja GP-v\u00f5istluste edukuse alusel, siis IAAF-i kergej\u00f5ustiku finaalv\u00f5istlustel said sportlased osaleda IAAF-i punktitabeli alusel. \u00d5iguse osaleda finaalv\u00f5islusel sai punktitabeli seitse esimest. Kuni 800 m jooksus lubati punktitabeli alusel osalema 7 jooksjat, sellest pikematel distantsidel aga 11 sportlast. Lisaks valis IAAF igale alale veel \u00fche sportlase.\nFinaalv\u00f5istlused toimusid algusaastatel Monacos, kuid Stade Louis II staadion oli liiga v\u00e4ike vasaraheitev\u00f5istluse pidamiseks. Sellep\u00e4rast toimus vasaraheide Ungaris Szombathelys n\u00e4dal aega varem. Alates 2006. aastast toimus finaalv\u00f5istlus IAAF-i poolt m\u00e4\u00e4ratud kohas.\nFinaalv\u00f5istlustel jagati rahalisi preemiaid. Iga ala v\u00f5itja sai 30 000 USA dollarit ja pikkade jooksude k\u00f5iki l\u00f5petajaid preemeriti 5000 dollariga. Maailmarekordi eest maksti veel lisaks 100 000 dollarit."
    },
    "124859": {
        "pageid": 124859,
        "ns": 0,
        "title": "2008. aasta Hollandi meistriv\u00f5istlused rahvusvahelises kabes",
        "extract": "2008. aasta Hollandi meistriv\u00f5istlused rahvusvahelises kabes toimusid 9.\u201319. aprillini 2008 Emmeloordis. Eelviimases voorus kindlustas endale esikoha Ron Heusdens. See on tema esimene meistritiitel."
    },
    "184946": {
        "pageid": 184946,
        "ns": 0,
        "title": "Thomas Lloyd Short",
        "extract": "Thomas Lloyd Short (s\u00fcndinud 1940) on ameerika semiootik.\nTa on tuntud kui Charles Sanders Peirce'i uurija."
    },
    "232378": {
        "pageid": 232378,
        "ns": 0,
        "title": "Aedsalat",
        "extract": "Aedsalat (Lactuca sativa) on korv\u00f5ieliste sugukonda, salati perekonda, kuuluv tuntud k\u00f6\u00f6givili.\nAedsalat ja tema teisendid (mida on teada sadakond) on \u00fcheaastased taimed, mille lehti kasutatakse toorelt toiduks."
    },
    "249192": {
        "pageid": 249192,
        "ns": 0,
        "title": "Veduut",
        "extract": "Veduut on topograafiliselt t\u00f5etruu maastiku- v\u00f5i linnavaade maali, joonistuse v\u00f5i grav\u00fc\u00fcrina.\nKuigi \u017eanr tekkis 17. sajandil, on sel oma eellugu. \u00c4ratuntavaid maastiku- ja linnamotiive on teada juba 15. sajandist. Selliste teoste eesm\u00e4rk oli j\u00e4\u00e4dvustada erilise t\u00e4hendusega s\u00fcndmusi v\u00f5i kaasahaaravaid pidustusi nende loomulikus keskkonnas.\nT\u00f5eliselt populaarseks said veduudid 18. sajandil, mil noored inglise aristokraadid sooritasid oma suurt Euroopa ringreisi Grand Tour. Reisimarsruuti kuulusid Veneetsia, Firenze, Rooma ja Napoli. Muidugi oli itaalia linnades k\u00fclalisi ka teistest maadest. K\u00f5ik nad vajasid suveniire ning loomulikult oli sobiv m\u00e4lestusese pilt k\u00fclastatud linnast. Vaatemaale paljundati graafiliselt ja levitati harilikult sarjadena, kuid j\u00e4tkus turgu ka maalidele. K\u00f5rvuti suurte meistritega t\u00f6\u00f6tasid ses vallas keskp\u00e4rased kunstnikud ja lausa diletandid, ostjaid leidus k\u00f5igele.\nVeduutgraafika kuulsamad esindajad on olnud Canaletto (Giovanni Antonio Canal), Bernardo Bellotto, vennad Guardid, Giovanni Battista Piranesi jt.\nEestis oli veduutgraafika silmapaistvamateks esindajateks Karl Ferdinand von K\u00fcgelgen (1772\u20131832) ja Johannes Hau (1771\u20131838)."
    },
    "278420": {
        "pageid": 278420,
        "ns": 0,
        "title": "Adonis-Prosper Neemre",
        "extract": "Adonis-Prosper Neemre (aastani 1936 Adonis-Prosper Neumann; 4. detsember 1910 N\u00f5mme \u2013 ?) oli eesti vaimulik.\nTa l\u00f5petas aastal 1930 Tallinna Linna Poeglaste Humanitaarg\u00fcmnaasiumi. Aastatel 1931\u20131936 \u00f5ppis ta Tartu \u00dclikooli usuteaduskonnas. Prooviaastal oli ta Keila Miikaeli koguduses. Ordineeriti 20. oktoobril 1937 \u00f5petajaks.\nTa oli aastatel 1937\u20131938 Paldiski Nikolai koguduse \u00f5petaja. Aastatel 1938\u20131939 oli ta aset\u00e4itja \u00f5petajaks ning aastatel 1939\u20131941 \u00f5petajaks K\u00e4rdla Johannese koguduses. Lisaks hooldas ta 11. novembrist 1939 Reigi Jeesuse kogudust.\nNeemre arreteeriti 22. juulil 1941; ta k\u00fc\u00fcditati Venemaale ning talle m\u00f5isteti 27. oktoobril 1941 Irkutski oblasti kohtus \u00a7 58\u201313 j\u00e4rgi 6 aastat vanglat ja 5 aastat asumist. Tema edasise saatuse kohta puuduvad andmed."
    },
    "313214": {
        "pageid": 313214,
        "ns": 0,
        "title": "Made in Estonia maraton",
        "extract": "made in estonia maraton on etenduskunstide festival (kestus umbes 6 tundi), mida korraldab Kanuti Gildi SAAL.\nEsimest korda toimus festival 2006. aastal. Festival toimub tavaliselt m\u00e4rtsi kolmandal laup\u00e4eval. \nOsalevaid kunstnikke ja r\u00fchmitusi on tavaliselt 30 ringis. K\u00f5ik kunstnike etteasted mahuvad 5\u201310 minuti sisse ja Kanuti Gildi SAALi lavale."
    },
    "320153": {
        "pageid": 320153,
        "ns": 0,
        "title": "Liivimaa-Pihkva s\u00f5da",
        "extract": "Liivimaa-Pihkva s\u00f5da oli aastatel 1341\u20131343 Liivi ordu, Eestimaa hertsogkonna ja Pihkva v\u00fcrstriigi v\u00e4gede vahel peetud s\u00f5jaretkedest koosnenud lahingutegevus Eesti- ja Pihkvamaal."
    },
    "384225": {
        "pageid": 384225,
        "ns": 0,
        "title": "Tsentrosoom",
        "extract": "Tsentrosoom on rakuorganell, mis etendab olulist osa mikrotuubulitest koosneva ts\u00fctoskeleti organiseerimisel ning rakuts\u00fckli reguleerimisel. \nTsentrosoomi avastas 1883. aastal Belgia bioloog \u00c9douard van Beneden. Theodor Boveri kirjeldas tsentrosoomi esimesena t\u00e4psemalt ning andis sellele ka nime. \nTsentrosoom on ainult loomarakkudel. Seenerakkudel ja taimerakkudel see puudub.\nTsentrosoom koosneb kahest p\u00f5iki paiknevast tsentrioolist ning seda  \u00fcmbritsevad valgud, mis moodustavad peritsentriolaarse materjali (PTM). PTM sisaldab valke, mis vallandavad  mikrotuubulite fiibrite s\u00fcntees ning v\u00f5imaldavad mikrotuubulite kinnitumist. Nende valkude hulka kuuluvad  \u03b3-tubuliin, peritsentriin ja nineiin. Tsentrosoomi kuuluvad tsentrioolid  koosnevad \u00fcheksast mikrotuubulite kolmikust, mis moodustavad silindrilise struktuuri.\nRakuts\u00fckli interfaasis on tsentrosoomid kinnitunud tuuma membraanile. Mitoosis tuuma membraan laguneb ning tsentrosoomist alguse saanud mikrotuubulid interakteeruvad kromosoomidega, moodustades k\u00e4\u00e4viniidid, mis kromosoomid \u00fcksteisest eemaldavad. Tsentrosoom paljuneb ainult korra rakuts\u00fcklis, kusjuures iga t\u00fctarrakk saab \u00fche vanemaraku tsentriooli. Tsentrosoom replitseerub rakuts\u00fckli S-faasis."
    },
    "405221": {
        "pageid": 405221,
        "ns": 0,
        "title": "Ivan Dmitrjukov",
        "extract": "Ivan Ivanovit\u0161 Dmitrjukov (\u0418\u0432\u0430\u043d \u0418\u0432\u0430\u043d\u043e\u0432\u0438\u0447 \u0414\u043c\u0438\u0442\u0440\u044e\u043a\u043e\u0432; 20. detsember 1871/1. jaanuar 1872\u2013????) oli Vene aadlik, suurmaaomanik ja poliitik.\nDmitrjukov p\u00f5lvnes Kurski kubermangu p\u00f5lisaadlist, tema isa oli Varssavi sandarmiringkonna staabikapten. 1912. aastal kuulus talle Kaluga kubermangus 307 dessatiini maad, tema abikaasale 250 dessatiini, lisaks veel 269 dessatiini rendimaad.\n1895. aastal l\u00f5petas Peterburi \u00dclikooli \u00f5igusteaduskonna, seej\u00e4rel t\u00f6\u00f6tas Peterburi kohtupalatis ja Kaluga kubermanguvalitsuses ning oli Kaluga kubermangu aadlikogu liige.\n1907. aastal sai maaomanike esindajana Riigiduuma liikmeks, kuuludes seal oktobristide, p\u00e4rast selle lagunemist progressistide fraktsiooni.\n1917. aasta veebruarirevolutsiooni ajal valiti Riigiduuma Ajutise Komitee liikmeks ning osales l\u00e4bir\u00e4\u00e4kimistel suurv\u00fcrst Mihhail Aleksandrovit\u0161iga, et veenda teda troonist loobuma; esines Tauria palee ees meeleavaldajatele k\u00f5nedega.\nDmitrjukov oli \u00fcks Venemaa Radikaaldemokraatliku Partei juhtidest, oktoobrirevolutsiooni ei toetanud.\n1918. aasta augusti alguses lahkus Peterburist L\u00f5una-Venemaale, edasine saatus teadmata. M\u00f5ningatel andmetel sooritas enesetapu."
    },
    "431264": {
        "pageid": 431264,
        "ns": 0,
        "title": "Triumphi bastion",
        "extract": "Triumphi bastion (ladina keeles triumphus 'hiilgav v\u00f5it') on Rootsi riigitegelase ja s\u00f5jav\u00e4einseneri Erik Dahlbergi projekti j\u00e4rgi Narva linnakindlustuse t\u00e4iendamisel aastatel 1683\u20131704 ehitatud bastion.\nBastionist l\u00f5una pool asus Peeter I v\u00e4rav, mis ehitati 1822. aastal ja mille j\u00e4rgi on nime saanud Peetri plats."
    },
    "449275": {
        "pageid": 449275,
        "ns": 0,
        "title": "Voldem\u0101rs Spr\u016b\u017es",
        "extract": "Voldem\u0101rs Spr\u016b\u017es on l\u00e4ti alpinist. \nTa on kuues L\u00e4ti alpinist, kes on t\u00f5usnud maailma k\u00f5rgeima m\u00e4e D\u017eomolungma tippu."
    },
    "452694": {
        "pageid": 452694,
        "ns": 0,
        "title": "Armastuse v\u00f5imalikkusest",
        "extract": "\"Armastuse v\u00f5imalikkusest\" on Eesti 1999. aasta animafilm. Filmi re\u017eiss\u00f6\u00f6r on Janno P\u00f5ldma. Filmi on tootnud Eesti Joonisfilm."
    },
    "482571": {
        "pageid": 482571,
        "ns": 0,
        "title": "Aurelijus Veryga",
        "extract": "Aurelijus Veryga (s\u00fcndinud 8. augustil 1976 U\u017eventises) on Leedu arst (ps\u00fchhiaater), arstiteadlane ja poliitik, ta kuulub Leedu Talunike ja Roheliste Liitu. Ta oli 13. detsembrist 2016 kuni 11. detsembrini 2020 Leedu tervishoiuminister.\nTa s\u00fcndis aastal 1976 U\u017eventises Kelm\u0117 rajoonis. Aastal 1994 l\u00f5petas ta U\u017eventises keskkooli, aastal 2000 Kaunase Meditsiiniakadeemia arsti kvalifikatsiooniga.\n\nTa oli 13. detsembrist 2016 kuni 11. detsembrini 2020 Leedu tervishoiuminister Saulius Skvernelise valitsuses."
    },
    "505856": {
        "pageid": 505856,
        "ns": 0,
        "title": "Nora B-52",
        "extract": "Nora B-52  on Serbia toodetud liikurhaubits."
    },
    "540511": {
        "pageid": 540511,
        "ns": 0,
        "title": "Unt (perekonnanimi)",
        "extract": "Unt on eesti perekonnanimi.\nPerekonnanime Unt on pandud 28 m\u00f5isavallas P\u00e4rnu-, Tartu-, Viljandi- ja Virumaal. Nimede eestistamisel m\u00e4\u00e4rati Unt uueks perekonnanimeks isikuile, kelle perekonnanimi oli Kuhlberg. Undi-nimelistele isikutele m\u00e4\u00e4rati uueks perekonnanimeks Aus ja Kalmet.  \n2020. aasta 1. jaanuari seisuga on perekonnanimi Unt Eestis 373 mehel ja 414 naisel."
    },
    "548022": {
        "pageid": 548022,
        "ns": 0,
        "title": "V\u00e4him\u00f5rd",
        "extract": "V\u00e4him\u00f5rd on v\u00e4hkide p\u00fc\u00fcdmise vahend."
    },
    "551144": {
        "pageid": 551144,
        "ns": 0,
        "title": "330. aastad eKr",
        "extract": ""
    },
    "8078": {
        "pageid": 8078,
        "ns": 0,
        "title": "Kiiver",
        "extract": "Kiiver on kaitseotstarbeline peakate, mis on tavaliselt tehtud rauast v\u00f5i muust k\u00f5vast materjalist. Tavaliselt kantakse kiivrit kaitseks k\u00f5rgelt kukkuvate objektide v\u00f5i suurtel kiirustel kokkup\u00f5rgete eest.\nErineva disaini ja otstarbega kiivreid kannavad s\u00f5durid, t\u00f6\u00f6lised (n\u00e4iteks ehituses, kaevandustes, metsanduses), sportlased, s\u00f5idukijuhid.\nM\u00f5nikord kasutatakse kiivreid ka tseremoniaalsel v\u00f5i s\u00fcmboolsel otstarbel ilma otsese kaitsefunktsioonita (n\u00e4iteks Suurbritannia politseinikel)."
    },
    "17567": {
        "pageid": 17567,
        "ns": 0,
        "title": "Erosioon",
        "extract": "Erosioon ehk uuristus on voolava vee, liustike, tuule v\u00f5i lainete tekitatud kulutus, mille tagaj\u00e4rjel osa pinnasest \u00e4ra kandub.\nM\u00f5nikord m\u00f5istetakse erosiooni all kitsalt protsessi, mille k\u00e4igus voolav vesi kulutab ja kannab \u00e4ra kivimeid, setteid ja mulda.\nKuigi erosioon on looduslik protsess, kiirendab inimtegevus seda 10\u201340 korda. Erosioon p\u00f5hjustab k\u00f5rbestumist, veeteede ummistumist liigsete setetega ja toitaineterikaste pindade kadumist ning v\u00e4hendab p\u00f5llumaa tootlikkust.\nTuul ja vesi p\u00f5hjustavad k\u00f5ige ulatuslikumat erosiooni.\nInimtegevus m\u00f5jutab erosiooni p\u00f5llumajanduse, metsakao, teede ehituse, linnastumise ja  kliimamuutusega."
    },
    "19629": {
        "pageid": 19629,
        "ns": 0,
        "title": "Talasi oblast",
        "extract": "Talasi oblast on 1. j\u00e4rgu haldus\u00fcksus K\u00f5rg\u00f5zstanis."
    },
    "36797": {
        "pageid": 36797,
        "ns": 0,
        "title": "John Lennon",
        "extract": "John Winston Ono Lennon (s\u00fcndinud John Winston Lennon; 9. oktoober 1940 Liverpool \u2013 8. detsember 1980 New York) oli inglise rokklaulja, luuletaja ja kitarrist, ansambli The Beatles juht. \nLisaks tegutses ta soolomuusiku, poliitaktivisti, n\u00e4itleja ja kirjanikuna. Koos ansamblikaaslase Paul McCartneyga l\u00f5i ta laule, mis m\u00f5jutasid tugevalt rokkmuusikat, andes sellele t\u00f5uke t\u00f5sidusele ja politiseerumisele.\nJohn Lennon oli 20. sajandi \u00fcks v\u00e4ljapaistvaimaid muusikuid, kelle laule (n\u00e4iteks \"Imagine\" ja \"Strawberry Fields Forever\") peetakse parimateks kogu popmuusika ajaloos. 2002. aastal BBC korraldatud h\u00e4\u00e4letusel 100 kuulsaima briti valimisel h\u00e4\u00e4letati Lennon kaheksandaks.\nJohn Lennon sai surma 8. detsembril 1980 oma koduv\u00e4ravas, kui hullunud f\u00e4nn Mark David Chapman ta maha lasi."
    },
    "97257": {
        "pageid": 97257,
        "ns": 0,
        "title": "Pite\u00e5",
        "extract": "Pite\u00e5 (soome Piitime; p\u00f5hjasaami Bi\u0167on; lule saami Biht\u00e1n) on tiheasustusega paikkond Rootsis Norrbotteni l\u00e4\u00e4nis,  Pite\u00e5 valla keskus. \n2005. aastal oli elanike arv 22 650."
    },
    "210776": {
        "pageid": 210776,
        "ns": 0,
        "title": "Uno Plank",
        "extract": "Uno Aleksander Andreas Plank (aastani 1936 Uno Aleksander Andreas Blank; 22. juuni 1902 R\u00f5ngu vald, R\u00f5ngu kihelkond, Eesti \u2013 21. aprill 2001 Rockville, Maryland, USA) oli eesti vaimulik."
    },
    "222959": {
        "pageid": 222959,
        "ns": 0,
        "title": "Ahtert\u00e4\u00e4v",
        "extract": "Ahtert\u00e4\u00e4v (hollandi achtersteven, s\u00f5nadest achter 'tagumine + steven 'post, t\u00e4\u00e4v') on ahtri alaosas paiknev kiilu puit-, sepis-, valu- v\u00f5i keevisj\u00e4tk, millel \u00fchinevad m\u00f5lema parda talastik ja plaadistus."
    },
    "233204": {
        "pageid": 233204,
        "ns": 0,
        "title": "Christoph Sanders",
        "extract": "Christoph Sanders (s\u00fcndinud 21. aprillil 1988) on USA filmin\u00e4itleja.\nTa on saanud tuntuks t\u00e4nu teleseriaalile \"Kummituselausuja\", kus ta m\u00e4ngis Ned Banksi.\nTa m\u00e4ngib ka filmis \"Arukad blondiinid \u2013 topeltlaks\" (2009)."
    },
    "267963": {
        "pageid": 267963,
        "ns": 0,
        "title": "Henn Aavola",
        "extract": "Henn Aavola (kuni 1937. aastani Leo Adler; 20. november 1909 Kooraste vald, V\u00f5rumaa \u2013 21. juuni 1966 Kanepi k\u00fclan\u00f5ukogu, P\u00f5lvamaa) oli Eesti s\u00f5jav\u00e4elane (nooremleitnant, 1936).\nOli talupidaja Koorastes Ilum\u00e4e talus. Ta teenis Kaitseliidu V\u00f5rumaa malevas, oli Kaitseliidu Kooraste kompanii pealik. 24. veebruaril 1938 autasustati teda Kotkaristi kuldristiga. Oli aktiivne liige paljudes kohalikes seltsides: Kaagj\u00e4rve karskustoimkonna \u00fcks asutajaid ja juhatuse liige, Kaagj\u00e4rve lugemisringi juhatuse liige, Kooraste vabatahtliku tulet\u00f5rje\u00fchingu juhatuse liige ja Isamaaliidu Kooraste osakonna juhatuse liige.\nP\u00e4rast Eesti taasokupeerimist elas ta illegaalselt. Arreteeriti 19. veebruaril 1953, oli vangistuses Komi ANSV Intalagi vangilaagris. Vabastati 16. augustil 1955."
    },
    "369193": {
        "pageid": 369193,
        "ns": 0,
        "title": "Ammooniumdikromaat",
        "extract": "Ammooniumdikromaat on anorgaaniline aine molekulvalemiga (NH4)2Cr2O7. Selles aines on kroomi oks\u00fcdatsiooniaste VI. See on sool, mis koosneb ammooniumi (NH4+) katioonidest ja dikromaadi (Cr2O7-) anioonist. Seda ainet kasutatakse t\u00e4nap\u00e4eval enamasti \"Vulkaani\" katse n\u00e4itamisel ja p\u00fcrotehnikas. Kasutati ka fotograafia algusaegadel.\nToatemperatuuril oran\u017ei v\u00e4rvi aine."
    },
    "372030": {
        "pageid": 372030,
        "ns": 0,
        "title": "GI",
        "extract": "GI v\u00f5ib t\u00e4hendada j\u00e4rgmist:\n\nTT\u00dc Geoloogia Instituut\n..."
    },
    "427079": {
        "pageid": 427079,
        "ns": 0,
        "title": "P\u00e4\u00e4deva m\u00f5is",
        "extract": "P\u00e4\u00e4deva m\u00f5is (saksa keeles Pedua, Bedewa) oli r\u00fc\u00fctlim\u00f5is M\u00e4rjamaa kihelkonnas L\u00e4\u00e4nemaal.\nM\u00f5isa omanikud olid Uexk\u00fcllid,  Wetter-Rosenthalid, Bistramid."
    },
    "526875": {
        "pageid": 526875,
        "ns": 0,
        "title": "Provokatsioon",
        "extract": "Provokatsioon on millegi tahtlikult esile kutsumine, kellegi \u00e4ssitamine."
    },
    "547377": {
        "pageid": 547377,
        "ns": 0,
        "title": "Tara Buckman",
        "extract": "Tara Buckman (s\u00fcndinud 1. oktoobril 1956) on Ameerika \u00dchendriikide n\u00e4itleja."
    },
    "551028": {
        "pageid": 551028,
        "ns": 0,
        "title": "Clara (eesnimi)",
        "extract": "Clara on naisenimi.\n2019. aasta seisuga oli see Eestis esinemissageduselt 1702. naisenimi. 1. jaanuari 2019 seisuga oli Eestis eesnimi Clara 22 naisel."
    },
    "551607": {
        "pageid": 551607,
        "ns": 0,
        "title": "Leanika",
        "extract": "Leanika on naisenimi.\n2019. aasta seisuga oli see Eestis esinemissageduselt 1537. naisenimi. 1. jaanuari 2019 seisuga oli Eestis eesnimi Leanika 27 naisel."
    },
    "572536": {
        "pageid": 572536,
        "ns": 0,
        "title": "Intimism",
        "extract": "Intimism on 19. sajandi l\u00f5pus kujunenud dekoratiivne kunstistiil, mille tunnusteks on eraelu interj\u00f6\u00f6ride kujutamine, kodused stseenid ja pereliikmete portreteerimine. \nIntimism m\u00f5jus kontrastsena teiste kunstisuundade seas: intimistid j\u00e4\u00e4dvustasid peamiselt tubast meeleolu ja endale l\u00e4hedasi inimesi nende argiolekus. Tuntuimad intimistid on nabiide (Les Nabis) kunstir\u00fchmitusse kuulunud Pierre Bonnard, \u00c9douard Vuillard, Maurice Denis; ka Edgar Degas'd on iseloomustatud kui intimisti."
    },
    "609890": {
        "pageid": 609890,
        "ns": 0,
        "title": "Bankim Chandra Chattopadhyay",
        "extract": "Bankim Chandra Chattopadhyay ehk Bankim Chandra Chatterjee ehk Bankim Chandra Chatterji  (bengali keeles \u09ac\u0999\u09cd\u0995\u09bf\u09ae \u099a\u09a8\u09cd\u09a6\u09cd\u09b0 \u099a\u099f\u09cd\u099f\u09cb\u09aa\u09be\u09a7\u09cd\u09af\u09be\u09af, Ba\u1e45kima Candra Ca\u1e6d\u1e6dop\u0101dhy\u0101\u1e8fa; 27. juuni 1838 Naihati, praegune L\u00e4\u00e4ne-Bengal \u2013 8. aprill 1894 Kolkata) oli India bengalikeelne kirjanik.\nTa arendas bengali proosastiili ja teda peetakse bengalikeelse romaani isaks. Tema ajaloolised romaanid on m\u00f5jutatud Walter Scottist. Ta kirjutas ka \u00fchiskonnakriitilisi romaane ja India vabadusv\u00f5itlust inspireerinud rahvuslikke romaane. Tema tuntuim romaan on \"Anandamath\" (\u0986\u09a8\u09a8\u09cd\u09a6\u09ae\u09a0, Anondom\u00f4\u0163h '\u00d5ndsuse klooster'; 1882), mis sisaldab ka sanskritikeelset luuletust \"Vande M\u0101taram\", millest sai vabadusv\u00f5itlejate v\u00f5itluslaul."
    },
    "646292": {
        "pageid": 646292,
        "ns": 0,
        "title": "Vana-R\u00e4\u00e4ma t\u00e4nav",
        "extract": "Vana-R\u00e4\u00e4ma t\u00e4nav on t\u00e4nav P\u00e4rnus R\u00e4\u00e4ma ja \u00dclej\u00f5e linnaosas.\nT\u00e4nav saab alguse Tallinna maanteelt, suundub itta ja l\u00f5ppeb R\u00e4\u00e4ma t\u00e4naval. Vana-R\u00e4\u00e4ma t\u00e4nav ristub veel Aru ja Allika t\u00e4navaga.\nT\u00e4nava pikkus on ligikaudu 315 meetrit."
    },
    "674343": {
        "pageid": 674343,
        "ns": 0,
        "title": "American Airlinesi lend 11",
        "extract": "American Airlinesi lend 11 oli American Airlines'i riigisisene lend Bostonist Los Angelesse, mille kaaperdasid viis al-Qaeda terroristi 11. septembri hommikul 2001 osana 11. septembri r\u00fcnnakutest. Kaaperdatud reisilennuk rammiti tahtlikult vastu New Yorgis asunud Maailma Kaubanduskeskuse (WTC) kompleksi P\u00f5hjatorni, tappes k\u00f5ik lennuki pardal olnud inimesed ning lisaks hukkus kokku rohkem kui tuhat pilvel\u00f5hkujas viibinud inimest. See oli 11. septembri r\u00fcnnakutest k\u00f5ige ohvriterohkem ning maailma ajaloo k\u00f5ige ohvriterohkem terrorir\u00fcnnak.\nLennuk v\u00e4ljus kell 07.59. Mitte rohkem kui 15 minutit p\u00e4rast \u00f5hkut\u00f5usmist vigastasid kaaperdajad kahte inimest, tapsid \u00fche ja tungisid lennuki kabiini, sundides reisijaid ja meeskonnaliikmed lennuki salongi tagumisse otsa. R\u00fcndajad said kiiresti jagu lennuki kaptenist ja piloodist, v\u00f5imaldades lennuki juhtimise \u00fcle v\u00f5tta juhtkaaperdajal Mohamed Attal, kes oli \u00f5ppinud lennundust. Lennujuhid kahtlustasid, et lennukiga on midagi valesti, kuna piloodid ei vastanud enam kutsungitele. Nad m\u00f5istsid, et lennuk oli kaaperdatud, kui kuulsid Atta k\u00e4ske reisijatele, mille ta ekslikult edastas reisijate asemel lennujuhtidele. \nAtta lendas lennukiga kohaliku aja j\u00e4rgi 8.46 WTC P\u00f5hjatorni, tabades hoonet vahemikus 93. kuni 99. korruseni. Kokkup\u00f5rget n\u00e4gid pealt paljud inimesed New Yorgi ja l\u00e4hedalasuva New Jersey osariigi t\u00e4navatel, kuid selle salvestasid v\u00e4hesed videokaamerad. New Yorgi p\u00e4\u00e4stjatest dokumentaalfilmi teinud Jules Naudet j\u00e4\u00e4dvustas ainsa teadaoleva video, millel on lennuki kokkup\u00f5rge hoonega selgelt n\u00e4ha. Meedia hakkas kiiresti juhtunut kajastama ja esialgu oletati, et tegemist on \u00f5nnetusega.\nLennuki tekitatud kahju ja sellest s\u00fcttinud tulekahjud p\u00f5hjustasid samal hommikul kell 10.28 P\u00f5hjatorni kokkuvarisemise, mille tulemusel hukkus veel sadu inimesi. Kompleksi lammutamisel ja taastamisel leiti lennuki pardal viibinud inimeste fragmente, kuid paljude lennul viibinud isikute s\u00e4ilmeid pole kunagi leitud."
    },
    "53638": {
        "pageid": 53638,
        "ns": 0,
        "title": "Ula (Saaremaa)",
        "extract": "Ula on k\u00fcla Saaremaa vallas Saare maakonnas. \nEnne Eesti omavalitsuste haldusreformi 2017. aastal kuulus k\u00fcla P\u00f6ide valda."
    },
    "90707": {
        "pageid": 90707,
        "ns": 0,
        "title": "Dopamiin",
        "extract": "Dopamiin (l\u00fchend DA, vananenud nimetus dofamiin; dopaminum) on orgaaniline \u00fchend, mis kuulub katehhoolamiinide perekonda biogeensete amiinide hulka. \nDopamiin on saadaval ka ravimi vormis, mida manustatakse veenisisese s\u00fcstelahusena. \nDopamiini \u00fclesanded ja toimed pole seni selged, ainet s\u00fcnteesivad, metaboliseerivad ja transpordivad rakud, koos vastavate retseptorite ja geenidega, v\u00e4ga erinevates organismides, nagu taimed, putukad, maod, inimesed jpt.  \nKeskn\u00e4rvis\u00fcsteemiga organismides on dopamiin teatavate neuronite poolt toodetud oluline virgatsaine ja neurohormoon. \nDopamiinil on ajus palju funktsioone, neist tuntumad on seotud motoorika, motivatsiooni ja naudingute kujunemisega (seksuaal- ja toitumisk\u00e4itumine, samuti mitmesugused s\u00f5ltuvusprobleemid) aga ka une, t\u00e4helepanu, t\u00f6\u00f6m\u00e4lu ja \u00f5ppimisega.  \nDopamiin viib nimetatud funktsioone l\u00e4bi dopamiiniretseptorite kaudu."
    },
    "103738": {
        "pageid": 103738,
        "ns": 0,
        "title": "Ujso\u0142y vald",
        "extract": "Ujso\u0142y vald on vald Poolas Sileesia vojevoodkonnas \u017bywieci maakonnas. Aastatel 1975\u20131998 kuulus ta Bielsko-Bia\u0142a vojevoodkonda.\nUjso\u0142y vald paikneb Sileesia vojevoodkonna l\u00f5unaosas \u017bywieci Beskiidides vahetult Slovakkia piiri \u00e4\u00e4res. Naabervallad Poolas on Jele\u015bnia vald, Mil\u00f3wka vald, Rajcza vald ja W\u0119gierska G\u00f3rka vald.\nVald asetseb m\u00e4gedes. Tema pindala on 10 995 hektarit.\nElanike arv on 4813 (2005), rahvastiku tihedus  43 in/km\u00b2.\nVallas on Ujso\u0142y, Glinka, Z\u0142atna ja Sobl\u00f3wka k\u00fcla. Sobl\u00f3wka k\u00fcla juurde arvatakse eraldi asuvad paigad M\u0142ada Hora,   Smerek\u00f3w, Kie\u0142bas\u00f3wka, S\u0142onk\u00f3wka, Sliwk\u00f3wka ja Na sobl\u00f3wce. Glinka, Z\u0142atna ja Sobl\u00f3wka (koos nimetatud paikadega) moodustavad osavallad (so\u0142ectwo).\nValla keskus on Ujso\u0142y. Foogt (vallavanem) on 2006. aastast Tadeusz Pi\u0119tka."
    },
    "122593": {
        "pageid": 122593,
        "ns": 0,
        "title": "Klaveritrio",
        "extract": "Klaveritrio on instrumentaalansamblikoosseis, mis koosneb klaverist ja kahest muust pillist.\nKlassikalises klaveritrios on lisaks klaverile viiul ja t\u0161ello."
    },
    "162138": {
        "pageid": 162138,
        "ns": 0,
        "title": "Batrachochytrium dendrobatidis",
        "extract": "Batrachochytrium dendrobatidis on viburseen, mis p\u00f5hjustab kahepaiksete haigust k\u00fctridiom\u00fckoosi. See on teadaolevalt ainuke viburseen, mis parasiteerib selgroogsetel.\nSeen avastati 1998. aastal ja see on p\u00f5hjustanud mitmete liikide arvukuse j\u00e4rsu languse v\u00f5i v\u00e4ljasuremise.\nKasvab temperatuuril 4\u201325 \u00b0C. Temperatuuril \u00fcle 28 \u00b0C kasv peatub."
    },
    "198503": {
        "pageid": 198503,
        "ns": 0,
        "title": "Repressioon",
        "extract": "Repressioon ehk represseerimine on surve avaldamine, mahasurumine v\u00f5i karistamine poliitilistel p\u00f5hjustel, et takistada isikute v\u00f5i gruppide osalemist poliitilises elus.\nPoliitiline repressioon on \u00fcksikisiku v\u00f5i isikute grupi tagakiusamine poliitilistel p\u00f5hjustel, ise\u00e4ranis eesm\u00e4rgiga piirata v\u00f5i hoida \u00e4ra nende v\u00f5imalust osaleda \u00fchiskonna poliitilises elus."
    },
    "246604": {
        "pageid": 246604,
        "ns": 0,
        "title": "Madarik",
        "extract": "Madarik (Sherardia arvensis) on Eestis esinev v\u00f5\u00f5rliik, mis kuulub madaraliste sugukonda. \nEsimesed madarikutaimed viidi Tartu botaanikaaeda 1904. aastal, kust see liik hiljem ka loodusesse p\u00e4\u00e4ses."
    },
    "255418": {
        "pageid": 255418,
        "ns": 0,
        "title": "Edif\u00edcio It\u00e1lia",
        "extract": "Edif\u00edcio It\u00e1lia on pilvel\u00f5hkuja Brasiilias S\u00e3o Paulos, riigi k\u00f5rguselt teine hoone. Pilvel\u00f5hkuja k\u00f5rgus on 168 meetrit ja sellel on 46 korrust."
    },
    "304584": {
        "pageid": 304584,
        "ns": 0,
        "title": "T\u00f5nu Karma",
        "extract": "T\u00f5nu Karma (l\u00e4tip\u00e4raselt Tenu Karma; 1. mai 1924 Tartu \u2013 9. september 2014 Riia) oli L\u00e4tis elanud eesti keele- ja raamatuteadlane.\nTa l\u00f5petas aastal 1942 Tartu 1. G\u00fcmnaasiumi. Aastail 1946\u20131951 \u00f5ppis ta Tartu Riiklikus \u00dclikoolis soome-ugri keeli, ent heideti enne l\u00f5petamist poliitilistel p\u00f5hjustel v\u00e4lja. 1960. aastail t\u00e4iendas ta end Tallinna Pedagoogilises Instituudis raamatukogunduse alal.\nAastal 1956 asus ta elama Riiga, kus t\u00f6\u00f6tas aastatel 1956\u20131994 L\u00e4ti Riikliku \u00dclikooli Raamatukogus (aastast 1973 pearaamatukoguhoidjana). Lisaks \u00f5petas ta l\u00e4tlastele eesti ja liivi keelt. Aastast 1990 luges \u00fclikoolis liivi keele algkursust.\nTa on avaldanud uurimusi liivi keele ja kultuuriloo kohta. Ta on avaldanud Eesti ja L\u00e4ti keele- ja kultuurisuhetest \u00fcle 200 artikli.\nTa kirjutas \u00fclevaate eesti keele grammatikast Karl Abeni \"Eesti-l\u00e4ti s\u00f5naraamatule\". Oli kogumiku \"Liivi rahvalaule\" (Riia 1980) \u00fcks koostajaid, lisaks t\u00f5lkis tekstid l\u00e4ti keelde, kirjutas eess\u00f5na, \u00fclevaate liivi keele grammatikast ja liivi\u2013l\u00e4ti s\u00f5nastiku. Ta on t\u00f5lkinud l\u00e4ti keelest eesti keelde (Vilis L\u0101cist, K. Baumanist ja Venta V\u012bgantet)."
    },
    "323813": {
        "pageid": 323813,
        "ns": 0,
        "title": "Kosem\u00e4e mets",
        "extract": "Kosem\u00e4e mets on kaitsealune mets P\u00e4rnu maakonnas Saarde vallas, j\u00e4\u00e4des Halliste j\u00f5e paremale kaldale. \nMets v\u00f5eti kaitse alla 1964. aastal (Kosem\u00e4e metsa kaitseala; pindala 47 ha)."
    },
    "346406": {
        "pageid": 346406,
        "ns": 0,
        "title": "Johann Daniel Kraft",
        "extract": "Johann Daniel Kraft oli saksa alkeemik ja kaupmees."
    },
    "363199": {
        "pageid": 363199,
        "ns": 0,
        "title": "T-abistajarakud",
        "extract": "T-abistajarakud ehk CD4-rakud ehk CD4-l\u00fcmfots\u00fc\u00fcdid ehk T4-l\u00fcmfots\u00fc\u00fcdid ehk Th rakud ehk TH rakud ehk T-helperrakud on paljude selgroogsete l\u00fcmfis\u00fcsteemi rakud. T-abistajarakud liigitatakse T-l\u00fcmfots\u00fc\u00fctide hulka. Nende \u00fclesandeks on omandatud immuunkaitse aktivatsioon ja ts\u00fctokiinide komplekteerimine ning vabastamine teiste immuunkaitses osalevate rakkude abistamiseks.\nDiferentseerunud CD4-rakkude pinnal paiknevad CD4-retseptorid ja neid nimetatakse CD4+ T rakkudeks."
    },
    "408732": {
        "pageid": 408732,
        "ns": 0,
        "title": "Jane Krasilnikova",
        "extract": "Jane Krasilnikova (s\u00fcndinud 16. veebruaril 1970) on Eesti haridustegelane.\nTa l\u00f5petas 1992. aastal Tallinna Pedagoogika\u00fclikooli (koolieelse lasteasutuse pedagoogika). Ta on end t\u00e4iendatud Tartu \u00dclikoolis (alg\u00f5petuse didaktika). Ta oli Tartu Katoliku Hariduskeskuse direktor aastatel 1997\u20131998."
    },
    "410544": {
        "pageid": 410544,
        "ns": 0,
        "title": "Belo Monte h\u00fcdroelektrijaam",
        "extract": "Belo Monte h\u00fcdroelektrijaam on ehitamisel olev h\u00fcdroelektrijaam Brasiilias Xingu j\u00f5el.\nPaisu ehitamist alustati aastal 2011. Selle ehitamisele on olnud suur vastuseis, ehitamist on ka korduvalt seisatud."
    },
    "476640": {
        "pageid": 476640,
        "ns": 0,
        "title": "Enn Velmre",
        "extract": "Enn Velmre (s\u00fcndinud 17. augustil 1937) on eesti tehnikateadlane.\nTa l\u00f5petas 1955. aastal Haapsalu 1. Keskkooli ja 1960. aastal cum laude Tallinna Pol\u00fctehnilise Instituudi energeetikateaduskonna t\u00f6\u00f6stusettev\u00f5tete ja -seadmete elektrivarustuse erialal.\nTa on t\u00f6\u00f6tanud pooljuhtseadiste f\u00fc\u00fcsikalise modelleerimise alal alates 1959. aastast.\nTa oli elektroonika kateedri dotsent ja juhataja aastatel 1983\u20131986, Elektroonikainstituudi professor, elektroonikadisaini \u00f5ppetooli juhataja, emeriitprofessor."
    },
    "523324": {
        "pageid": 523324,
        "ns": 0,
        "title": "Silver Sarapuu",
        "extract": "Silver Sarapuu (s\u00fcndinud 9. oktoobril 1957 Tartus) on eesti arstiteadlane, anestesioloog-reanimoloog.\nL\u00f5petas 1976. aastal Tartu 2. keskkooli ja 1982 Tartu \u00dclikooli arstiteaduskonna. \nOli aastatel 1990\u20132000 Tartu Kliinilise Haigla ja Tartu \u00dclikooli Kliinikumi anestesioloogia-intensiivravi kliiniku intensiivravi osakonna juhataja. \nUurinud toksilisi ja pol\u00fcorgankahjustusi intensiivravis. \nEesti Anestesioloogide Seltsi ja Euroopa Intensiivravi Seltsi liige."
    },
    "524098": {
        "pageid": 524098,
        "ns": 0,
        "title": "Toidupank",
        "extract": "Toidupank (inglise keeles food bank) on heategevuslik organisatsioon, mis tasuta jagab toiduaineid toimetulekuraskustes inimestele. Toiduained on p\u00e4rit tootjatelt v\u00f5i tarnijatelt.\nToidupankade idee p\u00e4rineb 1960. aastate keskpaigast, mil Ameerika \u00dchendriikides loodi esimene toidupank.\nEestis tegutseb Eesti Toidupank."
    },
    "546237": {
        "pageid": 546237,
        "ns": 0,
        "title": "K\u00e4\u00e4pavahid",
        "extract": "K\u00e4\u00e4pavahid olid k\u00f5rval tegelased J. R. R. Tolkieni S\u00f5rmuste isanda raamatus.\nK\u00e4\u00e4pavahid olid inimeste laibad, keda juhtisid surnud inimeste v\u00f5i haldjate hinged. Neid elukaid ei saanud nagu s\u00f5rmusevaime tappa, kuna l\u00f5igatud j\u00e4semed liikusid ikka veel edasi."
    },
    "547470": {
        "pageid": 547470,
        "ns": 0,
        "title": "Egiptuse pass",
        "extract": "Egiptuse kodaniku pass (araabia keeles: \u062c\u0648\u0627\u0632 \u0627\u0644\u0633\u0641\u0631 \u0627\u0644\u0645\u0635\u0631\u064a) on dokument, mis v\u00e4ljastatakse Egiptuse kodanikele rahvusvahelise reisimise eesm\u00e4rgil. Lisaks Egiptuse kodakondsuse t\u00f5endamisele h\u00f5lbustavad nad vajaduse korral ka Egiptuse konsulaarametnike abi tagamise protsessi.\nEgiptuse passid kehtivad t\u00e4iskasvanutele seitse aastat ja neid v\u00e4ljastatakse kooli- v\u00f5i kolled\u017ei\u00f5pilastele v\u00f5i neile, kes ei ole l\u00f5petanud s\u00f5jav\u00e4elaste staatusega. Egiptuse passi ei saa uuendada; p\u00e4rast uue dokumendi kehtivuse l\u00f5ppu tuleb taotleda uut passi.\nAlates 2008. aastast tutvustas Egiptuse valitsus uuemaid masinloetavaid passe, et t\u00e4ita rahvusvahelisi passi standardeid ja n\u00f5udeid 96,7% vastavusega ICAO dokumendile 9303. Uuemad passid pakuvad paremat turvalisust ja tipptaset ."
    },
    "638837": {
        "pageid": 638837,
        "ns": 0,
        "title": "Vokaaltreener",
        "extract": "Vokaaltreener (inglise keeles vocal coach) on tavaliselt pianisti v\u00e4lja\u00f5ppega lauljate koolitamisele spetsialiseerunud muusika\u00f5petaja, kes aitab lauljal valmistada ette n\u00e4iteks ooperirolli v\u00f5i kontserdikava v\u00f5i juhendada teda helisalvestuse k\u00e4igus. \nKuigi vokaaltreener v\u00f5ib anda n\u00f5u ka laulutehnika v\u00f5i laulja h\u00e4\u00e4le arendamise osas, eristatakse vokaaltreenerit laulu\u00f5petajast. \nVokaaltreenerid v\u00f5ivad olla spetsialiseerunud nii klassikalisele kui ka eri stiilides pop-muusikale. M\u00f5ned vokaaltreenerid annavad n\u00f5u pigem laulmise muusikalistes aspektides nagu fraseerimine, teised on spetsialiseerunud sellistele valdkondadele nagu hingamistehnika v\u00f5i diktsioon ja h\u00e4\u00e4ldus eri keeltes.\nVokaaltreeningud v\u00f5ivad toimuda nii eratundide kui ka t\u00f6\u00f6tubade v\u00f5i meistriklassidena."
    }
}