{
    "1936862": {
        "pageid": 1936862,
        "ns": 0,
        "title": "Kardendistel",
        "extract": "Kardendistel bezeichnet\n\ndie Weber-Karde\nin \u00e4lterer Literatur auch das Benediktenkraut"
    },
    "2135903": {
        "pageid": 2135903,
        "ns": 0,
        "title": "Waldbr\u00f6lbach",
        "extract": "Der Waldbr\u00f6lbach ist ein etwa zwanzig Kilometer langer, linker Nebenfluss der Br\u00f6l im s\u00fcdwestlichen Nordrhein-Westfalen."
    },
    "3988632": {
        "pageid": 3988632,
        "ns": 0,
        "title": "Stepowe",
        "extract": "Stepowe (ukrainisch \u0421\u0442\u0435\u043f\u043e\u0432\u0435; die russische Entsprechung lautet meistens Stepowoje [\u0421\u0442\u0435\u043f\u043e\u0432\u043e\u0435]) hei\u00dfen folgende Orte in der Ukraine:\nAutonome Republik Krim:\n\nStepowe (Saky), Dorf im Rajon Saky\nStepowe (Feodossija), Dorf im Stadtkreis von Feodossija\nOblast Charkiw:\n\nStepowe (Isjum), Dorf im Rajon Isjum\nStepowe (Isjum, Borowa), Dorf im Rajon Isjum, Siedlungsgemeinde Borowa\nStepowe (Losowa), Stadtgemeinde Losowa, Dorf im Rajon Losowa\nStepowe (Losowa, Blysnjuky), Siedlungsgemeinde Blysnjuky, Dorf im Rajon Losowa\nStepowe (Losowa, Oleksijiwka), Landgemeinde Oleksijiwka, Dorf im Rajon Losowa\nStepowe (Tschuhujiw), Dorf im Rajon Tschuhujiw\nStepowe (Krasnohrad), Siedlung im Rajon Krasnohrad\nStepowe (Bohoduchiw, Krasnokutsk, Kostjantyniwka), Siedlung im Rajon Bohoduchiw, Siedlungsgemeinde Krasnokutsk, ehemalige Siedlungsratsgemeinde Kostjantyniwka\nStepowe (Bohoduchiw, Krasnokutsk, Parchomiwka), Siedlung im Rajon Bohoduchiw, Siedlungsgemeinde Krasnokutsk, ehemalige Landsratsgemeinde Parchomiwka\nOblast Cherson:\n\nStepowe (Beryslaw), Dorf im Rajon Beryslaw\nOblast Dnipropetrowsk:\n\nStepowe (Dnipro, Sloboschanske), Dorf im Rajon Dnipro, Siedlungsgemeinde Sloboschanske\nStepowe (Dnipro, Mykolajiwka) im Rajon Dnipro, Landgemeinde Mykolajiwka\nStepowe (Kamjanske), Dorf im Rajon Kamjanske\nStepowe (Krywyj Rih, Nowopillja), Dorf im Rajon Krywyj Rih, Landgemeinde Nowopillja\nStepowe (Krywyj Rih, Sofijiwka), Dorf im Rajon Krywyj Rih, Siedlungsgemeinde Sofijiwka\nStepowe (Krywyj Rih, Hretschani Pody), Dorf im Rajon Krywyj Rih, Landgemeinde Hretschani Pody\nStepowe (Nikopol), Dorf im Rajon Nikopol\nStepowe (Synelnykowe, Meschowa), Dorf im Rajon Synelnykowe, Siedlungsgemeinde Meschowa\nStepowe (Synelnykowe, Ilarionowe), Siedlung im Rajon Synelnykowe, Siedlungsgemeinde Ilarionowe\nStepowe (Synelnykowe, Welykomychajliwka), Dorf im Rajon Synelnykowe, Landgemeinde Welykomychajliwka\nOblast Donezk:\n\nStepowe (Pokrowsk), Siedlung im Rajon Jassynuwata\nOblast Kiew:\n\nStepowe (Bila Zerkwa), Dorf im Rajon Bila Zerkwa\nStepowe (Fastiw), Siedlung im Rajon Fastiw\nOblast Kirowohrad:\n\nStepowe (Kropywnyzkyj), Dorf im Rajon Kropywnyzkyj\nStepowe (Nowoukrajinka), Dorf im Rajon Nowoukrajinka\nOblast Luhansk:\n\nStepowe (Antrazyt), Dorf im Stadtkreis von Antrazyt\nStepowe (Antrazyt), Siedlung im Rajon Antrazyt\nStepowe (Starobilsk, Bilowodsk), Dorf im Rajon Starobilsk, Siedlungsgemeinde Bilowodsk\nStepowe (Slowjanoserbsk), Dorf im Rajon Slowjanoserbsk\nStepowe (Schtschastja), Siedlung im Rajon Schtschastja\nStepowe (Starobilsk), Siedlung im Rajon Starobilsk\nOblast Mykolajiw:\n\nStepowe (Baschtanka, Schyroke), Siedlung im Rajon Baschtanka, Landgemeinde Schyroke\nStepowe (Baschtanka, Wilne Saporischschja), Dorf im Rajon Baschtanka, Landgemeinde Wilne Saporischschja\nStepowe (Mykolajiw), Dorf im Rajon Mykolajiw (Mykolajiw), Landgemeinde Stepowe\nStepowe (Mykolajiw, Suchyj Jelanez), Dorf im Rajon Mykolajiw, Landgemeinde Suchyj Jelanez\nStepowe (Mykolajiw, Woskressenske), Dorf im Rajon Mykolajiw, Siedlungsgemeinde Woskressenske\nStepowe (Perwomajsk), Dorf im Rajon Perwomajsk\nStepowe (Wosnessensk, Buske), Dorf im Rajon Wosnessensk, Landgemeinde Buske\nStepowe (Wosnessensk, Nowomarjiwka), Dorf im Rajon Wosnessensk, Landgemeinde Nowomarjiwka\nOblast Odessa:\n\nStepowe (Odessa), Siedlung im Rajon Odessa\nStepowe (Rosdilna), Dorf im Rajon Rosdilna\nOblast Poltawa:\n\nStepowe (Myrhorod), Dorf im Rajon Myrhorod\nStepowe (Poltawa), Dorf im Rajon Poltawa\nStepowe (Krementschuk), Dorf im Rajon Krementschuk\nOblast Saporischschja:\n\nStepowe (Melitopol), Dorf im Rajon Melitopol\nStepowe (Polohy), Dorf im Rajon Polohy\nStepowe (Berdjansk), Dorf im Rajon Berdjansk\nStepowe (Wassyliwka, Rosdol), Dorf im Rajon Wassyliwka, Landgemeinde Rosdol (bis 2016 Komsomolske)\nStepowe (Wassyliwka, Stepnohirsk), Dorf im Rajon Wassyliwka, Siedlungsgemeinde Stepnohirsk\nStepowe (Wassyliwka, Wodjane), Dorf im Rajon Wassyliwka, Landgemeinde Wodjane\nOblast Schytomyr:\n\nStepowe (Swjahel), Dorf im Rajon Swjahel\nOblast Sumy:\n\nStepowe (Sumy), Dorf im Rajon Sumy\nOblast Ternopil:\n\nStepowe (Ternopil), Dorf im Rajon Ternopil\nOblast Tscherkassy:\n\nStepowe (Solotonoscha), Dorf im Rajon Solotonoscha\nOblast Tschernihiw:\n\nStepowe (Nischyn), Dorf im Rajon Nischyn\nStepowe (Pryluky), Dorf im Rajon Pryluky\nOblast Winnyzja:\n\nStepowe (Hajssyn), Dorf im Rajon Hajssyn\nStepowe (Winnyzja), Siedlung im Rajon Winnyzja\n\nStepowe hie\u00dfen folgende umbenannte/eingemeindete Orte in der Ukraine:\n\nStepowe in der Autonomen Republik Krim, Rajon Tschornomorske; aufgel\u00f6st\nStepowe in der Oblast Dnipropetrowsk, Rajon Solone; aufgel\u00f6st\nStepowe in der Oblast Kiew, Rajon Jahotyn; 1992 aufgel\u00f6st\nStepowe in der Oblast Luhansk, Rajon Markiwka; aufgel\u00f6st\nStepowe in der Oblast Mykolajiw, Rajon Snihuriwka; aufgel\u00f6st\nStepowe in der Oblast Odessa, Rajon Ananjiw; eingemeindet nach Bajbusiwka/\u0411\u0430\u0439\u0431\u0443\u0437\u0456\u0432\u043a\u0430\nStepowe in der Oblast Charkiw, Rajon Borowa; aufgel\u00f6st"
    },
    "4084505": {
        "pageid": 4084505,
        "ns": 0,
        "title": "M\u00fclder",
        "extract": "M\u00fclder ist der Familienname folgender Personen:\n\nBenedict M\u00fclder (1955\u20132020), deutscher Journalist\nDietrich M\u00fclder (Altphilologe) (1861\u20131947), deutscher Klassischer Philologe und Gymnasiallehrer\nDietrich M\u00fclder (Forstwissenschaftler) (1906\u20132000), deutscher Forstwissenschaftler\nInka M\u00fclder-Bach (* 1953), deutsche Literaturwissenschaftlerin\nWilhelm M\u00fclder (* 1952), deutscher Wirtschaftsinformatiker\n\nSiehe auch:\n\nMulder"
    },
    "6130642": {
        "pageid": 6130642,
        "ns": 0,
        "title": "Kleingebiet Domb\u00f3v\u00e1r",
        "extract": "Das Kleingebiet Domb\u00f3v\u00e1r (ungarisch Domb\u00f3v\u00e1ri kist\u00e9rs\u00e9g) war bis Ende 2012 eine ungarische Verwaltungseinheit (LAU 1) innerhalb des Komitats Tolna in S\u00fcdtransdanubien. Im Zuge der Verwaltungsreform Anfang 2013 entstand aus allen Ortschaften des Kleingebiets der nachfolgende Kreis Domb\u00f3v\u00e1r (ungarisch Domb\u00f3v\u00e1ri  j\u00e1r\u00e1s).\nZum Jahresende 2012 lebten auf einer Fl\u00e4che von 509,02 km\u00b2 32.333 Einwohner. Die Bev\u00f6lkerungsdichte lag mit 63,5 Einwohner/km\u00b2 leicht \u00fcber dem Komitatsdurchschnitt.\nDer Verwaltungssitz befand sich in der einzigen Stadt Domb\u00f3v\u00e1r (19.067 Ew.)."
    },
    "6151339": {
        "pageid": 6151339,
        "ns": 0,
        "title": "Liste der Kulturdenkmale in Labenz",
        "extract": "In der Liste der Kulturdenkmale in Labenz sind alle Kulturdenkmale der schleswig-holsteinischen Gemeinde Labenz (Kreis Herzogtum Lauenburg) aufgelistet (Stand: 21. Oktober 2024)."
    },
    "6536132": {
        "pageid": 6536132,
        "ns": 0,
        "title": "Sulfadoxin",
        "extract": "Sulfadoxin ist ein Antibiotikum aus der Gruppe der Sulfonamide. In Kombination mit Pyrimethamin wurde es zur Behandlung und Vorbeugung von Malaria eingesetzt, jedoch aufgrund von weit verbreiteten Resistenzen von Artemisinin-basierten Therapien abgel\u00f6st, beziehungsweise wird in Kombination mit Artesunat verabreicht. Sulfadoxin-Pyrimethamin (SP) wird jedoch noch immer zur vorbeugenden Behandlung von Malaria w\u00e4hrend der Schwangerschaft eingesetzt."
    },
    "7320114": {
        "pageid": 7320114,
        "ns": 0,
        "title": "Australian Open 2013",
        "extract": "Die 101. Australian Open fanden vom 14. bis 27. Januar 2013 in Melbourne statt.\nTitelverteidiger im Einzel waren Novak \u0110okovi\u0107 bei den Herren sowie Wiktoryja Asaranka bei den Damen, beide konnten ihren Titel verteidigen. Im Herrendoppel waren Leander Paes und Radek \u0160t\u011bp\u00e1nek, im Damendoppel Swetlana Kusnezowa und Wera Swonarjowa die Titelverteidiger. In diesem Jahr siegten \u2013 wie auch im Einzel \u2013 jeweils die Weltranglistenersten; bei den Herren gewannen die Vorjahresfinalisten Bob und Mike Bryan, bei den Damen Sara Errani und Roberta Vinci. Bethanie Mattek-Sands und Horia Tec\u0103u waren die Titelverteidiger im Mixed; die diesj\u00e4hrige Konkurrenz gewannen Jarmila Gajdo\u0161ov\u00e1 und Matthew Ebden, die mit einer Wildcard an den Start gegangen waren."
    },
    "8940722": {
        "pageid": 8940722,
        "ns": 0,
        "title": "Western & Southern Open 2015/Damen",
        "extract": "Die Western & Southern Open 2015 waren ein Tennisturnier der WTA Tour 2015, das vom 16. bis 23. August 2015 in Mason bei Cincinnati ausgetragen wurde.\nDie Vorjahressiegerin im Einzel war Serena Williams, Titelverteidigerinnen im Doppel waren Raquel Kops-Jones und Abigail Spears.\nDas Teilnehmerfeld der Einzelkonkurrenz bestand aus 56 Spielerinnen, jenes der Doppelkonkurrenz aus 28 Paarungen. Die acht topgesetzten Spielerinnen im Einzel sowie die vier topgesetzten Paarungen im Doppel erhielten jeweils ein Freilos f\u00fcr den Aufstieg in die zweite Runde."
    },
    "9359738": {
        "pageid": 9359738,
        "ns": 0,
        "title": "Vel\u010dice",
        "extract": "Vel\u010dice (deutsch Weltschitz, ungarisch Vels\u00e9c \u2013 bis 1907 Velsic) ist eine Gemeinde in der West-Mitte der Slowakei mit 837 Einwohnern (Stand 31. Dezember 2022), die zum Kreis Okres Zlat\u00e9 Moravce, einem Teil des Nitriansky kraj, geh\u00f6rt und in der traditionellen Landschaft Tekov liegt."
    },
    "9505493": {
        "pageid": 9505493,
        "ns": 0,
        "title": "Ewald Wurzinger",
        "extract": "Ewald Simon Wurzinger (* 12. Februar 1987 in Graz) ist ein \u00f6sterreichischer Journalist, Landwirt sowie Initiator und Eigent\u00fcmer des Prinzessin Diana Memorials in Wien."
    },
    "9542053": {
        "pageid": 9542053,
        "ns": 0,
        "title": "Gadenweith\u00f6he",
        "extract": "BW\nDie Gadenweith\u00f6he ist ein 652 m \u00fc. A. hoher Gebirgs\u00fcbergang in der Gemeinde Gresten-Land im westlichen Nieder\u00f6sterreich. \u00dcber den Pass f\u00fchrt die Landesstra\u00dfe L6169. An der Ostrampe der sonst unauff\u00e4lligen Passage befinden sich zwei Kehren."
    },
    "10134462": {
        "pageid": 10134462,
        "ns": 0,
        "title": "Gittersbach",
        "extract": "Gittersbach ist ein geographischer Name:\nOrt:\n\nGittersbach (Markt Indersdorf), Ein\u00f6de von Markt Markt Indersdorf, Landkreis Dachau, Bayern\nGew\u00e4sser:\n\nGittersbach (Glonn), linker Zufluss des linken Arms der Glonn bei Markt Indersdorf, Landkreis Dachau, Bayern\nGittersbach (Moosbach), linker Zufluss des Moosbachs (zum Inn) bei Happing, Stadt Rosenheim, Landkreis Rosenheim, Bayern\n\nSiehe auch:\n\nG\u00fcttersbach"
    },
    "10463968": {
        "pageid": 10463968,
        "ns": 0,
        "title": "Albert Friedrich Vitzthum von Eckst\u00e4dt",
        "extract": "Albert Friedrich Graf Vitzthum von Eckst\u00e4dt (* 27. April 1797 in Dresden; \u2020 6. Juli 1860 im Schloss Lichtenwalde) war ein Kammerherr des K\u00f6nigs Johann von Sachsen und Besitzer der Fideikommissg\u00fcter Lichtenwalde und Auerswalde."
    },
    "11436758": {
        "pageid": 11436758,
        "ns": 0,
        "title": "Daniel Rossmann",
        "extract": "Daniel Rossmann (* 1. Mai 1991) ist ein \u00f6sterreichischer Fu\u00dfballspieler."
    },
    "11845155": {
        "pageid": 11845155,
        "ns": 0,
        "title": "Chaetominin",
        "extract": "Chaetominin ist ein Chinazolin-Alkaloid, das 2006 aus dem Schimmelpilz Aspergillus fumigatus (damals Chaetomium genannt) extrahiert wurde. F\u00fcr die organische Verbindung wurde in Versuchen in Zelllinien eine zytotoxische Wirkung gegen\u00fcber K562-Leuk\u00e4mie- und SW1116-Darmkrebszellen nachgewiesen."
    },
    "12153724": {
        "pageid": 12153724,
        "ns": 0,
        "title": "Ramasamy Subramaniam",
        "extract": "Ramasamy Subramaniam (* 24. Oktober 1939; \u2020 27. Februar 2022 in Kajang) war ein malaysischer Leichtathlet."
    },
    "12414290": {
        "pageid": 12414290,
        "ns": 0,
        "title": "Xaver (Rapper)",
        "extract": "Xaver (* 1999 oder 2000 in Berlin)  ist ein deutscher Rapper."
    },
    "12787778": {
        "pageid": 12787778,
        "ns": 0,
        "title": "Ma Zhenxia",
        "extract": "Ma Zhenxia (chinesisch \u9a6c\u632f\u971e M\u01ce Zh\u00e8nxi\u00e1; * 1. August 1998 in Pingdu) ist eine chinesische Geherin."
    },
    "13316464": {
        "pageid": 13316464,
        "ns": 0,
        "title": "Th\u00e9r\u00e8se van Hall",
        "extract": "Elise Th\u00e9r\u00e8se van Hall (* 16. April 1872 in Utrecht; \u2020 17. November 1931 in Amsterdam) war eine niederl\u00e4ndische Bildhauerin und Malerin. Pieter A. Scheen erw\u00e4hnt sie mit dem Namen Theresia Elisa van Hall.\n\n"
    },
    "48925": {
        "pageid": 48925,
        "ns": 0,
        "title": "Fr\u00fchmittelhochdeutsche Literatur",
        "extract": "Die fr\u00fchmittelhochdeutsche Literatur ist die Phase der Literaturgeschichte, die in der 2. H\u00e4lfte des 11. Jahrhunderts einsetzt und bis etwa 1170 reicht. Vor allem entstehen religi\u00f6s belehrende und ermahnende Texte in mittelhochdeutschen Reimpaarversen, die sich besonders an Laien wenden."
    },
    "88153": {
        "pageid": 88153,
        "ns": 0,
        "title": "Bora Bora",
        "extract": "Bora Bora ist ein Atoll, das zur Gruppe der Gesellschaftsinseln in Franz\u00f6sisch-Polynesien, genauer zu den Inseln unter dem Winde (\u00celes sous le Vent), im S\u00fcd-Pazifik geh\u00f6rt. Das Atoll liegt rund 260 km nordwestlich von Tahiti bei 151\u00b0 44' West und 16\u00b0 29' S\u00fcd und hat eine Landfl\u00e4che von insgesamt 38 km\u00b2. Bora Bora gilt als einer der exklusivsten und luxuri\u00f6sesten Urlaubsorte in der oberen Preisklasse und geh\u00f6rt zu den teuersten Reisezielen der Erde."
    },
    "1273988": {
        "pageid": 1273988,
        "ns": 0,
        "title": "Armalyte",
        "extract": "Armalyte ist ein horizontal-scrollendes Shoot \u2019em up Computerspiel in der Tradition von Katakis oder R-Type. Programmiert von Cyberdyne Systems erschien es im Jahr 1988 f\u00fcr C64 und Atari ST. Eine Konvertierung f\u00fcr den Commodore Amiga folgte 1991.\nArmalyte f\u00fcr C64 und Atari ST wurde von der Computerspiele-Zeitschrift Power Play als besonders empfehlenswert ausgezeichnet."
    },
    "1666004": {
        "pageid": 1666004,
        "ns": 0,
        "title": "Rachel (Nevada)",
        "extract": "Der Ort Rachel liegt am s\u00fcdlichen Ende des Sand Springs Valleys in der von niederen Str\u00e4uchern gepr\u00e4gten W\u00fcste S\u00fcdnevadas, 185 km n\u00f6rdlich von Las Vegas im Lincoln County. Das U.S. Census Bureau hat bei der Volksz\u00e4hlung 2020 eine Einwohnerzahl von 48 ermittelt.\nRachel, nur durch eine parallel verlaufende Sandpiste vom Highway 375 (\u201eExtraterrestrial Highway\u201c) getrennt, ist ein D\u00f6rfchen von knapp 100 Einwohnern und der n\u00e4chstgelegene zivile Wohnplatz au\u00dferhalb der Area 51. Rachel liegt 21 km von der Grenze zum milit\u00e4rischen Sperrgebiet um die Area 51 und etwa 43 km von der Area 51 selbst entfernt. Der Ort wurde durch die naheliegende Area 51 seit dem Ende der 1980er Jahre zum Pilgerziel f\u00fcr Verschw\u00f6rungstheoretiker und UFOlogen, die dort einen Ort vermuten, an dem Au\u00dferirdische erforscht w\u00fcrden.\nDer Ort besteht im Wesentlichen aus einer Wohnwagensiedlung, in deren Zentrum sich die Mailbox Row befindet, einer Reihe von Briefk\u00e4sten, einschlie\u00dflich einem f\u00fcr abgehende Post. Letzterer existiert seit 2000. David Dawes und Jessica Landaw erstellten 1997 einen Dokumentarfilm mit dem Namen Rachel, Nevada \u00fcber den kleinen Ort.\nEine kleine Kneipe, das Little A\u2019Le\u2019Inn, mit Bildern von UFO-Sichtungen an den W\u00e4nden und einer Sammlung von Literatur zum Thema, bietet Essen und \u00dcbernachtungen. Einige Besucher hatten dort sogar ihre eigene Nahbegegnung der ersten Art, in Form von un\u00fcblichen Lichterscheinungen entlang des Highways 375, der mittlerweile auch offiziell Extraterrestrial Highway hei\u00dft. In den meisten F\u00e4llen finden diese Erscheinungen jedoch eine einfache Erkl\u00e4rung \u2013 Kampfjets des \u00dcbungsgel\u00e4ndes Nellis Range bei Ziel\u00fcbungen entlang des Highways."
    },
    "2169034": {
        "pageid": 2169034,
        "ns": 0,
        "title": "Operettenstaat",
        "extract": "Operettenstaat ist eine umgangssprachliche abwertende Bezeichnung f\u00fcr einen Kleinstaat, der gro\u00dfen Wert auf repr\u00e4sentativen Prunk legt, um damit den Eindruck zu erwecken einflussreich zu sein, obwohl er als unbedeutend wahrgenommen wird. Staatsrechtlich hat der Begriff keinerlei Konsequenz und ist dem Sprachgut des Journalismus sowie der Publizistik zuzurechnen."
    },
    "3425653": {
        "pageid": 3425653,
        "ns": 0,
        "title": "Wolfgang Oswald (Eishockeyspieler)",
        "extract": "Wolfgang Oswald (* 7. Mai 1960 in Landshut) ist ein ehemaliger deutscher Eishockeyspieler. Er spielte als Verteidiger unter anderem in der Eishockey-Bundesliga f\u00fcr den EV Landshut und den Mannheimer ERC."
    },
    "5171845": {
        "pageid": 5171845,
        "ns": 0,
        "title": "Chormusikverlag Seebold",
        "extract": "Der Chormusikverlag und Versand Seebold e.K. ist ein deutscher Verlag f\u00fcr Chormusiknoten mit Sitz in Sankt Augustin.\n1999 hat der Verlag den Hochsteinverlag (Heidelberg) und seit dem 1. Oktober 2003 den Alleinvertrieb des Musikverlages G\u00fcnter B. H. Hoppe \u00fcbernommen."
    },
    "6668079": {
        "pageid": 6668079,
        "ns": 0,
        "title": "Andr\u00e1s Benkei",
        "extract": "Andr\u00e1s Benkei (* 11. September 1923 in Ny\u00edregyh\u00e1za; \u2020 13. August 1991 in Budapest) war ein ungarischer kommunistischer Politiker.\nAndr\u00e1s Benkei wurde im Jahre 1923 als Sohn eines Tagel\u00f6hners geboren. Im August 1944 wurde er zum Wehrdienst einberufen und kam im Januar 1945 in sowjetische Kriegsgefangenschaft. 1950 trat er in die Partei der Ungarischen Werkt\u00e4tigen ein, deren Nachfolgerin die Ungarische Sozialistische Arbeiterpartei wurde.\nVon 1959 bis 1985 war er Mitglied des Zentralkomitees der Partei.\nVom 3. Dezember 1963 bis zum 24. April 1980 hatte er das Amt des Innenministers inne."
    },
    "6808962": {
        "pageid": 6808962,
        "ns": 0,
        "title": "Andora (Begriffskl\u00e4rung)",
        "extract": "Andora steht f\u00fcr:\n\nAndora, eine Gemeinde in Italien\nAndora (K\u00fcnstler), deutscher Pop-Art-K\u00fcnstler\n\nSiehe auch:\n\nAndorra (Begriffskl\u00e4rung)"
    },
    "6938325": {
        "pageid": 6938325,
        "ns": 0,
        "title": "Vendel",
        "extract": "Vendel steht f\u00fcr:\n\nVendel (Schweden), ein Kirchspiel (Socken) im Norden der historischen schwedischen Provinz Uppland\nVendel (Ille-et-Vilaine), ehemalige franz\u00f6sische Gemeinde im D\u00e9partement Ille-et-Vilaine\nVendelzeit, eine schwedische fr\u00fchgeschichtliche Epoche\nVendel ist der Familienname folgender Personen:\n\nEdward van de Vendel (* 1964), niederl\u00e4ndischer Schriftsteller\n\nSiehe auch:\n\nWendel\nWendl"
    },
    "7596834": {
        "pageid": 7596834,
        "ns": 0,
        "title": "Staudenmayer",
        "extract": "Staudenmayer ist der Familienname folgender Personen:\n\nC\u00e9dric Staudenmayer, deutscher Koch\nJens Staudenmayer (* 1967), deutscher Basketball-Schiedsrichter und Funktion\u00e4r\nJutta Staudenmayer (* 1957), deutsche Textdichterin"
    },
    "8592355": {
        "pageid": 8592355,
        "ns": 0,
        "title": "Philipp Arons",
        "extract": "Philipp Arons (* 17. September 1821 in Berlin; \u2020 19. November 1902 in Rinteln) war ein deutscher Genre- und Portr\u00e4tmaler."
    },
    "8948375": {
        "pageid": 8948375,
        "ns": 0,
        "title": "Ranzenbach",
        "extract": "Ranzenbach ist ein geographischer Name\nvon Gew\u00e4ssern:\n\nRanzenbach (Agsbach), rechter Zufluss des Agsbachs in der Gemeinde Klausen-Leopoldsdorf, Bezirk Baden, Nieder\u00f6sterreich\nRanzenbach (Fischbach), linker Zufluss des Fischbachs (zur Murr) bei Unterfischbach, Gemeinde Gro\u00dferlach, Rems-Murr-Kreis, Baden-W\u00fcrttemberg\nRanzenbach (Graschnitzbach), rechter Zufluss des Graschnitzbachs in der Katastralgemeinde Frauenberg der Marktgemeinde Sankt Marein im M\u00fcrztal, Bezirk Bruck-M\u00fcrzzuschlag, Steiermark\nRanzenbach (Sierning), linker Zufluss der Sierning (zur Pielach) bei Siering, Gemeinde Bischofstetten, Bezirk Melk, Nieder\u00f6sterreich\nPeterranzenbach, rechter Zufluss der Vils (zur Naab) bei K\u00f6tzersricht, Markt Hahnbach, Landkreis Amberg-Sulzbach, Bayern\nvon Orten:\n\nRanzenbach (Gemeinde Kilb), Ortschaft der Marktgemeinde Kilb, Bezirk Melk, Nieder\u00f6sterreich\nRanzenbach (Gemeinde Klausen-Leopoldsdorf), Ortschaft der Gemeinde Klausen-Leopoldsdorf, Bezirk Baden, Nieder\u00f6sterreich\nRanzenbach (Gemeinde Puchberg am Schneeberg), Ortschaft der Marktgemeinde Puchberg am Schneeberg, Bezirk Neunkirchen, Nieder\u00f6sterreich"
    },
    "8970041": {
        "pageid": 8970041,
        "ns": 0,
        "title": "Rathaus (Engen)",
        "extract": "Das Rathaus in Engen, einer Stadt im Landkreis Konstanz in Baden-W\u00fcrttemberg, wurde in den 1480er Jahren errichtet. Das Rathaus an der Hauptstra\u00dfe 11 ist ein gesch\u00fctztes Baudenkmal.\n\n"
    },
    "9282518": {
        "pageid": 9282518,
        "ns": 0,
        "title": "Archispirostreptus gigas",
        "extract": "Archispirostreptus gigas (auch als Riesenschnurf\u00fc\u00dfer bezeichnet) ist ein Tausendf\u00fc\u00dfer aus der Familie der Spirostreptidae."
    },
    "10446227": {
        "pageid": 10446227,
        "ns": 0,
        "title": "Wladislaw Grigorjew",
        "extract": "Wladislaw Grigorjew (russisch \u0412\u043b\u0430\u0434\u0438\u0441\u043b\u0430\u0432 \u0413\u0440\u0438\u0433\u043e\u0440\u044c\u0435\u0432, engl. Transkription Vladislav Grigoryev; * 20. Januar 1997 in Qaraghandy) ist ein kasachischer Sprinter."
    },
    "10497333": {
        "pageid": 10497333,
        "ns": 0,
        "title": "Sonomyn Luvsangombo",
        "extract": "Sonomyn Luvsangombo (* 1924) ist ein ehemaliger mongolischer Politiker der Mongolischen Revolution\u00e4ren Volkspartei (MRVP) in der Mongolischen Volksrepublik."
    },
    "10645001": {
        "pageid": 10645001,
        "ns": 0,
        "title": "Waldr\u00f6schen (B\u00fchnenfassung)",
        "extract": "Das Waldr\u00f6schen oder die Verfolgung rund um die Erde. Ein melodramatischer Bilderbogen von Karl May ist der Titel eines Theaterst\u00fccks nach dem Karl-May-Roman Waldr\u00f6schen, das am 23. Oktober 1977 im Schauspielhaus Hannover uraufgef\u00fchrt wurde."
    },
    "11979107": {
        "pageid": 11979107,
        "ns": 0,
        "title": "Chang Pengben",
        "extract": "Chang Pengben (* 31. Juli 1988) ist ein chinesischer Sprinter, der sich auf den 400-Meter-Lauf spezialisiert hat."
    },
    "12864365": {
        "pageid": 12864365,
        "ns": 0,
        "title": "La Pera",
        "extract": "La Pera ist eine Gemeinde in der autonomen Region Katalonien in Spanien in der Provinz Girona mit 438 Einwohnern (Stand: 1. Januar 2022). Zur Gemeinde geh\u00f6ren neben dem Hauptort La Pera die Ortschaften  Pedriny\u00e0, La P\u00fabol und Riur\u00e0s."
    },
    "104960": {
        "pageid": 104960,
        "ns": 0,
        "title": "\u00c4rger",
        "extract": "\u00c4rger, auch Verdruss, ist eine spontane, innere, negativ-emotionale Reaktion auf eine unangenehme oder unerw\u00fcnschte Situation, Person oder Erinnerung. Das, was \u00c4rger hervorruft \u2013 das \u00c4rgernis \u2013, kann eine Frustration sein, etwa eine Kr\u00e4nkung. Das Hervorrufen dieser Emotion durch Andere wird als \u00e4rgern bezeichnet."
    },
    "198447": {
        "pageid": 198447,
        "ns": 0,
        "title": "FAA",
        "extract": "FAA steht f\u00fcr:\n\nFedera\u00e7\u00e3o Angolana de Atletismo, angolanischer Leichtathletikverband\nFederaci\u00f3n Agraria Argentina, argentinischer Bauernverband\nFederal Aviation Administration, US-amerikanische Luftfahrtaufsichtsbeh\u00f6rde\nFISA Amendments Act, Erweiterung von US-\u00dcberwachungsbefugnissen gegen\u00fcber Nicht-US-B\u00fcrgern au\u00dferhalb der USA\nFischaufstiegsanlage, Oberbegriff f\u00fcr Fischtreppen und alle weiteren Bauwerke zur Herstellung der aufw\u00e4rtsgerichteten Durchg\u00e4ngigkeit\nFleet Air Arm, Marineflieger der britischen Marine\nFondation Ateliers d\u2019artiste, Stiftung in Saint-Maurice, Wallis\nFor\u00e7as Armadas Angolanas, Angolanische Streitkr\u00e4fte\nFuerza A\u00e9rea Argentina, Argentinische Luftwaffe\nFragebogen zur Arbeitsanalyse, arbeitswissenschaftliches Analyseverfahren\nFumarylacetoacetase, Enzym\nFlugplatz Faranah (IATA-Code), Flugplatz von Faranah, Guinea\nFellow of the Australian Academy of Science\n\nFa\u00e0 di Bruno ist der Familienname folgender Personen:\n\nFrancesco Fa\u00e0 di Bruno (1825\u20131888), italienischer Offizier, Mathematiker, Ingenieur, Erfinder, Erzieher, Komponist, Geistlicher und Seliger der katholischen Kirche\n\nfaa steht f\u00fcr:\n\nFasu (ISO-639-3-Code), Trans-Neuguinea-Sprache auf Neuguinea\n\nF\u00c5A steht f\u00fcr:\n\nEffoa, finnische Reederei\n\nSiehe auch:\n\nFaa\u2019a, Gemeinde in Franz\u00f6sisch-Polynesien"
    },
    "1411480": {
        "pageid": 1411480,
        "ns": 0,
        "title": "Broadway Danny Rose",
        "extract": "Broadway Danny Rose ist eine Kom\u00f6die des amerikanischen Filmemachers Woody Allen. Der Film entstand im Jahr 1984 und ist Allens zw\u00f6lfter Film als Regisseur. Er spielt hier neben Mia Farrow und Nick Apollo Forte die Titelrolle des K\u00fcnstleragenten Danny Rose."
    },
    "3200904": {
        "pageid": 3200904,
        "ns": 0,
        "title": "Richtlinien f\u00fcr die Anlage von Stra\u00dfen \u2013 Landschaftspflege",
        "extract": "Die Richtlinien f\u00fcr die Anlage von Stra\u00dfen - Teil: Landschaftspflege (kurz RAS-LP) sind ein in Deutschland g\u00fcltiges technisches Regelwerk zur Beachtung der Belange des Naturschutzes und der Landschaftspflege bei Entwurf und Bau einer Stra\u00dfe. Sie werden herausgegeben von der Forschungsgesellschaft f\u00fcr Stra\u00dfen- und Verkehrswesen."
    },
    "3272078": {
        "pageid": 3272078,
        "ns": 0,
        "title": "Pokal der Republik",
        "extract": "Der Pokal der Republik (\u0643\u0623\u0633 \u0627\u0644\u062c\u0645\u0647\u0648\u0631\u064a\u0629 ka's al-dschumhuriyya)  ist der seit 1959 ausgetragene nationale Fu\u00dfballpokalwettbewerb in Syrien.\nIn der Ehrentafel der Pokalsieger f\u00fchrt al-Ittihad mit zehn Titeln. Dicht dahinter folgt der neunmalige Sieger al-Dschaisch."
    },
    "3891326": {
        "pageid": 3891326,
        "ns": 0,
        "title": "Richarz",
        "extract": "Richarz ist der Familienname folgender Personen:\n\nClaudia Richarz (* 1955), deutsche Experimental- und Dokumentarfilmemacherin\nEverhard Richarz (1904\u20131941), deutscher r\u00f6misch-katholischer Geistlicher und M\u00e4rtyrer\nFranz Richarz (Mediziner) (1812\u20131887), deutscher Psychiater\nFranz Richarz (Physiker) (1860\u20131920), deutscher Physiker\nFriedrich-Albert Richarz (1923\u20132010), deutscher Admiralarzt\nHermann Richarz (1907\u20131985), deutscher katholischer Priester, Gegner des Nationalsozialismus\nJan Richarz (* 1981), deutscher Bauhistoriker und Aachener Dombaumeister\nIrmintraut Richarz (1927\u20132012), deutsche Haushaltswissenschaftlerin\nKlaus Richarz (* 1948), deutscher Zoologe und Autor\nMonika Richarz (* 1937), deutsche Historikerin\nPeter von Richarz (1783\u20131855), deutscher Theologe, Bischof von Speyer und Augsburg\n\nSiehe auch:\n\nRichartz\nRichards\nRicherz"
    },
    "5085864": {
        "pageid": 5085864,
        "ns": 0,
        "title": "Christophe Colomb",
        "extract": "Christophe Colomb steht f\u00fcr\n\ndie CMA-CGM-Christophe-Colomb-Klasse, eine Klasse von Containerschiffen\nChristophe Colomb (Oper), eine Oper von Darius Milhaud\n\nSiehe auch:\n\nChristoph Kolumbus (Begriffskl\u00e4rung)"
    },
    "5461988": {
        "pageid": 5461988,
        "ns": 0,
        "title": "Sowjetischer Milit\u00e4rfriedhof in Warschau",
        "extract": "Der Sowjetische Milit\u00e4rfriedhof in Warschau (Cmentarz Mauzoleum \u017bo\u0142nierzy Radzieckich) geh\u00f6rt zu den gr\u00f6\u00dften sowjetischen Milit\u00e4rfriedh\u00f6fen in Polen. Hier sind 21.668 sowjetische Offiziere und Soldaten beerdigt, die im Kampf um Warschau 1944 und 1945 fielen. Der Friedhof wird von einem Mahnmal in Obeliskenform bestimmt, liegt an der mehrspurigen \u017bwirki-i-Wigury-Stra\u00dfe, die die Warschauer Innenstadt mit dem Fr\u00e9d\u00e9ric-Chopin-Flughafen verbindet und geh\u00f6rt zum Stadtteil Mokot\u00f3w."
    },
    "6097653": {
        "pageid": 6097653,
        "ns": 0,
        "title": "Laura Torrisi",
        "extract": "Laura Torrisi (* 7. Dezember 1979 in Catania) ist eine italienische Schauspielerin."
    },
    "7476782": {
        "pageid": 7476782,
        "ns": 0,
        "title": "Fantasy Filmfest 2000",
        "extract": "Das 14. Fantasy Filmfest (2000) fand in der Zeit vom 26. Juli bis 23. August in den St\u00e4dten Berlin, Frankfurt, Hamburg, K\u00f6ln, M\u00fcnchen und Stuttgart statt."
    },
    "7690946": {
        "pageid": 7690946,
        "ns": 0,
        "title": "Berbusa",
        "extract": "Berbusa (aragonesisch Bergusa) ist ein spanischer Ort in der Provinz Huesca der Autonomen Gemeinschaft Aragonien. Berbusa geh\u00f6rt zur Gemeinde Biescas. Das Dorf in den Pyren\u00e4en liegt auf 968 Meter H\u00f6he und ist seit 1958 unbewohnt.\nBerbusa liegt etwa f\u00fcnf Kilometer s\u00fcdlich von Biescas.\nDer Ort wurde im Jahr 1063 erstmals urkundlich erw\u00e4hnt."
    },
    "8074675": {
        "pageid": 8074675,
        "ns": 0,
        "title": "Kanton Sontra",
        "extract": "Der Kanton Sontra war eine Verwaltungseinheit im Distrikt Eschwege des Departements der Werra im napoleonischen K\u00f6nigreich Westphalen. Hauptort des Kantons und Sitz des Friedensgerichts f\u00fcr den Kanton war der Ort Sontra im heutigen hessischen Werra-Mei\u00dfner-Kreis. Der Kanton umfasste 1 Stadt und 20 D\u00f6rfer und Weiler.\nZum Kanton geh\u00f6rten die Ortschaften:\n\nStadt Sontra\nMetzlar, Welle (Hof), H\u00fcbenthal, Mitterode, Urlettig (Hof) Wellingerode\nRockens\u00fc\u00df, Kloster Cornberg, Menglers (Hof), K\u00f6nigswald, Berneburg, Hornel\nWei\u00dfenhasel, Dens\nM\u00f6nchhosbach\nLindenau, Breitau\nUlfen, Erdmannshain (Hof), Krauthausen\nWei\u00dfenborn, W\u00f6lfterode, Hoppach (Hof)"
    },
    "9238967": {
        "pageid": 9238967,
        "ns": 0,
        "title": "Wurzacher Ried und Rohrsee",
        "extract": "Das Gebiet Wurzacher Ried und Rohrsee ist ein nach der Richtlinie 92/43/EWG (Fauna-Flora-Habitat-Richtlinie) ausgewiesenes Schutzgebiet (Schutzgebietskennung DE-8025-341) im S\u00fcdosten des deutschen Landes Baden-W\u00fcrttemberg. Es wurde 2005 durch das Regierungspr\u00e4sidium T\u00fcbingen angemeldet. Mit Verordnung des Regierungspr\u00e4sidiums T\u00fcbingen zur Festlegung der Gebiete von gemeinschaftlicher Bedeutung vom 5. November 2018 (in Kraft getreten am 11. Januar 2019), wurde das Schutzgebiet ausgewiesen."
    },
    "9414194": {
        "pageid": 9414194,
        "ns": 0,
        "title": "Trelly",
        "extract": "Trelly ist eine Ortschaft und eine ehemalige franz\u00f6sische Gemeinde mit 669 Einwohnern (Stand 1. Januar 2021) im D\u00e9partement Manche in der Region Normandie. Sie geh\u00f6rte zum Arrondissement Coutances und zum Kanton Quettreville-sur-Sienne (bis 2015: Kanton Montmartin-sur-Mer).\nMit Wirkung vom 1. Januar 2019 wurden die fr\u00fcheren Gemeinden Contri\u00e8res, Gu\u00e9h\u00e9bert, H\u00e9renguerville und Trelly in die bereits seit 2016 bestehende Commune nouvelle Quettreville-sur-Sienne integriert und haben dort den Status einer Commune d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e. Der Verwaltungssitz befindet sich im Ort Quettreville-sur-Sienne."
    },
    "9468465": {
        "pageid": 9468465,
        "ns": 0,
        "title": "Der wandernde Stab",
        "extract": "Der wandernde Stab ist ein M\u00e4rchen (AaTh 777). Es steht in Ludwig Bechsteins Neues deutsches M\u00e4rchenbuch an Stelle 32 und basiert auf Klaus Groths Gedicht Der Pukerstock von 1853."
    },
    "9473844": {
        "pageid": 9473844,
        "ns": 0,
        "title": "Werkendam (Schiff, 1881)",
        "extract": "Die Werkendam war ein 1881 unter dem Namen British King in Dienst gestelltes Passagierschiff, das von 1889 bis 1900 von der niederl\u00e4ndischen Reederei Holland-America Line als Transatlantikliner auf dem Nordatlantik eingesetzt wurde und Passagiere, Fracht und Post von Rotterdam nach New York bef\u00f6rderte. Anschlie\u00dfend wurde es an chinesische Interessen verkauft und 1904 w\u00e4hrend des Russisch-Japanischen Kriegs in Port Arthur als Blockschiff versenkt."
    },
    "9973725": {
        "pageid": 9973725,
        "ns": 0,
        "title": "Larceveau-Arros-Cibits",
        "extract": "Larceveau-Arros-Cibits (baskisch Larzabale-Arroze-Zibitze) ist eine franz\u00f6sische Gemeinde mit 445 Einwohnern (Stand 1. Januar 2021) im D\u00e9partement Pyr\u00e9n\u00e9es-Atlantiques in der Region Nouvelle-Aquitaine. Die Gemeinde geh\u00f6rt zum Arrondissement Bayonne und zum Kanton Pays de Bidache, Amikuze et Ostibarre (bis 2015: Kanton Iholdy).\nDie Bewohner werden Larzabaldar, Arroztar oder Zibiztar genannt."
    },
    "13039890": {
        "pageid": 13039890,
        "ns": 0,
        "title": "Mauritiuskirche (Schwaikheim)",
        "extract": "Die evangelische Mauritiuskirche ist die Pfarrkirche von Schwaikheim, einer Gemeinde im Rems-Murr-Kreis in Baden-W\u00fcrttemberg. Das Bauwerk ist beim Landesamt f\u00fcr Denkmalpflege Baden-W\u00fcrttemberg als Baudenkmal eingetragen. Die Kirchengemeinde geh\u00f6rt zum Kirchenbezirk Waiblingen der Evangelischen Landeskirche in W\u00fcrttemberg.\n\n"
    },
    "13164901": {
        "pageid": 13164901,
        "ns": 0,
        "title": "Biryogo",
        "extract": "Biryogo steht f\u00fcr:\n\nBiryogo (Gashora), Zelle im Sektor Gashora des Distrikts Bugesera in der Ostprovinz von Ruanda\nBiryogo (Nyarugenge), Zelle im Sektor Nyarugenge des Distrikts Nyarugenge in der Hauptstadtprovinz Kigali von Ruanda"
    },
    "13218875": {
        "pageid": 13218875,
        "ns": 0,
        "title": "Milwaukee IndyCar 250 2024 (2. Rennen)",
        "extract": "Das Milwaukee IndyCar 250 2024 (offiziell Hy-Vee Milwaukee Mile 250s) auf dem Kurs Milwaukee Mile fand am 1. September 2024 statt und ging \u00fcber eine Distanz von 250 Runden \u00e0 1,660 km. Es war der 16. Lauf zur IndyCar Series 2024. Am vorhergegangenen Tag fand bereits ein erstes Rennen statt."
    },
    "602086": {
        "pageid": 602086,
        "ns": 0,
        "title": "Olimpiada Wladimirowna Iwanowa",
        "extract": "Olimpiada Wladimirowna Iwanowa (russisch \u041e\u043b\u0438\u043c\u043f\u0438\u0430\u0434\u0430 \u0412\u043b\u0430\u0434\u0438\u043c\u0438\u0440\u043e\u0432\u043d\u0430 \u0418\u0432\u0430\u043d\u043e\u0432\u0430, engl. Transkription Olimpiada Ivanova; * 26. August 1970 in Munsjuty, Tschuwaschische ASSR, Russische SFSR, Sowjetunion) ist eine ehemalige russische Geherin.\nBei den Weltmeisterschaften 1997 gewann sie Silber im 10-km-Gehen. Nachdem sie des Dopings \u00fcberf\u00fchrt worden war, musste sie jedoch die Medaille zur\u00fcckgeben und wurde f\u00fcr zwei Jahre gesperrt.\nBei den Weltmeisterschaften 2001 in Edmonton und bei den Europameisterschaften 2002 in M\u00fcnchen gewann sie die Goldmedaille in der Disziplin 20-km-Gehen. Bei den Olympischen Spielen 2004 in Athen gewann sie die Silbermedaille im 20-km-Gehen hinter Athanasia Tsoumeleka (GRE) und vor Jane Saville (AUS).\nBei den Weltmeisterschaften 2005 in Helsinki verbesserte sie mit 1:25:41 h den Weltrekord im Gehen \u00fcber 20 km und erhielt daf\u00fcr neben der Goldmedaille 100.000 US-Dollar Rekordpr\u00e4mie.\nOlimpiada Iwanowa hatte bei einer Gr\u00f6\u00dfe von 1,68 m ein Wettkampfgewicht von 54 kg."
    },
    "726276": {
        "pageid": 726276,
        "ns": 0,
        "title": "Christoph Dieckmann (Beachvolleyballspieler)",
        "extract": "Christoph Dieckmann (* 7. Januar 1976 in Bonn, Deutschland) ist ein ehemaliger deutscher Beachvolleyballspieler und aktiver Trainer."
    },
    "1819504": {
        "pageid": 1819504,
        "ns": 0,
        "title": "Jeffrey Pfeffer",
        "extract": "Jeffrey Pfeffer (* 23. Juli 1946 in St. Louis, Missouri) ist ein US-amerikanischer Wirtschaftswissenschaftler und seit 1979 Professor f\u00fcr Organisationstheorie an der Graduate School of Business der Stanford University."
    },
    "3412152": {
        "pageid": 3412152,
        "ns": 0,
        "title": "Russland",
        "extract": "Russland (russisch  Rossija [r\u0250\u02c8s\u02b2ij\u0259]), amtlich Russische F\u00f6deration (russisch  Rossijskaja Federazija \u201aRussl\u00e4ndische F\u00f6deration\u2018), ist ein Bundesstaat in Osteuropa und Nordasien, mit der Exklave Kaliningrad in Mitteleuropa. Der Fl\u00e4che nach ist Russland mit etwa 17 Millionen Quadratkilometern der gr\u00f6\u00dfte Staat der Welt und umfasst etwa ein Neuntel der Landmasse der Erde. Mit 144,5 Millionen Einwohnern (2019) steht es an neunter Stelle der bev\u00f6lkerungsreichsten Staaten und ist zugleich einer der am d\u00fcnnsten besiedelten.\nDer europ\u00e4ische Teil des Staatsgebiets ist deutlich dichter besiedelt als der \u00fcber dreimal so gro\u00dfe asiatische Teil: Etwa 77 % der Bev\u00f6lkerung (110 Millionen Einwohner) leben westlich des Urals. Die Hauptstadt Moskau ist eine der gr\u00f6\u00dften St\u00e4dte und Metropolregionen der Welt. Das zweitwichtigste Zentrum ist Sankt Petersburg, das von 1712 bis 1918 Hauptstadt war und heute vor allem ein wichtiges Kulturzentrum bildet. Die n\u00e4chstgr\u00f6\u00dften Millionenst\u00e4dte sind Nowosibirsk, Jekaterinburg, Kasan und Nischni Nowgorod. Insgesamt gibt es in Russland 15 Millionenst\u00e4dte und fast 70 Agglomerationen mit \u00fcber 500.000 Einwohnern.\nDie f\u00f6derale Gliederung Russlands besteht aus acht F\u00f6derationskreisen und 83 F\u00f6derationssubjekten. Russland ist ein \u00fcber 100 Ethnien z\u00e4hlender Vielv\u00f6lkerstaat, wobei ethnische Russen fast 80 % der Bev\u00f6lkerung ausmachen.\nRussland ist heute ein Schwellenland im Bereich des oberen mittleren Einkommens. Nach der Erholung von der postkommunistischen Transformationskrise der 1990er-Jahre wurde das Land die heute elftgr\u00f6\u00dfte, nach Kaufkraftparit\u00e4t viertgr\u00f6\u00dfte Volkswirtschaft der Welt, direkt vor Deutschland. Seine Rohstoffreserven sind mit etwa 20 bis 30 % die wahrscheinlich gr\u00f6\u00dften der Welt, mit erheblichen Vorkommen von Prim\u00e4renergietr\u00e4gern \u2013 vor allem Erdgas. Russland ist seit Mitte der 1980er-Jahre, damals noch als Teil der Sowjetunion, einem stetigen wirtschaftlichen, demografischen und milit\u00e4rischen Leistungsverfall ausgesetzt. Nach dem SIPRI Institut verf\u00fcgt es mit 4.489 \u00fcber die gr\u00f6\u00dfte Anzahl an atomaren Sprengk\u00f6pfen aller Staaten, von denen aber nur 1.674 einsatzbereit sind, w\u00e4hrend die \u00fcbrigen gelagert werden.\nRussland ist seit 1946 st\u00e4ndiges Mitglied des Weltsicherheitsrates und zudem Mitglied von WTO, OSZE, APEC und der SCO sowie f\u00fchrendes Mitglied der regionalen Organisationen GUS, OVKS und EAEU.\nDie Russische F\u00f6deration ist \u201eFortsetzerstaat\u201c der Sowjetunion in internationalen Organisationen. Dem sowjetischen Bundesstaat voraus gingen das Russische Kaiserreich, das Zarentum Russland und urspr\u00fcnglich das Gro\u00dff\u00fcrstentum Moskau, ein Teilf\u00fcrstentum des fr\u00fcheren ostslawischen Reiches Kiewer Rus. Um 1990 endete der Kalte Krieg, Russland wurde zwischenzeitlich ein wenig demokratischer und n\u00e4herte sich leicht \u201edem Westen\u201c an. Die damalige Verfassung sieht f\u00fcr Russland eine semipr\u00e4sidentielle Demokratie vor, die Verfassungswirklichkeit entspricht gem\u00e4\u00df Demokratie-Indizes heute jedoch der einer Autokratie, bzw. einer \u201esuperpr\u00e4sidentielle(n) Herrschaft\u201c oder Postdemokratie. Korruption und Menschenrechtsverletzungen sind weit verbreitet.\nRusslands Anteil am globalen Bruttoinlandsprodukt ist seit Beginn der Sanktionen 2014 als Folge der Annexion der Krim und versch\u00e4rft mit dem \u00dcberfall auf die Ukraine 2022 von 4 auf 2,85 % (2022) gefallen. Vor allem seit dem Angriff auf das Nachbarland sind die wirtschaftlichen und politischen Beziehungen zum Westen sehr stark belastet.\nRussland wird \u00fcberwiegend als Autokratie bewertet. In den Politik- und Osteuropawissenschaften wird diskutiert, ob es sich mittlerweile wegen innenpolitischer Versch\u00e4rfungen und des \u00dcberfalls auf die Ukraine um eine zunehmend totalit\u00e4re Diktatur oder bereits ein faschistisches Regime handelt (Faschismusdiskussion)."
    },
    "4407490": {
        "pageid": 4407490,
        "ns": 0,
        "title": "U\u00edge",
        "extract": "U\u00edge (auch U\u00edje) ist eine Stadt und ein Landkreis in Angola mit rund 600.000 Einwohnern (Stand 2019)."
    },
    "4479925": {
        "pageid": 4479925,
        "ns": 0,
        "title": "Mount Sandel",
        "extract": "Der Fundplatz am Mount Sandel (irisch Cill Santail) ist der \u00e4lteste Beleg f\u00fcr die Ansiedlung mesolithischer J\u00e4ger und Sammler auf der irischen Insel. Mount Sandel liegt \u00f6stlich der Reste eines Forts im Stadtgebiet von Coleraine, im County Londonderry in Nordirland. Der Fundplatz liegt etwa acht Kilometer (Luftlinie) von der M\u00fcndung des River Bann in den Atlantik auf einer exponierten Anh\u00f6he."
    },
    "6658172": {
        "pageid": 6658172,
        "ns": 0,
        "title": "Christopher Frayling",
        "extract": "Sir Christopher Frayling (* 25. Dezember 1946 in Hampton, London) ist ein britischer Historiker und Autor zahlreicher Studien zur popul\u00e4ren Kultur."
    },
    "6660834": {
        "pageid": 6660834,
        "ns": 0,
        "title": "Liste der Stra\u00dfen und Pl\u00e4tze in Berlin-Friedrichshagen",
        "extract": "Die Liste der Stra\u00dfen und Pl\u00e4tze in Berlin-Friedrichshagen beschreibt das Stra\u00dfensystem im Berliner Ortsteil Friedrichshagen mit den entsprechenden historischen Bez\u00fcgen. Gleichzeitig ist diese Zusammenstellung ein Teil der Listen aller Berliner Stra\u00dfen und Pl\u00e4tze.\n\n"
    },
    "6945888": {
        "pageid": 6945888,
        "ns": 0,
        "title": "Sabina Schneider",
        "extract": "Sabina Schneider oder Schwester Josepha Meinrada (* 1. November 1831 in Sinzheim; \u2020 Dezember 1891 in Ofteringen) war eine Ordensschwester der Benediktinerinnen und Klosterbegr\u00fcnderin des Klosters Ofteringen."
    },
    "7332628": {
        "pageid": 7332628,
        "ns": 0,
        "title": "Wer zweimal f\u00e4llt, ist endlich tot",
        "extract": "Wer zweimal f\u00e4llt, ist endlich tot (engl. Death On Site) ist ein Kriminalroman von Janet Neel, der 1989 bei Constable & Company Ltd. in Gro\u00dfbritannien erschien."
    },
    "8791414": {
        "pageid": 8791414,
        "ns": 0,
        "title": "Bereissche Polkette",
        "extract": "Bei einer ebenen Starrk\u00f6rperbewegung besteht die Bereis\u2019sche Polkette aus Raumpunkten, in denen eine Ableitung der Bewegung eines dort befindlichen Partikels nach der Zeit verschwindet. Bei einer ebenen Starrk\u00f6rperbewegung, bei der sich der Starrk\u00f6rper auch dreht, existiert immer ein Punkt, in dem  die Geschwindigkeit des in ihm befindlichen Partikels null ist. Dieser Punkt ist der Momentanpol. Der Punkt, in dem die Beschleunigung verschwindet, ist der Beschleunigungspol. R. Bereis erkannte \u201ebrauchbare Hilfsmittel\u201c zur Untersuchung der Starrk\u00f6rperbewegungen auch in denjenigen Raumpunkten, in denen die h\u00f6heren Ableitungen nach der Zeit verschwinden. Demnach ist der Momentanpol der Pol erster Ordnung, denn die Geschwindigkeit ist die erste Ableitung der Bewegung nach der Zeit. Der Pol zweiter Ordnung ist der Beschleunigungspol, in dem die Beschleunigung verschwindet. Allgemein ist die n-te Ableitung der Bewegung nach der Zeit im n-ten Pol gleich null. Die Gesamtheit dieser Pole bildet die Bereis\u2019sche Polkette."
    },
    "9310846": {
        "pageid": 9310846,
        "ns": 0,
        "title": "Olympische Sommerspiele 1988/Leichtathletik \u2013 Hochsprung (M\u00e4nner)",
        "extract": "Der Hochsprung der M\u00e4nner bei den Olympischen Spielen 1988 in Seoul wurde am 24. und 25. September 1988 in zwei Runden im Olympiastadion Seoul ausgetragen. 27 Athleten nahmen teil.\nOlympiasieger wurde Hennadij Awdjejenko aus der Sowjetunion. Er gewann vor dem US-Amerikaner Hollis Conway. Es wurden zwei Bronzemedaillen vergeben, da zwei Athleten die gleiche H\u00f6he mit der gleichen Anzahl von Fehlversuchen erreichten. Die Medaillen gingen an Rudolf Powarnizyn aus der Sowjetunion und Patrik Sj\u00f6berg aus Schweden.\nF\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland gingen der Olympiasieger von 1984 Dietmar M\u00f6genburg und Carlo Thr\u00e4nhardt an den Start. Beide erreichten das Finale. M\u00f6genburg wurde Sechster, Thr\u00e4nhardt Siebter.\nAthleten aus der DDR, der Schweiz, \u00d6sterreich und Liechtenstein nahmen nicht teil."
    },
    "9568121": {
        "pageid": 9568121,
        "ns": 0,
        "title": "Taha Cengiz Demirta\u015f",
        "extract": "Taha Cengiz Demirta\u015f (* 15. Mai 1994 in Ankara) ist ein t\u00fcrkischer Fu\u00dfballtorh\u00fcter."
    },
    "10442603": {
        "pageid": 10442603,
        "ns": 0,
        "title": "Uni\u00e3o das Freguesias de Formariz e Ferreira",
        "extract": "Die Uni\u00e3o das Freguesias de Formariz e Ferreira ist eine portugiesische Gemeinde (Freguesia) im Kreis (Concelho) Paredes de Coura im Nordwesten Portugals."
    },
    "11001117": {
        "pageid": 11001117,
        "ns": 0,
        "title": "A142 road",
        "extract": "Die auch als Ireton\u2019s Way bekannte A142 road (englisch f\u00fcr Stra\u00dfe A142) ist eine als Primary route ausgewiesene Fernverkehrsstra\u00dfe in England, die von Newmarket an der A1304 road \u00fcber die Umgehungsstra\u00dfe (bypass) der A11 road und der A14 road nach Nordosten an Soham und s\u00fcdlich an der Kathedralstadt Ely vorbei, bei der die A10 road gekreuzt wird, \u00fcber Mepal nach Chatteris f\u00fchrt, wo sie auf die von Huntingdon kommende A141 road trifft und an dieser endet."
    },
    "11452652": {
        "pageid": 11452652,
        "ns": 0,
        "title": "Hasan Abbasifar",
        "extract": "Hasan Abbasifar (persisch \u062d\u0633\u0646 \u0639\u0628\u0627\u0633\u06cc\u200c\u0641\u0631; * 11. August 1972 in Schiras) ist ein iranischer Schachspieler, der seit 2023 f\u00fcr den spanischen Verband spielt.\nDie iranische Einzelmeisterschaft konnte er 2000 gewinnen. Er spielte f\u00fcr Iran bei drei Schacholympiaden: 1994, 1998 und 2000. Au\u00dferdem nahm er bei der asiatischen Mannschaftsmeisterschaft (1999) teil. \nIm Jahre 2011 wurde ihm der Titel Internationaler Meister (IM) verliehen, 2013 der Titel Gro\u00dfmeister (GM)."
    },
    "11681637": {
        "pageid": 11681637,
        "ns": 0,
        "title": "Marc R. Bachmann",
        "extract": "Marc Rudolf Bachmann (* 1. M\u00e4rz 1928 in Winterthur; \u2020 20. Mai 1990 ebenda; heimatberechtigt in Langnau im Emmental) war ein Schweizer Agrarwissenschaftler und Hochschullehrer."
    },
    "11794865": {
        "pageid": 11794865,
        "ns": 0,
        "title": "San Miguel (Chile)",
        "extract": "San Miguel ist eine Gemeinde der Regi\u00f3n Metropolitana de Santiago mit 107.954 Einwohnern (2017). Sie ist eine der Gemeinden der Provinz Santiago und bildet ein Stadtviertel von Gro\u00df-Santiago."
    },
    "11852070": {
        "pageid": 11852070,
        "ns": 0,
        "title": "Faisal bin Musaid Al Saud",
        "extract": "Faisal bin Musaid bin Abdulaziz Al Saud (arabisch \u0641\u064a\u0635\u0644 \u0628\u0646 \u0645\u0633\u0627\u0639\u062f \u0639\u0628\u062f \u0627\u0644\u0639\u0632\u064a\u0632 \u0622\u0644 \u0633\u0639\u0648\u062f, DMG Fay\u1e63al bin Mus\u0101\u02bfid bin \u02bfAbd al-\u02bfAz\u012bz \u0100l Sa\u02bf\u016bd; * 4. April 1944; \u2020 28. Juni 1975 in Riad) war ein saudi-arabischer Prinz. Als Neffe von K\u00f6nig Faisal von Saudi-Arabien ver\u00fcbte er ein Attentat auf ihn. Er geh\u00f6rte den Familien \u0100l Rasch\u012bd und \u0100l Sa\u02bf\u016bd an."
    },
    "12706058": {
        "pageid": 12706058,
        "ns": 0,
        "title": "Anouck Vrancken Peeters",
        "extract": "Anouck Vrancken Peeters (* 13. Februar 2003) ist eine niederl\u00e4ndische Tennisspielerin."
    },
    "431802": {
        "pageid": 431802,
        "ns": 0,
        "title": "Bluna",
        "extract": "Bluna ist eine deutsche Getr\u00e4nkemarke."
    },
    "748127": {
        "pageid": 748127,
        "ns": 0,
        "title": "Luftlandepanzer",
        "extract": "Luftlandepanzer sind leicht gepanzerte, luftverlastbare bzw. luftverladbare Panzerfahrzeuge, die f\u00fcr den Einsatz mit Luftlandetruppen mit einem Luftfahrzeug (im Zweiten Weltkrieg Lastensegler, sp\u00e4ter auch Hubschrauber oder Flugzeuge) im frontnahen Raum bzw. im gegnerischen Hinterland, oft auf unvorbereiteten Pl\u00e4tzen entladen oder an einem Fallschirm abgesetzt werden k\u00f6nnen.\nUnterteilt werden sie in die zwei Hauptkategorien Selbstfahrlafetten, die mit ihrer Kanonenbewaffnung als Artillerie oder zur unmittelbaren Feuerunterst\u00fctzung und als Panzerj\u00e4ger zumeist mit einem Panzerabwehrlenkraketensystem ausger\u00fcstet sind, sowie Sch\u00fctzenpanzerwagen der Fallschirmj\u00e4ger. Die Sch\u00fctzenpanzerwagen oder gepanzerte Transporter werden f\u00fcr die unterschiedlichen Aufgaben Transport von Sch\u00fctzen, Sanit\u00e4tsfahrzeug, Funk- und F\u00fchrungsfahrzeug (Kommando-Stabsfahrzeuge), Transport von Nachschub und Treibstoffen sowie Transport von Spezialausr\u00fcstung, zum Beispiel f\u00fcr die Aufkl\u00e4rung, verwendet."
    },
    "1159099": {
        "pageid": 1159099,
        "ns": 0,
        "title": "Judith von Flandern",
        "extract": "Judith von Flandern oder Jutka van Vlaanderen (* um 1030; \u2020 5. M\u00e4rz 1094, begraben im Kloster Weingarten) stammt wahrscheinlich aus der Familie der Balduine, der Familie der Grafen von Flandern. Sie war Gr\u00e4fin von Northumbria (in erster Ehe mit Toste Godwinsson) und Herzogin von Bayern (in zweiter Ehe mit Welf IV.)."
    },
    "1508607": {
        "pageid": 1508607,
        "ns": 0,
        "title": "Metropolitan Borough of St Helens",
        "extract": "St Helens ist ein Metropolitan Borough im Metropolitan County Merseyside in England. Verwaltungssitz ist die gleichnamige Stadt St Helens, in der etwas mehr als die H\u00e4lfte der Bev\u00f6lkerung lebt. Weitere bedeutende Orte im Borough sind Earlestown, Eccleston, Haydock, Newton-le-Willows und Rainford.\nDie Reorganisation der Grenzen und der Kompetenzen der lokalen Beh\u00f6rden f\u00fchrte 1974 zur Bildung des Metropolitan Borough. Fusioniert wurden dabei der County Borough von St Helens, die Urban Districts von Haydock, Newton-le-Willows und Rainford, Teile der Urban Districts von Billinge-and-Winstanley und Ashton-in-Makerfield sowie ein Teil des Whiston Rural District. Diese Gebietsk\u00f6rperschaften geh\u00f6rten zuvor zur Grafschaft Lancashire.\n1986 wurde St Helens faktisch eine Unitary Authority, als die Zentralregierung die Verwaltung von Merseyside aufl\u00f6ste. St Helens blieb f\u00fcr zeremonielle Zwecke Teil von Merseyside, wie auch f\u00fcr einzelne \u00fcbergeordnete Aufgaben wie Polizei, Feuerwehr und \u00f6ffentlicher Verkehr."
    },
    "3434036": {
        "pageid": 3434036,
        "ns": 0,
        "title": "McCall\u2019s",
        "extract": "McCall\u2019s war eine monatlich erscheinende amerikanische Frauenzeitschrift.\nDie 1880 unter dem Namen The Queen gegr\u00fcndete Zeitschrift  wurde 1897 in McCall\u2019s Magazine umbenannt, was sp\u00e4ter zu McCall\u2019s verk\u00fcrzt wurde. Die Leserzahl der zum Hochglanzmagazin gewordenen Publikation erreichte 1960 sechs Millionen. Nach einem langsamen Niedergang und einer Umbenennung 2001 (in Rosie) wurde die Zeitschrift 2002 eingestellt. Beitr\u00e4ge verfassten auch bekannte Autoren wie F. Scott Fitzgerald und Ray Bradbury."
    },
    "4944407": {
        "pageid": 4944407,
        "ns": 0,
        "title": "Benjamin Karabinski",
        "extract": "Benjamin Karabinski (* 2. Juli 1981 in Freiberg) ist ein deutscher Politiker (FDP) und war von 2009 bis 2014 Mitglied des S\u00e4chsischen Landtags."
    },
    "5001349": {
        "pageid": 5001349,
        "ns": 0,
        "title": "Luitpold (Schiff)",
        "extract": "Der Salondampfer Luitpold war ein Leibschiff der Wittelsbacher, das von 1890 bis 1954 als Passagierdampfer auf dem Starnberger See fuhr und Platz f\u00fcr 1.200 Fahrg\u00e4ste bot."
    },
    "6528924": {
        "pageid": 6528924,
        "ns": 0,
        "title": "Alpen-Wacholder",
        "extract": "Der Alpen-Wacholder (Juniperus communis var. saxatilis), auch Zwerg-Wacholder genannt, ist eine Variet\u00e4t des Gemeinen Wacholders (Juniperus communis) in der Familie der Zypressengew\u00e4chse (Cupressaceae)."
    },
    "6531785": {
        "pageid": 6531785,
        "ns": 0,
        "title": "Beaulieux",
        "extract": "Beaulieux ist der Familienname folgender Personen:\n\nAndr\u00e9 Beaulieux, franz\u00f6sischer Autorennfahrer\nCharles Beaulieux (1872\u20131957), franz\u00f6sischer Bibliothekar und Romanist\nL\u00e9on Beaulieux (1876\u20131965), franz\u00f6sischer slawistischer Linguist"
    },
    "7323676": {
        "pageid": 7323676,
        "ns": 0,
        "title": "Avesta BK",
        "extract": "Der Avesta BK ist ein 1932 gegr\u00fcndeter schwedischer Eishockeyklub aus Avesta."
    },
    "7324101": {
        "pageid": 7324101,
        "ns": 0,
        "title": "Liste der \u201eOriginal Fellows\u201c der Royal Society",
        "extract": "Die Liste der \u201eOriginal Fellows\u201c der Royal Society gibt einen \u00dcberblick \u00fcber die nach Inkrafttreten der zweiten Royal Charter am 20. Mai und 22. Juni 1663 in die Royal Society gew\u00e4hlten Personen, die als \u201eOriginal Fellows\u201c bezeichnet werden."
    },
    "7399159": {
        "pageid": 7399159,
        "ns": 0,
        "title": "Municipio San Lorenzo",
        "extract": "San Lorenzo ist der Name folgender Municipios:\n\nMunicipio San Lorenzo (Pando) im Departamento Pando, Bolivien\nMunicipio San Lorenzo (Tarija) im Departamento Tarija, Bolivien\nMunicipio San Lorenzo (Oaxaca) in Mexiko"
    },
    "7749325": {
        "pageid": 7749325,
        "ns": 0,
        "title": "Nixes Mate",
        "extract": "Nixes Mate (auch Nixes Island oder Nick\u2019s Mate) ist eine Insel im Boston Harbor. Sie liegt 6,33 mi (10,2 km) vom Bostoner Stadtzentrum entfernt auf dem Gebiet des Bundesstaats Massachusetts der Vereinigten Staaten. Sie wird von der K\u00fcstenwache der Vereinigten Staaten verwaltet und ist Teil der Boston Harbor Islands National Recreation Area, jedoch der \u00d6ffentlichkeit nicht zug\u00e4nglich."
    },
    "8360036": {
        "pageid": 8360036,
        "ns": 0,
        "title": "Saptakoshi",
        "extract": "Saptakoshi (Nepali \u0938\u092a\u094d\u0924\u0915\u094b\u0936\u0940) ist eine Stadt (Munizipalit\u00e4t) im \u00f6stlichen Terai Nepals im Distrikt Saptari.\nSaptakoshi liegt westlich des Koshi-Flusses.\nDie Stadt entstand Ende 2014 durch Zusammenlegung der Village Development Committees Phattepur, Kamalpur und Odraha.\nDas Stadtgebiet umfasst 60,2 km\u00b2."
    },
    "8857976": {
        "pageid": 8857976,
        "ns": 0,
        "title": "Flughafen (N\u00fcrnberg)",
        "extract": "Flughafen ist ein statistischer Bezirk im Norden N\u00fcrnbergs. Er geh\u00f6rt zum Statistischen Stadtteil 8 \u201eNord\u00f6stliche Au\u00dfenstadt\u201c und umfasst das gesamte Gel\u00e4nde des Flughafens N\u00fcrnberg. Der Bezirk besteht aus dem gleichnamigen Distrikt 870 Flughafen.\n\n"
    },
    "8987422": {
        "pageid": 8987422,
        "ns": 0,
        "title": "Unteres Tor (Abenberg)",
        "extract": "Das Untere Tor ist ein mittelalterlicher Torturm in Abenberg, einer Stadt im mittelfr\u00e4nkischen Landkreis Roth in Bayern."
    },
    "11870632": {
        "pageid": 11870632,
        "ns": 0,
        "title": "Martin Winter (Journalist)",
        "extract": "Martin Winter (* 1948 in Aachen) ist ein deutscher Journalist und Sachbuchautor."
    },
    "12402025": {
        "pageid": 12402025,
        "ns": 0,
        "title": "Qais Akbar Omar",
        "extract": "Qais Akbar Omar (geb. 18. November 1982)  ist ein afghanisch-amerikanischer Schriftsteller. Er ist der Autor von Die Festung der neun T\u00fcrme, einer Autobiografie seiner Kindheit in Afghanistan w\u00e4hrend der Jahre des B\u00fcrgerkriegs und der Taliban von 1992 bis 2001."
    },
    "12612623": {
        "pageid": 12612623,
        "ns": 0,
        "title": "M\u00f3ra la Nova",
        "extract": "M\u00f3ra la Nova (spanisch Mora la Nueva) ist eine Gemeinde im S\u00fcden Kataloniens mit 3198 Einwohnern (Stand 1. Januar 2022) und liegt in der Provinz Tarragona und der Comarca Baix Camp."
    },
    "12722023": {
        "pageid": 12722023,
        "ns": 0,
        "title": "Adolf Schumann (General)",
        "extract": "Adolf Schumann (* 21. November 1822 in Dresden; \u2020 4. August 1907 ebenda) war ein s\u00e4chsischer Generalmajor."
    },
    "432726": {
        "pageid": 432726,
        "ns": 0,
        "title": "Deutscher Zukunftspreis",
        "extract": "Der Deutsche Zukunftspreis ehrt herausragende technische, ingenieur- und naturwissenschaftliche Leistungen, die zu anwendungsreifen Produkten f\u00fchren.\nDer Preis wird durch den deutschen Bundespr\u00e4sidenten ausgelobt und ist mit 250.000 Euro (fr\u00fcher 500.000 DM) dotiert. Er wird von zahlreichen F\u00f6rderern unterst\u00fctzt."
    },
    "541618": {
        "pageid": 541618,
        "ns": 0,
        "title": "Herbert Schui",
        "extract": "Herbert Karl Schui (* 13. M\u00e4rz 1940 in K\u00f6ln; \u2020 14. August 2016 in Pomy, D\u00e9partement Aude) war ein deutscher Wirtschaftswissenschaftler und Politiker (WASG, Die Linke). Er war Lehrstuhlinhaber f\u00fcr Volkswirtschaftslehre an der Hamburger Universit\u00e4t f\u00fcr Wirtschaft und Politik, von 2005 bis 2010 Mitglied des Bundestages und Gr\u00fcndungsmitglied der Arbeitsgruppe Alternative Wirtschaftspolitik."
    },
    "926512": {
        "pageid": 926512,
        "ns": 0,
        "title": "Reno (Fluss)",
        "extract": "Der Reno ist ein Fluss in der Emilia-Romagna und der Toskana, Italien."
    },
    "1399758": {
        "pageid": 1399758,
        "ns": 0,
        "title": "Select",
        "extract": "Select steht f\u00fcr:\n\nLML Select, Motorrollermodell des Herstellers LML\nSelect (Rebsorte), franz\u00f6sische Wei\u00dfweinsorte\nSelect (Zeitschrift), britisches Trendmagazin\nSelect (Album), Album von Kim Wilde (1982)\nselect, Operator im Datenzugriffsverfahren LINQ, siehe LINQ #Select\nSELECT, SQL-Schl\u00fcsselwort in der Selektion (Informatik)\nSelect, ein Hersteller von Spielb\u00e4llen f\u00fcr Fu\u00dfball und Handball\nSiehe auch:\n\nChip Select\nSelection\nSelektion\nThe Selecter"
    },
    "2240065": {
        "pageid": 2240065,
        "ns": 0,
        "title": "Brakke",
        "extract": "Brakke bezeichnet:\n\nDie Brakke, eine Gemeinde in Bitou, Distrikt Eden, Provinz Westkap in S\u00fcdafrika\nDe Brakke Grond, fl\u00e4misches Kulturzentrum in Amsterdam\nDe Brakke Hond, niederl\u00e4ndische Literatur-Zeitschrift\n\nBrakke ist der Familienname folgender Personen:\n\nDavid Brakke (* 1961), US-Kirchenhistoriker\nJaap Brakke (* 1947), niederl\u00e4ndischer Museumsleiter\nSiehe auch:\n\nBrake\nBracke"
    },
    "2426489": {
        "pageid": 2426489,
        "ns": 0,
        "title": "Pollenanalyse im Lough Sheeauns",
        "extract": "Die Pollenanalyse im Lough Sheeauns erfolgte \u00f6stlich von Cleggan im Nordwesten von Connemara im County Galway in Irland. Der See hat ungef\u00e4hr 100 m Durchmesser und liegt inmitten einer Konzentration neolithischer Megalithanlagen. Ein Portal Tomb liegt nur 50 m vom Seeufer entfernt. Innerhalb eines Radius von weniger als einem Kilometer sind f\u00fcnf weitere Anlagenstandorte verzeichnet.\nWegen der N\u00e4he vorgeschichtlicher Anlagen zum See wurde angenommen, dass die Sedimente Aufschl\u00fcsse \u00fcber die fr\u00fchen Aktivit\u00e4ten enthalten. Das Studium der Ablagerungen erbrachte tats\u00e4chlich Anhaltspunkte im Hinblick auf die Artenzusammensetzung, das Alter und die Dauer der jungsteinzeitlichen Landwirtschaft und ihre Auswirkungen auf die Vegetation.\nDas Pollendiagramm pr\u00e4sentierte eine Reihe interessanter Merkmale. Nur vereinzelt wurden Getreidepollen verzeichnet. Auffallend war die Verbreitung von Gr\u00e4sern, Wegerich, Adlerfarn, L\u00f6wenzahn, G\u00e4nsebl\u00fcmchen und Ampfer. Mit ihrer Ausdehnung korrespondiert jeweils ein R\u00fcckgang der Pollen von Eiche, Ulme und Haselnuss. Die Zeitskala dieser Vorg\u00e4nge basiert auf einer Folge von Daten aus dem Sediment und verweist in die fr\u00fche Jungsteinzeit.\nDie Bev\u00f6lkerung rodete die Waldfl\u00e4che in der N\u00e4he des Sees. Geringe Mengen von Getreidepollen zeigen, dass die Getreideproduktion (der Boden ist nicht besonders gut geeignet) eine kleinere Rolle in der Landwirtschaft spielte als angenommen und zumindest hier eher Viehwirtschaft, also pastorale oder transhumante Landwirtschaft betrieben wurde. Dabei muss ber\u00fccksichtigt werden, dass sich die Pollen von Getreide nicht weit verbreiten und eher unterrepr\u00e4sentiert sind. Es war auch von Interesse, dass Kohleteilchen oder Ru\u00df im Sediment nicht vorkamen, so dass Brandrodung auszuschlie\u00dfen war. Im Unterschied dazu erbrachten Funde von Holzkohle auf dem durch Torf konservierten fr\u00fchjungsteinzeitlichen Wohnplatz bei Ballynagilly, im County Tyrone, Hinweise auf Brandrodung.\nEs wird angenommen, dass die Degeneration der B\u00f6den weitere Rodungen zur Folge hatte und die aufgegebenen Fl\u00e4chen beweidet wurden, so dass die erneute Bewaldung vermieden wurde. Damit entstand die M\u00f6glichkeit einer eher halbnomadischen Landwirtschaft. Dies trifft am Lough Sheeauns eindeutig nicht zu. Heidekr\u00e4uter und Riedgr\u00e4ser, die \u00fcblichen Anzeichen der Degeneration sind nicht sehr zahlreich und die chemischen Merkmale des Bodensatzes im See zeigen keine Ver\u00e4nderung an. Es wurde festgestellt, dass die intensivere Landwirtschaftsperiode nur 150 Jahre andauerte. Innerhalb der folgenden 200 Jahre hatte sich die Waldfl\u00e4che vollst\u00e4ndig regeneriert. Nachdem die Walderneuerung vollendet war, gibt es eine L\u00fccke von 670 Jahren, bevor wieder menschliche Aktivit\u00e4t im Sediment zu registrieren ist. Dies bedeutet nicht, dass das es keine menschliche Anwesenheit in dem Gebiet gab, es zeigt aber, dass Eingriffe in die Waldfl\u00e4che innerhalb eines G\u00fcrtels von einem Kilometer um den See nicht stattfanden."
    },
    "2979864": {
        "pageid": 2979864,
        "ns": 0,
        "title": "Rudolf Da\u0161ek",
        "extract": "Rudolf Da\u0161ek (* 27. August 1933 in Prag; \u2020 1. Februar 2013) war ein tschechischer Jazzgitarrist."
    },
    "3753537": {
        "pageid": 3753537,
        "ns": 0,
        "title": "Nationalstra\u00dfe 51 (Algerien)",
        "extract": "Die Nationalstra\u00dfe 51 ist eine von Nordosten in wests\u00fcdwestlicher Richtung verlaufende, 387 km lange Stra\u00dfenverbindung in der Mitte Algeriens. Sie zweigt etwa 60 km s\u00fcdlich von El Meniaa von der Nationalstra\u00dfe 1 ab und f\u00fchrt zur Nationalstra\u00dfe 6, die sie 126 km n\u00f6rdlich von Adrar erreicht.\nAn ihrem Verlauf liegen einige kleinere Oasen. Die einzige Stadt an der Strecke ist Timimoun, etwa 90 km von der Kreuzung mit der N 6. In dieser Kleinstadt zweigt auch die fr\u00fchere Strecke ab, die \u00fcber Tiberghamine und Oufrane nach Sbaa an der Nationalstra\u00dfe 6 f\u00fchrt."
    },
    "5492787": {
        "pageid": 5492787,
        "ns": 0,
        "title": "Out of Touch",
        "extract": "Out of Touch ist ein Lied von Hall & Oates aus dem Jahr 1984, das von der Band geschrieben und in Kooperation mit Bob Clearmountain produziert wurde."
    },
    "5699636": {
        "pageid": 5699636,
        "ns": 0,
        "title": "Ceruti",
        "extract": "Ceruti ist der Familienname folgender Personen:\n\nGiacomo Ceruti (1698\u20131767), italienischer Maler des Sp\u00e4tbarock\nGiovanni Battista Ceruti (1756\u20131817), italienischer Geigenbauer\nGiuseppe Antonio Ceruti (1785\u20131860), italienischer Geigenbauer\nRoberto Ceruti (* 1953), italienischer Radrennfahrer\nRoque Ceruti (1683\u20131760), peruanischer Komponist\nEnrico Ceruti (1806\u20131883), italienischer Geigenbauer"
    },
    "7456001": {
        "pageid": 7456001,
        "ns": 0,
        "title": "World Team Challenge 2011",
        "extract": "Die 10. World Team Challenge 2011 (offiziell: ODLO-Biathlon-WTC 11) war ein Biathlonwettbewerb, der am 29. Dezember 2011 in der Veltins-Arena in Gelsenkirchen stattfand.\nEs war damit der zweite World Team Challenge im Jahr 2011, nachdem der urspr\u00fcnglich f\u00fcr das Jahresende 2010 geplante Event auf M\u00e4rz 2011 verschoben werden musste, nachdem Teile des Daches durch Schneemassen besch\u00e4digt worden waren.\n\nGewonnen hat das finnisch-schwedische Team mit Carl Johan Bergman und Kaisa M\u00e4k\u00e4r\u00e4inen."
    },
    "10051320": {
        "pageid": 10051320,
        "ns": 0,
        "title": "Zechsches Palais",
        "extract": "Das Zechsche Palais ist ein denkmalgesch\u00fctztes Geb\u00e4ude in der Stadt Merseburg in Sachsen-Anhalt. Es ist heute Teil des Hotels Radisson Blu Merseburg.\n\n"
    },
    "10764441": {
        "pageid": 10764441,
        "ns": 0,
        "title": "Motoren (Walzer)",
        "extract": "Motoren ist ein Walzer von Johann Strauss Sohn (op. 265). Das Werk wurde am 10. Februar 1862 im Sofienbad-Saal in Wien erstmals aufgef\u00fchrt."
    },
    "11394501": {
        "pageid": 11394501,
        "ns": 0,
        "title": "Zofia Badura",
        "extract": "Zofia Badura (* 15. Mai 1954 in Opole) ist eine polnische Lyrikerin."
    },
    "11832224": {
        "pageid": 11832224,
        "ns": 0,
        "title": "Englisch-schottische Fu\u00dfballrivalit\u00e4t",
        "extract": "Die englisch-schottische Fu\u00dfballrivalit\u00e4t ist die \u00e4lteste Begegnung zwischen 2 Fu\u00dfballnationalmannschaften \u00fcberhaupt und wurde erstmals am 30. November 1872 auf dem Hamilton Crescent in Partick, einem Stadtteil der schottischen Stadt Glasgow, ausgetragen.\nIhre Rivalit\u00e4t wird auch als Battle of Britain (englisch f\u00fcr die Schlacht um Britannien) bezeichnet; ein Ausdruck, der im Allgemeinen mehr mit der Luftschlacht um England im Zweiten Weltkrieg assoziiert wird.\nF\u00fcr viele Schotten gelten die Engl\u00e4nder als arrogant und \u00fcberheblich, w\u00e4hrend viele Engl\u00e4nder den Schotten Minderwertigkeitskomplexe unterstellen.\nF\u00fcr die Schotten, die die Engl\u00e4nder als Auld Enemy (Alter Feind) bezeichnen, hat die Begegnung mit dem \u201eErzrivalen\u201c nichts von ihrer urspr\u00fcnglichen Bedeutung verloren, w\u00e4hrend f\u00fcr England bereits seit geraumer Zeit die Rivalit\u00e4t mit Deutschland bedeutsamer ist."
    },
    "12035027": {
        "pageid": 12035027,
        "ns": 0,
        "title": "Sorche (Verwaltungsbezirk)",
        "extract": "Sorche (persisch \u0634\u0647\u0631\u0633\u062a\u0627\u0646 \u0633\u0631\u062e\u0647) ist ein Schahrestan in der Provinz Semnan im Iran. Er enth\u00e4lt die Stadt Sorche, welche die Hauptstadt des Verwaltungsbezirks ist."
    },
    "12828717": {
        "pageid": 12828717,
        "ns": 0,
        "title": "Spitzberg (Kocheler Berge)",
        "extract": "Der Spitzberg ist ein 1366 m \u00fc. NHN hoher Gipfel in den Bayerischen Voralpen im Isarwinkel. Er bildet einen der h\u00f6chsten Gipfel in der langen Kette der Isar- und Ochsensitzerberge n\u00f6rdlich des Isartales. Der h\u00f6chste Punkt ist von einem \u00f6stlichen, wenig niedrigeren Vorgipfel getrennt, n\u00f6rdlich zieht sich dort ein namenloser Graben bis zum Staffelgraben, er ist nur weglos erreichbar."
    },
    "13096902": {
        "pageid": 13096902,
        "ns": 0,
        "title": "McConkey (Film)",
        "extract": "McConkey (Tagline: You Have One Life. Live It.) ist ein US-amerikanischer Dokumentarfilm aus dem Jahr 2013. Der von Matchstick Productions und Red Bull Media House co-produzierte Film erz\u00e4hlt die Lebensgeschichte des 2009 verungl\u00fcckten Extremskifahrers und Basejumpers Shane McConkey. Seine Weltpremiere feierte er im Rahmen des Tribeca Film Festival."
    },
    "13114982": {
        "pageid": 13114982,
        "ns": 0,
        "title": "Lehrtechnologie",
        "extract": "Lehrtechnologie (h\u00e4ufig aus dem Englischen Educational Technology abgek\u00fcrzt als EduTech oder EdTech) bezieht sich auf die kombinierte Nutzung von Computerhardware, -software und bildungstheoretischen Ans\u00e4tzen in der Praxis, um das Lernen zu erleichtern. Die Abk\u00fcrzung \u201eEdTech\u201c bezieht sich oft auf die Branche der Unternehmen, die Lehrtechnologien entwickeln.\nLehrtechnologie basiert neben der praktischen Bildungserfahrung auf theoretischem Wissen aus verschiedenen Disziplinen wie Kommunikation, P\u00e4dagogik, Psychologie, Soziologie, K\u00fcnstliche Intelligenz und Informatik. Sie umfasst mehrere Bereiche, einschlie\u00dflich Lerntheorie, computerbasiertes Training, Online-Lernen und M-Learning, bei dem mobile Technologien verwendet werden."
    },
    "13155031": {
        "pageid": 13155031,
        "ns": 0,
        "title": "Margarete Pochhammer",
        "extract": "Margarete Bertha Caecilie Pochhammer (* 5. August 1852 in Breslau, Provinz Schlesien; \u2020 13. M\u00e4rz 1926 in Berlin) war eine deutsche Schriftstellerin und Frauenrechtlerin. Ihre Stiefmutter war die bekannte Frauenrechtlerin Minna Cauer."
    },
    "630866": {
        "pageid": 630866,
        "ns": 0,
        "title": "Esbjerg fB",
        "extract": "Der Esbjerg forenede Boldklubber (kurz EfB, deutsch Vereinte Ballklubs Esbjergs) ist ein Fu\u00dfballverein aus der d\u00e4nischen Hafenstadt Esbjerg. Der Verein ging schon fr\u00fch aus einem Zusammenschluss zweier lokaler Klubs hervor, wie am Namen noch zu erkennen ist. Obwohl die erfolgreichste Zeit der J\u00fctl\u00e4nder schon 50 Jahre zur\u00fcckliegt, haben sie sich heute als Mitglied der d\u00e4nischen Superliga etabliert und zuletzt sogar bescheidene Erfolge im Europapokal gefeiert.\nDer Club hat auch eine enge Fan-Freundschaft mit dem VfL Wolfsburg."
    },
    "3653336": {
        "pageid": 3653336,
        "ns": 0,
        "title": "Elias Kane",
        "extract": "Elias Kent Kane (* 7. Juni 1794 in New York City; \u2020 12. Dezember 1835 in Washington, D.C.) war ein US-amerikanischer Politiker."
    },
    "3694019": {
        "pageid": 3694019,
        "ns": 0,
        "title": "Edle Krone",
        "extract": "Edle Krone ist eine Siedlung nahe der M\u00fcndung des H\u00f6ckenbachs in die Wilde Wei\u00dferitz im S\u00fcdosten des Tharandter Walds in Sachsen. Die Gemeinden Dorfhain und Klingenberg sowie die Stadt Tharandt grenzen hier aneinander an, alle drei Gemeinden geh\u00f6ren dem Landkreis S\u00e4chsische Schweiz-Osterzgebirge an."
    },
    "4443474": {
        "pageid": 4443474,
        "ns": 0,
        "title": "Irland (Begriffskl\u00e4rung)",
        "extract": "Irland steht f\u00fcr:\n\nIrland (Insel), eine Insel im Nordwesten Europas, auf der \u2013 neben vorgelagerten Inseln \u2013 sich die Republik Irland und Nordirland befinden\nIrland, Staat auf der gleichnamigen Insel Irland, zur Unterscheidung von der Insel auch Republik Irland\nverschiedene Vorg\u00e4ngerstaaten des heutigen Staates Irland:\nLordschaft Irland (von 1171 bis 1541)\nK\u00f6nigreich Irland (von 1541 bis 1801)\nKonf\u00f6deration Irland (von 1642 bis 1649)\neiner der vier Landesteile des Vereinigten K\u00f6nigreichs Gro\u00dfbritannien und Irland (von 1801 bis 1922/1927)\nIrische Republik (von 1919 bis 1922)\nS\u00fcdirland (von 1921 bis 1922)\nIrischer Freistaat (von 1922/1927 bis 1937)\n\nIm sportlichen Zusammenhang kann Irland sowohl f\u00fcr Sportler der Republik Irland, als auch f\u00fcr gemeinsame Teams aus Sportlern aus Nordirland und der Republik Irland stehen.\nIrland ist ein Namensteil von:\n\nDarerca von Irland, irische Heilige\nLouis Irland de Lavau (\u2020 1694), franz\u00f6sischer Adeliger, r\u00f6misch-katholischer Geistlicher, Bibliothekar\n\nSiehe auch:\n\nIrrland\nIreland\nNeuirland"
    },
    "5431425": {
        "pageid": 5431425,
        "ns": 0,
        "title": "Johann Christoph Balser",
        "extract": "Johann Christoph Balser (* 31. Januar 1710 in Gie\u00dfen; \u2020 14. Juni 1750 ebenda) war ein deutscher Rechtswissenschaftler."
    },
    "5544468": {
        "pageid": 5544468,
        "ns": 0,
        "title": "K\u00e4the R\u00fclicke-Weiler",
        "extract": "K\u00e4the R\u00fclicke-Weiler (* 31. Mai 1922 in Leipzig; \u2020 7. September 1992 in Berlin) war eine deutsche Dramaturgin und Theaterwissenschaftlerin. Sie arbeitete als Dramaturgin sowie Film- und Fernsehwissenschaftlerin in der DDR."
    },
    "6049918": {
        "pageid": 6049918,
        "ns": 0,
        "title": "Preu\u00dfens\u00e4ule (Ubstadt)",
        "extract": "Die Preu\u00dfens\u00e4ule ist ein Kleindenkmal in Ubstadt-Weiher im Landkreis Karlsruhe und erinnert an vier Gefallene: einen Offizier und drei Soldaten des Mannschaftsstandes. Alle vier geh\u00f6rten dem 1812 errichteten K\u00f6niglich Preu\u00dfischen Ulanen-Regiment Nr. 8 an und fielen am 23. Juni 1849 in einem Gefecht bei Ubstadt im Rahmen der Bek\u00e4mpfung der \u201eBadischen Revolution\u201c.\nDas Anfang Mai 1850 vom Regiment errichtete Kriegerdenkmal steht im Au\u00dfenbereich auf einem Feld bei Ubstadt.\nLinks neben dem Denkmal steht eine Informationstafel des Heimatvereins von Ubstadt-Weiher. Die Tafel erl\u00e4utert die Kampfhandlungen. \u2013 Zum Zeitpunkt und den Umst\u00e4nden der Errichtung (1850, vom 8. Ulanen-Regiment, siehe dazu bereits oben) der \u201ePreu\u00dfens\u00e4ule\u201c werden keine Angaben gemacht.\nDie eigentliche S\u00e4ule mit klassischer attischer Basis im r\u00f6mischen Stil hat einen glatten (nicht kannelierten) Schaft, der oben abbricht und ist somit ohne Kapitell.\nIn sehr \u201emodern\u201c wirkenden (weil f\u00fcr das 19. Jahrhundert ungew\u00f6hnlich) serifenlosen lateinischen Buchstaben steht auf der Vorderseite (Schauseite) des Sockels\n\nAuf dem Podest aus anderem Stein steht in zeittypischer \u201egebrochener\u201c (\u201edeutscher\u201c) Schrift\n\nGefecht bei Ubstadt\nden 23ten Juni [das Weitere ist unleserlich, vermutlich folgt die Jahreszahl 1849]\n\nLeutnant Emil von Berlepsch war geb\u00fcrtig am 16. Mai 1828 in Seebach Regierungsbezirk Erfurt.\n\u00dcber die Herkunft der drei gefallenen Ulanen gibt die 1862 erschienene Regimentsgeschichte des Ulanenregiments No. 8 Auskunft (Seite 142): Der Ulan Johann Peter Adams stammte aus Uerzig (heute im Landkreis Bernkastel-Wittlich in Rheinland-Pfalz) im preu\u00dfischen Regierungsbezirk Trier in der Rheinprovinz; Franz Hubert Greven aus Schleibach (\u2013> siehe Ofden) im Regierungsbezirk Aachen, ebenfalls in der Rheinprovinz und Anton Wilz (so der Name in der Regimentsgeschichte, auf der Preu\u00dfens\u00e4ule und der Mingolsheimer Gedenkplatte steht er als Anton Hilz) aus Neu-Forweiler (heute ein Stadtteil von Saarlouis im Saarland, siehe Neuforweiler) im damaligen Regierungsbezirk Trier."
    },
    "6156714": {
        "pageid": 6156714,
        "ns": 0,
        "title": "Nikolaki Sawaf",
        "extract": "Nikolaki Sawaf (* 8. Februar 1943 in Aleppo, Syrien) ist ein syrischer Geistlicher. Von 2000 bis 2021 war er Erzbischof der  melkitischen griechisch-katholischen Erzeparchie von Latakia."
    },
    "7062498": {
        "pageid": 7062498,
        "ns": 0,
        "title": "Dreifaltigkeitskathedrale",
        "extract": "Dreifaltigkeitskathedrale steht f\u00fcr:\n\nDreifaltigkeitskathedrale (Alba Iulia), Rum\u00e4nien\nKatholische Hofkirche, Kathedrale Ss. Trinitatis, (Dresden), Deutschland\nDreifaltigkeitskathedrale (Liep\u0101ja), Lettland\nDreifaltigkeitskathedrale (Luzk), Ukraine\nDreifaltigkeitskathedrale (Samar), Ukraine\nDreifaltigkeitskathedrale (Oulu), Finnland\nDreifaltigkeitskathedrale (Paris), Frankreich\nDreifaltigkeitskathedrale (Sankt Petersburg), Russland\nDreifaltigkeitskathedrale (Alexander-Newski-Kloster, Sankt Petersburg, Russland), siehe Alexander-Newski-Kloster #Dreifaltigkeitskathedrale\nDreifaltigkeitskathedrale (Magadan), Russland\n\nHoly Trinity Cathedral steht f\u00fcr:\n\nHoly Trinity Cathedral (Montevideo), Uruguay, siehe Templo Ingl\u00e9s\nHoly Trinity Cathedral (Port of Spain), Trinidad und Tobago\n\nSiehe auch:\n\nListe von Dreifaltigkeitskirchen"
    },
    "10050052": {
        "pageid": 10050052,
        "ns": 0,
        "title": "Yviers",
        "extract": "Yviers ist eine franz\u00f6sische Gemeinde mit 535 Einwohnern (Stand: 1. Januar 2021) im D\u00e9partement Charente in der Region Nouvelle-Aquitaine. Die Gemeinde geh\u00f6rt zum Arrondissement Angoul\u00eame und zum 2017 gegr\u00fcndeten Gemeindeverband Lavalette Tude Dronne."
    },
    "10165061": {
        "pageid": 10165061,
        "ns": 0,
        "title": "Gesch\u00fctzter Landschaftsbestandteil Feldgeh\u00f6lz H\u00fchnerfeld",
        "extract": "Der Gesch\u00fctzte Landschaftsbestandteil Feldgeh\u00f6lz H\u00fchnerfeld mit einer Fl\u00e4chengr\u00f6\u00dfe von 0,23 ha liegt s\u00fcdlich von Rixen im Stadtgebiet von Brilon. Das Schutzgebiet wurde 2008 mit dem Landschaftsplan Briloner Hochfl\u00e4che durch den Kreistag des Hochsauerlandkreises als Gesch\u00fctzter Landschaftsbestandteil (LB) ausgewiesen. Er ist einer von 38 LBs im Stadtgebiet von Brilon. Der LB ist umgeben vom Landschaftsschutzgebiet Briloner Kalkplateau und Randh\u00f6hen."
    },
    "10288922": {
        "pageid": 10288922,
        "ns": 0,
        "title": "Gwiazdowo (Mr\u0105gowo)",
        "extract": "Gwiazdowo [\u0261vjaz\u02c8d\u0254v\u0254] (deutsch Sternfelde) ist ein kleiner Ort in der polnischen Woiwodschaft Ermland-Masuren und geh\u00f6rt zur Gmina Mr\u0105gowo (Landgemeinde Sensburg) im Powiat Mr\u0105gowski (Kreis Sensburg)."
    },
    "10697129": {
        "pageid": 10697129,
        "ns": 0,
        "title": "Volkmar Geupel",
        "extract": "Volkmar Geupel (* 13. Februar 1940 in Dresden) ist ein deutscher Ur- und Fr\u00fchgeschichtler."
    },
    "10721559": {
        "pageid": 10721559,
        "ns": 0,
        "title": "Qolla l-Bajda Battery",
        "extract": "Die Qolla l-Bajda Battery (manchmal auch Qbajjar Battery genannt) ist eine w\u00e4hrend der Herrschaft des Johanniterordens im 18. Jahrhundert erbaute Befestigungsanlage auf der Insel Gozo. Sie ist die n\u00f6rdlichste historische Befestigungsanlage Maltas und eine der beiden noch erhaltenen K\u00fcstenbatterien Gozos."
    },
    "10888569": {
        "pageid": 10888569,
        "ns": 0,
        "title": "John W. Smith",
        "extract": "John William Smith (12. April 1882 \u2013 17. Juni 1942) war ein US-amerikanischer Politiker, Mitglied des Detroit City Councils und zweimaliger B\u00fcrgermeister der Stadt Detroit, Michigan."
    },
    "10980739": {
        "pageid": 10980739,
        "ns": 0,
        "title": "Mancilla Point",
        "extract": "Der Mancilla Point (englisch; spanisch Punta Mancilla) ist eine Landspitze von Greenwich Island im Archipel der S\u00fcdlichen Shetlandinseln. Sie liegt s\u00fcdlich von Gonz\u00e1lez Island am Ostufer der Discovery Bay.\nWissenschaftler der 1. Chilenischen Antarktisexpedition (1946\u20131947) benannten die Landspitze nach Julio Mancilla Gallardo, der bei dieser Forschungsreise an hydrographischen Vermessungen beteiligt war. Das UK Antarctic Place-Names Committee \u00fcbertrug diese Benennung 2005 ins Englische."
    },
    "11380401": {
        "pageid": 11380401,
        "ns": 0,
        "title": "Dee C Lee",
        "extract": "Dee C Lee (* 6. Juni 1961 in Balham, London als Diane Catherine Sealey) ist eine britische R&B-, Soul- und Pop-S\u00e4ngerin. Neben ihren Solo-Aktivit\u00e4ten sang sie unter anderem mit den Gruppen Wham!, Slam Slam und The Style Council."
    },
    "12379559": {
        "pageid": 12379559,
        "ns": 0,
        "title": "Urrego",
        "extract": "Urrego ist der Familienname folgender Personen:\n\nH\u00e9ctor Urrego (Radsportler) (* 1945), kolumbianischer Bahnradsportler\nH\u00e9ctor Urrego (Fu\u00dfballspieler) (* 1992), kolumbianischer Fu\u00dfballspieler\nJorge Urrego (* 1981), venezolanischer Fu\u00dfballschiedsrichter\nJuan Pablo Urrego (* 1986), kolumbianischer Schauspieler"
    },
    "13037041": {
        "pageid": 13037041,
        "ns": 0,
        "title": "UCI-Kunstrad-Weltcup 2022",
        "extract": "Beim UCI-Kunstrad-Weltcup 2022 wurden durch die Union Cycliste Internationale und die Initiative Indoor Cycling Worldwide die Weltcupsieger im Kunstradfahren ermittelt."
    },
    "13246777": {
        "pageid": 13246777,
        "ns": 0,
        "title": "Wahlkreis Rimini \u2013 Riccione",
        "extract": "Der Wahlkreis Rimini \u2013 Riccione war von 1993 bis 2005 ein Wahlkreis (italienisch collegio elettorale) f\u00fcr die Wahl der Abgeordnetenkammer."
    },
    "298673": {
        "pageid": 298673,
        "ns": 0,
        "title": "Etteldorf",
        "extract": "Etteldorf in der Eifel ist eine Ortsgemeinde im Eifelkreis Bitburg-Pr\u00fcm in Rheinland-Pfalz. Sie geh\u00f6rt seit dem 1. Juli 2014 der Verbandsgemeinde Bitburger Land an."
    },
    "306848": {
        "pageid": 306848,
        "ns": 0,
        "title": "Schirmquallen",
        "extract": "Schirmquallen oder Scheibenquallen (Scyphozoa) sind eine Klasse der Nesseltiere (Cnidaria). Sie werden auch als Echte Quallen bezeichnet. Die Schirmquallen bilden drei Ordnungen: Kranzquallen (Coronatae), Fahnenquallen (Semaeostomae) und Wurzelmundquallen (Rhizostomeae). Zu den Scyphozoa geh\u00f6ren etwa 130 Arten. Die meist solit\u00e4r lebenden Tiere werden durch gro\u00dfe Medusen und kleine Polypen charakterisiert. Die Fortpflanzung erfolgt abwechselnd ungeschlechtlich, durch Abschn\u00fcrung von Ephyralarven vom sessilen Polypen (Strobilation), und geschlechtlich (eine so genannte Metagenese)."
    },
    "689330": {
        "pageid": 689330,
        "ns": 0,
        "title": "Centrale Marketing-Gesellschaft der deutschen Agrarwirtschaft",
        "extract": "Die CMA Centrale Marketing-Gesellschaft der deutschen Agrarwirtschaft mbH (CMA) war eine deutsche Agrarmarketing-Organisation. Sie warb f\u00fcr Agrarprodukte und informierte \u00fcber die Erzeugung und Verwendung von Lebensmitteln."
    },
    "1004451": {
        "pageid": 1004451,
        "ns": 0,
        "title": "Pegasiden",
        "extract": "Die Pegasiden oder Juli-Pegasiden sind ein zwischen dem 4. Juli und dem 14. Juli aktiver Meteorstrom. Es handelt sich um einen schwachen Meteorstrom, welcher w\u00e4hrend seines Maximums am 10. Juli eine ZHR von etwa drei Meteor/h besitzt. Die Meteore besitzen eine Eintrittsgeschwindigkeit von 63 km/s.\nDer Radiant der Pegasiden befindet sich im Sternbild Pegasus, ca. vier Grad s\u00fcdlich vom Stern Markab. Der Mutterk\u00f6rper dieses Meteorstromes ist wahrscheinlich der Komet C/1979 Y1 (Bradfield).\nF\u00fcr Mitteleuropa bietet sich als beste Beobachtungszeit die zweite Nachth\u00e4lfte an, da hier der Radiant eine ausreichende H\u00f6he \u00fcber dem Horizont erreicht."
    },
    "1205130": {
        "pageid": 1205130,
        "ns": 0,
        "title": "Peter Rabl",
        "extract": "Peter Rabl (* 11. Juni 1948 in Bruck an der Mur) ist ein \u00f6sterreichischer Journalist."
    },
    "1668378": {
        "pageid": 1668378,
        "ns": 0,
        "title": "Klaus J. Jacobs",
        "extract": "Klaus Johann Jacobs (* 3. Dezember 1936 in Bremen; \u2020 11. September 2008 in K\u00fcsnacht) war ein deutscher, sp\u00e4ter Schweizer Unternehmer und M\u00e4zen."
    },
    "1726978": {
        "pageid": 1726978,
        "ns": 0,
        "title": "Westernisierung",
        "extract": "Der Begriff Westernisierung (englisch Westernization) bezeichnet den Transfer von Ideen und Werten vor allem aus den Vereinigten Staaten in die Nachkriegsgesellschaften Westdeutschlands, Frankreichs und Italiens zwischen 1945 und 1970 und ist damit ein Element der Verwestlichung.\nWesternisierung ist eng verkoppelt und zugleich abzugrenzen vom Begriff der Amerikanisierung, der die \u00dcbernahme von Elementen des Lebensstils der Vereinigten Staaten wie die \u201eCoca-Colisierung\u201c, die \u201eMcDonaldisierung\u201c oder das Tragen von Jeans in die westeurop\u00e4ischen Gesellschaften nach dem Ende des Zweiten Weltkriegs bezeichnet.\nDie Auspr\u00e4gung westlicher Werte vollzog sich laut Anselm Doering-Manteuffel nicht einfach als \u00dcbernahme amerikanischer Vorstellungen, sondern als wechselseitiger Prozess, ein \u201eKreislauf politischer, sozial\u00f6konomischer und kultureller Ordnungsvorstellungen\u201c.\nDie transatlantische Wertebindung erfasste insbesondere die Bundesrepublik Deutschland, vielfach bedingt durch Remigranten, das Pressewesen und die Publizistik, Gewerkschaften und Bildungseinrichtungen, Wissenschaften wie die Soziologie und viele andere Bereiche des \u00f6ffentlichen Lebens. So entstand allm\u00e4hlich eine Westorientierung, die freilich durch gesellschaftliche Kr\u00e4fte vor allem im Umfeld der Studentenbewegung von 1968 h\u00e4ufig in Frage gestellt wurde. Nach dem Fall der Mauer im Jahre 1989 hat die Westorientierung der Werte und Normen wiederum innergesellschaftliche Debatten hervorgerufen.\nDer Begriff \u201eWesternisierung\u201c wird auch f\u00fcr die \u00dcbernahme westlicher Br\u00e4uche (zum Beispiel musikalischer Praktiken) in andere, haupts\u00e4chlich kommunistisch oder islamisch gepr\u00e4gte Kulturen (au\u00dferhalb des \u201eWestens\u201c, aber auch innerhalb westlicher Gesellschaften), verwendet."
    },
    "2014883": {
        "pageid": 2014883,
        "ns": 0,
        "title": "Litmanen",
        "extract": "Litmanen ist der Familienname folgender Personen:\n\nEeva Litmanen (* 1944), finnische Schauspielerin\nHannu Litmanen (* 1958), finnischer Baseballspieler\nHenri Litmanen (* 1991), finnischer Baseballspieler\nJari Litmanen (* 1971), finnischer Fu\u00dfballspieler\nKari Litmanen (1957\u20132012), finnischer Komponist\nOlavi Litmanen (* 1945), finnischer Fu\u00dfballspieler"
    },
    "3239708": {
        "pageid": 3239708,
        "ns": 0,
        "title": "Isaac Gr\u00fcnewald",
        "extract": "Isaac Gr\u00fcnewald (geboren 2. September 1889 in Stockholm; gestorben 22. Mai 1946 bei Oslo) war ein schwedischer Maler, Grafiker und B\u00fchnenbildner."
    },
    "4612117": {
        "pageid": 4612117,
        "ns": 0,
        "title": "Martinsicuro",
        "extract": "Martinsicuro ist eine Gemeinde in der Region Abruzzen in Italien an der M\u00fcndung des Tronto. Sie geh\u00f6rt zur Provinz Teramo und hat etwa 16.219 Einwohner (Stand 31. Dezember 2022). Die Gemeinde wurde 1963 neu gebildet, vorher war sie Teil von\nColonnella.\nZur Gemeinde geh\u00f6rt der Ortsteil (Fraktion) Villa Rosa.\nDie Nachbargemeinden sind Alba Adriatica, Colonnella, Monteprandone (AP) und San Benedetto del Tronto (AP)."
    },
    "5633179": {
        "pageid": 5633179,
        "ns": 0,
        "title": "Saranda Kolones",
        "extract": "Saranda Kolones (griechisch \u03a3\u03b1\u03c1\u03ac\u03bd\u03c4\u03b1 \u039a\u03bf\u03bb\u03ce\u03bd\u03b5\u03c2 = '40 S\u00e4ulen') ist ein byzantinisches Kastell in der N\u00e4he des Hafens von Nea Paphos auf Zypern. \nSeinen Namen erhielt das Kastron nach den 40 monolithischen S\u00e4ulen r\u00f6mischer Machart, die beim Bau wieder verwendet wurden. Man findet sie als Unterbau des Zugangs zum \u00e4u\u00dferen Hof der Burg, als T\u00fcrschwellen, oder in bearbeitetem Zustand als Barrieren von Futterkrippen in den Stallungen. Die urspr\u00fcngliche Verwendung dieser m\u00e4chtigen S\u00e4ulen wird bei einem Rundgang \u00fcber das Gebiet der einstigen Agora sowie an den in situ stehenden Exemplaren an der Chrysopolitissa-Kirche deutlich.\nEventuell entstand die Festung zur Zeit des Heraklios (Ostr\u00f6mischer Kaiser von 610 bis 640). Nach der Pl\u00fcnderung durch die Araber und dem zwischen Justinian II. und dem Kalifen Abd al Malik im Jahre 688 geschlossenen Vertrag \u00fcber die Entmilitarisierung Zyperns stand die Burg lange Zeit leer. Nach der R\u00fcckeroberung der Insel durch die Byzantiner im 10. Jahrhundert, genauer nachdem Alexios I. um 1100 Ma\u00dfnahmen zur Sicherung der Insel ergriffen hatte, wurde Saranta Kolones wieder genutzt. Als im Jahre 1191 die Kreuzfahrer unter Richard L\u00f6wenherz die Insel einnahmen, wurde ihnen von der byzantinischen Garnison das \u201eCastellum quod dicitur Baffes\u201c \u00fcbergeben. Unter fr\u00e4nkischer Herrschaft wurden einige bauliche Ver\u00e4nderungen vorgenommen, deren Bestand durch ein Erdbeben im Jahre 1222 ein Ende gesetzt wurde, wodurch das Kastron der Verwendung als Steinbruch zufiel. \nAusgrabungen des Jahres 1983 lassen eine zweite Vermutung \u00fcber das Entstehungsdatum zu. Danach w\u00e4re das bekannte byzantinische phrourion: (= Festung) oder castellum m\u00f6glicherweise an ganz anderer Stelle zu suchen. Keramik- und M\u00fcnzfunde legen nahe, dass Saranta Kolones zur Zeit des Hauses Lusignan, also nach 1191, entstanden ist. Gest\u00fctzt wird diese Annahme durch die Tatsache, dass der Plan von Saranta Kolones in kleinerem Ma\u00dfstab die \u00fcber dem Jordantal gelegene Burg Belvoir aus dem sp\u00e4ten 12. Jahrhundert widerspiegelt. \nMan betritt die Anlage \u00fcber die Zugangsrampe, die die etwa drei Meter starke Au\u00dfenmauer s\u00fcdlich des Nordwestturmes durchschneidet und gelangt man in die mit 70 m Seitenl\u00e4nge ann\u00e4hernd quadratische \u00e4u\u00dfere Burg. Ihr \u00e4u\u00dferer Mauerring verf\u00fcgt \u00fcber acht verschieden geformte Bastionen mit Schie\u00dfscharten. Der Zugang zur Mauer befand sich im mittleren Turm der Ostflanke. Die Ausfalltore im \u00e4u\u00dferen Mauerring f\u00fchrten in den Burggraben.\nDas Schema des \u00e4u\u00dferen Mauerringes wiederholt sich bei der Innenburg. Einem Quadrat von etwa 35 m Seitenl\u00e4nge schlie\u00dfen sich an den Ecken vier m\u00e4chtige rechteckige Turmgrundmauern an. Der Eingang zur Innenburg liegt in einem hufeisenf\u00f6rmigen Torbau an der Ostseite. Diese nach Osten gerichtete Apsis legt das Vorhandensein einer Burgkapelle in diesem Abschnitt nahe. An den Torbau schlie\u00dft ein Geb\u00e4udegeviert um einen Innenhof an. Im Durchgang zum Innenhof, s\u00fcdlich desselben sowie im jenseits des Hofes gelegenen Geb\u00e4udekomplex weisen Futterkrippen auf Stallungen. N\u00f6rdlich des Durchganges befinden sich Reste einer runden Pflasterung, die auf eine G\u00f6pel-M\u00fchle deuten. Zum Hof hin ruhte das innere Mauerngeviert auf sechs Pylonen. In dreien war eine doppelte Latrine eingebaut. Zwischen dem s\u00fcdwestlichen und dem n\u00e4chstfolgenden Pylon konnte eine Bogenw\u00f6lbung rekonstruiert werden. Danach verf\u00fcgten die unteren R\u00e4umlichkeiten \u00fcber Tonnengew\u00f6lbe, die durch gurtbogenartige Vorlagen gegliedert wurden. Neben dem Bogen im Innenhof befindet sich die Treppe, zum nicht rekonstruierbaren Obergeschoss. Auf der n\u00f6rdlichen Seite des Hofes, sowie aus der Nordwestecke des Geb\u00e4udes f\u00fchrt eine Treppe zu einer als Dampfbad bezeichneten Einrichtung, die aber auch der Zuckergewinnung gedient haben k\u00f6nnte. Ein in diesem Bereich gefundenes Melassegef\u00e4\u00df deutet auf Zuckerzubereitung schon vor dem Jahre 1222 hin. Der Raum unter dem Westfl\u00fcgel wird teilweise von einer Zisterne eingenommen. Eine weitere, au\u00dferhalb der Innenburg liegende Zisterne war \u00fcber eine Treppe in der S\u00fcdwestecke des Westfl\u00fcgels zug\u00e4nglich. Der Wasserversorgung dienten au\u00dferdem mehrere Brunnensch\u00e4chte."
    },
    "6958362": {
        "pageid": 6958362,
        "ns": 0,
        "title": "Steinerner Turm",
        "extract": "Steinerner Turm ist der Name folgender Bauwerke:\n\nSteinerner Turm (Barneberg), Turmstumpf einer Warte in Barneberg (H\u00f6tensleben), Landkreis B\u00f6rde, Sachsen-Anhalt\nSteinerner Turm (Dortmund), Wartturm in der kreisfreien Stadt Dortmund, Nordrhein-Westfalen\nSteinerner Turm (Hardheim), Bergfried und letzter \u00dcberrest der Unteren Burg Hardheim, Hardheim, Neckar-Odenwald-Kreis, Baden-W\u00fcrttemberg\nSteinerner Turm (M\u00f6nsheim), Bergfried der ehemaligen Diepoldsburg in M\u00f6nsheim, Enzkreis, Baden-W\u00fcrttemberg\nSiehe auch\n\nSteinturm"
    },
    "7048918": {
        "pageid": 7048918,
        "ns": 0,
        "title": "Deichverband Kehdingen-Oste",
        "extract": "Der Deichverband Kehdingen-Oste ist ein Deichverband mit Sitz in Drochtersen."
    },
    "8109104": {
        "pageid": 8109104,
        "ns": 0,
        "title": "12:01 PM",
        "extract": "12:01 PM steht f\u00fcr:\n\n12:01 PM (Kurzfilm), US-amerikanischer Kurzfilm (1990)\n12:01 PM (Kurzgeschichte), Kurzgeschichte von Richard Lupoff\n\nSiehe auch:\n\n12:01, US-amerikanischer Spielfilm von Jack Sholder (1993)"
    },
    "9121467": {
        "pageid": 9121467,
        "ns": 0,
        "title": "Hierlbach",
        "extract": "Hierlbach ist geographischer Name und Namensbestandteil:\nvon Orten und Siedlungspl\u00e4tzen:\n\nHierlbach (Feldkirchen), Weiler der Gemeinde Feldkirchen, Landkreis Straubing-Bogen, Bayern\nSiedlung am Hierlbach, Siedlung in Johanneskirchen, Stadt M\u00fcnchen, Bayern, mit Stra\u00dfe Am Hierlbach\nvon Gew\u00e4ssern:\n\nHierlbach (R\u00f6thbach), linker Zufluss des R\u00f6thbachs (zur Sims) nach Lauterbach, Gemeinde Rohrdorf, Landkreis Rosenheim, Bayern\nHierlbach (Glei\u00dfach), auch Hirlbach, linker Zufluss der Glei\u00dfach bei der Siedlung Am Hierlbach\n\nSiehe auch:\n\nHirlbach"
    },
    "9913038": {
        "pageid": 9913038,
        "ns": 0,
        "title": "Pecara-Stadion",
        "extract": "Das Pecara-Stadion ist ein Fu\u00dfballstadion in \u0160iroki Brijeg, Bosnien und Herzegowina. Es ist seit den 1950er Jahren die Heimspielst\u00e4tte des NK \u0160iroki Brijeg, der in der Premijer Liga spielt. Es befindet sich direkt neben der Stadthalle Pecara. Ende der 1990er Jahre wurde das Stadion renoviert und bekam sein heutiges Aussehen. Es hat eine Kapazit\u00e4t von 9.093 Pl\u00e4tzen, davon sind 7.000 Sitzpl\u00e4tze.\nDer Zuschauerrekord wurde bei der dritten Auflage des Memorijala Gojka \u0160u\u0161ka am 10. Februar 2002 mit 10.000 Zuschauern erzielt."
    },
    "11418917": {
        "pageid": 11418917,
        "ns": 0,
        "title": "Sophie Seeberg",
        "extract": "Sophie Seeberg, ein Pseudonym, ist eine deutsche Rechtspsychologin und Schriftstellerin. Sie lebt in M\u00fcnchen.\n\n"
    },
    "12183658": {
        "pageid": 12183658,
        "ns": 0,
        "title": "Niklas Iwannek",
        "extract": "Niklas Iwannek (* 1990 in K\u00f6ln) ist ein deutscher Schauspieler."
    },
    "13194252": {
        "pageid": 13194252,
        "ns": 0,
        "title": "Deletion 7q36",
        "extract": "Die distale Monosomie 7q36 ist eine sehr seltene angeborene  Erbgutver\u00e4nderung mit Verlust von genetischem Material und ist damit ein Mikrodeletionssyndromen. Da dabei das Chromosom 7  am l\u00e4ngeren, dem q-Arm beteiligt ist, geh\u00f6rt diese Monosomie zusammen mit dem  Mikrodeletionssyndrom 7q31,  dem Mikrodeletionssyndrom 7q11.23, distal und dem Williams-Beuren-Syndrom zu den Chromosom-7q-Syndromen.\nSynonyme sind: Deletion 7q36; Distale Deletion 7q36; Monosomie 7qter; Telomere Deletion 7q36"
    },
    "13287553": {
        "pageid": 13287553,
        "ns": 0,
        "title": "An unsere klagenden Herzen",
        "extract": "An unsere klagenden Herzen (franz\u00f6sischer Originaltitel \u00c0 nos coeurs qui murmurent, internationaler englischsprachiger Titel Murmuring Hearts) ist ein Dokumentarfilm von Vytautas Puidokas. Der Regisseur begleitet in seinem Film einen Teenager \u00fcber sechs Monate hinweg, wie dieser auf einem Bauernhof in Litauen versucht, zwischen ehemaligen Drogenabh\u00e4ngigen und Ex-Strafgefangenen seine Wutausbr\u00fcche in den Griff zu bekommen. An unsere klagenden Herzen feierte Mitte November 2024 beim Tallinn Black Nights Film Festival seine Premiere und wurde wenige Tage sp\u00e4ter in Deutschland erstmals bei Arte gezeigt."
    },
    "620724": {
        "pageid": 620724,
        "ns": 0,
        "title": "Impasto",
        "extract": "Das Impasto oder der pastose Farbauftrag in der Malerei ist eine Maltechnik, bei der die Farben deckend und mehr oder weniger dick aufgetragen werden. Es wird vor allem \u00d6lfarbe verwendet, da sie eine eher dickere Konsistenz besitzt und eine lange Trocknungszeit ben\u00f6tigt, die durch Hinzuf\u00fcgen von Lein\u00f6l noch verl\u00e4ngert werden kann. Auch Acrylfarbe kann verwendet werden. Dabei wird die kurze Trocknungszeit der Farbe h\u00e4ufig durch entsprechende Malmittel verl\u00e4ngert. Wasser- oder Temperafarben k\u00f6nnen wegen ihrer fl\u00fcssigen Konsistenz nicht verwendet werden.\nNicht selten werden die Begriffe Impasto und pastose Malweise synonym verwendet. Allerdings gibt es Unterschiede, auch wenn die \u00dcberg\u00e4nge flie\u00dfend sind.\n\n"
    },
    "839775": {
        "pageid": 839775,
        "ns": 0,
        "title": "Otto Riethm\u00fcller",
        "extract": "Otto Heinrich Riethm\u00fcller (* 26. Februar 1889 in Cannstatt bei Stuttgart; \u2020 19. November 1938 in Berlin) war ein Pfarrer und geistlicher Dichter."
    },
    "1048106": {
        "pageid": 1048106,
        "ns": 0,
        "title": "Margarita De Arellano",
        "extract": "Margarita De Arellano (* 1972) ist eine US-amerikanische Operns\u00e4ngerin der Stimmlage Sopran."
    },
    "1860490": {
        "pageid": 1860490,
        "ns": 0,
        "title": "Heinrich Kellinghusen",
        "extract": "Heinrich Kellinghusen (* 16. April 1796 in Hamburg; \u2020 20. April 1879 ebenda) war ein Jurist und Erster B\u00fcrgermeister von Hamburg."
    },
    "1954388": {
        "pageid": 1954388,
        "ns": 0,
        "title": "London Chamber of Commerce & Industry",
        "extract": "Die London Chamber of Commerce & Industry, kurz LCCI, ist die Industrie- und Handelskammer zu London. Sie wurde am 25. Juli 1881 im Mansion House in der City of London von 130 Mitgliedern gegr\u00fcndet."
    },
    "2614566": {
        "pageid": 2614566,
        "ns": 0,
        "title": "Jos\u00e9 Vicente de Freitas",
        "extract": "Jos\u00e9 Vicente de Freitas [\u0292u\u02c8z\u025b vi\u02c8s\u1ebdt\u026f d\u026f \u02c8f\u027e\u0250i\u032ft\u0250\u0283] (* 22. Januar 1869 in Calheta (Madeira); \u2020 6. September 1952 in Lissabon) war ein portugiesischer General, Politiker und Ministerpr\u00e4sident."
    },
    "4216828": {
        "pageid": 4216828,
        "ns": 0,
        "title": "Walter Buckpesch",
        "extract": "Walter Buckpesch (* 22. Mai 1924 in Offenbach am Main; \u2020 25. Januar 2018) war ein deutscher Politiker der SPD. Er war von 1974 bis 1980 Oberb\u00fcrgermeister von Offenbach am Main und von 1983 bis 1987 Mitglied des Deutschen Bundestages."
    },
    "4745585": {
        "pageid": 4745585,
        "ns": 0,
        "title": "Gabriele Kernke",
        "extract": "Gabriele Kernke (* 1965 in Diepholz (Niedersachsen)) ist eine deutsche Illustratorin und Autorin."
    },
    "6036790": {
        "pageid": 6036790,
        "ns": 0,
        "title": "Feuersteinminen von Jablines-Le haut ch\u00e2teau",
        "extract": "Die Feuersteinminen von Jablines-Le haut ch\u00e2teau im D\u00e9partement Seine-et-Marne, Region \u00cele-de-France in Frankreich, wurden im Jahre 1904 entdeckt und 1989 im Zuge der arch\u00e4ologischen Untersuchung einer westlich des Ortes verlaufenden TGV-Trasse erforscht. \nDer Fundplatz in der Gemarkung \u201eLe haut ch\u00e2teau\u201c ist eines der gr\u00f6\u00dften unter den etwa 100 bekannten neolithischen Feuersteinbergwerken in Europa. Der Standort nahe der Marne umfasst auf rund 15 Hektar mehr als 3000 Sch\u00e4chte von zwei bis sieben Metern Tiefe (davon 766 freigelegt und 58 erforscht) und eine Anzahl von Schlagpl\u00e4tzen. \nDie C-14-Datierungen zeigen den Betrieb der Minen zwischen 4300 und 3500 v. Chr. w\u00e4hrend des Chass\u00e9en bzw. der Michelsberger Kultur an. Funde von Keramikscherben der Cerny-Kultur k\u00f6nnten auf eine fr\u00fchere Nutzungsphase hinweisen, die aber nicht ergraben werden konnte.\nDie Fundst\u00e4tte ist unter der Bezeichnung \u201eGisement arch\u00e9ologique du Haut Ch\u00e2teau\u201c seit 1989 als Monument historique gesch\u00fctzt."
    },
    "6197837": {
        "pageid": 6197837,
        "ns": 0,
        "title": "Hintere Rotspitze",
        "extract": "Die Hintere Rotspitze (italienisch Cima Rossa di Sa\u00e8nt) ist ein 3347 m hoher Berg im Zufrittkamm, an diesem Abschnitt auch Marteller Hauptkamm genannt, einer Bergkette der Ortler-Alpen in den s\u00fcdlichen Ostalpen. Sie liegt genau auf der Grenze zwischen den italienischen Provinzen Bozen \u2013 S\u00fcdtirol und Trient im Nationalpark Stilfserjoch. Nach Nordosten, S\u00fcdosten und Westen sendet sie teilweise mit Firn bedeckte Grate aus. Der leicht erreichbare Gipfel bietet eine gute Aussicht. Zuerst bestiegen wurde die Hintere Rotspitze im Juni 1866 durch den englischen Alpinisten Francis Fox Tuckett und den Schweizer Bergf\u00fchrer Melchior Anderegg vom S\u00e4llentjoch aus."
    },
    "6254875": {
        "pageid": 6254875,
        "ns": 0,
        "title": "Karl Mantler",
        "extract": "Karl Josef Mantler (* 13. J\u00e4nner 1890 in Wien; \u2020 3. August 1965 ebenda) war ein \u00f6sterreichischer Gewerkschaftsfunktion\u00e4r, Politiker (SP\u00d6), Widerstandsk\u00e4mpfer gegen den Austrofaschismus und H\u00e4ftling im KZ Buchenwald."
    },
    "6609800": {
        "pageid": 6609800,
        "ns": 0,
        "title": "David Josiah Brewer",
        "extract": "David Josiah Brewer (* 20. Januar 1837 in Smyrna, Osmanisches Reich; \u2020 28. M\u00e4rz 1910 in Washington, D.C.) war ein US-amerikanischer Jurist, der mehr als zwanzig Jahre Richter am Obersten Gerichtshof der USA (US Supreme Court) war."
    },
    "7946350": {
        "pageid": 7946350,
        "ns": 0,
        "title": "Malaja Matrossowka",
        "extract": "Malaja Matrossowka (russisch \u041c\u0430\u043b\u0430\u044f \u041c\u0430\u0442\u0440\u043e\u0441\u043e\u0432\u043a\u0430, deutsch zu Nemonien, 1938\u20131945 zu Elchwerder) ist ein Ort in der russischen Oblast Kaliningrad. Er geh\u00f6rt zur kommunalen Selbstverwaltungseinheit Stadtkreis Polessk im Rajon Polessk."
    },
    "7964477": {
        "pageid": 7964477,
        "ns": 0,
        "title": "Emil Wilde",
        "extract": "Heinrich Emil Wilde (* 23. Januar 1793 in Finkenstein bei Marienwerder; \u2020 16. Mai 1859 in Berlin) war ein deutscher Wissenschaftshistoriker, der \u00fcber die Geschichte der Optik schrieb. Er war Gymnasialprofessor f\u00fcr Mathematik in Berlin.\nWilde ging in K\u00f6nigsberg zur Schule und studierte (ab 1809) bei  Johann Friedrich Herbart an der Universit\u00e4t K\u00f6nigsberg, wo er auch promovierte. Er nahm am Feldzug 1813 (und 1815) gegen Napoleon teil und avancierte zum Secondeleutnant, war 1814 Oberlehrer an der Marienschule in Danzig, wurde 1816 Oberlehrer am Gymnasium in Stargard und war ab 1821 am Gymnasium zum Grauen Kloster in Berlin, ab 1823 mit Professorentitel. Er lehrte Mathematik, Physik, Chemie und bis zur Mittelstufe auch Latein.\nEine erste Abhandlung \u00fcber antike griechische Optik ver\u00f6ffentlichte er 1832 im Osterprogramm seines Gymnasiums. Seine ab 1838 ver\u00f6ffentlichte Geschichte der Optik war ein Standardwerk."
    },
    "8794418": {
        "pageid": 8794418,
        "ns": 0,
        "title": "Alinhamento da T\u00eara",
        "extract": "Das Alinhamento da T\u00eara (auch Alinhamento do Monte da T\u00eara oder Conjunto Megal\u00edtico do Monte de T\u00eara genannt) ist eine Steinreihe in der N\u00e4he von Mora bei Pavia im Distrikt \u00c9vora im Alentejo in Portugal.\nDas Alignement wurde 1996 von Leonor Rocha und Manuel Calado entdeckt. Aufgrund seiner Einmaligkeit und der Bedeutung f\u00fcr die Iberische Halbinsel war es zwischen 1996 und 2008 Ziel zahlreicher Ausgrabungen. Zun\u00e4chst waren nur f\u00fcnf umgefallene Menhire sichtbar, die eine Nordwest-S\u00fcdost orientierte Linie bildeten. Sp\u00e4ter wurde in Verl\u00e4ngerung der ersten, eine zweite Gruppe von neun Menhiren gefunden. Die zweite Gruppe war st\u00e4rker besch\u00e4digt und neben ihr wurde ein Brandgrab aus der Eisenzeit entdeckt. Die Menhirreihe ist noch nicht als Kulturerbe eingestuft und daher nicht per Gesetz gesch\u00fctzt."
    },
    "9686134": {
        "pageid": 9686134,
        "ns": 0,
        "title": "Uni\u00e3o das Freguesias de Assafarge e Antanhol",
        "extract": "Uni\u00e3o das Freguesias de Assafarge e Antanhol, kurz Assafarge e Antanhol, ist eine Gemeinde (Freguesia) im Kreis (Concelho) von Coimbra im mittleren Portugal.\nIn der Gemeinde leben 5.302 Einwohner auf einer Fl\u00e4che von 19,52 km\u00b2 (Stand nach Zahlen von 2011).\nDie Gemeinde entstand im Zuge der Gebietsreform in Portugal am 29. September 2013 durch Zusammenlegung der Gemeinden Assafarge und Antanhol. Assafarge wurde Sitz der Gemeinde, die ehemalige Gemeindeverwaltung in Antanhol blieb als B\u00fcrgerb\u00fcro weiter bestehen."
    },
    "10636731": {
        "pageid": 10636731,
        "ns": 0,
        "title": "Kalle Blomquist lebt gef\u00e4hrlich (1953)",
        "extract": "Kalle Blomquist lebt gef\u00e4hrlich (Originaltitel: M\u00e4sterdetektiven och Rasmus) ist ein Kinderfilm von Rolf Husberg nach dem Roman Kalle Blomquist, Eva-Lotta und Rasmus von Astrid Lindgren."
    },
    "11573784": {
        "pageid": 11573784,
        "ns": 0,
        "title": "Bernadett Ors\u00f3-Ferling",
        "extract": "Bernadett Ors\u00f3-Ferling (* 13. Juli 1977 in Tatab\u00e1nya, Ungarn als Bernadett Ferling) ist eine ehemalige ungarische Handballspielerin, die f\u00fcr die ungarische Nationalmannschaft auflief."
    },
    "11835144": {
        "pageid": 11835144,
        "ns": 0,
        "title": "Oranienstra\u00dfe 35 (Nauheim)",
        "extract": "Das Geb\u00e4ude Oranienstra\u00dfe 35 in Nauheim, einem Ortsteil der Gemeinde H\u00fcnfelden im mittelhessischen Landkreis Limburg-Weilburg, wurde laut einer T\u00fcrtafel 1730 errichtet. Das zweigeschossige Wohnhaus mit Satteldach ist ein gesch\u00fctztes Kulturdenkmal.\nDas Fachwerkhaus mit einem ungest\u00f6rt erhaltenen und in neuerer Zeit wieder freigelegten Sichtfachwerk mit Mannfiguren hat noch seine alte Fensterung. Die eigent\u00fcmliche Form der Toreinfahrt entstand durch die Anpassung an die sehr schmale Parzelle, die nur einen un\u00fcblichen Streckhof erlaubte.\n\n"
    },
    "12988425": {
        "pageid": 12988425,
        "ns": 0,
        "title": "Wohn- und Wirtschaftsgeb\u00e4ude Hymendorfer Stra\u00dfe 101",
        "extract": "Das Wohn- und Wirtschaftsgeb\u00e4ude Hymendorfer Stra\u00dfe 101 an einem Stichweg in der nieders\u00e4chsischen Gemeinde Geestland, Ortsteil Hymendorf, im Landkreis Cuxhaven, stammt aus der zweiten H\u00e4lfte des 19. Jahrhunderts.\nAktuell (2024) wird es landwirtschaftlich genutzt.\nDas Geb\u00e4ude steht unter Denkmalschutz (siehe auch Liste der Baudenkmale in Geestland).\n\n"
    },
    "462562": {
        "pageid": 462562,
        "ns": 0,
        "title": "Ich-Dystonie",
        "extract": "Der Begriff Ich-Dystonie (auch ichdyston, egodyston oder ego-dyston) ist ein Befund, der in der Psychologie und der Humanmedizin der Beschreibung von psychischen St\u00f6rungen dient. Sie bedeutet allgemein, dass eine Person ihre Gedanken, Impulse oder Gem\u00fctserregungen als nicht zu ihrem Ich geh\u00f6rend erlebt. Ich-dyston k\u00f6nnen sowohl krankheitswertige Ph\u00e4nomene sein (z. B. Panikattacken) als auch nicht-krankhafte Abweichungen wie z. B. die sexuelle Orientierung (siehe Ichdystone Sexualorientierung). \nPsychische Zust\u00e4nde und Symptome werden also nicht als zu der eigenen Person geh\u00f6rend wahrgenommen, sondern als fremd und st\u00f6rend erlebt. Betroffene sehen sie folglich nicht als Bestandteil der eigenen Pers\u00f6nlichkeit an und empfinden daher Leidensdruck. Das Gegenteil davon stellt die Ich-Syntonie dar."
    },
    "880805": {
        "pageid": 880805,
        "ns": 0,
        "title": "G\u00fcrtelf\u00fc\u00dfe",
        "extract": "Die G\u00fcrtelf\u00fc\u00dfe (Telamonia) inklusive der fr\u00fcher als Gattung Hydrocybe abgetrennten Wasserk\u00f6pfe sind eine sehr artenreiche Untergattung der Gattung Schleierlinge (Cortinarius). Es handelt sich um oft schwer bestimm- und unterscheidbare Pilze mit zumeist d\u00fcster br\u00e4unlichen, ocker- oder violettlichen Farben. Gemeinsame Merkmale sind ein trockener, oft hygrophaner Hut und ein trockener, oft mit Velumb\u00e4ndern geg\u00fcrtelter Stiel. Die Typusart ist der Wohlriechende G\u00fcrtelfu\u00df (Cortinarius torvus)."
    },
    "1411570": {
        "pageid": 1411570,
        "ns": 0,
        "title": "Newberry",
        "extract": "Newberry ist der Name folgender Orte in den Vereinigten Staaten:\n\nNewberry (Florida)\nNewberry (Indiana)\nNewberry (Michigan)\nNewberry (Pennsylvania)\nNewberry (South Carolina)\nNewberry Corner, Connecticut\nNewberry Crossroads, Alabama\nNewberry Springs, Kalifornien\n\nNewberry ist der Familienname folgender Personen:\n\nBooker Newberry III (1956\u20132023), US-amerikanischer Souls\u00e4nger und Keyboarder\nDevon Newberry (* 2000), US-amerikanischer Beachvolleyballer\nFrederick Newberry (* 1941), US-amerikanischer Literaturwissenschaftler\nGeorge Newberry (1917\u20131978), britischer Radrennfahrer\nJanet Newberry (* 1953), US-amerikanische Tennisspielerin, siehe Janet Wright (Tennisspielerin)\nJared Newberry (* 1981), US-amerikanischer Footballspieler\nJeremy Newberry (* 1976), US-amerikanischer American-Football-Spieler\nJessica Newberry-Ransehousen (* 1938), US-amerikanische Dressurreiterin\nJim Newberry (* 1956), US-amerikanischer Politiker\nJohn Stoughton Newberry (1826\u20131887), US-amerikanischer Politiker\nJohn Strong Newberry (1822\u20131892), US-amerikanischer Mediziner, Geologe, Botaniker und Pal\u00e4ontologe\nLuke Newberry (* 1990), britischer Schauspieler\nPercy Newberry (1868\u20131949), britischer \u00c4gyptologe und Botaniker\nTom Newberry (* 1962), US-amerikanischer American-Football-Spieler\nTruman Handy Newberry (1864\u20131945), US-amerikanischer Politiker\nWalter C. Newberry (1835\u20131912), US-amerikanischer Politiker\n\nNewberry steht f\u00fcr:\n\nNewberry Library, eine geisteswissenschaftliche Forschungsbibliothek in der Stadt Chicago\nNewberry-Vulkan, Vulkan in Oregon, Vereinigte Staaten\n\nSiehe auch:\n\nNewberry County, County in South Carolina, Vereinigte Staaten\nNewberry Township\nNewberry Historic District\nNewbery\nNewbury"
    },
    "2134467": {
        "pageid": 2134467,
        "ns": 0,
        "title": "Burg Gr\u00f6bzig",
        "extract": "Burg Gr\u00f6bzig, auch Schloss Gr\u00f6bzig genannt, ist der Rest einer Burg in Gr\u00f6bzig im Landkreis Anhalt-Bitterfeld in Sachsen-Anhalt und ist heute nur noch durch den Schlossturm erhalten. Im \u00f6rtlichen Denkmalverzeichnis ist das Bauwerk unter der Erfassungsnummer 094 09930 als Baudenkmal verzeichnet."
    },
    "2190736": {
        "pageid": 2190736,
        "ns": 0,
        "title": "Sankt Johann im Saggautal",
        "extract": "Sankt Johann im Saggautal ist eine Gemeinde mit 1966 Einwohnern (Stand 1. J\u00e4nner 2024) im Bezirk Leibnitz im \u00f6sterreichischen Bundesland Steiermark."
    },
    "2195246": {
        "pageid": 2195246,
        "ns": 0,
        "title": "Jens Nacke",
        "extract": "Jens Nacke (* 13. September 1971 in Oldenburg) ist ein deutscher Politiker der CDU. Er ist seit M\u00e4rz 2003 Mitglied des Nieders\u00e4chsischen Landtags und seit 2022 dessen Vizepr\u00e4sident."
    },
    "2339380": {
        "pageid": 2339380,
        "ns": 0,
        "title": "Kanton Bellac",
        "extract": "Der Kanton Bellac ist ein franz\u00f6sischer Wahlkreis im Arrondissement Bellac im D\u00e9partement Haute-Vienne in der Region Nouvelle-Aquitaine; sein Hauptort ist Bellac. Vertreter im Generalrat des D\u00e9partements sind seit 2015 Martine Fredaigue-Poupon und St\u00e9phane Veyriras (beide PS).\nDer Kanton Bellac liegt im Mittel 260 Meter \u00fcber Normalnull, zwischen 148 Metern in Saint-Bonnet-de-Bellac und 514 Metern in Blond."
    },
    "4494490": {
        "pageid": 4494490,
        "ns": 0,
        "title": "Berger R\u00fccken",
        "extract": "Der Berger R\u00fccken ist eine geologische Formation im Nordosten von Frankfurt am Main zwischen den T\u00e4lern von Main und Nidder/Nidda. Er verbindet die Frankfurter Stadtteile Berkersheim, Seckbach und Bergen und erstreckt sich im Osten bis nach Maintal-Bischofsheim. Teile des Berger R\u00fcckens geh\u00f6ren zum Landschaftsschutzgebiet Frankfurter Gr\u00fcng\u00fcrtel und zum Quellenwanderweg im Frankfurter Gr\u00fcng\u00fcrtel.\nDer S\u00fcdhang des Berger R\u00fcckens \u00f6stlich von Bergen, wird als Berger Hang bezeichnet. Er geh\u00f6rt zu den Frankfurter Naturschutzgebieten und ist als FFH-Gebiet ausgewiesen. Westlich von Bergen befindet sich mit dem Lohrberger Hang der einzige verbliebene Weinberg im Frankfurter Stadtgebiet. Auf dem flacheren Nordhang erstreckt sich der von Streuobstwiesen und fruchtbaren L\u00f6\u00dffl\u00e4chen gepr\u00e4gte Heiligenstock. Auf dem h\u00f6chsten Punkt des Berger R\u00fcckens steht die Berger Warte.\n\n"
    },
    "5059928": {
        "pageid": 5059928,
        "ns": 0,
        "title": "Atsuji Miyahara",
        "extract": "Atsuji Miyahara, jap. \u5bae\u539f \u539a\u6b21, Miyahara Atsuji, (* 20. Dezember 1958) ist ein ehemaliger japanischer Ringer. Er war Olympiasieger 1984 im griechisch-r\u00f6mischen Stil im Fliegengewicht."
    },
    "6487108": {
        "pageid": 6487108,
        "ns": 0,
        "title": "J\u00fcrn Jakob Schultze-Berndt",
        "extract": "J\u00fcrn Jakob Schultze-Berndt (* 1. November 1966 in Berlin) ist ein deutscher Politiker (CDU). Er war von 1995 bis 1999 und erneut von 2011 bis 2021 Mitglied des Abgeordnetenhauses von Berlin."
    },
    "8633905": {
        "pageid": 8633905,
        "ns": 0,
        "title": "Les Omergues",
        "extract": "Les Omergues ist eine franz\u00f6sische Gemeinde mit 128 Einwohnern (Stand 1. Januar 2021) im D\u00e9partement  Alpes-de-Haute-Provence in der Region Provence-Alpes-C\u00f4te d\u2019Azur. Sie geh\u00f6rt zum Kanton Sisteron im Arrondissement Forcalquier."
    },
    "9343524": {
        "pageid": 9343524,
        "ns": 0,
        "title": "Liste der Naturdenkmale in K\u00f6nigstein im Taunus",
        "extract": "Die Liste der Naturdenkmale in K\u00f6nigstein im Taunus nennt die im Gebiet der Stadt K\u00f6nigstein im Taunus im Hochtaunuskreis in Hessen gelegenen Naturdenkmale."
    },
    "9696702": {
        "pageid": 9696702,
        "ns": 0,
        "title": "Pioch de Roumanis",
        "extract": "Der ovale Steinkreis Pioch de Roumanis (auch Pioch de Perdigali\u00e8re \u2013 (franz\u00f6sisch Cromlech du Pioch de Roumanis)  genannt) liegt mittelmeernah auf einem H\u00fcgel des Massif de la Gardiole \u00f6stlich von Balaruc-les-Bains bei Montpellier im S\u00fcden des D\u00e9partement H\u00e9rault in Frankreich.\nDer erstmals im 19. Jahrhundert beschriebene Steinkreis ist der s\u00fcdlichste im Herault und hat etwa 60,0 m gr\u00f6\u00dften Durchmesser. Die Steine sind 1,5\u20132,0 Meter breit und etwa 1,0 Meter hoch. Einige gr\u00f6\u00dfere Steine stehen etwas geneigt. Andere liegen \u00fcberwachsen am Boden.\nIn der N\u00e4he liegt ein 2,5 m hoher Menhir am Boden. Etwa 2,0 km \u00f6stlich, n\u00f6rdlich der Lagunenstadt Frontignan liegt der Dolmen de la Coste."
    },
    "9726104": {
        "pageid": 9726104,
        "ns": 0,
        "title": "Georg Bauer (Schauspieler)",
        "extract": "Georg Bauer (* 11. Juni 1906; \u2020 31. August 1967) war ein deutscher Theater- und Filmschauspieler, der vornehmlich Rollen in Heimatfilmen spielte."
    },
    "9975051": {
        "pageid": 9975051,
        "ns": 0,
        "title": "Z\u00fcndabstand",
        "extract": "Der Z\u00fcndabstand gibt in Kurbelwinkel-Graden an, in welchem Abstand die Arbeitstakte eines Verbrennungsmotors folgen. Je mehr Zylinder, desto kleiner wird der Z\u00fcndabstand. Dies beeinflusst den Motorlauf, der damit ruhiger wird, und den Drehmomentverlauf, der durch kleine Z\u00fcndabst\u00e4nde gleichm\u00e4\u00dfiger wird. Die Z\u00fcndabst\u00e4nde eines Viertakt-Hubkolbenmotors liegen zwischen 720\u00b0 beim Einzylindermotor und 60\u00b0 beim Zw\u00f6lfzylindermotor. Die Formel f\u00fcr den Z\u00fcndabstand bei \u00fcblicher Kr\u00f6pfung lautet: 720\u00b0 KW : Zylinderzahl = Z\u00fcndabstand. Andere Z\u00fcndabst\u00e4nde ergeben sich beispielsweise durch die Big-Bang-Z\u00fcndfolge.\nSiehe auch: Z\u00fcndfolge und Z\u00fcndzeitpunkt"
    },
    "9975940": {
        "pageid": 9975940,
        "ns": 0,
        "title": "Sailly-au-Bois",
        "extract": "Sailly-au-Bois ist eine franz\u00f6sische Gemeinde mit 294 Einwohnern (Stand 1. Januar 2021) im Arrondissement Arras des D\u00e9partements Pas-de-Calais. Sie liegt im Kanton Avesnes-le-Comte und ist Mitglied des Kommunalverbandes Sud-Artois."
    },
    "11560876": {
        "pageid": 11560876,
        "ns": 0,
        "title": "Enubirr",
        "extract": "Enubirr (auch: Eneb\u014dn Island, Enibuni, Enibuni-t\u014d, Abk.: USAKA) ist eine Insel des Kwajalein-Atolls in der Ralik-Kette im ozeanischen Staat der Marshallinseln (RMI)."
    },
    "12173419": {
        "pageid": 12173419,
        "ns": 0,
        "title": "Glatthaferwiese am Elbufer Johannstadt",
        "extract": "Die Glatthaferwiese am Elbufer Johannstadt ist ein als Fl\u00e4chennaturdenkmal (ND 37) ausgewiesenes Areal der Dresdner Elbwiesen in der Johannstadt (Gemarkung Altstadt II). Es befindet sich \u00f6stlich der Waldschl\u00f6\u00dfchenbr\u00fccke zwischen K\u00e4the-Kollwitz-Ufer und dem Elberadweg. Schutzgegenstand ist eine \u201eartenreiche Glatthaferwiese mit hohem floristischem Wert.\u201c\nDas Fl\u00e4chennaturdenkmal ist vollst\u00e4ndig enthalten im Landschaftsschutzgebiet Dresdner Elbwiesen und -altarme sowie im FFH-Gebiet Elbtal zwischen Sch\u00f6na und M\u00fchlberg."
    },
    "13120903": {
        "pageid": 13120903,
        "ns": 0,
        "title": "Paul Horn (Radsportler)",
        "extract": "Paul Horn ist ein ehemaliger deutscher Radrennfahrer."
    },
    "13215358": {
        "pageid": 13215358,
        "ns": 0,
        "title": "Trognon",
        "extract": "Trognon ist der Name von\n\nAuguste Trognon (1795\u20131873), franz\u00f6sischer Historiker\nSt\u00e9phanie Trognon (* 1976), franz\u00f6sische Fu\u00dfballspielerin"
    },
    "68586": {
        "pageid": 68586,
        "ns": 0,
        "title": "Cyrillus (Unternehmen)",
        "extract": "Cyrillus ist eine franz\u00f6sische Marke f\u00fcr Textil- und Dekorationsartikel und geh\u00f6rt zu der Cyrillus-Vertbaudet-Group.\nDie Kollektionen von Cyrillus werden exklusiv von Designern der Marke entworfen und bieten Produkte f\u00fcr die ganze Familie (Damen, Herren, M\u00e4dchen, Jungen, Babys) sowie Bettw\u00e4sche, Beleuchtungen und weitere Dekorationsartikel. Cyrillus vertreibt seine Produkte in mehreren europ\u00e4ischen L\u00e4ndern, darunter auch in Deutschland.\nZudem arbeitet Cyrillus regelm\u00e4\u00dfig mit bekannten Designern (zum Beispiel mit Eric Berg\u00e8re im Jahr 2008) zusammen."
    },
    "636247": {
        "pageid": 636247,
        "ns": 0,
        "title": "Prakash Padukone",
        "extract": "Prakash Ramesh Padukone (* 10. Juni 1955 in Bangalore) ist ein ehemaliger indischer Badmintonspieler."
    },
    "1120993": {
        "pageid": 1120993,
        "ns": 0,
        "title": "Heinrich XXVII. (Reu\u00df j\u00fcngere Linie)",
        "extract": "Heinrich XXVII. F\u00fcrst Reu\u00df j\u00fcngere Linie, Graf und Herr zu Plauen, Herr zu Greiz, Kranichfeld, Gera, Schleiz und Lobenstein (* 10. November 1858 in Gera; \u2020 21. November 1928 ebenda) war von 1913 bis 1918 der letzte regierende reu\u00dfische F\u00fcrst und seit 1911 preu\u00dfischer General der Kavallerie."
    },
    "1338310": {
        "pageid": 1338310,
        "ns": 0,
        "title": "Internationale Bodensee-Konferenz",
        "extract": "Die Internationale Bodensee-Konferenz (IBK) ist ein kooperativer Zusammenschluss der an den Bodensee angrenzenden und mit ihm verbundenen deutschen L\u00e4nder Bayern und Baden-W\u00fcrttemberg, der Schweizer Kantone Schaffhausen, St. Gallen, Thurgau, Z\u00fcrich, Appenzell Ausserrhoden und Appenzell Innerrhoden, des \u00f6sterreichischen Bundeslands Vorarlberg und des F\u00fcrstentums Liechtenstein.\nGegr\u00fcndet wurde die Bodenseekonferenz im Jahr 1972 aufgrund der Notwendigkeit sich in Umwelt- und Gew\u00e4sserschutzfragen grenz\u00fcbergreifend abzustimmen. Sie hat das Ziel, die Bodenseeregion als Lebens-, Natur-, Kultur- und Wirtschaftsraum zu erhalten, zu f\u00f6rdern und dabei die regionale Zusammengeh\u00f6rigkeit \u00fcber die Grenzen hinweg zu st\u00e4rken. Die IBK bildet als Plattform der Regierungen und Verwaltungen den Kern eines Netzwerks der grenz\u00fcberschreitenden Zusammenarbeit in der Bodenseeregion auf den Themengebieten Umwelt, Bildung, Forschung, Verkehr, Wirtschaft, Tourismus oder Gesundheit und Soziales.\n\nDie Internationale Bodensee-Konferenz versucht, grenzbedingte Hemmnisse abzubauen, und koordiniert eine gemeinsame Au\u00dfendarstellung der Euregio Bodensee. Am 15. Dezember 2017 unterzeichneten die Regierungschefs das Leitbild und die Strategie der IBK f\u00fcr die Bodenseeregion."
    },
    "1851019": {
        "pageid": 1851019,
        "ns": 0,
        "title": "Verband Magdeburger Ballspiel-Vereine",
        "extract": "Der Verband Magdeburger Ballspiel-Vereine (VMBV) war ein lokaler Fu\u00dfballverband f\u00fcr die Stadt Magdeburg und Umgebung. Der VMBV wurde am 15. M\u00e4rz 1900 gegr\u00fcndet und trat am 4. Juli 1900 dem Deutschen Fu\u00dfball-Bund bei. Nach der \u201eMagdeburger Fu\u00dfball- und Cricketvereinigung\u201c und dem Ring Magdeburger Fu\u00dfball-Vereine, die beide kl\u00e4glich scheiterten, war dies der dritte Versuch den Fu\u00dfball in Magdeburg zu etablieren."
    },
    "2430430": {
        "pageid": 2430430,
        "ns": 0,
        "title": "Andreas Bresinsky",
        "extract": "Andreas Bresinsky (* 19. Januar 1935 in Tallinn) ist ein deutscher Professor f\u00fcr Botanik. Sein offizielles botanisches Autorenk\u00fcrzel lautet \u201eBresinsky\u201c."
    },
    "3351996": {
        "pageid": 3351996,
        "ns": 0,
        "title": "Martin-Andersen-Nex\u00f6-Kunstpreis",
        "extract": "Der Martin-Andersen-Nex\u00f6-Kunstpreis der Stadt Dresden war ein Kunstpreis in der DDR. Benannt war der Preis nach dem d\u00e4nischen Schriftsteller Martin Andersen Nex\u00f8, der seine letzten Lebensjahre in Dresden verbrachte. Der Preis wurde von 1959 bis 1990 j\u00e4hrlich am 26. Juni, dem Geburtstag Andersen Nex\u00f8s, durch den Rat der Stadt Dresden verliehen. Sein Nachfolger ist seit 1993 der Kunstpreis der Landeshauptstadt Dresden; sein Vorl\u00e4ufer war der Kunstpreis der Stadt Dresden.\nDer Preis wurde \u201ef\u00fcr hervorragende Leistungen auf dem Gebiete der bildenden Kunst, der Literatur und der Musik\u201c verliehen."
    },
    "4096609": {
        "pageid": 4096609,
        "ns": 0,
        "title": "Fakult\u00e4tsbilder (Universit\u00e4t Wien)",
        "extract": "Fakult\u00e4tsbilder ist die Bezeichnung f\u00fcr vier Gem\u00e4lde, die zur Ausschm\u00fcckung der Decke des Gro\u00dfen Festsaals der Universit\u00e4t Wien an der Wiener Ringstra\u00dfe gedacht waren. Sie sollten in allegorischer Weise die vier klassischen Fakult\u00e4ten einer europ\u00e4ischen Universit\u00e4t darstellen. Mit ihrer Anfertigung wurden im Jahre 1894 die K\u00fcnstler Gustav Klimt und Franz Matsch beauftragt. Klimt sollte dabei die Bilder f\u00fcr die Philosophie, Medizin sowie Jurisprudenz \u00fcbernehmen, Matsch das Bild f\u00fcr die Theologie gestalten."
    },
    "5213505": {
        "pageid": 5213505,
        "ns": 0,
        "title": "Cuffaro",
        "extract": "Cuffaro  ist der Familienname folgender Personen:\n\nAntonino Cuffaro (1932\u20132019), italienischer Politiker\nSalvatore Cuffaro, auch Tot\u00f2 Cuffaro genannt (* 1958), italienischer Politiker"
    },
    "5895975": {
        "pageid": 5895975,
        "ns": 0,
        "title": "Geschichte der Stadt Nossen",
        "extract": "Dieser Artikel beschreibt die Geschichte der Stadt Nossen, einer Kleinstadt im s\u00e4chsischen Landkreis Mei\u00dfen."
    },
    "7559071": {
        "pageid": 7559071,
        "ns": 0,
        "title": "Walter H. Gottschalk",
        "extract": "Walter Helbig Gottschalk (* 3. November 1918 in Lynchburg, Virginia; \u2020 15. Februar 2004 in Providence, Rhode Island)  war ein US-amerikanischer Mathematiker, der sich mit topologischer Dynamik befasste.\nGottschalk war der Sohn eines deutschen Einwanderers, der einen kleinen Laden besa\u00df, und wuchs in Salem auf. Er studierte an der University of Virginia mit dem Bachelor-Abschluss 1939, dem Master-Abschluss 1942 und der Promotion bei Gustav Hedlund 1944 (An Investigation of Continuous Mappings with Almost Periodic Properties). Danach war er Instructor und sp\u00e4ter Professor an der University of Pennsylvania, an der er 1955 bis 1958 der Mathematik-Fakult\u00e4t vorstand. 1963 wurde er Professor an der Wesleyan University, an der er 1964 bis 1969 und 1970/71 der Mathematik-Fakult\u00e4t vorstand und 1982 emeritierte.\nEr ist bekannt f\u00fcr seine Monographie mit Hedlund \u00fcber topologische Dynamik, die dieses Forschungsfeld mit begr\u00fcndete. 1951 gab er einen neuen Beweis des Graphenf\u00e4rbungssatzes von Paul Erd\u0151s und Nicolaas Govert de Bruijn (jeder unendliche Graph ist genau dann mit k Farben f\u00e4rbbar falls das f\u00fcr alle seine endlichen Untergraphen gilt) 1973 f\u00fchrte surjunktive Gruppen ein (definiert \u00fcber zellul\u00e4re Automaten).\n1947/48 war er am Institute for Advanced Study. 1960/61 forschte er an der Yale University. Er war Fellow der American Association for the Advancement of Science.\nEr war seit 1952 verheiratet und hatte zwei Kinder. Er fertigte auch mathematische Skulpturen (Polyeder) an und stellte sie aus (Franklin Institut in Philadelphia 1963, Davison Art Centre der Wesleyan University 1965).\nSein j\u00fcngerer Bruder Carl (1922\u20131997) war Mediziner, Nierenspezialist und Professor an der University of North Carolina."
    },
    "9631350": {
        "pageid": 9631350,
        "ns": 0,
        "title": "Pokerturniere im Aria Resort & Casino",
        "extract": "Im Aria Resort & Casino in Paradise am Las Vegas Strip werden seit Juli 2014 regelm\u00e4\u00dfig Pokerturniere ausgespielt. Die High-Roller-Events haben Buy-ins von fast immer mindestens 10.000 US-Dollar und werden seit Oktober 2015 von Poker Central veranstaltet."
    },
    "10178910": {
        "pageid": 10178910,
        "ns": 0,
        "title": "Kiefer (Familienname)",
        "extract": "Kiefer ist ein deutscher Familienname."
    },
    "11596107": {
        "pageid": 11596107,
        "ns": 0,
        "title": "Adolf Moser (Fotograf)",
        "extract": "Adolf Moser (* 1860 in Neudorf (Stra\u00dfburg); \u2020 9. September 1948 in Z\u00fcrich) war ein aus dem Elsass stammender Fotograf, der haupts\u00e4chlich in der Stadt Z\u00fcrich t\u00e4tig war."
    },
    "11611340": {
        "pageid": 11611340,
        "ns": 0,
        "title": "Rallye Dakar 1987",
        "extract": "Die Rallye Dakar 1987 (9e Rallye Paris-Alger-Dakar) war die 9. Ausgabe der Rallye Dakar. Sie begann am 1. Januar 1987 in Versailles und endete am 22. Januar 1987 in Dakar.\nDie Strecke f\u00fchrte \u00fcber 13.000 km (davon 8.315 Wertungskilometer) durch Frankreich, Algerien, Niger, Mali, Mauretanien und Senegal.\nAn der Rallye nahmen insgesamt 539 Teilnehmer \u2013 312 PKW, 154 Motorr\u00e4der und 73 LKW teil."
    },
    "11681671": {
        "pageid": 11681671,
        "ns": 0,
        "title": "International Parkinson and Movement Disorder Society",
        "extract": "Die International Parkinson and Movement Disorder Society (MDS) ist eine medizinische Fachgesellschaft,  die sich mit Bewegungsst\u00f6rungen besch\u00e4ftigt. Das Gebiet der Bewegungsst\u00f6rungen umfasst die folgenden Bereiche: Morbus Parkinson und Parkinsonismus, Ataxie, Dystonie, Chorea und Chorea Huntington, Tics und Tourette-Syndrom, Myoklonus und Schreckhaftigkeit (Startle), Restless-Legs-Syndrom, Stiff-Person-Syndrom, Tremor und essentieller Tremor, Spastik und Gangst\u00f6rungen.\nDie MDS hat mehr als 8500 Mitglieder, bestehend aus Klinikern, Wissenschaftlern, Forschern und anderen medizinischen Fachkr\u00e4ften aus mehr als 90 L\u00e4ndern. Viele sind auf dem Gebiet der Bewegungsst\u00f6rungen renommiert. Die Aufgabe der Gesellschaft ist es, Wissen zu verbreiten und Forschung zu f\u00f6rdern, um das Gebiet der Bewegungsst\u00f6rungen voranzubringen.\nDie MDS wurde 1985 auf Initiative der Professoren Stanley Fahn und C. David Marsden als  Movement Disorders Society gegr\u00fcndet. Die Organisation fusionierte 1992 mit der International Medical Society for Motor Disturbances. Seit 1990 veranstaltet die Gesellschaft j\u00e4hrlich den International Congress of Parkinson\u2019s Disease and Movement Disorders. Am 3. September 2013 \u00e4nderte die Gesellschaft ihren Namen in \u201eInternational Parkinson and Movement Disorder Society\u201c.\nDie Zeitschriften der MDS sind das Movement Disorders Journal und Movement Disorders Clinical Practice, die von Wiley-Blackwell herausgegeben werden. Die MDS-Website beherbergt eine vollst\u00e4ndige Bibliothek mit Videos zu Bewegungsst\u00f6rungen, die die Artikel im Journal begleiten, sowie Foren zur Diskussion einzigartiger F\u00e4lle von Bewegungsst\u00f6rungen.\nDie aktuelle Pr\u00e4sidentin ist Claudia Trenkwalder."
    },
    "11713393": {
        "pageid": 11713393,
        "ns": 0,
        "title": "Kenneth Zeigler",
        "extract": "Kenneth W. Zeigler (* im 20. Jahrhundert) ist ein US-amerikanischer Physiklehrer, Amateurastronom und Asteroidenentdecker.\nEr entdeckte an der Anderson Mesa Station (IAU-Code 688) des Lowell-Observatoriums zwischen 1987 und 1989 insgesamt drei Asteroiden."
    },
    "12157560": {
        "pageid": 12157560,
        "ns": 0,
        "title": "Unbound Evil",
        "extract": "Unbound Evil ist ein kroatischer Horrorfilm aus dem Jahr 2022 von Vjekoslav Katusin. Costas Mandylor ist in einer Nebenrolle zu sehen. Der Film wurde von Dream Team Pictures gemeinsam mit der \u00f6sterreichischen Kinokette Cineplexx ver\u00f6ffentlicht. Der Kinostart ist in Serbien, Montenegro und Bosnien am 20. April 2022."
    },
    "13038108": {
        "pageid": 13038108,
        "ns": 0,
        "title": "Der Fall Marianne Voss",
        "extract": "Der Fall Marianne Voss ist ein Filmdrama von Uljana Havemann aus dem Jahr 2024, dem ein Mordfall zugrunde liegt, der sich 2011 in Brandenburg ereignet hat und von Karin Ka\u00e7i in ihrem Drehbuch verarbeitet wurde. Die Hauptrollen \u00fcbernahmen J\u00f6rg Sch\u00fcttauf und Valerie Koch.\n\n"
    },
    "13200974": {
        "pageid": 13200974,
        "ns": 0,
        "title": "Steinkreuz Badingen",
        "extract": "Das Steinkreuz Badingen ist ein denkmalgesch\u00fctztes Steinkreuz im Ortsteil Badingen der Stadt Bismark (Altmark) in Sachsen-Anhalt. Als \u201ebesonderer Stein\u201c ist es im Bodendenkmalverzeichnis von Sachsen-Anhalt unter der Erfassungsnummer 428310032 verzeichnet."
    },
    "100938": {
        "pageid": 100938,
        "ns": 0,
        "title": "John Milton",
        "extract": "John Milton (* 9. Dezember 1608 in London; \u2020 8. November 1674 in Bunhill bei London) war ein englischer Dichter, politischer Denker und Staatsbediensteter unter Oliver Cromwell.\nMilton besch\u00e4ftigte sich in seinen Gedichten und Prosawerken mit pers\u00f6nlicher Schuld, dr\u00fcckte sein Streben nach Freiheit und Selbstbestimmung aus und behandelte die dringenden Angelegenheiten und politischen Unruhen seiner Zeit. Er schrieb in englischer, lateinischer und italienischer Sprache und wurde schon zu Lebzeiten weltber\u00fchmt und einflussreich, aber vor allem wegen seines entschiedenen Eintretens f\u00fcr ein republikanisches Regierungssystem auch umstritten. Seine unter Vorzensur entstandene Areopagitica geh\u00f6rt zu den bedeutendsten Werken f\u00fcr Rede- und Pressefreiheit der Geschichte.\nSein bekanntestes Werk ist das epische Gedicht Paradise Lost (deutsch Das verlorene Paradies). Bis heute ist sein Einfluss in der angels\u00e4chsischen Literatur und Kultur sichtbar."
    },
    "1887496": {
        "pageid": 1887496,
        "ns": 0,
        "title": "Dietrich Adolf von der Recke",
        "extract": "Dietrich Adolf von der Recke (* 18. Juni 1601 auf Haus Kurl; \u2020 30. Januar 1661 auf dem Schloss zu Neuhaus bei Paderborn) war als Dietrich Adolf F\u00fcrstbischof von Paderborn."
    },
    "4861832": {
        "pageid": 4861832,
        "ns": 0,
        "title": "Lennie Johnson",
        "extract": "Lennie Johnson, b\u00fcrgerlich Gerlinde Eger (* 7. September 1953 in Schwabm\u00fcnchen) ist eine deutsche Schauspielerin. Sie lebt und arbeitet in Wien."
    },
    "5200502": {
        "pageid": 5200502,
        "ns": 0,
        "title": "Gerald Jung",
        "extract": "Gerald Jung (* 1956 in Kaiserslautern) ist ein deutscher \u00dcbersetzer und Journalist."
    },
    "5404685": {
        "pageid": 5404685,
        "ns": 0,
        "title": "Primera Divisi\u00f3n 2010/11",
        "extract": "Die Primera Divisi\u00f3n 2010/11 (offiziell Liga BBVA) war die 80. Spielzeit der h\u00f6chsten spanischen Fu\u00dfballliga. Sie begann am 28. August 2010 und endete am 22. Mai 2011.\nTitelverteidiger FC Barcelona wurde zum 21. Mal spanischer Meister."
    },
    "5490042": {
        "pageid": 5490042,
        "ns": 0,
        "title": "Matti Siimanainen",
        "extract": "Matti Siimanainen (* 11. Oktober 1920 in Joutseno, S\u00fcdkarelien; \u2020 20. November 2010 in Toronto, Ontario) war ein finnischer Ringer, der vornehmlich im griechisch-r\u00f6mischen Stil antrat. Seinen gr\u00f6\u00dften Erfolg feierte er mit dem Weltmeistertitel im Jahr 1950.\nBeim Weltmeisterturnier 1950 in Stockholm gewann er den Titel im Weltergewicht. Er gewann unter anderem gegen den T\u00fcrken Celal Atik, Olympiasieger 1948 im Leichtgewicht und zweifacher Europameister und gegen den Schweden G\u00f6sta Andersson, Olympiasieger 1948 im Weltergewicht. Siimanainen, der international zuvor nicht in Erscheinung getreten war, wurde somit \u00fcberraschend Weltmeister. \nNach diesem Erfolg wurde es um Siimanainen wieder ruhiger, er trat nicht mehr bei internationalen Titelk\u00e4mpfen an.\nFinnischer Meister wurde Matti Siimanainen 1947 und 1949. Er rang f\u00fcr die Vereine Korven Honka aus Joutseno und dem Helsingin Atleettiklubi."
    },
    "5829099": {
        "pageid": 5829099,
        "ns": 0,
        "title": "Eduard Maetzner",
        "extract": "Eduard Adolf Ferdinand Maetzner (* 25. Mai 1805 in Rostock; \u2020 13. Juli 1892 in Steglitz) war ein deutscher Gymnasiallehrer, Romanist, Anglist und Philologe."
    },
    "6754902": {
        "pageid": 6754902,
        "ns": 0,
        "title": "Otto Benesch (Verwaltungsjurist)",
        "extract": "Otto Benesch (* 21. M\u00e4rz 1913 in Gro\u00df Weichsel, Kreis Ple\u00df; \u2020 2. Oktober 2002) war ein deutscher Jurist und Verwaltungsbeamter."
    },
    "8604739": {
        "pageid": 8604739,
        "ns": 0,
        "title": "Eugen von Go\u00dfler",
        "extract": "Alexander Eugen von Go\u00dfler (* 23. Januar 1823 in Berlin; \u2020 3. Oktober 1892 in Klein-Kloden) war ein deutscher Verwaltungsjurist und Abgeordneter in Preu\u00dfen."
    },
    "9199509": {
        "pageid": 9199509,
        "ns": 0,
        "title": "Gerwalt Zinner",
        "extract": "Gerwalt Zinner (* 30. September 1924 in  Schalkau; \u2020 7. August 2011 in Braunschweig) war ein deutscher Chemiker (Pharmazeutische Chemie, Organische Chemie).\nZinner ging in Schalkau zur Schule und war ab 1942 im Arbeitsdienst und danach Soldat unter anderem an der Ostfront und auf dem Balkan. Er wurde verwundet und war kurz in amerikanischer Kriegsgefangenschaft. Zinner studierte nach Praktika in Apotheken in Eisfeld und Sonneberg ab 1948 in Marburg Chemie (Diplom-Abschluss 1952) und Pharmazie (Diplom-Abschluss 1951), unter anderem bei Hans Meerwein und Horst B\u00f6hme. 1953 wurde er bei B\u00f6hme promoviert, forschte danach in Marburg (und studierte nebenbei Lebensmittelchemie) und habilitierte sich 1958 in Pharmazeutischer Chemie. Danach war er Privatdozent und Oberassistent am Institut f\u00fcr Pharmazeutische Chemie der Universit\u00e4t Marburg. 1963 wurde er au\u00dferordentlicher Professor f\u00fcr pharmazeutische Technologie an der Universit\u00e4t M\u00fcnster und 1965 ordentlicher Professor f\u00fcr Pharmazeutische Chemie an der TU Braunschweig. Einen Ruf an die Universit\u00e4t M\u00fcnchen lehnte er 1969 ab.\nEr befasste sich mit Synthese von Arzneistoffen und in der Organik und mit pr\u00e4parativer organischer Chemie.\nEr befasste sich mit  Hydroxylaminen und Hydrazinen und deren Derivaten (u. a. deren Reaktionsverhalten, \u00dcbertragung der Ugi-Reaktion, Darstellung unbekannter Ringsysteme mit diesen Komponenten), Schutzfunktionen bei der Synthese und Synthon-Prinzipien, Hetero-Allene und -Kumulene, Reaktivit\u00e4t von Acyclierungsmitteln, Cyans\u00e4ureestern, Acetal-Verbindungen, Analyse von Arzneistoffen und Arzneistoffregistrierung, Nomenklaturfragen und Chemiegeschichte.\n1972 wurde er zum Mitglied der Deutschen Akademie der Naturforscher Leopoldina gew\u00e4hlt. Seit 1970 war er Mitglied der Braunschweigischen Wissenschaftlichen Gesellschaft.\nEr war musikalisch und komponierte als Jugendlicher eine Operette. Er erwog als Jugendlicher auch Theaterkritiker zu werden. 1956 heiratete er Margarete Winterfeld."
    },
    "9529139": {
        "pageid": 9529139,
        "ns": 0,
        "title": "Liste der Flugh\u00e4fen in Tonga",
        "extract": "Dies ist eine Liste aller Flugh\u00e4fen in Tonga."
    },
    "9576598": {
        "pageid": 9576598,
        "ns": 0,
        "title": "Shmuel Erlich",
        "extract": "H. Shmuel Erlich (hebr\u00e4isch \u05e9\u05de\u05d5\u05d0\u05dc \u05d0\u05e8\u05dc\u05d9\u05da; geboren am 11. Juli 1937 in Frankfurt am Main) ist ein israelischer Psychoanalytiker, Organisationsberater und Psychologe der klinischen Psychologie. Seit 1990 war er Professor des Sigmund-Freud-Lehrstuhls der Hebr\u00e4ischen Universit\u00e4t in Jerusalem. 2005 wurde er emeritiert. Erlich ist einer der geistigen V\u00e4ter der Nazareth-Konferenzen."
    },
    "10652480": {
        "pageid": 10652480,
        "ns": 0,
        "title": "Kardinal-H\u00f6ffner-Kreis",
        "extract": "Der Kardinal-H\u00f6ffner-Kreis (KHK) wurde im Jahre 1992 in Bonn als ein lockerer Zusammenschluss von christlichen Abgeordneten der CDU/CSU-Bundestagsfraktion, Unternehmerpers\u00f6nlichkeiten aus den Reihen des \u201eBundes Katholischer Unternehmer\u201c (BKU) und Journalisten gegr\u00fcndet. Er verstand sich von Beginn an als Forum engagierter Christen an der Nahtstelle zwischen Politik, Wirtschaft und Gesellschaft. Die meisten seiner Mitglieder sind katholischer Konfession und in katholischen Organisationen aktiv. Der Kreis hat nicht den Status eines Arbeitskreises der CDU (wie z. B. der Evangelische Arbeitskreis)."
    },
    "10754715": {
        "pageid": 10754715,
        "ns": 0,
        "title": "\u00c1gota Dim\u00e9n",
        "extract": "\u00c1gota Dim\u00e9n (* 1985 in Siebenb\u00fcrgen) ist eine Schauspielerin und Komikerin. Sie wurde in Siebenb\u00fcrgen geboren und lebt und arbeitet in der Schweiz.\nDim\u00e9n studierte von 2004 bis 2005 an der Universit\u00e4t f\u00fcr Theater in T\u00e2rgu Mure\u0219 in Rum\u00e4nien unter Istv\u00e1n Szentgy\u00f6rgyi im Hauptfach Schauspiel und Puppentheater, sp\u00e4ter Schauspiel an der Z\u00fcrcher Hochschule der K\u00fcnste (Bachelor und Master, Vertiefung Schauspiel) und schloss 2013 ab. Sie spricht flie\u00dfend Ungarisch, Rum\u00e4nisch (Muttersprachen), Deutsch und Englisch.\nBekannt wurde Dim\u00e9n durch ihre Stand-up-Auftritte und durch ihre TV-Pr\u00e4senz. Von Januar 2017 bis Dezember 2018 war sie als Sidekick von Dominic Deville in der Deville Late Night Show zu sehen. 2017 ver\u00f6ffentlichte sie ihr erstes abendf\u00fcllendes Comedy-Programm Sensation! Sackgasse.\nDim\u00e9n spielte in diversen Kurzfilmen, Theaterst\u00fccken und Performances mit."
    },
    "10876084": {
        "pageid": 10876084,
        "ns": 0,
        "title": "Blood Unplugged",
        "extract": "Blood Unplugged ist das erste Unplugged-Album der US-amerikanischen Band Blood on the Dance Floor. Es erschien am 20. Dezember 2013."
    },
    "11078767": {
        "pageid": 11078767,
        "ns": 0,
        "title": "Tim Sund",
        "extract": "Tim Sund (* 4. M\u00e4rz 1971 in Hohenlimburg) ist ein deutscher Jazzmusiker (Piano, Komposition)."
    },
    "11260108": {
        "pageid": 11260108,
        "ns": 0,
        "title": "Daryl Haney",
        "extract": "Daryl Haney, auch Duke Haney (* 21. Juni 1963 in Charlottesville, Virginia) ist ein US-amerikanischer Schauspieler, Drehbuchautor sowie Buchautor."
    },
    "12181067": {
        "pageid": 12181067,
        "ns": 0,
        "title": "Nord-Micro",
        "extract": "Die Nord-Micro GmbH & Co. OHG  (vormals Nord-Micro AG & Co. OHG), Frankfurt am Main, geh\u00f6rt der Gesch\u00e4ftssparte Collins Aerospace der Raytheon Technologies an und stellt Kabinendruck-Regelsysteme sowie Bel\u00fcftungssysteme (engl. Cabin Pressurization Systems and Ventilation Systems) f\u00fcr gro\u00dfe Verkehrsflugzeuge her."
    },
    "12430888": {
        "pageid": 12430888,
        "ns": 0,
        "title": "J\u00fcdischer Friedhof Bad Berleburg",
        "extract": "J\u00fcdischer Friedhof Bad Berleburg steht f\u00fcr:\n\nAlter j\u00fcdischer Friedhof (Bad Berleburg)\nNeuer j\u00fcdischer Friedhof (Bad Berleburg)"
    },
    "12533662": {
        "pageid": 12533662,
        "ns": 0,
        "title": "Kipsigis (Ethnie)",
        "extract": "Die Kipsigis (auch Kipsigi, von den Maasai auch Lumbwa oder Walumbwa genannt) sind eine Niloten-Gruppe, die in Kenia lebt. Traditionell betrieben sie Viehzucht, sind aber heute f\u00fcr den Anbau von Tee bekannt. Sie sind die bev\u00f6lkerungsreichste und die am s\u00fcdlichsten lebende Untergruppe der Kalenjin, was seit der Mitte des 20. Jahrhunderts eine Sammelbezeichnung f\u00fcr eine Reihe von nilotischsprachige Gruppen im westlichen Kenia ist. Sie sprechen Kipsigis, einen Kalenjin-Dialekt. Die Kipsigis bewohnen einen Teil des Hochlands im S\u00fcdwesten Kenias im Kericho County."
    },
    "145470": {
        "pageid": 145470,
        "ns": 0,
        "title": "Artemis (Begriffskl\u00e4rung)",
        "extract": "Artemis steht f\u00fcr:\n\nArtemis, griechische G\u00f6ttin\nArtemis (Gesch\u00fctz), griechische Flugabwehrkanone\nOperation Artemis, Milit\u00e4rmission in der Demokratischen Republik Kongo (2003)\nArtemis Ridge, Antarktika\nHTC Artemis, Smartphone des Herstellers HTC Corporation\nArtemis, Test-Fahrzyklus f\u00fcr Fahrzeuge, siehe Fahrzyklus #Artemis-Zyklus\nARTEMIS (Versuchsanlage), Versuchsanlage zur Untersuchung des Erstarrungsvorganges von Festk\u00f6rpern\nArtemis, Gen, siehe Schwerer kombinierter Immundefekt\nAstronomie:\n\n(105) Artemis, Himmelsobjekt\nArtemis (Mondkrater), Mondkrater\nKultur:\n\nArtemis Quartett, deutsches Streichquartett\nTrio Artemis, weibliches Klassik- und Kammermusik-Ensemble aus der Schweiz\nArtemis (Roman), Science-Fiction-Roman von Andy Weir\nPersonen:\n\nArtemis Fowl, Romanfigur\nArtemis Gounaki (* 1967), griechischst\u00e4mmige K\u00fcnstlerin\nRaumfahrt:\n\nArtemis-Programm, US-amerikanisches Raumfahrtprojekt zur Landung auf dem Mond Mitte der 2020er-Jahre\nArtemis (Satellit), europ\u00e4isch-japanischer Kommunikationssatellit\nSchiffe:\n\nArtemis (Schiff, 1926), Segelschiff\nArtemis, Kreuzfahrtschiff, siehe Artania\nSoftware:\n\nArtemis (Projektplanungssoftware), Software zur Projektplanung\nArtemis (Polizeisoftware), forensische Software\nArtemis (Akustiksoftware), Software f\u00fcr akustische und schwingungstechnische Analysen des Unternehmens Head Acoustics\nUnternehmen:\n\nArtemis (Bordell), gro\u00dfes Bordell in Berlin\nArtemis Augenkliniken, gro\u00dfe Kette von Arztpraxen\nArtemis Verlag, Schweizer Verlag\nGroupe Art\u00e9mis, franz\u00f6sische Holdinggesellschaft des Unternehmers Fran\u00e7ois Pinault"
    },
    "1867164": {
        "pageid": 1867164,
        "ns": 0,
        "title": "Imrich Bug\u00e1r",
        "extract": "Imrich Bug\u00e1r, ung. Imre Bug\u00e1r, (* 14. April 1955 in Dunajsk\u00e1 Streda, Tschechoslowakei) ist ein ehemaliger tschechoslowakischer Diskuswerfer (ungarischer Nationalit\u00e4t), der heute in Prag lebt.\nBei den Europameisterschaften 1978 in Prag gewann er mit 64,66 m die Bronzemedaille hinter Wolfgang Schmidt aus der DDR und dem Finnen Markku Tuokko. 1980 gewann Bug\u00e1r bei den Olympischen Spielen in Moskau mit 66,38 m Silber hinter dem \u00dcberraschungssieger Wiktor Raschtschupkin (66,64 m) aus der Sowjetunion und vor dem Kubaner Luis Del\u00eds (66,32 m).\nDie Europameisterschaften 1982 in Athen brachte Bug\u00e1r dann den ersten gro\u00dfen Titel. Er gewann mit 66,64 m und hatte \u00fcber einen Meter Vorsprung auf den zweitplatzierten Ihor Duhinez aus der Sowjetunion. Bei den Weltmeisterschaften 1983 in Helsinki gewann Bug\u00e1r Gold mit 67,72 m vor Del\u00eds mit 67,36 m und dem zweiten Vertreter der Tschechoslowakei G\u00e9jza Valent.\nAm 25. Mai 1985 gelang Bug\u00e1r der weiteste Wurf seiner Karriere, als er im kalifornischen San Jos\u00e9 den Diskus 71,26 m weit warf. Bei den Weltmeisterschaften 1987 in Rom wurde er Siebter und bei den Olympischen Spielen 1988 in Seoul Zw\u00f6lfter. Bei den Weltmeisterschaften 1991 in Tokio und 1993 in Stuttgart schied er ebenso in der Qualifikation aus wie bei den Olympischen Spielen 1992 in Barcelona.\nImrich Bug\u00e1r ist 1,96 m gro\u00df und wog zu Wettkampfzeiten 120 kg."
    },
    "2183558": {
        "pageid": 2183558,
        "ns": 0,
        "title": "Magnus Samuelsson (Strongman)",
        "extract": "Magnus Samuelsson (* 21. Dezember 1969) ist ein schwedischer Strongman und Schauspieler. Er gewann 1998 in Marokko den Titel World\u2019s Strongest Man. Er ist au\u00dferdem sechsfacher Tr\u00e4ger des Titels Sweden's Strongest Man."
    },
    "3099208": {
        "pageid": 3099208,
        "ns": 0,
        "title": "Lichtscheider H\u00f6henr\u00fccken i.e.S.",
        "extract": "Der Lichtscheider H\u00f6henr\u00fccken i. e. S. (im engeren Sinne), lokal auch als Wuppertaler S\u00fcdh\u00f6hen bezeichnet, ist laut dem Handbuch der naturr\u00e4umlichen Gliederung Deutschlands eine kleinteilige Naturr\u00e4umliche Einheit mit der Ordnungsnummer 338.050 auf dem Stadtgebiet der bergischen Gro\u00dfstadt Wuppertal und geh\u00f6rt als Teil der Naturr\u00e4umlichen Einheit Lichtscheider H\u00f6henr\u00fccken (338.05) zu dem \u00fcbergeordneten Naturraum Bergische Hochfl\u00e4chen (338). Die Naturr\u00e4umliche Einheit ist nach der dominierenden Erhebung Lichtscheid benannt.\nLokal wird die Naturr\u00e4umliche Einheit von der Bev\u00f6lkerung, von offiziellen Stellen der Stadt Wuppertal und von der \u00f6rtlichen Presse als Wuppertaler S\u00fcdh\u00f6hen bezeichnet. Sie umfassen wie die Naturr\u00e4umliche Einheit (mit Ausnahme Cronenbergs s\u00fcdlich des Burgholzbachs) ein Gebiet mit den Erhebungen s\u00fcdlich des Tals der Wupper, beginnend mit K\u00fcllenhahn, \u00fcber Friedrichsberg, Hahnerberg, Grifflenberg, Friedensh\u00f6he, Osterberg, Freudenberg, bis zum Lichtscheid, Scharpenacken und Norrenberg.\nDas Gebiet liegt in Teilen der Stadtbezirke Cronenberg, Elberfeld, Barmen und Heckinghausen. Die Trasse der Landesstra\u00dfe 418 durchquert auf der H\u00f6henlage den Naturraum. Auf den S\u00fcdh\u00f6hen liegen unter anderem die Bergische Universit\u00e4t, der Fernmeldeturm K\u00fcllenhahn, das ehemalige Freizeitbad Bergische Sonne sowie alle vier ehemaligen Wuppertaler Kasernen und der Toelleturm.\nDas namentliche und naturr\u00e4umliche Gegenst\u00fcck zu den S\u00fcdh\u00f6hen bilden die Nordh\u00f6hen n\u00f6rdlich der Wupper.\n\n"
    },
    "3934783": {
        "pageid": 3934783,
        "ns": 0,
        "title": "Paritosh Sen",
        "extract": "Paritosh Sen (Bengalisch: \u09aa\u09b0\u09bf\u09a4\u09cb\u09b7 \u09b8\u09c7\u09a8, Parito\u1e63 Sen; * 18. Oktober 1918 in Dhaka; \u2020 22. Oktober 2008 in Kolkata) war ein  indischer Maler. Er gilt als Pionier moderner Kunst."
    },
    "5121766": {
        "pageid": 5121766,
        "ns": 0,
        "title": "Kaiserkogelh\u00fctte",
        "extract": "Die Kaiserkogelh\u00fctte ist eine Schutzh\u00fctte der Sektion Eschenau St. P\u00f6lten des \u00d6sterreichischen Touristenklubs."
    },
    "5864216": {
        "pageid": 5864216,
        "ns": 0,
        "title": "Edgar Longuet",
        "extract": "Edgar Marcel Longuet (* 18. August 1879 in Ramsgate, England; \u2020 12. Dezember 1950 in Alfortville, Frankreich) war ein franz\u00f6sischer Arzt und Sozialist."
    },
    "7395677": {
        "pageid": 7395677,
        "ns": 0,
        "title": "Al-Kazimiyya-Moschee",
        "extract": "Die al-Kazimiyya-Moschee (Arabisch: \u0645\u064e\u0633\u0652\u062c\u0650\u062f \u0671\u0644\u0652\u0643\u064e\u0627\u0638\u0650\u0645\u0650\u064a\u064e\u0651\u0629) ist eine Moschee in al-Kazimiyya, einem Vorort von Bagdad im Irak.\nIn ihr befinden sich die Gr\u00e4ber zweier Imame der Zw\u00f6lferschiiten: des siebten Imams M\u016bs\u0101 al-K\u0101zim und des neunten Imams Muhammad al-Taqi. Eine im Jahr 2005 unter Pilgern ausgel\u00f6ste Massenpanik f\u00fchrte zum Tode von 953 Menschen.\nBei Gr\u00fcndung von Bagdad 762 erbaute al-Mansur an einem als Shunizia-G\u00e4rten bekannten Ort au\u00dferhalb der Stadt f\u00fcr seine Familie den Quraisch-Friedhof. Auf diesem Friedhof wurden 799 der siebte Imam Musa und 835 der neunte Imam al-Taqi begraben, an deren Begr\u00e4bnisst\u00e4tten die heutigen Schreine stehen, was den Ort zu einer Pilgerst\u00e4tte f\u00fcr die Anh\u00e4nger des Schiitischen Islam machte."
    },
    "7762395": {
        "pageid": 7762395,
        "ns": 0,
        "title": "Dorfkirche Renthendorf",
        "extract": "Die Dorfkirche Renthendorf steht in der Gemeinde Renthendorf im Saale-Holzland-Kreis in Th\u00fcringen. Sie geh\u00f6rt zum Pfarrbereich Ottendorf im Kirchenkreis Eisenberg der Evangelischen Kirche in Mitteldeutschland."
    },
    "8233993": {
        "pageid": 8233993,
        "ns": 0,
        "title": "Kolleg f\u00fcr Technologien und Design Vilnius",
        "extract": "Das Kolleg f\u00fcr Technologien und Design Vilnius (lit. Vilniaus technologij\u0173 ir dizaino kolegija, VTDK) ist eine staatliche Hochschule in der litauischen Hauptstadt Vilnius. Das Kolleg befindet sich im Stadtteil Antakalnis und hat vier Fakult\u00e4ten. Es gibt 19 Studieng\u00e4nge. Im Kolleg arbeiten 215 Hochschullehrer, davon elf Dozenten, 193 Lektoren und elf Assistenten; 22 haben den Doktorgrad."
    },
    "10032535": {
        "pageid": 10032535,
        "ns": 0,
        "title": "Eschengrundmoos",
        "extract": "Eschengrundmoos ist ein Naturschutzgebiet auf dem Gebiet der baden-w\u00fcrttembergischen Gemeinde Hinterzarten."
    },
    "10259826": {
        "pageid": 10259826,
        "ns": 0,
        "title": "Olympische Sommerspiele 1956/Kanu \u2013 Zweier-Canadier 10.000 m (M\u00e4nner)",
        "extract": "Bei den Olympischen Spielen 1956 wurde am 30. November auf dem Lake Wendouree in der australischen Stadt Ballarat der Zweier-Canadier-Wettbewerb \u00fcber 10.000 m f\u00fcr M\u00e4nner ausgetragen.\nInsgesamt nahmen zehn Zweier-Teams aus zehn Nationen teil. Die Sowjetrussen Pawel Charin und Grazian Botew gewannen das Rennen vor den Franzosen Georges Dransart und Marcel Renaud sowie den Ungarn Imre Farkas und J\u00f3zsef Hunics."
    },
    "10378786": {
        "pageid": 10378786,
        "ns": 0,
        "title": "Boris Solomonowitsch Aronsson",
        "extract": "Boris Solomonowitsch Aronsson, geboren als Borech-Ber Aronsson, (russisch \u0411\u043e\u0440\u0438\u0441 \u0421\u043e\u043b\u043e\u043c\u043e\u043d\u043e\u0432\u0438\u0447 \u0410\u0440\u043e\u043d\u0441\u043e\u043d, ukrainisch \u0411\u043e\u0440\u0438\u0441 \u0421\u043e\u043b\u043e\u043c\u043e\u043d\u043e\u0432\u0438\u0447 \u0410\u0440\u043e\u043d\u0441\u043e\u043d Borys Solomonowytsch Aronson; * 15. Oktoberjul. / 27. Oktober 1899greg. in Kiew, Russisches Kaiserreich; \u2020 16. November 1980 in Manhattan) war ein ukrainisch-russisch-US-amerikanischer K\u00fcnstler und B\u00fchnenbildner."
    },
    "10545510": {
        "pageid": 10545510,
        "ns": 0,
        "title": "Neuflieux",
        "extract": "Neuflieux ist eine franz\u00f6sische Gemeinde mit 80 Einwohnern (Stand: 1. Januar 2021) im D\u00e9partement Aisne in der Region Hauts-de-France. Sie geh\u00f6rt zum Arrondissement Laon, zum Kanton Chauny und zum Gemeindeverband Chauny-Tergnier-La F\u00e8re."
    },
    "10613072": {
        "pageid": 10613072,
        "ns": 0,
        "title": "AirTanker Services",
        "extract": "Die AirTanker Services Limited (im Markenauftritt AirTanker) ist eine britische Charterfluggesellschaft mit Sitz und Basis in Carterton, West Oxfordshire auf der Luftwaffenbasis RAF Brize Norton."
    },
    "11604620": {
        "pageid": 11604620,
        "ns": 0,
        "title": "Konstanzer Tal",
        "extract": "Das Konstanzer Tal (allg\u00e4uerisch nur Dahl) ist ein morphologisch sehr ausgepr\u00e4gtes offenes Tal der Konstanzer Ach im Landkreis Oberallg\u00e4u in Bayern. Da der Gro\u00dfe Alpsee \u00f6stlich im Tal liegt, wird das Tal au\u00dferhalb der Region auch als Alpseetal bezeichnet."
    },
    "11997062": {
        "pageid": 11997062,
        "ns": 0,
        "title": "Downpipe",
        "extract": "Der Begriff Downpipe kommt vornehmlich aus der Tuningszene und hat u. a. den aus den 1990er Jahren stammenden Begriff \u201eHosenrohr\u201c ersetzt. Er kommt aus dem Englischen und setzt sich aus den W\u00f6rtern \u201edown\u201c f\u00fcr hinunter und \u201epipe\u201c f\u00fcr Rohr zusammen.\nEr bezeichnet den Teil der Abgasanlage in einem mit Verbrennungsmotor angetriebenem Kraftfahrzeug, der an den am Motor befindlichen Abgaskr\u00fcmmer \u2013 meist h\u00f6her gelegen \u2013 mit der am Unterboden verlaufenden Abgasanlage verbindet.\nIn dieser Verbindung sind in heutigen Fahrzeugen oft noch Abgasturbolader, Katalysator und Partikelfilter untergebracht. An die Downpipe schlie\u00dft die Abgasanlage im Unterboden an, die durchaus noch Elemente zur Abgasreinigung vorweisen k\u00f6nnen. Andernfalls folgen je nach Auslegung der Abgasanlage zur Schalld\u00e4mpfung ggf. ein Mittelschalld\u00e4mpfer und letztendlich der Endschalld\u00e4mpfer.\nWenn man in der Tuningszene von Downpipe spricht, ist oft ein Abgasrohr mit gr\u00f6\u00dferem Querschnitt gemeint, was die Leistung verbessern soll. Die Wirkung ist in stra\u00dfenzugelassenen Fahrzeugen umstritten."
    },
    "12274669": {
        "pageid": 12274669,
        "ns": 0,
        "title": "Mese mariano",
        "extract": "Mese mariano (\u201aMarienmonat\u2018) ist eine Oper (Originalbezeichnung: \u201eBozzetto lirico\u201c) in einem Akt von Umberto Giordano (Musik) mit einem Libretto von Salvatore Di Giacomo nach dessen eigenem neapolitanischen Dialektdrama \u2019O mese mariano (1898). Die Urauff\u00fchrung fand am 17. M\u00e4rz 1910 im Teatro Massimo in Palermo statt. Die \u00fcberarbeitete endg\u00fcltige Fassung wurde erstmals am 15. November 1913 im Teatro Dal Verme in Mailand gezeigt."
    },
    "12933790": {
        "pageid": 12933790,
        "ns": 0,
        "title": "Metoki Masahiko",
        "extract": "Masahiko Metoki (japanisch \u76ee\u6642 \u653f\u5f66 Metoki Masahiro; * 29. Oktober 1958) ist ein japanischer Politiker, der seit Januar 2022 das Amt des Generaldirektors des Weltpostvereins der Vereinten Nationen innehat. Damit ist er der erste Japaner in dieser Position."
    },
    "13095262": {
        "pageid": 13095262,
        "ns": 0,
        "title": "Noa Astanjelove",
        "extract": "Noa Astanjelove (hebr\u00e4isch \u05e0\u05d5\u05e2\u05d4 \u05d0\u05e1\u05d8\u05e0\u05d2'\u05dc\u05d5\u05d1; * 26. November 1999 in Aschdod) ist eine israelische Schauspielerin."
    },
    "417976": {
        "pageid": 417976,
        "ns": 0,
        "title": "Rechtswegersch\u00f6pfung",
        "extract": "Die Ersch\u00f6pfung des Rechtswegs oder Rechtswegsersch\u00f6pfung ist eine prozessuale Voraussetzung f\u00fcr bestimmte Rechtsbehelfe. Der Rechtsweg ist ersch\u00f6pft, wenn s\u00e4mtliche gegen eine fachgerichtliche Entscheidung  nicht offensichtlich unzul\u00e4ssigen Rechtsbehelfe ergriffen worden sind und keine M\u00f6glichkeiten mehr bestehen, der Beschwerde mit Hilfe der Fachgerichte abzuhelfen."
    },
    "1557977": {
        "pageid": 1557977,
        "ns": 0,
        "title": "Adnan Terzi\u0107",
        "extract": "Adnan Terzi\u0107 (* 5. April 1960 in Zagreb, Jugoslawien, heute Kroatien) ist ein bosnisch-herzegowinischer Politiker, der vom 5. Oktober 2002 bis zum Januar 2007 Ministerpr\u00e4sident von Bosnien und Herzegowina war.\nNach einer Ausbildung zum Bauingenieur studierte Terzi\u0107 Politikwissenschaften an der Universit\u00e4t Sarajevo. Von 1991 bis 2009 war er Mitglied der bosniakischen Partei der demokratischen Aktion. Seit 2010 ist er Mitglied der Partei Savez za bolju budu\u0107nost Bosne i Hercegovine.\nVon 1997 bis 1998 und von 2000 bis 2001 war er Gouverneur des Kantons Zentralbosnien. Seit dem 25. Mai 2017 ist er Vorsitzender des Verwaltungsrats des \u00f6ffentlichen Stra\u00dfenbauunternehmens JP Autoceste der F\u00f6deration Bosnien und Herzegowina."
    },
    "1838236": {
        "pageid": 1838236,
        "ns": 0,
        "title": "Schlacht von Talana Hill",
        "extract": "Die Schlacht von Talana Hill war das erste gr\u00f6\u00dfere Gefecht des Zweiten Burenkrieges. Ein britischer Frontalangriff vertrieb die Buren aus ihrer Stellung auf einem H\u00fcgel, der Angriff forderte allerdings hohe britische Verluste und \u00e4nderte nichts an der schlechten strategischen Position der Briten."
    },
    "2247052": {
        "pageid": 2247052,
        "ns": 0,
        "title": "Awake (Dream-Theater-Album)",
        "extract": "Awake (englisch f\u00fcr \u201eWach\u201c) ist das dritte Studioalbum der US-amerikanischen Progressive-Metal-Band Dream Theater. Es erschien am 30. September 1994. Das Album wurde vom Magazin Rock Hard im Jahr 2007 auf Platz 390 der \u201est\u00e4rksten Rock- und Metalscheiben\u201c gesetzt. Nur die beiden Vorg\u00e4nger-Dream-Theater-Alben konnten sich in dieser Liste besser platzieren. Awake ist bis heute das einzige Album der Band, das nicht an der US-amerikanischen Ostk\u00fcste aufgenommen wurde. Kevin Moore verlie\u00df die Band nachdem er seine Beitr\u00e4ge eingespielt hatte."
    },
    "2791965": {
        "pageid": 2791965,
        "ns": 0,
        "title": "Gledhill",
        "extract": "Gledhill ist der Familienname folgender Personen:\n\nJonathan Gledhill (1949\u20132021), britischer anglikanischer Bischof\nKeith Gledhill (1911\u20131999), US-amerikanischer Tennisspieler\nWalter Gledhill (1854\u20131917), englischer Schachspieler"
    },
    "3014147": {
        "pageid": 3014147,
        "ns": 0,
        "title": "Bedogni",
        "extract": "Bedogni ist der Familienname folgender Personen:\n\nAldo Bedogni (1906\u2013??), italienischer Fu\u00dfballspieler\nLorenzo Bedogni (um 1600\u20131670), italienischer Bildhauer\nMario Bedogni (1923\u20132012), italienischer Eishockeyspieler\nPaolo Bedogni (* 1956), italienischer Architekt"
    },
    "3387494": {
        "pageid": 3387494,
        "ns": 0,
        "title": "Burg Breitenstein (Bayern)",
        "extract": "Die Burg Breitenstein ist die Ruine einer H\u00f6henburg auf einer H\u00f6he von etwa 612 Metern \u00fcber NN oberhalb des K\u00f6nigsteiner Ortsteils Breitenstein im bayerischen Landkreis Amberg-Sulzbach. Sie ist unter der Aktennummer D-3-71-135-17 als Baudenkmal verzeichnet. Die Anlage wird ferner als Bodendenkmal unter der Aktennummer D-3-6335-0005 als \u201emittelalterlicher Burgstall \u201aBreitenstein\u2018 mit der ehem. Burgkapelle Hl. Dreifaltigkeit und Hl. Johann von Nepomuk\u201c gef\u00fchrt."
    },
    "4477706": {
        "pageid": 4477706,
        "ns": 0,
        "title": "Langschwanz-Riesenratten",
        "extract": "Die Langschwanz-Riesenratten (Leopoldamys) sind eine Nagetiergattung aus der Gruppe der Altweltm\u00e4use (Murinae)."
    },
    "4992497": {
        "pageid": 4992497,
        "ns": 0,
        "title": "Die Versuchung \u2013 Der Priester und das M\u00e4dchen",
        "extract": "Die Versuchung \u2013 Der Priester und das M\u00e4dchen ist ein im Jahr 1995 von Phoenix Film f\u00fcr Sat.1 produzierter Fernsehfilm."
    },
    "6148070": {
        "pageid": 6148070,
        "ns": 0,
        "title": "Liste der Eintr\u00e4ge im National Register of Historic Places im Blount County (Alabama)",
        "extract": "Die Liste der Registered Historic Places im Blount County in Alabama f\u00fchrt alle Bauwerke und historischen St\u00e4tten im Blount County auf, die in das National Register of Historic Places aufgenommen wurden."
    },
    "6735777": {
        "pageid": 6735777,
        "ns": 0,
        "title": "Robinson (Mondkrater)",
        "extract": "24.09\nRobinson ist ein kleiner Einschlagkrater im Nordwesten der Mondvorderseite s\u00fcdwestlich der Wallebene des J. Herschel am Nordrand des Mare Frigoris. Im Osten liegt der kleine Krater Horrebow. \nDer Kraterrand ist nur wenig erodiert.\nDer Krater wurde 1935 von der IAU nach dem irischen Astronomen Thomas Romney Robinson offiziell benannt."
    },
    "8317153": {
        "pageid": 8317153,
        "ns": 0,
        "title": "Burgstall Klingenstein",
        "extract": "Der Burgstall Klingenstein ist eine abgegangene sp\u00e4tmittelalterliche Burganlage auf einem Bergsporn zwischen dem Tal der Tauber im Osten und einem weiteren Bachtal im Westen. Er liegt rund 240 Meter s\u00fcdwestlich der katholischen Filialkirche St. Georg von Klingen oder etwa 2750 Meter s\u00fcdlich der unterfr\u00e4nkischen Gemeinde Bieberehren.\n\u00dcber diese Burg sind keine geschichtlichen oder arch\u00e4ologischen Informationen bekannt. Sie soll im Jahr 1503 bereits verfallen gewesen sein. Die Burg wird grob auf sp\u00e4tmittelalterliche Zeitstellung datiert. Erhalten haben sich von der Anlage nur zwei Halsgr\u00e4ben und ein Hanggraben sowie ein Mauerrest. Die Stelle ist als Bodendenkmal Nummer D-6-6526-0001: Sp\u00e4tmittelalterlicher Burgstall \u201eKlingenstein\u201c gesch\u00fctzt."
    },
    "9331765": {
        "pageid": 9331765,
        "ns": 0,
        "title": "Di shtifmuter",
        "extract": "Di shtifmuter ist der Titel eines jiddischen Stummfilmdramas, das bei der Filmgesellschaft Si\u0142a-kino entstand, die der Produzent Mordka (Mordechaj) Towbin 1908 im damals zum Kaiserreich Russland geh\u00f6rigen Warschau gegr\u00fcndet hatte; es kam unter dem polnischen Titel Macocha im Dezember 1911 in die Kinos."
    },
    "9718233": {
        "pageid": 9718233,
        "ns": 0,
        "title": "Edwin Black",
        "extract": "Edwin Black ist ein US-amerikanischer Investigativjournalist, der sich schwerpunktm\u00e4\u00dfig mit Menschenrechtsfragen, dem Genozid, dem Zionismus, dem Zusammenspiel politischer und wirtschaftlicher Interessen im Nahen Osten, der fragw\u00fcrdigen Kooperation von US-Unternehmen mit dem Deutschen Reich und mit der Bedeutung der Erd\u00f6lressourcen f\u00fcr die internationale Politik befasst.\nViele seiner B\u00fccher sind Bestseller und wurden in mehrere Sprachen \u00fcbersetzt."
    },
    "10114114": {
        "pageid": 10114114,
        "ns": 0,
        "title": "J\u00fcdischer Friedhof (Bischhausen)",
        "extract": "Der j\u00fcdische Friedhof Bischhausen ist ein Friedhof im Ortsteil Bischhausen der Stadt Waldkappel im Werra-Mei\u00dfner-Kreis in Hessen.\nDer 482 m\u00b2 gro\u00dfe j\u00fcdische Friedhof befindet sich etwa zwei Kilometer vom Dorf entfernt am Waldrand \u00fcber dem Wehretal. Er liegt versteckt am Waldrand und ist ohne Ortskenntnisse nur schwer aufzufinden. Nach einer Dokumentation von 1985 sind noch 17 Grabsteine vorhanden. Sie sind \u00fcber zwei nahezu parallel verlaufende Reihen verteilt."
    },
    "10564716": {
        "pageid": 10564716,
        "ns": 0,
        "title": "Jamalpur",
        "extract": "Jamalpur ist der Name einer Anzahl von Ortschaften in Bangladesch, Indien und Pakistan, darunter:\n\nJamalpur (Bangladesch), Stadt im Distrikt Jamalpur im Norden von Bangladesch\nJamalpur (Bihar), Stadt in Bihar, Indien\nJamalpur (Bahawalpur), Stadt im Distrikt Bahawalpur, Punjab, Pakistan"
    },
    "10823630": {
        "pageid": 10823630,
        "ns": 0,
        "title": "Saint-Santin-de-Maurs",
        "extract": "Saint-Santin-de-Maurs ist eine franz\u00f6sische Gemeinde mit 363 Einwohnern (Stand: 1. Januar 2021) im D\u00e9partement Cantal in der Region Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes. Sie geh\u00f6rt zum Arrondissement Aurillac und zum Kanton Maurs. Die Einwohner werden Saint-Santinois genannt."
    },
    "11224033": {
        "pageid": 11224033,
        "ns": 0,
        "title": "Nigel Cooke (Schauspieler)",
        "extract": "Nigel Cooke (* 22. August 1957 in Ghana) ist ein britischer Schauspieler."
    },
    "11361774": {
        "pageid": 11361774,
        "ns": 0,
        "title": "Liste der Bodendenkm\u00e4ler in Kleinwallstadt",
        "extract": "Auf dieser Seite sind die Bodendenkm\u00e4ler in dem unterfr\u00e4nkischen Markt Kleinwallstadt zusammengestellt. Diese Tabelle ist eine Teilliste der Liste der Bodendenkm\u00e4ler in Bayern. Grundlage ist die Bayerische Denkmalliste, die auf Basis des Bayerischen Denkmalschutzgesetzes vom 1. Oktober 1973 erstmals erstellt wurde und seither durch das Bayerische Landesamt f\u00fcr Denkmalpflege gef\u00fchrt wird. Die folgenden Angaben ersetzen nicht die rechtsverbindliche Auskunft der Denkmalschutzbeh\u00f6rde."
    },
    "12781094": {
        "pageid": 12781094,
        "ns": 0,
        "title": "L\u00e1szl\u00f3 Beke",
        "extract": "L\u00e1szl\u00f3 Beke (* 23. Mai 1944 in Szombathely; \u2020 31. Januar 2022) war ein ungarischer Kunsthistoriker, Hochschullehrer und Kurator, der unter anderem von 1990 bis zu seinem Tode 2022 Professor an der Ungarischen Akademie der Bildenden K\u00fcnste, zwischen 2000 und 2012 Direktor des Forschungsinstituts f\u00fcr Kunstgeschichte der Ungarischen Akademie der Wissenschaften sowie seit den sp\u00e4ten 1960er Jahren einer der wichtigsten Katalysatoren von Kunstnetzwerken und grenz\u00fcberschreitenden Kooperationen innerhalb und au\u00dferhalb Osteuropas war. 2009 wurde ihm der Sz\u00e9chenyi-Preis verliehen, die h\u00f6chste staatliche Auszeichnung in Ungarn f\u00fcr die Bereiche Wissenschaft und Forschung."
    },
    "97614": {
        "pageid": 97614,
        "ns": 0,
        "title": "Zumischer",
        "extract": "Der Schaummittel-Zumischer ist eine Armatur zur Wasserfortleitung, die zum Erzeugen von L\u00f6schschaum verwendet wird. Der Zumischer saugt dabei das Schaummittel an und vermischt es in einem bestimmten Verh\u00e4ltnis mit dem L\u00f6schwasser.\nDie Zumischung \u2013 oder die Erreichung der korrekten Schaummittelmenge im Schaummittel/Wassergemisch \u2013 ist eine \u00e4u\u00dferst wichtige Komponente der Schaumerzeugung. Falls Schaummittel in einem zu niedrigen Prozentsatz zugemischt wird, ist das Schaummittel-Wassergemisch \u201ezu d\u00fcnn\u201c und vermag keinen stabilen Schaum zu bilden. Ist die Zumischrate zu hoch, wird der Schaum zu steif und ist nicht ausreichend flie\u00dff\u00e4hig. Insgesamt sind bei mobilen und station\u00e4ren Anwendungen verschiedene Zumischsysteme und -einrichtungen im Gebrauch."
    },
    "378379": {
        "pageid": 378379,
        "ns": 0,
        "title": "Azalein (Teerfarbstoff)",
        "extract": "Azalein ist ein heute nur noch selten verwendeter roter Teerfarbstoff, der aus salpetersaurem Rosanilin besteht."
    },
    "868924": {
        "pageid": 868924,
        "ns": 0,
        "title": "DICE Awards",
        "extract": "Die D.I.C.E. Awards (von 1998 bis 2012: Interactive Achievement Awards) sind eine Auszeichnung der Computerspielbranche. Sie werden gemeinsam mit der Nominierung f\u00fcr die AIAS Hall of Fame seit 1998 von der Academy of Interactive Arts & Sciences (AIAS) f\u00fcr die besten Computerspiele verliehen. Die Preisvergabe findet seit 2002 im Rahmen der Fachtagung DICE Summit (Design, Innovate, Communicate, Entertain) statt."
    },
    "909685": {
        "pageid": 909685,
        "ns": 0,
        "title": "Textile Tradition der Atoin Meto",
        "extract": "In der Kultur der Atoin Meto verf\u00fcgen M\u00e4nner und Frauen \u00fcber unterschiedliche k\u00fcnstlerische Ausdrucksformen zur Darstellung ihrer kulturspezifischen Weltanschauung: M\u00e4nnern obliegt die Komposition m\u00fcndlicher Poesie, deren charakteristisches Merkmal ein durchgehender grammatischer Parallelismus ist.\nFrauen dagegen bedienen sich einer non-verbalen Symbolik, die die Motivik der textilen Tradition bereitstellt, und verarbeiten diese in pr\u00e4chtig verzierter Tracht. Ein wesentlicher Zweck dieser Kleidung besteht darin, in allen formellen Situationen zur Schau gestellt zu werden."
    },
    "1456125": {
        "pageid": 1456125,
        "ns": 0,
        "title": "Elizabeth Blackwell (Illustratorin)",
        "extract": "Elizabeth Blackwell (* 23. April 1699 in London; \u2020 1758 in London), geborene Elizabeth Simpson, war eine Zeichnerin und Kupferstecherin, die mit ihren Pflanzendarstellungen in A Curious Herbal (1737\u20131739) eines der bedeutendsten Illustrationswerke der vor-Linn\u00e9schen Botanik schuf. Ihr offizielles botanisches Autorenk\u00fcrzel lautet \u201eBlackw.\u201c"
    },
    "2241702": {
        "pageid": 2241702,
        "ns": 0,
        "title": "Cercle",
        "extract": "Cercle steht f\u00fcr:\n\nCercle (Theater), Sitzplatzkategorie in \u00f6sterreichischen Theatern\nCercle (Verwaltungseinheit), Teil der Verwaltungsgliederung Malis\nCercle, Roman (2007) von Yannick Haenel\nLe Cercle, Geheimtreffen politisch konservativer Eliten\nLe Cercle, deutscher Titel Kindertotenlied, Thriller (2012/2014) von Bernard Minier\nLe Cercle, deutscher Titel Der Kreis, Schweizer Zeitschrift, siehe Der Kreis (Homosexuellenzeitschrift)\nCercle (Unternehmen), franz\u00f6sisches Musikunternehmen und Label\n\nSiehe auch:\n\nListe aller Wikipedia-Artikel, deren Titel mit Cercle beginnt\nListe aller Wikipedia-Artikel, deren Titel Cercle enth\u00e4lt\nCercles\nCircle\nKreis (Begriffskl\u00e4rung)\nThe Ring"
    },
    "3005692": {
        "pageid": 3005692,
        "ns": 0,
        "title": "Ribatejo",
        "extract": "Ribatejo (portugiesisch f\u00fcr Ufer des Tejo) ist eine ehemalige Provinz in der Tejo-Ebene nord\u00f6stlich von Lissabon (Portugal), die auch den Beinamen Garten Lissabons tr\u00e4gt."
    },
    "4385848": {
        "pageid": 4385848,
        "ns": 0,
        "title": "Zyklotron-Resonanzheizung",
        "extract": "Elektronen-Zyklotron-Resonanzheizung (englisch electron cyclotron resonance heating, ECRH) und Ionen-Zyklotron-Resonanzheizung (ion cyclotron resonance heating, ICRH) sind Verfahren zur Heizung von im Magnetfeld eingeschlossenen Plasmen, wie sie f\u00fcr die Entwicklung der Kernfusionsreaktoren als Energiequelle verwendet werden."
    },
    "6445877": {
        "pageid": 6445877,
        "ns": 0,
        "title": "Massimo Ornatelli",
        "extract": "Massimo Ornatelli (* 17. Januar 1986 in Dortmund) ist ein italienischer  Fu\u00dfballspieler."
    },
    "8277001": {
        "pageid": 8277001,
        "ns": 0,
        "title": "Engels-Denkmal",
        "extract": "Das Engels-Denkmal ist eine \u00fcberlebensgro\u00dfe Bronzestatue des deutschen Philosophen, Gesellschaftstheoretikers, Historikers, Journalisten, kommunistischen Revolution\u00e4rs und Textilunternehmers Friedrich Engels (1820\u20131895). Es befindet sich im Engelsgarten im Wuppertaler Stadtteil Barmen zwischen dem Engels-Haus, in dem Engels seine Kindheit verbracht hatte, und dem ehemaligen Standort seines Geburtshauses, das im Krieg zerst\u00f6rt wurde.\nEine einheitliche Benennung ist bislang nicht vorhanden. So wird das Denkmal auch als Engelsdenkmal, Engels-Skulptur, Friedrich-Engels-Denkmal oder Friedrich-Engels-Statue bezeichnet."
    },
    "10046385": {
        "pageid": 10046385,
        "ns": 0,
        "title": "Maddox Jolie-Pitt",
        "extract": "Maddox Chivan Jolie-Pitt (* 5. August 2001 in Kambodscha) ist ein US-amerikanischer Kinderdarsteller und Executive Producer."
    },
    "10347691": {
        "pageid": 10347691,
        "ns": 0,
        "title": "Saint-Germain-sur-Eaulne",
        "extract": "Saint-Germain-sur-Eaulne ist eine franz\u00f6sische Gemeinde mit 222 Einwohnern (Stand 1. Januar 2021) im D\u00e9partement Seine-Maritime in der Region Normandie. Sie geh\u00f6rt zum Arrondissement Dieppe und zum Kanton Neufch\u00e2tel-en-Bray. Die Bewohner werden Germinois und Germinoises genannt."
    },
    "10399499": {
        "pageid": 10399499,
        "ns": 0,
        "title": "Saon",
        "extract": "Saon ist eine franz\u00f6sische Gemeinde im D\u00e9partement Calvados in der Region Normandie mit 220 Einwohnern (Stand: 1. Januar 2021). Saon geh\u00f6rt zum Arrondissement Bayeux und zum Kanton Tr\u00e9vi\u00e8res."
    },
    "10461302": {
        "pageid": 10461302,
        "ns": 0,
        "title": "Schloss Neusiedl",
        "extract": "Das Schloss Neusiedl steht in der Stadtgemeinde Neusiedl am See im Bezirk Neusiedl am See im Burgenland. Die ehemalige Berger-Kaserne steht unter Denkmalschutz (Listeneintrag).\n\n"
    },
    "10839402": {
        "pageid": 10839402,
        "ns": 0,
        "title": "Dianne Doan",
        "extract": "Dianne Doan (* 8. September 1990 in Abbotsford) ist eine kanadische Schauspielerin."
    },
    "10962076": {
        "pageid": 10962076,
        "ns": 0,
        "title": "Leichtathletik-Europameisterschaften 1990/Siebenkampf der Frauen",
        "extract": "Der Siebenkampf der Frauen bei den Leichtathletik-Europameisterschaften 1990 wurde am 30. und 31. August 1990 im Stadion Poljud in Split ausgetragen.\nIn diesem Wettbewerb errangen die Siebenk\u00e4mpferinnen aus der DDR mit Silber und Bronze zwei Medaillen. Europameisterin wurde die Bundesdeutsche Sabine Braun. Rang zwei belegte Heike Tischler. Bronze ging an Peggy Beer."
    },
    "11352080": {
        "pageid": 11352080,
        "ns": 0,
        "title": "C\u00e9sar da Cruz",
        "extract": "Cesar Jos\u00e9 da Cruz ist ein osttimoresischer Politiker und Beamter."
    },
    "12577775": {
        "pageid": 12577775,
        "ns": 0,
        "title": "Inspiration Porn",
        "extract": "Inspiration Porn (deutsch: Inspirationsporno) ist ein Schlagwort. Es bezeichnet metaphorisch-abwertend die Darstellung behinderter Menschen als sogenannte Objekte der Inspiration, die aufgrund ihrer Existenz und Lebensumst\u00e4nde von nicht behinderten Menschen f\u00fcr allt\u00e4gliche Dinge gelobt und bewundert werden. Gew\u00f6hnliche Eigenschaften, Aktivit\u00e4ten und F\u00e4higkeiten werden als besondere Leistungen hervorgehoben, die damit einhergehende Objektifizierung behinderter Menschen soll dazu f\u00fchren, dass nicht behinderte Menschen sich besser oder motivierter im Vergleich ihrer eigenen Lebensumst\u00e4nde f\u00fchlen. Inspiration Porn stellt eine Form von Ableismus dar. Die Aktivistin und Komikerin Stella Young kritisierte diese h\u00e4ufig nett und wohlwollend gemeinten \u00c4u\u00dferungen und pr\u00e4gte w\u00e4hrend eines TED-Talks im Jahre 2014 den Begriff Inspiration Porn."
    },
    "13291932": {
        "pageid": 13291932,
        "ns": 0,
        "title": "Corinna Hirschberg",
        "extract": "Corinna Hirschberg (* 22. September 1970 in Esslingen am Neckar) ist eine evangelische Theologin und seit 2015 Bundesstudierendenpfarrerin im Verband der Evangelischen Studierendengemeinden mit Sitz in Hannover."
    },
    "13311778": {
        "pageid": 13311778,
        "ns": 0,
        "title": "II-97",
        "extract": "Die II-97 (bulgarisch \u0420\u0435\u043f\u0443\u0431\u043b\u0438\u043a\u0430\u043d\u0441\u043a\u0438 \u043f\u044a\u0442 \u0406\u0406-97 Republikanski pat II-97, \u201eRepublikstra\u00dfe II-81\u201c) ist eine Hauptstra\u00dfe (zweiter Ordnung) in Bulgarien."
    },
    "402802": {
        "pageid": 402802,
        "ns": 0,
        "title": "Lei Feng",
        "extract": "Lei Feng (chinesisch \u96f7\u92d2 / \u96f7\u950b, Pinyin L\u00e9i F\u0113ng; * 18. Dezember 1940 in Changsha; \u2020 15. August 1962) war ein Soldat der chinesischen Volksbefreiungsarmee, der von Mao Zedong im Jahr 1963 zum \u201enationalen Vorbild\u201c f\u00fcr die Volksrepublik China erkl\u00e4rt wurde."
    },
    "583845": {
        "pageid": 583845,
        "ns": 0,
        "title": "Sart\u00e8ne",
        "extract": "Sart\u00e8ne (korsisch Sart\u00e8; italienisch Sartena oder Sartene) ist eine franz\u00f6sische Gemeinde und die Hauptstadt des Sartenais auf Korsika. Sie hat 3570 Einwohner (Stand 1. Januar 2021) und eine Fl\u00e4che von 200 km\u00b2 und ist damit fl\u00e4chenm\u00e4\u00dfig die gr\u00f6\u00dfte der Insel. Die Bewohner werden Sartenais und Sartenaises genannt."
    },
    "977511": {
        "pageid": 977511,
        "ns": 0,
        "title": "Isl\u00e4ndersagas",
        "extract": "Die Isl\u00e4ndersagas  (\u00cdslendingas\u00f6gur; auch: Islandsagas) sind eine Gattung der isl\u00e4ndischen Sagaliteratur und stofflich ein Gebiet der altnordischen Literatur. Zu den \u00cdslendinga s\u00f6gur geh\u00f6ren etwa drei Dutzend gr\u00f6\u00dfere Prosawerke und eine Anzahl von \u00de\u00e6ttir, die insgesamt anonym \u00fcberliefert sind."
    },
    "2831387": {
        "pageid": 2831387,
        "ns": 0,
        "title": "Tr\u00e9lon",
        "extract": "Tr\u00e9lon ist eine franz\u00f6sische Gemeinde mit 2679 Einwohnern (Stand 1. Januar 2021) im D\u00e9partement Nord in der Region Hauts-de-France. Sie geh\u00f6rt zum Arrondissement Avesnes-sur-Helpe und zum Kanton Fourmies."
    },
    "4728715": {
        "pageid": 4728715,
        "ns": 0,
        "title": "Herman Trier",
        "extract": "Herman Martin Trier (* 10. Mai 1845 in Kopenhagen; \u2020 1. September 1925 ebenda) war ein d\u00e4nischer P\u00e4dagoge und Politiker. Von 1901 bis 1905 war er Pr\u00e4sident des Folketing.\nHerman Trier war verheiratet mit Emma, geborene Adler (1855\u20131912). 1862 begann er ein Studium am Von W\u1eb9sten'schen Institut. Von 1882 bis 1907 war er als Lehrer in der Arbeiterfortbildung t\u00e4tig. Von 1886 bis 1918 war er Vorstandsmitglied bei der Dansk Sl\u00f8jdforening. Von 1912 bis 1918 war er Direktor des Lehrerbildungsseminars Dansk Sl\u00f8jdl\u00e6rerskole.\nPolitisch engagiert war Trier zun\u00e4chst in der liberalen Venstre, 1905 unterst\u00fctzte er die Gr\u00fcndung der linksliberalen Radikale Venstre. Von 1884 bis 1887 und erneut von 1890 bis 1909 war er Abgeordneter im Folketing. Als Kommunalpolitiker war er ebenfalls t\u00e4tig und von 1893 bis 1917 Mitglied im Kopenhagener Stadtparlament, deren Pr\u00e4sident er 1898 bis 1907 war.\nEr wurde mit dem d\u00e4nischen Verdienstkreuz in Gold ausgezeichnet. In Kopenhagen wurde der \u00abHerman Triers Plads\u00bb nach ihm benannt."
    },
    "5250291": {
        "pageid": 5250291,
        "ns": 0,
        "title": "Michelle Barthel",
        "extract": "Michelle Barthel (* 30. Juli 1993 in Remscheid) ist eine deutsche Schauspielerin."
    },
    "5894669": {
        "pageid": 5894669,
        "ns": 0,
        "title": "D\u00e4nischer Freimaurerorden",
        "extract": "Der D\u00e4nische Freimaurerorden (d\u00e4nisch: Den Danske Frimurerorden), auch unter dem Namen Gro\u00dfloge von D\u00e4nemark bekannt, ist die Dachorganisation der regul\u00e4ren Freimaurerlogen in D\u00e4nemark. Der D\u00e4nische Freimaurerorden wurde am 16. November 1858 gegr\u00fcndet.\nDer D\u00e4nische Freimaurerorden arbeitet gem\u00e4\u00df den Regeln des Schwedischen Lehrsystems. Er ist durch die Vereinigte Gro\u00dfloge von England anerkannt."
    },
    "7035375": {
        "pageid": 7035375,
        "ns": 0,
        "title": "Marlene Sinnig",
        "extract": "Marlene Sinnig (* 11. Dezember 1984 in Rostock) ist eine deutsche Ruderin."
    },
    "7059639": {
        "pageid": 7059639,
        "ns": 0,
        "title": "Georg Malin",
        "extract": "Georg Malin (* 8. Februar 1926 in Mauren, Liechtenstein) ist ein Liechtensteiner K\u00fcnstler, Historiker und Politiker."
    },
    "7104354": {
        "pageid": 7104354,
        "ns": 0,
        "title": "Popular Vote",
        "extract": "Als Popular Vote wird in den Vereinigten Staaten die Anzahl der abgegebenen Stimmen bzw. der prozentuale Stimmenanteil bei einer Wahl f\u00fcr ein politisches Mandat bezeichnet."
    },
    "9397690": {
        "pageid": 9397690,
        "ns": 0,
        "title": "Pfarrkirche Apetlon",
        "extract": "Die r\u00f6misch-katholische Pfarrkirche Apetlon steht in der Mitte des Ortes Apetlon in der Marktgemeinde Apetlon im Bezirk Neusiedl am See im Burgenland. Die Pfarrkirche hl. Margaretha geh\u00f6rt zum Dekanat Frauenkirchen in der Di\u00f6zese Eisenstadt. Die Kirche steht unter Denkmalschutz."
    },
    "9913120": {
        "pageid": 9913120,
        "ns": 0,
        "title": "La France insoumise",
        "extract": "La France insoumise (Abk\u00fcrzung: FI, in den Medien auch LFI deutsch: Unbeugsames Frankreich) ist eine linkspopulistische und EU-skeptische Partei in Frankreich. Die FI wurde im Februar 2016 von Jean-Luc M\u00e9lenchon mit dem Ziel der Umsetzung des Programms L\u2019Avenir en commun gegr\u00fcndet."
    },
    "10785783": {
        "pageid": 10785783,
        "ns": 0,
        "title": "Hugo Ebbinghaus",
        "extract": "Hugo Ebbinghaus ist der Name folgender Personen:\n\nHugo Ebbinghaus (Politiker) (1830\u20131893), deutscher Unternehmer und Abgeordneter\nHugo Ebbinghaus (Widerstandsk\u00e4mpfer) (1884\u20131945), deutscher Kommunist und Widerstandsk\u00e4mpfer gegen das NS-Regime"
    },
    "11800566": {
        "pageid": 11800566,
        "ns": 0,
        "title": "Ouandja",
        "extract": "Ouandja (auch Ouandjia) ist eine Ortschaft in der Pr\u00e4fektur Vakaga im Nordosten der Zentralafrikanischen Republik. Sie ist der Hauptort der gleichnamigen Unterpr\u00e4fektur Ouandja."
    },
    "12014144": {
        "pageid": 12014144,
        "ns": 0,
        "title": "Remembrance Stones auf Mallorca",
        "extract": "Die Remembrance Stones auf Mallorca sind Erinnerungssteine, die vom K\u00f6lner K\u00fcnstler Gunter Demnig unter dem Namen Remembrance Stones auf der spanischen Insel Mallorca verlegt wurden und werden. Remembrance Stones erinnern an das Schicksal der Menschen, die von den Franquisten ermordet, deportiert, vertrieben oder in den Suizid getrieben wurden. Im Gegensatz zu den Stolpersteinen, die Opfern des NS-Regimes gewidmet sind, aus Messing gefertigt wurden und golden gl\u00e4nzen, sind die Remembrance Stones silberfarben. Sie liegen im Regelfall vor dem letzten selbstgew\u00e4hlten Wohnsitz des Opfers.\nDie ersten Verlegungen von Remembrance Stones erfolgten am 15. Dezember 2018 in Porreres. Auf Spanisch werden sie auch piedras de la memoria (Erinnerungssteine) genannt."
    },
    "12245607": {
        "pageid": 12245607,
        "ns": 0,
        "title": "Otto Carstens",
        "extract": "Markus Otto Carstens (* 10. August 1981 in Itzehoe) ist ein deutscher Politiker (CDU). Seit 2022 ist er Staatssekret\u00e4r im Ministerium f\u00fcr Justiz und Gesundheit des Landes Schleswig-Holstein. Zudem war er 2022 kurzzeitig Mitglied im Schleswig-Holsteinischen Landtag."
    },
    "12574724": {
        "pageid": 12574724,
        "ns": 0,
        "title": "Igor Michailowitsch Tschubarow",
        "extract": "Igor Michailowitsch Tschubarow (russisch \u0418\u0301\u0433\u043e\u0440\u044c \u041c\u0438\u0445\u0430\u0301\u0439\u043b\u043e\u0432\u0438\u0447 \u0427\u0443\u0431\u0430\u0301\u0440\u043e\u0432, auch Chubarov, Tchoubarov, \u010cubarov * 13. Dezember 1965 in Kursk) ist ein russischer Philosoph, Kulturkritiker und \u00dcbersetzer der Werke westlicher Philosophen ins Russische. Es ist spezialisiert auf analytische Psychologie, Ph\u00e4nomenologie, kritische Theorie der Frankfurter Schule, Philosophie der Literatur, Medienphilosophie."
    },
    "12709475": {
        "pageid": 12709475,
        "ns": 0,
        "title": "Bela Soos",
        "extract": "Bela Soos (Original-Schreibweise: B\u00e9la So\u00f3s) (* 6. M\u00e4rz 1930 in T\u00e2rgu Mure\u0219, K\u00f6nigreich Rum\u00e4nien; \u2020 12. September 2007 in Frankfurt am Main) war ein deutsch-rum\u00e4nischer Schachspieler. Im Jahr 1967 erhielt er den Titel Internationaler Meister.\nF\u00fcr die rum\u00e4nische Nationalmannschaft spielte er bei vier Schacholympiaden: 1956, 1962, 1966 und 1968, bevor er Anfang der 1970er-Jahre nach Westdeutschland auswanderte. Bekannt wurde er vor allem durch eine spektakul\u00e4re Gewinnpartie bei der Olympiade 1962 gegen den sowjetischen Gro\u00dfmeister Efim Geller. Insgesamt erreichte Soos bei seinen vier Olympiade-Teilnahmen eine knapp positive Bilanz (19 Siege, je 15 Remis und Niederlagen).\nAn der Mannschafts-EM nahm er viermal mit Rum\u00e4nien und 1980 f\u00fcr Deutschland teil. Dabei spielte er jeweils nur in den Qualifikationsrunden, weil sich seine Teams meist nicht f\u00fcr die Endrunde qualifizierten. 1965 gelang den Rum\u00e4nen zwar die Endrundenteilnahme, sie stellten Soos dort aber nicht auf.\nBela Soos' gr\u00f6\u00dfter Erfolg mit einer Nationalmannschaft war schlie\u00dflich der Clare Benedict Cup 1979, als er die individuelle Goldmedaille am Spitzenbrett gewann und mit der deutschen Mannschaft, zu der noch Otto Borik, Ralf Lau und Eric Lobron geh\u00f6rten, das Turnier auf Platz 2 beendete.\nIn der Bundesrepublik Deutschland wurde er mit K\u00f6nigsspringer Frankfurt 1978 Mannschaftsmeister."
    },
    "12716332": {
        "pageid": 12716332,
        "ns": 0,
        "title": "Gigamon",
        "extract": "Gigamon ist ein Kinder- und Ged\u00e4chtnisspiel der franz\u00f6sischen Spieleautoren Karim Aouidad und Johann Roussel. Das Spiel ist f\u00fcr zwei bis vier  Mitspieler als Kinder- und Familienspiel konzipiert und erschien zuerst 2014 als La Chasse aux Gigamons bei dem franz\u00f6sischen Kleinverlag Elemon Games. In den Folgejahren wurde es von verschiedenen Verlagen international aufgegriffen, darunter 2022 bei den deutschen Verlag Mirakulus. 2023 wurde es in dieser Version neben den Spielen Carla Caramel und Mysterium Kids f\u00fcr das Kinderspiel des Jahres nominiert."
    },
    "12879464": {
        "pageid": 12879464,
        "ns": 0,
        "title": "Joachim Rodenkirch",
        "extract": "Joachim Rodenkirch (* 14. M\u00e4rz 1964 in Daun) ist ein deutscher Kommunalpolitiker (CDU). Seit dem 1. Juli 2009 ist er B\u00fcrgermeister der Stadt Wittlich,  der Kreisstadt des rheinland-pf\u00e4lzischen Landkreises Bernkastel-Wittlich."
    },
    "219925": {
        "pageid": 219925,
        "ns": 0,
        "title": "Ahnenkult",
        "extract": "Ahnenkult oder Ahnenverehrung, auch Manismus genannt (von lateinisch manes \u201eGeister der Verstorbenen\u201c), ist ein Kult, bei dem tote Vorfahren (Ahnen) \u2013 genauer: ihre vermeintlich weiterbestehenden Geister \u2013 mit bestimmten Ritualen verehrt werden. Die Ahnen stehen entweder in direkter famili\u00e4rer Linie oder waren Gr\u00fcnder oder Oberhaupt der Gruppe, der die Verehrenden angeh\u00f6ren. Fast immer wird der Ahnenkult in Verbindung mit einer Opfergabe durchgef\u00fchrt, beispielsweise einem Trank-, Speise-, Brand- oder Kleidungsopfer; in manchen Kulturen konnten auch Menschenopfer dazu geh\u00f6ren.\nDer Ahnenkult ist weltweit verbreitet, vor allem bei sesshaften und Feldbau treibenden V\u00f6lkern aufgrund ihrer engen Bindungen an den Kreislauf von Leben und Tod. Deutlich seltener findet er sich bei J\u00e4gern und Sammlern. Er ist vor allem Teil des chinesischen Volksglaubens (im Besonderen des Konfuzianismus) und der japanischen Shint\u014d-Kultur und spielt eine wesentliche Rolle in den afrikanischen und afroamerikanischen Religionen (z. B. Voodoo), den ethnischen Religionen Indonesiens und in den polynesischen Religionen sowie im Hinduismus. Auch die r\u00f6mische und die germanischen Religionen, sowie die Heiligenverehrung in der katholischen Kirche und im Islam sind von der Ahnenverehrung gepr\u00e4gt. Je nach Zeitalter und Kultur lassen sich mehr oder weniger unmittelbare Praktiken des Ahnenkults feststellen; dazu geh\u00f6rt auch die heute \u00fcbliche Blumengabe an Grabst\u00e4tten.\nIm Ahnenkult werden die Geister der Toten \u2013 die Heil oder Unheil bringen k\u00f6nnen \u2013 mit zur Verwandtschaftsgruppe (Kindred) der lebenden Mitglieder gerechnet. Entsprechende Zeremonien sollen das Gef\u00fchl verst\u00e4rken, dass die Ahnen mit und bei ihren Nachkommen leben (siehe Wir-Gef\u00fchl). Viele Religionen kennen M\u00f6glichkeiten, verehrte Ahnen symbolisch sichtbar zu machen, vor allem mit Ahnenfiguren, Ahnenmasken oder Gedenksteinen (siehe Menhiren). Die Opfergabe f\u00fcr die Ahnen wird als eine regelm\u00e4\u00dfige Verpflichtung gesehen, um die Verbindung aufrechtzuerhalten. Die kultischen Zeremonien \u00fcbertragen meist das diesseitige soziale Verhalten gegen\u00fcber den lebenden \u00c4ltesten auf die Ahnen, oft in Verbindung mit der Vorstellung, die Jenseitswelt sei die Fortsetzung oder die Spiegelung des Diesseits.\nIn Abgrenzung zum Totenkult \u2013 in dem man in der Regel die R\u00fcckkehr der Ahnen verhindern will \u2013 werden beim Ahnenkult auch Vorfahren verehrt, die bereits seit langem tot sind, insbesondere die Gr\u00fcnderin oder den Gr\u00fcnder einer Abstammungsgruppe (Lineage) oder eines ganzen Familienzweiges. Dar\u00fcber hinausgehend verehren gro\u00dfe Familienverb\u00e4nde auch mythische Ahnen, die als Gr\u00fcnder beispielsweise eines Clans gelten (siehe mythische Stammm\u00fctter).\nEs wird angenommen, dass der h\u00e4ufig anzutreffende Glauben an ein Leben nach dem Tod sowie die St\u00e4rkung des Wir-Gef\u00fchls \u00fcber den Tod hinaus die Ahnenverehrung hervorgebracht hat.\nIm 19. Jahrhundert hielten Forscher (wie etwa der Anthropologe Edward B. Tylor) den Manismus f\u00fcr den Ursprung der Religion. Diese Ansicht ist heute \u00fcberholt. Demgegen\u00fcber hat etwa Jack Herbert Driberg 1936 der Ahnenverehrung jeglichen religi\u00f6sen Bezug abgesprochen."
    },
    "300607": {
        "pageid": 300607,
        "ns": 0,
        "title": "Differenzdruck-Messverfahren",
        "extract": "Mit dem Differenzdruck-Messverfahren (auch: Blower-Door-Test) wird die Luftdichtheit eines Geb\u00e4udes gemessen. Das Verfahren dient dazu, Lecks in der Geb\u00e4udeh\u00fclle aufzusp\u00fcren und die tats\u00e4chliche Luftwechselrate zu bestimmen."
    },
    "730089": {
        "pageid": 730089,
        "ns": 0,
        "title": "B13",
        "extract": "B13, B-13 oder B 13 ist die Abk\u00fcrzung f\u00fcr:\n\ndie deutsche Bundesstra\u00dfe 13\ndie \u00f6sterreichische Laaber Stra\u00dfe\nden franz\u00f6sischen Vorstadt-Distrikt von Paris, \u00fcber den 2004 ein Film gedreht wurde, der mit dem englischen Titel B13 vertrieben wird; siehe Ghettogangz \u2013 Die H\u00f6lle vor Paris\neine Variante des US-amerikanischen Bombers Martin B-10\ndas Segelflugzeug mit Hilfsantrieb Akaflieg Berlin B13\nbeim Schach die Abtausch-Variante der Caro-Kann-Verteidigung (ECO-Code)"
    },
    "1704771": {
        "pageid": 1704771,
        "ns": 0,
        "title": "G\u00fcnter Holland",
        "extract": "G\u00fcnter Holland (* 13. November 1923 in Westfalen; \u2020 13. August 2006 in Augsburg) war ein deutscher Journalist und Verleger. Er war lange Jahre Herausgeber der Augsburger Allgemeinen (AZ).\nHolland begann seine journalistische Laufbahn in der politischen Redaktion der Westdeutschen Allgemeinen Zeitung in Essen. Sp\u00e4ter berichtete er als Auslandskorrespondent f\u00fcr verschiedene Zeitungen aus Paris und wurde 1962 Redaktionsmitglied der AZ.\nEr war mit Ellinor Frenzel verheiratet. Nach dem Tod des Gr\u00fcndungsherausgebers der AZ, seines Schwiegervaters Curt Frenzel, wurde er 1970 zun\u00e4chst Chefredakteur der Zeitung, schlie\u00dflich Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer und zuletzt Herausgeber, gemeinsam mit seiner Ehefrau Ellinor.\nDie Journalistenschule der Mediengruppe Pressedruck, zu der auch die Augsburger Allgemeine geh\u00f6rt, ist nach G\u00fcnter Holland benannt."
    },
    "3811821": {
        "pageid": 3811821,
        "ns": 0,
        "title": "Robert Alda",
        "extract": "Robert Alda, eigentlich Alfonso Giuseppe Giovanni Roberto D\u2019Abruzzo, (* 26. Februar 1914 in New York City, New York; \u2020 3. Mai 1986 in Los Angeles, Kalifornien) war ein US-amerikanischer Schauspieler."
    },
    "4169768": {
        "pageid": 4169768,
        "ns": 0,
        "title": "Spaza shop",
        "extract": "Der Begriff Spaza shop, auch Tuck shop bezeichnet ein kleines, informelles Ladengesch\u00e4ft in den Townshipsiedlungen oder im l\u00e4ndlichen S\u00fcdafrika. Es wird \u00fcblicherweise im Wohngeb\u00e4ude, in der Wohnung des H\u00e4ndlers oder in einer separaten Geb\u00e4udestruktur mit Waren des t\u00e4glichen Bedarfs ausge\u00fcbt.\nDiese Klasse von L\u00e4den entstand im Prozess der Ausweitung von Townships in der Fl\u00e4che, was die Anreise zu einem legalen Einzelhandelsgesch\u00e4ft zu schwierig oder teuer machte. Sie stellen f\u00fcr die Inhaber eine attraktive Einnahmequelle dar, da ihr Gesch\u00e4ft oft unlizenziert und damit ohne Steuerpflicht betrieben wird.\nDie Ladeninhaber sind meist in kaufm\u00e4nnischen Fragen gering gebildete Personen, oft schwarze Frauen. Als Ursache f\u00fcr ein Engagement in den informellen Wirtschaftsstrukturen gilt die auf Geringwertigkeit abzielende Bildungspolitik w\u00e4hrend der Apartheid. Die s\u00fcdafrikanische Regierung ist heute bem\u00fcht, den Inhabern eine Ausbildung anzubieten. Ein besonderes Problem stellen aber die ausl\u00e4ndischen Inhaber solcher Shops dar. In vielen St\u00e4dten und l\u00e4ndlichen Gebieten betreiben einige Asylantragsteller diesen informellen Handel, um ihren Lebensunterhalt zu verdienen. Sie gehen damit einer T\u00e4tigkeit nach, die gegen kommunale Verordnungen versto\u00dfen k\u00f6nnte und nach dem Fl\u00fcchtlingsgesetz als nicht legal gilt, da bei diesen Handeltreibenden der Aufenthaltsstatus noch ungekl\u00e4rt ist. Die verbreitete Form ist die Anmietung solcher Gesch\u00e4ftsr\u00e4ume oder kleiner H\u00e4user zu diesem Zweck.\nBei unregistriert betriebenen Spaza shops ist es den Inhabern auch nicht m\u00f6glich, ein Bankkonto f\u00fcr ihr Gesch\u00e4ft zu betreiben. Infolgedessen m\u00fcssen sie verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig gr\u00f6\u00dfere Bargeldmengen selbst aufbewahren und sind demzufolge \u00fcberdurchschnittlich h\u00e4ufig das Ziel von Diebstahl und \u00dcberf\u00e4llen. Durch die Zunahme solcher Gewaltdelikte sahen sich die Provinzbeh\u00f6rden insbesondere veranlasst, gegen die Inhaber des Schwarzhandels vorzugehen, zumal mit Handel selbst strafbare und gef\u00e4hrliche Aktivit\u00e4ten verbunden sind (Herstellung von Alkohol).\nDie Betreiber fahren meist selbst mit \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln oder Taxis in gr\u00f6\u00dfere Ansiedlungen und kaufen die Waren in Einzelhandelsgesch\u00e4ften ein, um sie in ihrem eigenen Dorf weiter zu verkaufen."
    },
    "4635890": {
        "pageid": 4635890,
        "ns": 0,
        "title": "August Eichrodt",
        "extract": "August Friedrich Georg Eichrodt (* 1. November 1800 in Durlach; \u2020 27. November 1856 in Karlsruhe; evangelisch) war ein seit 1823 im badischen Staatsdienst stehender Jurist und wurde zum 29. Juli 1852 wegen gesundheitlichen Gr\u00fcnden in den Ruhestand versetzt."
    },
    "5128728": {
        "pageid": 5128728,
        "ns": 0,
        "title": "Ammoniaklaboratorium",
        "extract": "Das Ammoniaklaboratorium ist ein traditionsreiches gro\u00dfes Laboratorium in der Zentralforschung der BASF AG. Das Labor befindet sich in Ludwigshafen am Rhein, einem der gr\u00f6\u00dften Chemiestandorte der Welt.\nDas Labor wurde von Alwin Mittasch zwischen 1912 und 1932 geleitet. In diese Zeit fiel die Entdeckung des Katalysators f\u00fcr die Ammoniaksynthese. Danach wurde das Labor von Martin M\u00fcller-Cunradi geleitet. 1940 hatte das Labor \u00fcber 1300 Mitarbeiter. Die traditionellen Forschungsschwerpunkte des Ammoniaklabors sind die Entwicklung von Hochdruckverfahren, Katalyseforschung und die Entwicklung von katalytischen Verfahren.\nIm Ammoniaklaboratorium wird die Entwicklung integrierter chemischer Verfahren f\u00fcr die Gro\u00dfprodukte der BASF bearbeitet. \u00dcber 100 Chemiker und 1000 Mitarbeiter bearbeiten zahlreiche Forschungsprojekte im Labor- und Technikumsma\u00dfstab."
    },
    "5999430": {
        "pageid": 5999430,
        "ns": 0,
        "title": "Joffre Lakes Provincial Park",
        "extract": "Der Joffre Lakes Provincial Park ist ein Provincial Park, etwa 30 Kilometer \u00f6stlich von Pemberton entfernt, in der kanadischen Provinz British Columbia. Der Park liegt im Sea-to-Sky Corridor in den Coast Mountains und ist \u00fcber den Highway 99 erreichbar. Die Gesamtfl\u00e4che des Parks betr\u00e4gt rund 1487 Hektar und liegt im Squamish-Lillooet Regional District.\nBei dem Park handelt es sich um ein Schutzgebiet der Kategorie II (Nationalpark). Mit dem \u201eNlh\u00e1xten/Cerise Creek Conservancy\u201c grenzt \u00f6stlich ein weiteres Schutzgebiet an."
    },
    "7042899": {
        "pageid": 7042899,
        "ns": 0,
        "title": "Du hast die Macht",
        "extract": "Du hast die Macht ist eine 2010 gegr\u00fcndete Medieninitiative zur F\u00f6rderung des Politikinteresses von Jugendlichen, die von der Robert Bosch Stiftung gef\u00f6rdert und von der Film- und Fernsehproduktionsfirma UFA GmbH umgesetzt wird."
    },
    "7735723": {
        "pageid": 7735723,
        "ns": 0,
        "title": "Dangerous Years",
        "extract": "Dangerous Years ist ein US-amerikanisches Filmdrama aus dem Jahr 1947 \u00fcber Jugendliche, die auf die schiefe Bahn geraten. Regie f\u00fchrte Arthur Pierson, die Hauptrollen spielen Billy Halop und Ann E. Todd."
    },
    "8436312": {
        "pageid": 8436312,
        "ns": 0,
        "title": "Druckverschlussbeutel",
        "extract": "Ein Druckverschlussbeutel oder eine Druckverschlusst\u00fcte (DVT) ist ein Beutel aus Kunststoff mit einer Verschlussleiste aus zwei ineinandergreifenden Profilen an der Bef\u00fcll\u00f6ffnung, mit der sich der Beutel nahezu luftdicht verschlie\u00dfen l\u00e4sst. Der Beutel l\u00e4sst sich einfach \u00f6ffnen und wieder verschlie\u00dfen und ist so wiederverwendbar.\nDer Verschlussmechanismus wurde 1954 patentiert.\nEin \u00e4hnliches Verschlussprinzip wird bei Schiebeverschlussbeuteln verwendet."
    },
    "9482445": {
        "pageid": 9482445,
        "ns": 0,
        "title": "Castlerea Railway Museum",
        "extract": "Castlerea Railway Museum (fr\u00fcher Hells Kitchen Bar and Railway Museum) ist ein privates Eisenbahnmuseum in der Main Street von Castlerea im County Roscommon in Irland."
    },
    "10025888": {
        "pageid": 10025888,
        "ns": 0,
        "title": "Game Shakers \u2013 Jetzt geht\u2019s App/Episodenliste",
        "extract": "Diese Episodenliste enth\u00e4lt alle Episoden der US-amerikanischen Jugendserie Game Shakers \u2013 Jetzt geht\u2019s App, sortiert nach der US-amerikanischen Erstausstrahlung. Die Fernsehserie umfasst derzeit drei Staffeln mit 63 Episoden. Die Serie endete am 8. Juni 2019."
    },
    "11598923": {
        "pageid": 11598923,
        "ns": 0,
        "title": "Malcolm Wilson",
        "extract": "Malcolm Wilson ist der Name folgender Personen:\n\nMalcolm Wilson (Politiker) (1914\u20132000), US-amerikanischer Politiker\nMalcolm Wilson (Rallyefahrer) (* 1956), britischer Rallyefahrer und -teambesitzer"
    },
    "11807244": {
        "pageid": 11807244,
        "ns": 0,
        "title": "Johann Horvat von Kurtitsch",
        "extract": "Johann Horvat von Kurtitsch (russisch \u0418\u0432\u0430\u043d \u0421\u0430\u043c\u043e\u0439\u043b\u043e\u0432\u0438\u0447 \u0425\u043e\u0440\u0432\u0430\u0442; * 1722; \u2020 18. Novemberjul. / 29. November 1786greg. in Staryj Saltiw) war ein habsburgisch-russischer General-Porutschik der Kaiserlich Russischen Armee und Gr\u00fcnder des russischen Neuserbiens."
    },
    "11945272": {
        "pageid": 11945272,
        "ns": 0,
        "title": "Liebfrauenkirche (Oudenaarde)",
        "extract": "Die r\u00f6misch-katholische Liebfrauenkirche (niederl\u00e4ndisch Onze-Lieve-Vrouwekerk, auch Onze-Lieve-Vrouw Geboortekerk) ist eine fr\u00fchgotische Kirche im Ortsteil Pamele von Oudenaarde in der belgischen Provinz Ostflandern. Sie steht unter Denkmalschutz."
    },
    "12424817": {
        "pageid": 12424817,
        "ns": 0,
        "title": "Ky\u016bkyoku!! Hentai Kamen",
        "extract": "Ky\u016bkyoku!! Hentai Kamen (japanisch \u7a76\u6975!!\u5909\u614b\u4eee\u9762) ist eine Manga-Serie von Keish\u016b Ando, die von 1992 bis 1993 in Japan erschienen ist.\n2008 und 2013 erschien jeweils ein One-Shot."
    },
    "12902128": {
        "pageid": 12902128,
        "ns": 0,
        "title": "Prastio (Bezirk Paphos)",
        "extract": "Prastio (griechisch \u03a0\u03c1\u03b1\u03c3\u03c4\u03b5\u03b9\u03cc, t\u00fcrkisch Yuval\u0131) ist eine Gemeinde im Bezirk Paphos in der Republik Zypern. Bei der Volksz\u00e4hlung im Jahr 2021 hatte sie 7 Einwohner."
    },
    "12905870": {
        "pageid": 12905870,
        "ns": 0,
        "title": "Agios Georgios (Agios Vasilios)",
        "extract": "Agios Georgios (griechisch \u0386\u03b3\u03b9\u03bf\u03c2 \u0393\u03b5\u03ce\u03c1\u03b3\u03b9\u03bf\u03c2 (m. sg.) \u201aHeiliger Georg\u2018) ist ein kleiner K\u00fcstenort im S\u00fcden der griechischen Insel Kreta. Er geh\u00f6rt als Teil der Ortsgemeinschaft Melambes zum Gemeindebezirk Lambi in der Gemeinde Agios Vasilios. Der Name des Ortes geht auf die gleichnamige byzantinische Kirche zur\u00fcck."
    },
    "400263": {
        "pageid": 400263,
        "ns": 0,
        "title": "Bomberstrom",
        "extract": "Der Bomberstrom (englisch: bomber stream) war ein taktisches Luftangriffskonzept, das vom Bomber Command der britischen Royal Air Force (RAF) im Zweiten Weltkrieg entwickelt wurde, um die deutschen Luftverteidigungsstellungen der Kammhuber-Linie zu \u00fcberwinden.\n\nDer Bomberstrom bestand aus einer Vielzahl von hintereinander gestaffelten Bomberverb\u00e4nden. Das Ziel dieser damals neuartigen taktischen Ma\u00dfnahme war es, die deutsche Luftverteidigungskapazit\u00e4t innerhalb einer einzelnen Verteidigungszone durch einen Masseneinsatz punktuell zu \u00fcberfordern.\nDer erste Einsatz des neuen, taktischen Bomberstromkonzeptes war der 1000-Bomber-Angriff gegen K\u00f6ln in der Nacht vom 30. auf den 31. Mai 1942. Gesch\u00fctzt wurde der Bomberstrom durch boden- und luftgest\u00fctzte elektronische Kampff\u00fchrung (Tinsel, Serrate-Radarwarnempf\u00e4nger, Windows, Airborne Cigar). Durch die Aufstellung der No. 100 Bomber Support Group Ende 1943 wurde die elektronische Kampff\u00fchrung eigenst\u00e4ndiger aufgestellt und  sp\u00e4ter wurden auch De Havilland DH.98 Mosquito und Bristol Beaufighter eingesetzt, die \u00fcber Flugpl\u00e4tzen und Sammelpunkten deutschen Nachtj\u00e4gern auflauerten oder mit dem Bomberstrom flogen.\nDie Bomberstromtaktik erwies sich als sehr effizient und erfolgreich und wurde bis zu den letzten Tagen des Krieges angewendet, auch als eine zentral organisierte deutsche Flugabwehr l\u00e4ngst nicht mehr existierte."
    },
    "1161137": {
        "pageid": 1161137,
        "ns": 0,
        "title": "Kara Walker",
        "extract": "Kara Elizabeth Walker (* 26. November 1969 in Stockton, Kalifornien, USA) ist eine US-amerikanische K\u00fcnstlerin. Sie setzt sich in ihrem Werk mit Geschlecht, Identit\u00e4t, Rassismus, Sexualit\u00e4t und Gewalt auseinander. Bekannt ist sie besonders f\u00fcr ihre raumgro\u00dfen Tableaus aus schwarzen Scherenschnitten. Sie lebt und arbeitet in New York. Walker gilt als eine der bekanntesten schwarzen amerikanischen K\u00fcnstlerinnen der Gegenwart."
    },
    "2227762": {
        "pageid": 2227762,
        "ns": 0,
        "title": "Penumbra (Band)",
        "extract": "Penumbra war eine franz\u00f6sische Gothic-Metal-Band."
    },
    "2928392": {
        "pageid": 2928392,
        "ns": 0,
        "title": "Tiszavalk",
        "extract": "Tiszavalk ist eine ungarische Gemeinde im Kreis Mez\u0151k\u00f6vesd im Komitat Borsod-Aba\u00faj-Zempl\u00e9n."
    },
    "3077921": {
        "pageid": 3077921,
        "ns": 0,
        "title": "Jagoda Truhelka",
        "extract": "Jagoda Truhelka (* 5. Februar 1864 in Osijek, \u00d6sterreich-Ungarn; \u2020 17. Dezember 1957 in Zagreb, Jugoslawien) war eine P\u00e4dagogin und Schriftstellerin f\u00fcr Kinder und Jugendliche."
    },
    "3442915": {
        "pageid": 3442915,
        "ns": 0,
        "title": "Giara-Pferd",
        "extract": "Das Giara-Pferd (italienisch: Cavallini della Giara, Giara-Pferdchen) ist eine verwilderte Kleinpferderasse, die ausschlie\u00dflich auf Sardinien vorkommt. Neben dem Rassenamen Giara-Pferd hat sich auch die Bezeichnung Achetta-Pony etabliert. Ursprung dieser Bezeichnung ist der Begriff is achettas, Bezeichnung der sardischen Hirten f\u00fcr die Rasse (sardisch: ach\u00e8ta, weibliches Fohlen; ach\u00e9tu, m\u00e4nnliches Fohlen)."
    },
    "4503355": {
        "pageid": 4503355,
        "ns": 0,
        "title": "Theodor Bodemann",
        "extract": "Theodor Bodemann (\u2020 27. November 1845 in Clausthal) war ein deutscher Bergprobierer (Chemiker im Bergwerk) in Clausthal und Lehrer f\u00fcr Probierkunde und analytische Chemie an der k\u00f6niglichen Bergschule Clausthal.\nDer fr\u00fchere Berggegenprobierer wurde Nachfolger des verstorbenen Conrad Koch (1774\u20131840)."
    },
    "5204205": {
        "pageid": 5204205,
        "ns": 0,
        "title": "Andreas Henze",
        "extract": "Andreas Henze (* 27. November 1833 in Viernau; \u2020 24. Mai 1925 in Arnsberg) war ein deutscher r\u00f6misch-katholischer Priester, Gymnasialprofessor am Gymnasium Laurentianum Arnsberg und Meteorologe."
    },
    "6507372": {
        "pageid": 6507372,
        "ns": 0,
        "title": "Uganda-Vertrag",
        "extract": "Der Uganda-Vertrag war ein Abkommen zwischen dem deutschen Kolonialisten Carl Peters und dem K\u00f6nig (Kabaka) Mwanga II. von Buganda. Der Vertrag wurde am 27. Februar 1890 unterzeichnet. Aus der Perspektive Peters\u2019 sollte der Vertrag dabei helfen, Deutsch-Ostafrika auf Gebiete n\u00f6rdlich des Victoriasees auszudehnen. Aufgrund der deutsch-britischen Grenzabkommen im sogenannten Helgoland-Sansibar-Vertrag und des entstehenden britischen Protektorats Uganda erlangte der Vertrag jedoch keine Bedeutung."
    },
    "6634524": {
        "pageid": 6634524,
        "ns": 0,
        "title": "Schima (Begriffskl\u00e4rung)",
        "extract": "Schima steht f\u00fcr:\n\nSchima, Pflanzengattung aus der Familie der Teestrauchgew\u00e4chse\nSchima (Gewand), Ordenstracht in der orthodoxen Kirche\nden deutschen Namen von \u017dim, Gemeinde in Tschechien\n\nSchima ist der Familienname folgender Personen:\n\nChristine Schima, deutsche Leichtathletin\nHans Schima (1894\u20131979), \u00f6sterreichischer Jurist\nKarl Schima (1862\u20131940), \u00f6sterreichischer Entomologe\n\nSiehe auch:\n\nSchim'a (Westjordanland), eine israelische Siedlung\nShima\n\u0160\u00edma"
    },
    "6676856": {
        "pageid": 6676856,
        "ns": 0,
        "title": "St. Martin (Stotzheim)",
        "extract": "Die katholische Pfarrkirche St. Martin in Stotzheim, einem Stadtteil von Euskirchen im Kreis Euskirchen in Nordrhein-Westfalen, wurde 1864/65 errichtet. Die Kirche ist ein gesch\u00fctztes Baudenkmal.\n\n"
    },
    "6996215": {
        "pageid": 6996215,
        "ns": 0,
        "title": "Karl Scheydt",
        "extract": "Karl Emil \u201eCharly\u201c Scheydt (* 5. Februar 1940; \u2020 30. April 2009) war ein deutscher Schauspieler, Regieassistent, Produktionsleiter, Aufnahmeleiter, Tonmeister, Lichtmeister, Ausstatter und Kameramann."
    },
    "8402709": {
        "pageid": 8402709,
        "ns": 0,
        "title": "St. Johannes Baptist (Ottleben)",
        "extract": "Die Kirche Sankt Johannes Baptist ist die katholische Kirche in Ottleben, einem Ortsteil der Gemeinde Ausleben im Landkreis B\u00f6rde in Sachsen-Anhalt. Sie geh\u00f6rt zur Pfarrei St. Marien mit Sitz in Oschersleben im Dekanat Egeln des Bistums Magdeburg. Die nach dem heiligen Johannes dem T\u00e4ufer benannte Kirche befindet sich in der Triftstra\u00dfe 4 (Ecke Schmiedeberg)."
    },
    "9246782": {
        "pageid": 9246782,
        "ns": 0,
        "title": "Alan Kaufman",
        "extract": "Alan Kaufman (* 12. Januar 1952 in New York) ist ein US-amerikanischer Schriftsteller. Er lebt in San Francisco."
    },
    "10528895": {
        "pageid": 10528895,
        "ns": 0,
        "title": "Flavigny-le-Grand-et-Beaurain",
        "extract": "Flavigny-le-Grand-et-Beaurain ist eine franz\u00f6sische Gemeinde mit 440 Einwohnern (Stand: 1. Januar 2021) im D\u00e9partement Aisne in der Region Hauts-de-France. Sie geh\u00f6rt zum Arrondissement Vervins, zum Kanton Guise und zum Kommunalverband Thi\u00e9rache Sambre et Oise."
    },
    "11559464": {
        "pageid": 11559464,
        "ns": 0,
        "title": "Gustav Michaelis",
        "extract": "Gustav Michaelis ist der Name folgender Personen:\n\nGustav Michaelis (Stenograf) (1813\u20131895), deutscher Stenograf\nGustav Michaelis (Komponist) (1828\u20131887), deutscher Komponist\nGustav Michaelis (Politiker) (1868\u20131939), deutscher Politiker, MdL Mecklenburg-Schwerin\nGustav Adolph Michaelis (1798\u20131848), deutscher Arzt und Geburtshelfer\n\nSiehe auch\n\nGustavus Michaelis (1844\u20131925), deutsch-amerikanischer Chemiker und Pharmazeut"
    },
    "11607359": {
        "pageid": 11607359,
        "ns": 0,
        "title": "Heinrich Perisutti (Jurist)",
        "extract": "Heinrich Georg Perisutti (seit 1862: von) (* 17. September 1797 in Klagenfurt; \u2020 12. Juni 1874 in Baden bei Wien) war ein \u00f6sterreichischer Jurist und Politiker."
    },
    "11866544": {
        "pageid": 11866544,
        "ns": 0,
        "title": "Kamal Bafounta",
        "extract": "Kamal Bafounta Ortega (* 8. Januar 2002 in V\u00e9nissieux) ist ein franz\u00f6sisch-spanischer Fu\u00dfballspieler. Der Mittelfeldspieler steht beim FC Lorient unter Vertrag und ist ehemaliger franz\u00f6sischer Nachwuchsnationalspieler."
    },
    "12402413": {
        "pageid": 12402413,
        "ns": 0,
        "title": "Motten-Sacktr\u00e4ger",
        "extract": "Motten-Sacktr\u00e4ger steht f\u00fcr folgende Schmetterlingsarten:\n\nBrauner Motten-Sacktr\u00e4ger (Diplodoma laichartingella (Goeze, 1783))\nHellbrauner Moor-Sacktr\u00e4ger (Megalophanes viciella (Denis & Schifferm\u00fcller, 1775))\nSchwarzer Motten-Sacktr\u00e4ger (Narycia duplicella (Goeze, 1783))\nWei\u00dfer Motten-Sacktr\u00e4ger (Narycia astrella (Herrich-Sch\u00e4ffer, 1851))"
    },
    "12532854": {
        "pageid": 12532854,
        "ns": 0,
        "title": "Sportartikelhersteller",
        "extract": "Ein Sportartikelhersteller ist ein Unternehmen, das Sportartikel, wie beispielsweise Turnschuhe, Sportbekleidung und Sportger\u00e4te herstellt.\nDie Branche basiert auf dem Sportingenieurwesen, d. h. der Gesamtheit der Ingenieurwissenschaften in den Bereichen Ergonomie, Mechanik, Design, Marketing, Physiologie, Materialforschung und Biomechanik, die zur Konzeption und Entwicklung von Zubeh\u00f6r f\u00fcr die Aus\u00fcbung einer Sportart beitragen."
    },
    "215299": {
        "pageid": 215299,
        "ns": 0,
        "title": "Eleonorenfalke",
        "extract": "Der Eleonorenfalke (Falco eleonorae) ist ein mittelgro\u00dfer Vertreter der Falken (Falco) innerhalb der Unterfamilie der Eigentlichen Falken (Falconinae). Die in einer hellen und einer dunklen Morphe vorkommenden V\u00f6gel br\u00fcten in zum Teil mehrere hundert Brutpaare umfassenden Kolonien vor allem auf griechischen Inseln und Felseilanden sowie verstreut im weiteren Mittelmeerraum und an der marokkanischen Atlantikk\u00fcste.\nEleonorenfalken haben ihre Fortpflanzung weitgehend mit dem sp\u00e4tsommerlichen Durchzug der pal\u00e4arktischen Zugv\u00f6gel synchronisiert, von deren kleineren Vertretern sie sich und ihre Nachkommenschaft w\u00e4hrend dieser Zeit ausschlie\u00dflich ern\u00e4hren. Au\u00dferhalb der Brutzeit sind die Hauptbeutetiere gr\u00f6\u00dfere Insekten, die vor allem im Flug erbeutet werden. Eleonorenfalken sind obligate Fernzieher und \u00fcberwintern vor allem auf Madagaskar. In Mitteleuropa sind Eleonorenfalken sehr seltene Ausnahmeg\u00e4ste. Eine 2008 abgeschlossene Bestandserfassung in der \u00c4g\u00e4is ergab mit etwa 13.000 Brutpaaren eine etwa doppelt so hohe Zahl wie bisher angenommen. Der Weltbestand gilt als ungef\u00e4hrdet."
    },
    "312020": {
        "pageid": 312020,
        "ns": 0,
        "title": "Springerproblem",
        "extract": "Das Springerproblem ist ein kombinatorisches Problem, das darin besteht, f\u00fcr einen Springer auf einem leeren Schachbrett eine Route zu finden, auf der dieser jedes Feld genau einmal besucht.\nEine mehrerer m\u00f6glicher Verallgemeinerungen besteht darin, zweidimensionale Bretter beliebiger Gr\u00f6\u00dfe n \u00d7 m oder gar n-dimensionale Bretter zu verwenden.\nEine Springertour hei\u00dft geschlossen, wenn das Endfeld des Springers einen Springerzug vom Startfeld entfernt ist. Anderenfalls hei\u00dft der Weg offen (wie im Diagramm).\nDas Springerproblem ist auch unter dem Namen R\u00f6sselsprung bekannt. Letzterer Ausdruck bezeichnet allerdings h\u00e4ufiger das R\u00f6sselsprungr\u00e4tsel, bei dem Buchstaben oder Silben in den Feldern des Brettes eingetragen sind, die in der richtigen Reihenfolge durch eine Springertour besucht, einen L\u00f6sungssatz oder ein L\u00f6sungswort ergeben. Es sei ferner angemerkt, dass das Springerproblem etwas v\u00f6llig anderes als das Damenproblem ist, doch haben sich die beiden Bezeichnungen historisch eingeb\u00fcrgert."
    },
    "361994": {
        "pageid": 361994,
        "ns": 0,
        "title": "Internationale Kommunisten Deutschlands",
        "extract": "Internationale Kommunisten Deutschlands steht f\u00fcr:\n\nInternationale Kommunisten Deutschlands (1918), revolution\u00e4re Abspaltung der SPD\nInternationale Kommunisten Deutschlands (1933), trotzkistische Abspaltung der KPD"
    },
    "1501520": {
        "pageid": 1501520,
        "ns": 0,
        "title": "Wolfen",
        "extract": "Wolfen ist ein Stadtteil von Bitterfeld-Wolfen im S\u00fcdosten von Sachsen-Anhalt, s\u00fcdlich von Dessau-Ro\u00dflau und nord\u00f6stlich von Halle (Saale) gelegen. Bis zum 30. Juni 2007 war Wolfen eine eigenst\u00e4ndige Stadt.\n\n"
    },
    "1596892": {
        "pageid": 1596892,
        "ns": 0,
        "title": "Cyril Mango",
        "extract": "Cyril Alexander Mango (* 14. April 1928 in Istanbul; \u2020 8. Februar 2021) war ein britischer Byzantinist."
    },
    "3488206": {
        "pageid": 3488206,
        "ns": 0,
        "title": "MGC",
        "extract": "MGC steht als Abk\u00fcrzung f\u00fcr:\n\nMachine Gun Corps, ehemaliger Truppenteil der British Army\nMarcel Guiguet & Compagnie, ehemalige franz\u00f6sische Motorradmarke MGC\nMedia Gateway Controller, ein System das in bestimmten Voice over IP Netzwerken verwendet wird und steuert eine Reihe von Media Gateways oder Media Server\nMGC (Auto), war die Sechszylinderversion des MGB, die von 1967 bis 1969 hergestellt wurde\nMichigan City Municipal Airport, Flughafen in Michigan City, Indiana, USA nach dem IATA-Code\nMorphological Catalogue of Galaxies"
    },
    "3950759": {
        "pageid": 3950759,
        "ns": 0,
        "title": "Sr\u0111an Pavlov",
        "extract": "Sr\u0111an Pavlov (* 28. Januar 1984 in Kostolac) ist ein serbischer Fu\u00dfballspieler."
    },
    "6183079": {
        "pageid": 6183079,
        "ns": 0,
        "title": "Honorius Kraus",
        "extract": "Honorius Kraus OSB (* 19. August 1773 in Kronstadt, Siebenb\u00fcrgen; \u2020 19. Juni 1850 in Wien; eigentlich Ludwig Kraus) war ein \u00f6sterreichischer Benediktiner und Seelsorger."
    },
    "8160488": {
        "pageid": 8160488,
        "ns": 0,
        "title": "Laura Lima",
        "extract": "Laura Lima (* 29. April 1971 in Governador Valadares, Brasilien) ist eine brasilianische K\u00fcnstlerin. Sie lebt und arbeitet in Rio de Janeiro. 2014 erhielt sie den Bonnefanten Award for Contemporary Art des Maastrichter Bonnefantenmuseums."
    },
    "8221666": {
        "pageid": 8221666,
        "ns": 0,
        "title": "Peeraphan Palusuk",
        "extract": "Peeraphan Palusuk (Thai: \u0e1e\u0e35\u0e23\u0e1e\u0e31\u0e19\u0e18\u0e38\u0e4c \u0e1e\u0e32\u0e25\u0e38\u0e2a\u0e38\u0e02; * 10. Juni 1946; \u2020 30. April 2014 in Bangkok) war ein thail\u00e4ndischer Politiker der Pheu-Thai-Partei und zuletzt seit dem 30. Juni 2013 Minister f\u00fcr Wissenschaft und Technologie."
    },
    "10038230": {
        "pageid": 10038230,
        "ns": 0,
        "title": "Frank Wolf (Fu\u00dfballspieler)",
        "extract": "Frank Wolf (* 9. Mai 1968) ist ein ehemaliger deutscher Fu\u00dfballspieler."
    },
    "10046993": {
        "pageid": 10046993,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 880",
        "extract": "NGC 880 ist eine aktive, Irregul\u00e4re Galaxie vom Hubble-Typ Irr mit ausgedehnten Sternentstehungsgebieten im Sternbild Walfisch s\u00fcdlich der Ekliptik. Sie ist sch\u00e4tzungsweise 557 Millionen Lichtjahre von der Milchstra\u00dfe entfernt und hat einen Durchmesser von etwa 150.000 Lichtjahren.\nIm selben Himmelsareal befinden sich unter anderem die Galaxien PGC 1059066, PGC 1060940, PGC 1061492, PGC 1062382.\nDas Objekt wurde im Jahr 1886 von dem Astronomen Francis Leavenworth mithilfe eines 26-Zoll-Teleskops entdeckt."
    },
    "10575100": {
        "pageid": 10575100,
        "ns": 0,
        "title": "Uwe Jursch",
        "extract": "Uwe Jursch (* 20. Juni 1963, F\u00fcrstenau) ist ein ehemaliger deutscher Fu\u00dfballspieler."
    },
    "11017376": {
        "pageid": 11017376,
        "ns": 0,
        "title": "Serdar Berdimuhamedow",
        "extract": "Serdar Gurbanguly\u00fdewi\u00e7 Berdimuhamedow, deutsch: Serdar Gurbangulijewitsch Berdimuhamedow, (* 22. September 1981 in A\u015fgabat, Turkmenische SSR, Sowjetunion) ist ein turkmenischer Politiker (Demokratische Partei Turkmenistans). Als Amtsnachfolger seines Vaters Gurbanguly Berdimuhamedow ist er seit dem 19. M\u00e4rz 2022 Pr\u00e4sident Turkmenistans. Er tr\u00e4gt den Titel \u201eBesch\u00fctzer Serdar\u201c (Arkadag Serdar)."
    },
    "11203322": {
        "pageid": 11203322,
        "ns": 0,
        "title": "NYP",
        "extract": "NYP steht f\u00fcr:\n\nNanyang Polytechnic, Technologieinstitut in Singapur\nNew Yorker Philharmoniker, Symphonieorchester\nNew York Pennsylvania Station, Durchgangsbahnhof in Manhattan\nNew York Post, Tageszeitung\nNewYork-Presbyterian Hospital, Krankenhaus in New York City\nNorth Yorkshire Police, regionale Polizei von North Yorkshire, England\n\nnyp steht f\u00fcr:\n\nNyang'i, eine der Kuliak-Sprachen in Uganda"
    },
    "11742923": {
        "pageid": 11742923,
        "ns": 0,
        "title": "Sebastian Copien",
        "extract": "Sebastian Copien (* 1981 in M\u00fcnchen) ist ein veganer Koch und Autor mehrerer Kochb\u00fccher."
    },
    "11758643": {
        "pageid": 11758643,
        "ns": 0,
        "title": "Liste der Biografien/Jacn",
        "extract": "Die Liste der Biografien f\u00fchrt alle Personen auf, die in der deutschsprachigen Wikipedia einen Artikel haben. Dieses ist eine Teilliste mit einem Eintrag einer Person, deren Namen mit den Buchstaben \u201eJacn\u201c beginnt."
    },
    "12057494": {
        "pageid": 12057494,
        "ns": 0,
        "title": "Ingrid Schuh",
        "extract": "Ingrid Schuh (* im 20. Jahrhundert) ist eine ehemalige deutsche Fu\u00dfballspielerin."
    },
    "12411764": {
        "pageid": 12411764,
        "ns": 0,
        "title": "Vincent Gross/Diskografie",
        "extract": "Diese Diskografie ist eine \u00dcbersicht \u00fcber die musikalischen Werke des Schweizer Schlagers\u00e4ngers Vincent Gross. Seine erfolgreichste Ver\u00f6ffentlichung ist das vierte Studioalbum Frei, das zum Nummer-eins-Album in der Schweiz, Top-5-Album in Deutschland und Chartalbum in \u00d6sterreich avancierte."
    },
    "12443623": {
        "pageid": 12443623,
        "ns": 0,
        "title": "Bahnhofstra\u00dfe (Bayreuth)",
        "extract": "Die Bahnhofstra\u00dfe ist eine Stra\u00dfe in der oberfr\u00e4nkischen Stadt Bayreuth. Sie ist ca. 345 m lang, f\u00fchrt vom Annecyplatz zum Beginn der B\u00fcrgerreuther Stra\u00dfe am Hauptbahnhof und \u00fcberwindet dabei weitgehend geradlinig einen H\u00f6henunterschied von rund 10 m. An ihrem n\u00f6rdlichen Ende ist sie zum Bahnhofsplatz aufgeweitet."
    },
    "114776": {
        "pageid": 114776,
        "ns": 0,
        "title": "Wala Heilmittel",
        "extract": "Die WALA Heilmittel GmbH (kurz: WALA) ist ein von Rudolf Hauschka im Jahr 1935 begr\u00fcndetes Unternehmen, das unter Beachtung der anthroposophischen Weltanschauung Arzneimittel (etwa 900 Produkte) und Kosmetik (rund 130 Produkte) herstellt. Der Name WALA leitet sich aus den Initialen der Herstellverfahren W\u00e4rme \u2013 Asche, Licht \u2013 Asche ab.\n\n"
    },
    "1154213": {
        "pageid": 1154213,
        "ns": 0,
        "title": "Viviani",
        "extract": "Viviani ist der Familienname folgender Personen:\n\nAntonio Viviani (Il Sordo di Urbino; 1560\u20131620), italienischer Maler und Freskant\nCesare Viviani (* 1947), italienischer Lyriker und Schriftsteller\nDomenico Viviani (1772\u20131840), italienischer Botaniker und Naturforscher\nElena Viviani (* 1992), italienische Shorttrackerin\nElia Viviani (* 1989), italienischer Radrennfahrer\nFabio Viviani (* 1966), italienischer Fu\u00dfballspieler und -trainer\nFederico Viviani (* 1992), italienischer Fu\u00dfballspieler\nGiovanni Buonaventura Viviani (1638\u20131692), italienischer Komponist\nGiuseppe Viviani (1898\u20131965), italienischer K\u00fcnstler\nJody Viviani (* 1982), franz\u00f6sischer Fu\u00dfballtorwart\nJoseph Viviani (* 1981), US-amerikanischer Fechter\nMaria Vittoria Viviani (* 1999), italienische Tennisspielerin\nOttavio Viviani (um 1579\u20131641), italienischer Maler\nRaffaelle Viviani (1888\u20131950), italienischer Schriftsteller, Dramatiker und Komiker\nRen\u00e9 Viviani (1863\u20131925), franz\u00f6sischer Politiker\nVincenzo Viviani (1622\u20131703), italienischer Mathematiker und Physiker\n\nViviani steht f\u00fcr:\n\nViviani (Mondkrater), Einschlagkrater auf dem Mond\nSatz von Viviani, mathematischer Satz"
    },
    "2020632": {
        "pageid": 2020632,
        "ns": 0,
        "title": "Flemyng",
        "extract": "Flemyng ist der Familienname folgender Personen:\n\nGordon Flemyng (1934\u20131995), britischer Filmregisseur\nJason Flemyng (* 1966), britischer Schauspieler\nRobert Flemyng (1912\u20131995), britischer Schauspieler\n\nSiehe auch:\n\nFleming\nFlemming\nFl\u00e4ming (Begriffskl\u00e4rung)"
    },
    "2586940": {
        "pageid": 2586940,
        "ns": 0,
        "title": "Cyril Frankel",
        "extract": "Cyril Frankel (* 28. Dezember 1921 in Stoke Newington, London; \u2020 7. Juni 2017) war ein britischer Film-, Fernseh- und Theaterregisseur."
    },
    "3775562": {
        "pageid": 3775562,
        "ns": 0,
        "title": "Fritz Sauter",
        "extract": "Fritz Sauter ist der Name folgender Personen:\n\nFritz Sauter (Jurist) (1884\u20131958), deutscher Jurist, u. a. Verteidiger beim N\u00fcrnberger Prozess gegen die Hauptkriegsverbrecher\nFritz Sauter (Physiker) (1906\u20131983), \u00f6sterreichischer Physiker\nFritz Sauter (Sammler) (1915\u20131984), deutscher Geologe, Fossiliensammler und Museumsgr\u00fcnder\nFritz Sauter (1930\u20132020), \u00f6sterreichischer Chemiker; siehe Friedrich Sauter\nFritz Sauter (Schriftsteller) (* 1952), Schweizer Schriftsteller und Grafiker"
    },
    "4029484": {
        "pageid": 4029484,
        "ns": 0,
        "title": "Preu\u00dfisches Viertel",
        "extract": "Das Preu\u00dfische Viertel ist ein rechtselbisch gelegenes Villengel\u00e4nde im Dresdner Stadtteil Radeberger Vorstadt. Es liegt zwischen der \u00c4u\u00dferen Neustadt und der Prie\u00dfnitz im Westen und der Waldschl\u00f6\u00dfchenstra\u00dfe (Grenze zum Waldschl\u00f6sschenviertel) im Osten. Durch das Viertel verl\u00e4uft die Bautzner Stra\u00dfe.\nIm urspr\u00fcnglich sandigen und w\u00fcsten Gel\u00e4nde wurden im beginnenden 18. Jahrhundert erste Grundst\u00fccke erschlossen. Das Gebiet gewann mit der Verlegung der Bautzner Stra\u00dfe 1783 an Attraktivit\u00e4t. Es entstanden Ausflugsgastst\u00e4tten, Parks und Sommerh\u00e4user. Ab dem Jahr 1861 wurde das Gel\u00e4nde durch weitere Stra\u00dfen erschlossen und bis 1890/1900 planm\u00e4\u00dfig in offener Bauweise mit park\u00e4hnlichen Gartenanlagen und \u201ein edlem Stil gehaltenen\u201c Villen und Landh\u00e4usern bebaut. Diese zeigen Stilmerkmale der Semper-Nicolai-Schule. Der Name des Viertels leitet sich m\u00f6glicherweise von den aus dem Raum Berlin/Potsdam \u00fcbernommenen und angewandten Architekturformen ab. W\u00e4hrend der Luftangriffe auf Dresden im Zweiten Weltkrieg blieb das Viertel unbesch\u00e4digt.\nSeit dem 21. Januar 2000 ist das Preu\u00dfische Viertel ein Denkmalschutzgebiet nach dem S\u00e4chsischen Denkmalschutzgesetz. Es stellt ein bedeutendes Zeugnis der Stadtplanung der zweiten H\u00e4lfte des 19. Jahrhunderts dar."
    },
    "4282483": {
        "pageid": 4282483,
        "ns": 0,
        "title": "Knut Hartwig (Fu\u00dfballspieler)",
        "extract": "Knut Hartwig (* 13. November 1969 in M\u00fcnster) ist ein ehemaliger deutscher Fu\u00dfballspieler, der von 1992 bis 1994 71 Zweitligaspiele f\u00fcr den Wuppertaler SV machte. Dar\u00fcber hinaus spielte er in der Regionalliga jahrelang f\u00fcr Rot-Weiss Essen und Preu\u00dfen M\u00fcnster.\nBekanntheit erlangte Hartwig im Fu\u00dfballfilm Das Wunder von Bern, in dem er den deutschen Kapit\u00e4n Fritz Walter darstellte. F\u00fcr seine Darstellung erhielt er Lob von Walters Ex-Kollegen Horst Eckel.\nIn der Saison 2007/2008 trainierte er zum Ende den Wittener Fu\u00dfballverein SV Herbede 1916 e. V., bei dem er zuvor aktiv gespielt hatte.\nHartwig war bis Ende 2016 Leiter Medien & Kommunikation des Deutschen Fu\u00dfballmuseums in Dortmund und wechselte dann in die Position eines Redakteur beim Deutschen Fu\u00dfballmuseum. Ihm folgte Nils Hotze als Leiter Kommunikation nach."
    },
    "4810504": {
        "pageid": 4810504,
        "ns": 0,
        "title": "Liste der Werke von Karlheinz Stockhausen",
        "extract": "Diese Liste ist ein kommentiertes Verzeichnis der ver\u00f6ffentlichten Kompositionen von Karlheinz Stockhausen. Basis ist die Werkliste des Stockhausen-Verlages (siehe unter Weblinks). Weitere Informationen entstammen der angegebenen Literatur, insbesondere der Werkliste der Universal Edition und den gesammelten Schriften des Komponisten.\nStockhausen hat 370 einzeln auff\u00fchrbare Werke geschrieben; diese sind h\u00e4ufig Teile gr\u00f6\u00dferer Zyklen oder Ausz\u00fcge aus gr\u00f6\u00dferen Werken, vor allem den Opern der sp\u00e4teren Jahre. Die Werke mit den gebrochenen Nummern 1\u204411 aufsteigend bis 1\u20442 wurden urspr\u00fcnglich nicht vom Komponisten als g\u00fcltig anerkannt und mit einer Nummer versehen. Erst 1971 gab Stockhausen die Werke frei; einige waren schon uraufgef\u00fchrt, sp\u00e4ter aber zur\u00fcckgezogen worden und erfuhren im Laufe der Jahre Nachbearbeitungen. Einige wurden auch erst 1971 uraufgef\u00fchrt.\nStockhausen benutzte sp\u00e4ter auch gebrochene Nummern f\u00fcr von anderen Werken abgeleitete St\u00fccke (zum Beispiel f\u00fcr abweichende Instrumentation) sowie, insbesondere im Opernzyklus Licht, f\u00fcr selbst\u00e4ndig auff\u00fchrbare Teilwerke. In sp\u00e4ten Werken gab es aus diesen wieder nummerierte Ausz\u00fcge, wobei die Auszugsnummern teilweise wiederum gebrochen waren."
    },
    "6325791": {
        "pageid": 6325791,
        "ns": 0,
        "title": "Ossanna-Kreis",
        "extract": "Der Ossanna-Kreis ist die Darstellung der Stromortskurve einer Drehstrom-Asynchronmaschine in der komplexen Ebene. Er erm\u00f6glicht eine relativ einfache Darstellung von Leistung, Drehmoment und Verlust einer Asynchronmaschine im Generator- und Motorbetrieb in Abh\u00e4ngigkeit vom Schlupf. Der Ossanna-Kreis gilt immer nur f\u00fcr den Betrieb einer Maschine mit einer Spannung, in der Regel der Nennspannung. \u00c4ndert sich die Spannung, so \u00e4ndert sich der Durchmesser des Kreises.\nWird der St\u00e4nderwiderstand vernachl\u00e4ssigt, so ergibt sich eine vereinfachte Form, der Heyland-Kreis. Dieser gilt in erster N\u00e4herung und ist dadurch charakterisiert, dass die Drehmomentgerade mit der imagin\u00e4ren Achse zusammenf\u00e4llt.\nDieses Kreisdiagramm der Asynchronmaschine wurde von Alexander Heyland im Jahr 1894 ver\u00f6ffentlicht und 1899 von Johann Ossanna in einer weiterentwickelten Form vorgestellt.\nDie folgenden Bezeichnungen entsprechen denen in Bild \u201eOssanna-Kreis\u201c."
    },
    "6491116": {
        "pageid": 6491116,
        "ns": 0,
        "title": "Badminton World Cup 1989",
        "extract": "Der Badminton World Cup 1989 fand vom 15. bis zum 19. November 1989 im Canton Gymnasium in Guangzhou statt. Das Preisgeld betrug 135.000 US-Dollar."
    },
    "7119046": {
        "pageid": 7119046,
        "ns": 0,
        "title": "Justus Friedrich Froriep",
        "extract": "Justus Friedrich Froriep (* 1. Juni 1745 zu L\u00fcbeck; \u2020 26. Januar 1800) war ein lutherischer Theologe und Orientalist.\nEr studierte, nachdem er in L\u00fcbeck das Gymnasium besucht hatte, in Leipzig Theologie und besch\u00e4ftigte sich auch mit den morgenl\u00e4ndischen Sprachen.\n1767 wurde er Magister der Philosophie, 1768 Baccalaureus der Theologie und Fr\u00fchprediger an der Universit\u00e4tskirche zu Leipzig und 1769 Vesperprediger und au\u00dferordentlicher Professor der Theologie daselbst.\n1771 folgte er einem Ruf als ordentlicher Professor der Theologie und der morgenl\u00e4ndischen Sprachen an die Universit\u00e4t Erfurt und erhielt dazu noch 1772 das Pastorat an der dortigen Kaufmannskirche. Im selben Jahr erlangte er den Doktorgrad der Theologie. In Erfurt blieb er bis zum Jahr 1781, in welchem er das Amt eines Konsistorialrats, Superintendenten und Scholarchen zu B\u00fcckeburg annahm. Diese Stellung musste er 1792 niederlegen, weil er sich an Streitigkeiten zwischen Lutheranern und Reformierten in der Grafschaft Schaumburg zu lebhaft beteiligt hatte, wor\u00fcber man seine Schrift \u00fcber die Religionsirrungen vergleiche.\nEr privatisierte nach seiner Amtsentsetzung eine Zeit lang in Wetzlar, bis er dort in 1796 zum Prediger ernannt wurde.\nIn der Theologie pflegte er haupts\u00e4chlich die Exegese, unter den morgenl\u00e4ndischen Sprachen vornehmlich die arabische, die er jedoch nur als Mittel zur Kenntnis der hebr\u00e4ischen Sprache ansah.\nEr ver\u00f6ffentlichte zahlreiche Predigten, Gelegenheitsreden und Programme, letztere zumeist \u00fcber einzelne Bibelstellen.\nFroriep war verheiratet mit der Autorin Amelie Henriette Sophie geb. Becker (1752\u20131784). Sein Sohn Ludwig Friedrich wurde Chirurg, Hochschullehrer und Verleger."
    },
    "8001409": {
        "pageid": 8001409,
        "ns": 0,
        "title": "Alnain",
        "extract": "Der Alnain ist ein Fluss in Frankreich, der im D\u00e9partement Ni\u00e8vre in der Region Bourgogne-Franche-Comt\u00e9 verl\u00e4uft. Er entspringt unter dem Namen Ruisseau de Venin im Gemeindegebiet von Guipy, durchquert in seinem Oberlauf die beiden Stauseen \u00c9tang de Vaux und \u00c9tang de Baye, die zur Wasserversorgung des Schifffahrtskanals Canal du Nivernais dienen, entw\u00e4ssert generell in s\u00fcdlicher Richtung entlang des Kanals und m\u00fcndet nach rund 21 Kilometern im Gemeindegebiet von Ch\u00e2tillon-en-Bazois als linker Nebenfluss in den Aron."
    },
    "8160950": {
        "pageid": 8160950,
        "ns": 0,
        "title": "L\u2019Wren Scott",
        "extract": "L\u2019Wren Scott (aufgewachsen als Laura \u201eLuann\u201c Bambrough; * 28. April 1964; \u2020 17. M\u00e4rz 2014 in New York City) war eine US-amerikanische Modedesignerin und Model. Sie war eine erfolgreiche Stylistin in Hollywood, deren Kleidung von bekannten Schauspielern und Politikern getragen wurde.\n\n"
    },
    "8275336": {
        "pageid": 8275336,
        "ns": 0,
        "title": "Steinweg 61 (Quedlinburg)",
        "extract": "Das Haus Steinweg 61 ist ein denkmalgesch\u00fctztes Geb\u00e4ude in der Stadt Quedlinburg in Sachsen-Anhalt."
    },
    "10542703": {
        "pageid": 10542703,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 1146",
        "extract": "NGC 1146 bezeichnet im NGC-Katalog viele scheinbar dicht beieinander liegende Sterne im Sternbild Perseus. Der Katalogeintrag geht auf eine Beobachtung des Astronomen Heinrich Louis d\u2019Arrest am 29. Januar 1864 zur\u00fcck."
    },
    "10704133": {
        "pageid": 10704133,
        "ns": 0,
        "title": "Die Libelle (Miniserie)",
        "extract": "Die Libelle, im Original The Little Drummer Girl, ist eine britisch-US-amerikanische Fernsehserie der Fernsehsender BBC One und AMC, die gemeinsam mit der Produktionsfirma The Ink Factory zuvor bereits The Night Manager, die Verfilmung von John le Carr\u00e9s Der Nachtmanager, realisiert hatten. Die Serie basiert auf dem gleichnamigen Roman von John le Carr\u00e9 und wurde von dem koreanischen Regisseur Park Chan-wook (Joint Security Area, Oldboy) inszeniert."
    },
    "11335797": {
        "pageid": 11335797,
        "ns": 0,
        "title": "Gda\u0144sk \u2013 Stadt der Erinnerung und der Freiheit",
        "extract": "Gda\u0144sk \u2013 Stadt der Erinnerung und der Freiheit ist gegenw\u00e4rtig ein Welterbe-Kandidat in Polen. Die Kandidatur umfasst in der Stadt Danzig (polnisch Gda\u0144sk) Teile und Bauwerke der Rechtstadt, des Gel\u00e4ndes der ehemaligen Danziger Werft und die Halbinsel Westerplatte. Der Antrag steht unter der Nummer 530 auf der Tentativliste der UNESCO."
    },
    "12419577": {
        "pageid": 12419577,
        "ns": 0,
        "title": "EBT Finals",
        "extract": "Die EBT Finals (European Beach Tour Finals beziehungsweise European Beachhandball Tour Finals), bis 2009 EBT Masters (European Beach Tour Masters, European Beachhandball Tour Masters) sind ein europ\u00e4ischer Wettbewerb der Europ\u00e4ischen Handballf\u00f6deration. Es ist das finale Turnier der European Beach Tour, einer Serie von europ\u00e4ischen Beachhandball-Turnieren, f\u00fcr das man sich \u00fcber bei diesen Turnieren erlangten Punkte qualifizieren konnte. Das Finalturnier findet im Allgemeinen sehr fr\u00fch im Beachhandball-Jahr statt, da es sich um das Finale der Tour des jeweiligen Vorjahres handelte."
    },
    "12626161": {
        "pageid": 12626161,
        "ns": 0,
        "title": "Liste der Mitglieder des Provinziallandtags der Provinz Posen (16. Sitzungsperiode)",
        "extract": "Diese Liste gibt einen \u00dcberblick \u00fcber die Mitglieder des Provinziallandtags der preu\u00dfischen Provinz Posen in der sechzehnten Sitzungsperiode 1871.\nLandtagsmarschall war Adalbert Graf von der Schulenburg-Filehne, sein Stellvertreter war Eduard Graf Poni\u0144ski."
    },
    "12913136": {
        "pageid": 12913136,
        "ns": 0,
        "title": "Cristiano Barbosa",
        "extract": "Cristiano Guilherme Borro Barbosa (* 11. Oktober 1976 in Adamantina, S\u00e3o Paulo) ist ein brasilianischer r\u00f6misch-katholischer Geistlicher und Weihbischof in Boston."
    },
    "168559": {
        "pageid": 168559,
        "ns": 0,
        "title": "Porto Velho",
        "extract": "Porto Velho, amtlich portugiesisch Munic\u00edpio de Porto Velho, ist die Hauptstadt des brasilianischen Bundesstaates Rond\u00f4nia. Die Stadt hatte zum 1. Juli 2020 laut Sch\u00e4tzung 539.354 Einwohner. Die Fl\u00e4che des gesamten Gemeindegebietes mit rund 34.091 km\u00b2 entspricht in etwa der Gr\u00f6\u00dfe Baden-W\u00fcrttembergs, jedoch mit einer Bev\u00f6lkerungsdichte von 15,24 Einwohner pro km\u00b2. Rund 91 % der Bev\u00f6lkerung konzentrierten sich 2010 auf das eigentliche urbane Gebiet, rund 9 % auf das noch weitgehend unber\u00fchrte Umland. Auf dem Gemeindegebiet befinden sich Schutzgebiete und drei Stammesreservate der Karitiana, Kaxaraxi und Karipuna."
    },
    "790031": {
        "pageid": 790031,
        "ns": 0,
        "title": "Usnea",
        "extract": "Die Gattung Usnea umfasst Flechten, die meist von B\u00e4umen herabh\u00e4ngend  wachsen. Vertreter der Gattung werden auch als Bartflechten oder Baumbart bezeichnet."
    },
    "2341965": {
        "pageid": 2341965,
        "ns": 0,
        "title": "Manfred Pohl (\u00d6konom)",
        "extract": "Manfred Pohl (* 26. Mai 1944 in Bliesransbach bei Saarbr\u00fccken) ist ein deutscher Historiker und Volkswirt, der eine Honorarprofessur am Fachbereich Wirtschaftswissenschaften der Johann Wolfgang Goethe-Universit\u00e4t in Frankfurt am Main innehat."
    },
    "2601327": {
        "pageid": 2601327,
        "ns": 0,
        "title": "Scey",
        "extract": "Der Name Scey bezeichnet:\n\nScey (Fluss), einen Fluss im franz\u00f6sischen D\u00e9partement Haute-Sa\u00f4ne\nScey-Maisi\u00e8res, eine Gemeinde im franz\u00f6sischen D\u00e9partement Doubs\nScey-sur-Sa\u00f4ne-et-Saint-Albin, eine Gemeinde im franz\u00f6sischen D\u00e9partement Haute-Sa\u00f4ne\nKanton Scey-sur-Sa\u00f4ne-et-Saint-Albin, einen Kanton im franz\u00f6sischen D\u00e9partement Haute-Sa\u00f4ne\nSiehe auch:\n\nSey\nSay"
    },
    "4547823": {
        "pageid": 4547823,
        "ns": 0,
        "title": "Blended Wing Body",
        "extract": "Der Blended Wing Body (BWB, in Englisch etwa f\u00fcr \u201e\u00fcbergangslose Fl\u00fcgel-Rumpf-Verbindung\u201c) stellt ein alternatives Flugzeugkonzept dar, das Merkmale herk\u00f6mmlicher Rohr-mit-Fl\u00fcgel-Konzepte mit denen von Nurfl\u00fcglern verbindet. Er zeichnet sich durch einen abgeflachten, aerodynamisch geformten Flugzeugrumpf aus, der sich zwar von den Fl\u00fcgeln klar abgrenzen l\u00e4sst, dessen Form jedoch flie\u00dfend in die Fl\u00fcgelform \u00fcbergeht. Der Rumpf hat hierbei einen relevanten Anteil am Auftrieb des Flugzeuges."
    },
    "4972177": {
        "pageid": 4972177,
        "ns": 0,
        "title": "Teruya",
        "extract": "Teruya ist der Familienname folgender Personen:\n\nKantoku Teruya (1945\u20132022), japanischer Politiker\nY\u016bken Teruya (* 1973), japanischer bildender K\u00fcnstler"
    },
    "5491010": {
        "pageid": 5491010,
        "ns": 0,
        "title": "Tim Rieskamp-Goedeking",
        "extract": "Tim Rieskamp-Goedeking (* 5. Dezember 1982 in Mettingen) ist ein deutscher Springreiter."
    },
    "5923362": {
        "pageid": 5923362,
        "ns": 0,
        "title": "Soubr\u00e9",
        "extract": "Soubr\u00e9 ist eine Stadt im gleichnamigen D\u00e9partement im Distrikt Bas-Sassandra im mittleren S\u00fcdwesten der Elfenbeink\u00fcste.\nDie Stadt mit 175.163 Einwohnern (Zensus 2014) hat eine starke Bev\u00f6lkerungszunahme zu verzeichnen. Sie liegt am Fluss Sassandra. In der Gegend wird vor allem Kakao und Kaffee angebaut.\n\nNachbarst\u00e4dte sind Gagnoa im Osten, Du\u00e9kou\u00e9 im Westen, Man im Norden und Sassandra im S\u00fcden.\nGesprochen wird neben Franz\u00f6sisch Dioula, Verkehrssprache ist aber B\u00e9t\u00e9. Die B\u00fcrgermeister geh\u00f6rten zumeist der Parti D\u00e9mocratique de C\u00f4te d\u2019Ivoire an."
    },
    "6270088": {
        "pageid": 6270088,
        "ns": 0,
        "title": "Nar (Nordossetien-Alanien)",
        "extract": "Nar (russisch und ossetisch \u041d\u0430\u0440) ist ein Bergdorf (selo) im Rajon Alagir der nordkaukasischen Republik Nordossetien-Alanien in Russland. Das Dorf liegt an der Ossetischen Heerstra\u00dfe, die von Alagir das Tal des Ardon aufw\u00e4rts und weiter durch den Roki-Tunnel nach Zchinwali in S\u00fcdossetien f\u00fchrt. Es hat nur 6 st\u00e4ndige Einwohner (Stand 14. Oktober 2010).\n\nDas Dorf liegt am rechten (gr\u00f6\u00dferen) Ardon-Quellfluss Nar, gut 4 km oberhalb seines Zusammenflusses mit dem Mamichdon zum eigentlichen Ardon. Der Nar selbst entsteht beim Dorf Nar aus dem Ljadon von rechts, und der von links, unterhalb des Roki-Passes und -Tunnels kommenden Sakka.\nNar ist Verwaltungssitz der Landgemeinde Narskoje selskoje posselenije mit insgesamt 41 st\u00e4ndigen Einwohnern. Zur Gemeinde geh\u00f6ren neben Nar die D\u00f6rfer Jelgona (1 Einwohner), Kessatikau (1), Potyfas (1), Sachsat (7), Slas (3), Srigatta (13), Tapankau (1), Zassem (1) und Zemsa (7) sowie die nicht st\u00e4ndig bewohnten Regach und Saubyn (Stand 14. Oktober 2010). Die meisten dieser Orte liegen im Tal von Nar und Ljadon von wenig unterhalb (Slas) bis etwa 5 km oberhalb von Nar (Tapankau). Kessatikau und Srigatta liegen am Oberlauf der Sakka, etwa 10 km Luftlinie s\u00fcd\u00f6stlich, letzteres auf knapp 2200 m H\u00f6he.\nNar ist als Geburtsdorf des Begr\u00fcnders der ossetischen Literatur Kosta Chetagurow bekannt. Im Dorf gibt es ein Kosta-Chetagurow-Museum, und einmal j\u00e4hrlich findet das Fest der ossetischen Literatur statt. Da der Ort im Grenzgebiet der Russischen F\u00f6deration liegt, kann Nar von Ausl\u00e4ndern nur bei Vorliegen einer entsprechenden Genehmigung vom FSB besucht werden."
    },
    "6765212": {
        "pageid": 6765212,
        "ns": 0,
        "title": "Hong Kong Cup",
        "extract": "Der Hong Kong Cup ist das mit 20 Millionen Hongkong-Dollar (entspricht knapp 2 Millionen Euro) h\u00f6chstdotierte Pferderennen Chinas und das gr\u00f6\u00dfte Asiens nach dem Dubai World Cup und dem Japan Cup.\nDie vom Hong Kong Jockey Club organisierte Veranstaltung wird Mitte Dezember auf Turf gelaufen und gilt als letztes Gro\u00dfereignis des internationalen Rennsportjahres. Vollbl\u00fcter ab drei Jahren k\u00e4mpfen im Rahmen der \u201eHong Kong International Races\u201c-Serie auf der Sha Tin-Rennbahn vor 80.000 Zuschauern um den Sieg.\nDas Rennen wurde zwar 1988 gegr\u00fcndet, aber erst seit der Verl\u00e4ngerung der Strecke auf 2.000 Meter (eine Mittelstrecke bei Galopprennen) 1999 ist es eines der gro\u00dfen Gruppe-I-Rennen. Es wird traditionell von Cathay Pacific gesponsert. Starjockey Frankie Dettori gewann bereits dreimal. Im Jahr 2011 wurde das deutsche Pferd Zazou mit seinem Reiter Olivier Peslier Dritter."
    },
    "7317434": {
        "pageid": 7317434,
        "ns": 0,
        "title": "Avranchin",
        "extract": "Das Avranchin ist eine Gegend in der Normandie in Frankreich. Sie entspricht dem Gebiet der Abrincatui, einem keltischen Stamm, dem die Hauptstadt des Avranchin Avranches ihren Namen verdankt. Das Mortainais ist Bestandteil des Avranchin.\nIm Jahr 867 trat Karl der Kahle mit dem Vertrag von Compi\u00e8gne das Avranchin zusammen mit der Grafschaft Cotentin an Sala\u00fcn, den K\u00f6nig der Bretagne, ab. 933 wurde es mit dem Herzogtum der Normandie Wilhelms I. wiedervereinigt.\nDer bekannteste Ort des Avranchin ist Le Mont-Saint-Michel.\nDie das Avranchin durchquerende Bahnstrecke Lison\u2013Lamballe verbindet Caen mit Rennes und somit die Normandie mit der Bretagne."
    },
    "7484604": {
        "pageid": 7484604,
        "ns": 0,
        "title": "Pauline Scherping",
        "extract": "Pauline Scherping, geborene Kro\u00df, (* 9. Dezember 1852 in Japenzin; \u2020 22. Januar 1932 in Wolgast) war eine niederdeutsche Schriftstellerin, Heimatdichterin und Publizistin.\nPauline Kro\u00df wurde auf dem Gut Japenzin geboren, das ihr Vater gepachtet hatte. Ihre Mutter Pauline Runge war die Tochter von Gustav Runge (1781\u20131870), des j\u00fcngsten Bruders von Philipp Otto Runge. Sie besuchte die M\u00e4dchen-Oberschule in Wolgast. 1874 heiratete Pauline Kro\u00df Wilhelm Friedrich Scherping, einen Wolgaster Kaufmann, Reeder und Teeimporteur. Die beiden hatten vier Kinder.\nPauline Scherping verfasste Gedichte und Kurzgeschichten in niederdeutscher Sprache. F\u00fcr die Zeitschrift Unser Pommerland schrieb sie hochdeutsche Kurzgeschichten und Artikel.\nAnl\u00e4sslich eines Besuchs des Direktors Alfred Lichtwark in Wolgast stiftete sie 1904 der Hamburger Kunsthalle eine unvollendete \u00d6lstudie Philipp Otto Runges mit dem Bildnis seiner Mutter.\nPauline Scherping wurde auf dem Wolgaster Alten Friedhof beigesetzt."
    },
    "7627424": {
        "pageid": 7627424,
        "ns": 0,
        "title": "Wingelstein",
        "extract": "Wingelstein ist der 290,2 m \u00fc. NHN hohe S\u00fcdsporn der 361,9 m hohen und namenlosen Erhebung an der W\u00fcstung Wunelsen nahe Bruchhausen im nordrhein-westf\u00e4lischen Kreis H\u00f6xter."
    },
    "7995593": {
        "pageid": 7995593,
        "ns": 0,
        "title": "Conf\u00e9d\u00e9ration Interalli\u00e9e des Sous-Officiers de R\u00e9serve",
        "extract": "Die Conf\u00e9d\u00e9ration Interalli\u00e9e des Sous-Officiers de R\u00e9serve (CISOR), bis 2013 Association Europ\u00e9enne des Sous-Officiers de R\u00e9serve (AESOR), ist die Dachorganisation der nationalen europ\u00e4ischen Reserveunteroffizierverb\u00e4nde in der NATO und dar\u00fcber hinaus. CISOR hat 18 teilnehmende L\u00e4nder unter der aktuellen Pr\u00e4sidentschaft von Finnland. Diese nicht auf Gewinn ausgerichtete Organisation wurde am 1. Juni 1963 gegr\u00fcndet."
    },
    "8333459": {
        "pageid": 8333459,
        "ns": 0,
        "title": "Abdul Khalili",
        "extract": "Abdulrahman \"Abdul\" Khalili (* 7. Juni 1992 in Schweden) ist ein schwedischer Fu\u00dfballspieler pal\u00e4stinensischer Abstammung. Er ist der Cousin des schwedischen Fu\u00dfballspielers Imad Khalili."
    },
    "9282957": {
        "pageid": 9282957,
        "ns": 0,
        "title": "Ermida de Nossa Senhora do Monte Santo",
        "extract": "Die Ermida de Nossa Senhora do Monte Santo ist eine 1931 erbaute Kapelle in \u00c1gua de Pau, auf der Azoren-Insel S\u00e3o Miguel. Sie liegt \u00fcber dem Ortskern auf der Anh\u00f6he Pico da Figueira. Ein Kreuzweg mit Azulejos f\u00fchrt vom Ort zur Kapelle. In der Verl\u00e4ngerung des Weges liegt ein Aussichtspunkt, von dem aus man auf den am Meer gelegenen Ortsteil Caloura hinuntersieht."
    },
    "10690616": {
        "pageid": 10690616,
        "ns": 0,
        "title": "Aiga-i-le-Tai",
        "extract": "Aiga-i-le-Tai ist ein politischer Bezirk (samoanisch it\u016bm\u0101l\u014d, englisch electoral district) von Samoa. Er besteht aus einem Areal am Westende von Upolu, sowie den Inselchen Manono, Apolima und dem unbewohnten Nu\u02bbulopa in der Apolima Strait zwischen den beiden Inseln Upolu und Savai\u02bbi."
    },
    "11705351": {
        "pageid": 11705351,
        "ns": 0,
        "title": "Jutta Stender-Vorwachs",
        "extract": "Jutta Stender-Vorwachs  (* 18. Juni 1954 in Bielefeld; \u2020 14. M\u00e4rz 2021 in Isernhagen) war eine deutsche Rechtswissenschaftlerin."
    },
    "11886967": {
        "pageid": 11886967,
        "ns": 0,
        "title": "Ol\u00e9 Ol\u00e9",
        "extract": "Ol\u00e9 Ol\u00e9 war eine spanische Synthiepop-Band der 1980er Jahre."
    },
    "13053529": {
        "pageid": 13053529,
        "ns": 0,
        "title": "Roewe Jing",
        "extract": "Der Roewe Jing ist ein SUV der zum chinesischen Konzern SAIC Motor geh\u00f6renden Marke Roewe. Das Modell wird auf anderen M\u00e4rkten auch unter dem Namen MG Whale angeboten."
    },
    "29286": {
        "pageid": 29286,
        "ns": 0,
        "title": "Michail Afanassjewitsch Bulgakow",
        "extract": "Michail Afanassjewitsch Bulgakow (russisch \u041c\u0438\u0445\u0430\u0438\u0301\u043b \u0410\u0444\u0430\u043d\u0430\u0301\u0441\u044c\u0435\u0432\u0438\u0447 \u0411\u0443\u043b\u0433\u0430\u0301\u043a\u043e\u0432, wissenschaftliche Transliteration Michail Afanas'evi\u010d Bulgakov; * 3. Maijul. / 15. Mai 1891greg. in Kiew, Russisches Kaiserreich; \u2020 10. M\u00e4rz 1940 in Moskau, Sowjetunion) war ein russischer und sowjetischer Schriftsteller. Er gilt als einer der gro\u00dfen Satiriker der Russischen Literatur. Zu seinen Hauptwerken z\u00e4hlt der Roman Der Meister und Margarita, der 1966 postum stark zensiert erschien. Die herausgek\u00fcrzten Teile wurden als Samisdat verbreitet und trugen so zu seiner Popularit\u00e4t bei."
    },
    "841377": {
        "pageid": 841377,
        "ns": 0,
        "title": "Max-Planck-Institut f\u00fcr Physik",
        "extract": "Das Max-Planck-Institut f\u00fcr Physik (MPP) ist eine au\u00dferuniversit\u00e4re Forschungseinrichtung unter der Tr\u00e4gerschaft der Max-Planck-Gesellschaft (MPG) und hat seinen Sitz in Garching bei M\u00fcnchen. Das Institut betreibt in erster Linie Grundlagenforschung im Fach der Naturwissenschaften auf dem Gebiet der experimentellen und theoretischen Elementarteilchenphysik mit Verbindungen zu Astrophysik, Kosmologie und Vielteilchenphysik. Der vollst\u00e4ndige Name des Instituts lautet Max-Planck-Institut f\u00fcr Physik (Werner-Heisenberg-Institut)."
    },
    "1061153": {
        "pageid": 1061153,
        "ns": 0,
        "title": "Claus Bo Larsen",
        "extract": "Claus Bo Larsen (* 28. Oktober 1965 in Odense) ist ein ehemaliger d\u00e4nischer Fu\u00dfballschiedsrichter.\nLarsen war FIFA-Schiedsrichter. Er nahm an den Olympischen Spielen in Athen und der U20-WM 2005 in den Niederlanden teil. In der Qualifikation zur Fu\u00dfball-Weltmeisterschaft 2006 leitete er unter anderem das Relegations-Hinspiel zwischen Uruguay und Australien. Er geh\u00f6rte zu den 44 von der FIFA vorselektionierten Referees f\u00fcr die Fu\u00dfball-WM 2006.\nIn der UEFA Champions League leitete er 2005/2006 drei Spiele, darunter zwei von Werder Bremen (gegen RSC Anderlecht und gegen den FC Barcelona). 2008/09 leitete er das Halbfinal-Hinspiel Manchester United gegen Arsenal FC.\nLarsen ist Zollmanager, verheiratet und lebt in seiner Geburtsstadt."
    },
    "1071394": {
        "pageid": 1071394,
        "ns": 0,
        "title": "Elmwood (Illinois)",
        "extract": "Elmwood ist eine Kleinstadt im Peoria County im US-amerikanischen Bundesstaat Illinois. Das U.S. Census Bureau hat bei der Volksz\u00e4hlung 2020 eine Einwohnerzahl von 2.058 ermittelt.\nElmwood ist die Geburtsstadt von Lorado Taft, einem Bildhauer und Schriftsteller des fr\u00fchen 20. Jahrhunderts."
    },
    "1344861": {
        "pageid": 1344861,
        "ns": 0,
        "title": "BSV Bern",
        "extract": "Der BSV Bern ist ein Schweizer Handballverein."
    },
    "2347020": {
        "pageid": 2347020,
        "ns": 0,
        "title": "TWL Elektra",
        "extract": "TWL Elektra ist ein \u00f6sterreichischer Fu\u00dfballverein aus Wien, spielend in Favoriten. TWL Elektra spielt zurzeit in der Regionalliga Ost, der dritth\u00f6chsten Spielklasse in \u00d6sterreich. Es handelte sich urspr\u00fcnglich um den Zusammenschluss der ehemaligen Zweitligisten SV Stra\u00dfenbahn und SC Gaswerk zum SC Team Wiener Linien, der wiederum selbst zur Saison 2021/22 mit dem ASK Elektra Wien zum TWL Elektra fusionierte."
    },
    "2666235": {
        "pageid": 2666235,
        "ns": 0,
        "title": "Klaus Luhmer",
        "extract": "Klaus Luhmer SJ (* 28. September 1916 in Pulheim als Nikolaus Luhmer; \u2020 1. M\u00e4rz 2011 in Tokio, Japan) war ein deutscher Jesuit und P\u00e4dagoge. Er erlebte den Atombombenabwurf auf Hiroshima im August 1945."
    },
    "3678405": {
        "pageid": 3678405,
        "ns": 0,
        "title": "Reddingen",
        "extract": "Reddingen ist ein Ortsteil der nieders\u00e4chsischen Gemeinde Wietzendorf im Landkreis Heidekreis in Deutschland."
    },
    "3716292": {
        "pageid": 3716292,
        "ns": 0,
        "title": "Kora",
        "extract": "Kora steht f\u00fcr:\n\nKora (Musikinstrument), westafrikanische Stegharfe\nKora (Waffe), Hiebschwert aus Nepal\nKora (Volk), kleine Ethnie auf North Andaman Island, Indien\nKora, Alternativname von Dibutade, in der griechischen \u00dcberlieferung Tochter des Butades\nKora, K\u00fcnstlername der polnischen S\u00e4ngerin Olga Jackowska\nKora, in der griechischen Mythologie poetische Form von Kore, siehe Persephone\nKora, tibetisch f\u00fcr Pradakshina, rituelle Umrundung eines Heiligtums im tibetischen Buddhismus\n\nKora ist der Name folgender geografischer Objekte:\n\nKora (Gitega), Zelle im Sektor Gitega des Distrikts Nyarugenge in Kigali, Ruanda\nKora (Katihar), Stadt im Bundesstaat Bihar, Indien\nKora (Mali), Dorf in Mali\nK\u014dra (Shiga), Stadt in Japan\nKora Kang, Gipfel im Himalaya\nKora-Nationalpark, Kenia\nKora (Papua), Distrikt in der indonesischen Provinz Papua Pegunungan\n\nKora ist der Familienname folgender Personen:\n\nBil Aka Kora (eigentlich Akaramata Kora Bilgo; * 1971), Musiker aus Burkina Faso\nSalom\u00e9 Kora (* 1994), Schweizer Leichtathletin\n\nKORA steht f\u00fcr:\n\nKooperative Gesundheitsforschung in der Region Augsburg, Forschungsplattform des Helmholtz Zentrum M\u00fcnchen\nKORA \u2013 Raubtier\u00f6kologie und Wildtiermanagement, Schweizer Stiftung f\u00fcr Wildtiere, ehemals Koordinierte Forschungsprojekte zur Erhaltung und zum Management der Raubtiere in der Schweiz\n\nSiehe auch:\n\nKora Awards, Musikpreis im subsaharischen Afrika\nK\u014dra\nCora"
    },
    "4098696": {
        "pageid": 4098696,
        "ns": 0,
        "title": "Heinrich Brandweiner",
        "extract": "Heinrich Alfred Josef Ferdinand Brandweiner (* 20. M\u00e4rz 1910 in Wien; \u2020 22. April 1997 in Waidhofen an der Thaya) war ein \u00f6sterreichischer Kirchen- und V\u00f6lkerrechtler, Hochschullehrer und Vertreter der Friedensbewegung. Wegen seiner pro-sowjetischen Positionen in der Zeit des Kalten Krieges war er Gegenstand mehrerer universit\u00e4rer Aff\u00e4ren und Disziplinarverfahren.\n\n"
    },
    "5169758": {
        "pageid": 5169758,
        "ns": 0,
        "title": "Hans Roth (Politiker, 1913)",
        "extract": "Hans Roth (* 19. August 1913 in Erlinsbach; \u2020 17. Februar 2003 in K\u00f6lliken, reformiert, heimatberechtigt in Erlinsbach) war ein Schweizer Politiker (BGB/SVP)."
    },
    "8247624": {
        "pageid": 8247624,
        "ns": 0,
        "title": "Walter Kratz (Architekt)",
        "extract": "Walter Kratz (* 25. Februar 1899 in Wien; \u2020 21. September 1957 in Bonn) war ein \u00f6sterreichischer Architekt, der in der Sowjetunion und Deutschland lebte und wirkte."
    },
    "8388095": {
        "pageid": 8388095,
        "ns": 0,
        "title": "Harold Raistrick",
        "extract": "Harold Raistrick (* 26. November 1890 in Pudsey; \u2020 8. M\u00e4rz 1971 in Felpham) war ein britischer Biochemiker.\nRaistrick war der Sohn eines Mechanikers in einer Wollfabrik. Er studierte ab 1908 Chemie an der University of Leeds mit dem Bachelor-Abschluss (B. Sc.) 1912 sowie dem Master-Abschluss 1913 und an der University of Cambridge mit dem B.A. 1916. Danach untersuchte er den Aminos\u00e4ure-Stoffwechsel von E. coli beim Medical Research Committee und wurde 1920 in Leeds promoviert (D. Sc.). Anschlie\u00dfend ging er zu Nobel Explosives in Ardeer, wo er \u00fcber biochemische Herstellung von Glycerol und anderen Substanzen arbeitete. 1929 wurde er Professor f\u00fcr Biochemie an der Universit\u00e4t London, was er bis zur Emeritierung 1956 blieb.\nAls Pionier in der Untersuchung des Stoffwechsels von Bakterien und Pilzen befasste er sich schon 1934 mit Penicillin, gab die Forschung aber wieder auf, da er es f\u00fcr chemisch instabil hielt. Er folgte damit Alexander Fleming, der nach der ersten Ver\u00f6ffentlichung 1929 ebenfalls die Forschung nicht weiterverfolgte, und dem Arzt Cecil Paine, der 1930 erfolgreich am Sheffield Hospital einige bakterielle Augeninfektionen mit Penicillin behandelte, dann aber ebenfalls wegen dessen Instabilit\u00e4t aufgab. Dass ein anerkannter Experte f\u00fcr die Biochemie von Pilzen wie Raistrick aufgab, trug auch dazu bei, andere Forscher zu entmutigen sich mit Penicillin zu befassen. Den eigentlichen Durchbruch erzielten Ende der 1930er Jahre Howard Walter Florey und Ernst Boris Chain. Im Zweiten Weltkrieg war Raistrick im Penicillin-Komitee und setzte seine Forschung daran fort.\n1949 hielt er die Bakerian Lecture."
    },
    "9964463": {
        "pageid": 9964463,
        "ns": 0,
        "title": "Bahnhof Baden bei Wien",
        "extract": "Der Bahnhof Baden ist ein ehemaliger Bahnhof und eine heutige Haltestelle an der zweigleisigen S\u00fcdbahn in Baden in Nieder\u00f6sterreich.\n\n"
    },
    "9972938": {
        "pageid": 9972938,
        "ns": 0,
        "title": "DR-Baureihe ET 194",
        "extract": "DR-Baureihe ET 194 bezeichnet diverse elektrische G\u00fctertriebwagen:\n\nBayerischer MPL (ET 194 01)\nLAG Nr. 895 (ET 194 11)\nLAG Nr. 891 (ET 194 21)"
    },
    "10089332": {
        "pageid": 10089332,
        "ns": 0,
        "title": "Leichtathletikhalle Erfurt",
        "extract": "Die Leichtathletikhalle Erfurt, gelegentlich auch als Leichtathletikhalle am Steigerwaldstadion bezeichnet, befindet sich in der th\u00fcringischen Landeshauptstadt Erfurt. Genutzt wird sie als Trainings- und Wettkampfst\u00e4tte f\u00fcr Leichtathletik, weitere sportliche und kulturelle Veranstaltungen sowie als Sportst\u00e4tte des Olympiast\u00fctzpunkts Th\u00fcringen.\n\n"
    },
    "11315132": {
        "pageid": 11315132,
        "ns": 0,
        "title": "Franz Sonnenschein",
        "extract": "Franz Sonnenschein ist der Name folgender Personen:\n\nFranz Sonnenschein (Kolonialbeamter) (1857\u20131897), deutscher Kolonialbeamter\nFranz Leopold Sonnenschein (1817\u20131879), deutscher Chemiker"
    },
    "12037726": {
        "pageid": 12037726,
        "ns": 0,
        "title": "Liste der Monuments historiques in Saint-Germainmont",
        "extract": "Die Liste der Monuments historiques in Saint-Germainmont f\u00fchrt die Monuments historiques in der franz\u00f6sischen Gemeinde Saint-Germainmont auf."
    },
    "12846490": {
        "pageid": 12846490,
        "ns": 0,
        "title": "Britisch-irische Beziehungen",
        "extract": "Die britisch-irischen Beziehungen bezeichnen das zwischenstaatliche Verh\u00e4ltnis zwischen dem Vereinigten K\u00f6nigreich von Gro\u00dfbritannien und Nordirland und der Republik Irland sowie den jeweiligen Vorg\u00e4ngerstaaten. Die Insel Irland stand lange unter englischer bzw. britischer Herrschaft und die mit dieser Zeit verbundene Unterdr\u00fcckung der eigenen Kultur hat in Irland in der historischen Erinnerung tiefe Wunden hinterlassen. Nachdem der englische Monarch bereits im 16. Jahrhundert K\u00f6nig von Irland wurde, erlangte die heutige Republik Irland als Irischer Freistaat 1922 seine Unabh\u00e4ngigkeit. Dabei blieb Nordirland als Kompromiss gegen\u00fcber den Briten ein Teil des Vereinigten K\u00f6nigreichs, was einen bis weit ins 20. Jahrhundert anhaltenden bewaffneten Konflikt in Nordirland verursachte. Beide Staaten haben nach dem Ende des Nordirlandkonflikts in den 1990er Jahren enge Beziehungen etabliert und arbeiten inzwischen partnerschaftlich zusammen."
    },
    "12908353": {
        "pageid": 12908353,
        "ns": 0,
        "title": "Trimurti-Tempel (Mamallapuram)",
        "extract": "Der Trimurti-Tempel ist ein hinduistischer Felsentempel bei der s\u00fcdindischen K\u00fcstenstadt Mamallapuram. Zusammen mit anderen Bauten in der Umgebung der Stadt geh\u00f6rt er seit 1984 zum UNESCO-Weltkulturerbe."
    },
    "78365": {
        "pageid": 78365,
        "ns": 0,
        "title": "Landkreis Waiblingen",
        "extract": "Der Landkreis Waiblingen war ein Landkreis in Baden-W\u00fcrttemberg, der im Zuge der Kreisreform am 1. Januar 1973 aufgel\u00f6st wurde."
    },
    "1176714": {
        "pageid": 1176714,
        "ns": 0,
        "title": "Dead Boys",
        "extract": "Dead Boys war eine Band, die harten Punkrock spielte. Sie wurde zu der Szene gez\u00e4hlt, die Mitte der 1970er Jahre um den Musikclub CBGB in New York City entstanden war. Die Bandmitglieder kamen jedoch alle urspr\u00fcnglich aus Cleveland, Ohio. Die Dead Boys ver\u00f6ffentlichten zwei Studioalben, bevor sich die Band 1979 aufl\u00f6ste."
    },
    "1179509": {
        "pageid": 1179509,
        "ns": 0,
        "title": "Erosionsrinne",
        "extract": "Die Erosionsrinne (auch Gully, Sp\u00fclrinne, Rachel, Regenfurche, Hangzerschneidung oder Runse) ist in der Geomorphologie eine lineare Hohlform der Abtragung, die durch Sp\u00fclvorg\u00e4nge (Runsensp\u00fclung) flie\u00dfender Oberfl\u00e4chenw\u00e4sser entsteht. Sie tritt in Form tiefer Furchen bis zu kleinen T\u00e4lern auf. Diese k\u00f6nnen von einem bis zu einigen Metern breit werden und Ausma\u00dfe von kleinen Flussverl\u00e4ufen annehmen."
    },
    "2872930": {
        "pageid": 2872930,
        "ns": 0,
        "title": "Georg Schumann (Fu\u00dfballspieler)",
        "extract": "Georg Schumann (* 17. August 1898 in Berlin; \u2020 30. November 1959), auch \u201ePinne\u201c genannt, war ein deutscher Fu\u00dfballspieler und -trainer."
    },
    "4593918": {
        "pageid": 4593918,
        "ns": 0,
        "title": "Sa Perda Pinta",
        "extract": "Sa Perda Pinta ist ein sardischer Menhir. Er steht unweit der Via Nuoro, nordwestlich von Mamoiada in der Provinz Nuoro. Der einzige noch aufrecht stehende Stein mit Cup-and-Ring-Markierungen auf der Insel ist 2,7 m hoch 0,7 m breit und etwa 35 cm dick. Die vielen konzentrischen Kreise, von denen f\u00fcnf deutlicher sichtbar sind, bestehen aus bis zu f\u00fcnf Ringen. Die tassenf\u00f6rmigen mittigen Eintiefungen sind vergleichsweise klein. \nEin Schalenstein, von dem es ein Gegenst\u00fcck in Italien nur bei Monsagnasco im Piemont gibt, wurde in der N\u00e4he von Sa Perda Pinta gefunden.\nNeben Sa Perda Pinta sind auf Sardinien plattenartige Bruchst\u00fccke und Menhire mit Cup-and-Ring-Markierungen (Stele di Garaunele und S\u2019Ena Manna auch Sa 'e Mazzozzo, Sa 'e Matzotzo genannt) bekannt; und das Fragment eines Su Rosariu genannten Menhirs."
    },
    "6389044": {
        "pageid": 6389044,
        "ns": 0,
        "title": "Olympische Sommerspiele 1964/Teilnehmer (Uruguay)",
        "extract": "Uruguay nahm an den Olympischen Sommerspielen 1964 in der japanischen Hauptstadt Tokio mit einer Delegation von 23 Sportlern teil."
    },
    "7026136": {
        "pageid": 7026136,
        "ns": 0,
        "title": "Dennis C. Brown",
        "extract": "Dennis C. Brown, auch D. C. Brown (* 1948) ist ein US-amerikanischer Komponist."
    },
    "7834404": {
        "pageid": 7834404,
        "ns": 0,
        "title": "Sylvia Michel",
        "extract": "Sylvia Michel ist der Name folgender Personen:\n\nSylvia Michel (Pfarrerin) (* 1935), Schweizer Pfarrerin\nSylvia Michel (Fu\u00dfballspielerin) (* 1972), deutsche Fu\u00dfballspielerin\nSylvia Michel (Moderatorin) (* 1972), Schweizer Moderatorin"
    },
    "8216614": {
        "pageid": 8216614,
        "ns": 0,
        "title": "Dorfkirchen Kleinschmalkalden",
        "extract": "Zwei Dorfkirchen stehen im Ortsteil Kleinschmalkalden der Gemeinde Floh-Seligenthal im Landkreis Schmalkalden-Meiningen in Th\u00fcringen."
    },
    "8344448": {
        "pageid": 8344448,
        "ns": 0,
        "title": "Joe Satriani/Diskografie",
        "extract": "Diese Diskografie ist eine \u00dcbersicht \u00fcber die musikalischen Werke des US-amerikanischen Musikers Joe Satriani. Ber\u00fccksichtigt wird neben seinen Soloalben auch das Projekt G3, sofern er beteiligt war. Den Schallplattenauszeichnungen hat er bisher mehr als 6,1 Millionen Tontr\u00e4ger verkauft, davon alleine in seiner Heimat \u00fcber 5,7 Millionen. Seine erfolgreichste Ver\u00f6ffentlichung ist das Album Surfing with the Alien mit \u00fcber einer Million verkauften Einheiten."
    },
    "8363087": {
        "pageid": 8363087,
        "ns": 0,
        "title": "Translation Loss Records",
        "extract": "Translation Loss Records ist ein 2003 gegr\u00fcndetes Musiklabel aus den USA, welches haupts\u00e4chlich Metal-Bands aus den Substilen des Doom und Progressive Metals sowie Projekte aus dem Post-Hardcore-Genre unter Vertrag hat. Bekannteste Vertreter sind Mouth of the Architect, Year of No Light, Intronaut, Giant Squid und Rosetta. Ans\u00e4ssig ist Translation Loss Records in Harleysville, Pennsylvania. Die Ver\u00f6ffentlichungen sind \u00fcberwiegend als CD und Schallplatte verf\u00fcgbar. Hinzukommend bietet das Label die Musik \u00fcber den Online-Musikdienst Bandcamp als Download an.\nTranslation Loss Records wurde 2003 von Christian McKenna (Cable, Empty Folwers, Zodiak) gegr\u00fcndet um Musikern die M\u00f6glichkeit der Ver\u00f6ffentlichungen zu geben, ohne deren k\u00fcnstlerisches Schaffen den Idealen des Mainstream zu unterwerfen. Die diesem Ideal entsprechende k\u00fcnstlerische Freiheit wird von Interpreten wie Giant Squid und Mouth of the Architect betont."
    },
    "8596788": {
        "pageid": 8596788,
        "ns": 0,
        "title": "IC 616",
        "extract": "IC 616 ist eine Spiralgalaxie vom Hubble-Typ Scd im Sternbild L\u00f6we am Nordsternhimmel. Sie weist eine starke photometrische und kinematische Asymmetrie auf.\nUnmittelbar s\u00fcdlich der Galaxie findet sich eine weitere Galaxie mit einer Helligkeit von rund 17 mag und den Bezeichnungen PGC 3090487 / NPM1G +16.0223. Das Paar ist als Holm 200 katalogisiert (Holmberg, 1937). Das Paar ist nicht n\u00e4her untersucht; SDSS-Daten zur Rotverschiebung sprechen dagegen, dass es sich um ein physikalisch gebundenes Paar handelt.\nEntdeckt wurde das Objekt am 16. Dezember 1893 vom franz\u00f6sischen Astronomen St\u00e9phane Javelle."
    },
    "9088665": {
        "pageid": 9088665,
        "ns": 0,
        "title": "Landesliga Ost (Tirol)",
        "extract": "Die Landesliga Ost ist (zusammen mit der gleichklassigen Landesliga West) die zweith\u00f6chste Spielklasse Tirols und die f\u00fcnfth\u00f6chste Spielklasse im \u00f6sterreichischen Herrenfu\u00dfball. Der  Meister steigt in die Tiroler Liga auf."
    },
    "10257022": {
        "pageid": 10257022,
        "ns": 0,
        "title": "Podolany",
        "extract": "Podolany ist der Name mehrerer Orte in Polen:\n\nWoiwodschaft Heiligkreuz:\nPodolany (Kazimierza Wielka), Dorf im Powiat Kazimierski\nWoiwodschaft Kleinpolen:\nPodolany (Gd\u00f3w), Dorf im Powiat Wielicki\nPodolany (Kalwaria Zebrzydowska), Dorf im Powiat Wadowicki\nWoiwodschaft Masowien:\nPodolany (Ciepiel\u00f3w), Dorf im Powiat Lipski\nWoiwodschaft Niederschlesien:\nPodolany (Z\u0142otoryja), Dorf im Powiat Z\u0142otoryjski"
    },
    "10299903": {
        "pageid": 10299903,
        "ns": 0,
        "title": "Henry Sire",
        "extract": "Henry J. A. Sire (* 1949 in Barcelona, Pseudonym: Marcantonio Colonna) ist ein britischer Historiker, katholischer Autor und vorl\u00e4ufig suspendiertes Mitglied des Souver\u00e4nen Malteserordens."
    },
    "10797937": {
        "pageid": 10797937,
        "ns": 0,
        "title": "Patrik Gregora",
        "extract": "Patrik Gregora (* 6. M\u00e4rz 1993 in Bratislava) ist ein slowakischer Fu\u00dfballspieler."
    },
    "11414264": {
        "pageid": 11414264,
        "ns": 0,
        "title": "K\u014dhei Yamakoshi",
        "extract": "K\u014dhei Yamakoshi (japanisch \u5c71\u8d8a \u5eb7\u5e73 Yamakoshi K\u014dhei; * 4. Mai 1993 in Yaita) ist ein japanischer Fu\u00dfballspieler."
    },
    "13107398": {
        "pageid": 13107398,
        "ns": 0,
        "title": "Nguy\u1ec5n \u0110\u1ee9c Hi\u1ec1n",
        "extract": "Nguy\u1ec5n \u0110\u1ee9c Hi\u1ec1n (* 14. November 1925 in Ch\u00e2u \u0110\u1ed1c) ist ein ehemaliger s\u00fcdvietnamesischer Radrennfahrer."
    },
    "13238692": {
        "pageid": 13238692,
        "ns": 0,
        "title": "Liste der Monuments historiques in Savigny-sous-M\u00e2lain",
        "extract": "Die Liste der Monuments historiques in Savigny-sous-M\u00e2lain f\u00fchrt die Monuments historiques in der franz\u00f6sischen Gemeinde Savigny-sous-M\u00e2lain auf."
    },
    "13263798": {
        "pageid": 13263798,
        "ns": 0,
        "title": "Mar\u00eda Florencia Moreno",
        "extract": "Mar\u00eda Florencia Moreno (* 30. Dezember 1990 in Ca\u00f1uelas) ist eine argentinische Rollstuhltennisspielerin."
    },
    "189741": {
        "pageid": 189741,
        "ns": 0,
        "title": "Pyxis",
        "extract": "Als Pyxis (griechisch: \u03c0\u03c5\u03be\u03af\u03c2, pyx\u00eds) bezeichnet man:\n\neine elfenbeinerne, metallene, h\u00f6lzerne oder steinerne B\u00fcchse zur Aufbewahrung von Schmuckst\u00fccken, siehe Pyxis (Beh\u00e4lter)\neine kostbar verzierte, metallene, innen vergoldete Dose zur Aufbewahrung konsekrierter Hostien im Tabernakel, siehe Pyxis (Liturgie)\nDie Gattung der Spinnenschildkr\u00f6ten (Pyxis)\nein Sternbild, siehe Schiffskompass (Sternbild)\nder Name des regelm\u00e4\u00dfig zwischen M\u00fcnchen und Hamburg verkehrenden Nachtzugs, siehe Talgo (Deutsche Bahn, 1994\u20132009)\nden Vorseriennamen des Mediaplayers Microsofts (weiterer interner MS-Codename: Zune)\n\nSonstiges:\n\nPyxis Ridge, Gebirgskamm im Palmerland, Antarktika\n\nSiehe auch:\n\nPixis"
    },
    "275301": {
        "pageid": 275301,
        "ns": 0,
        "title": "Fouch\u00e9",
        "extract": "Fouch\u00e9 oder Fouche ist der Familienname folgender Personen:\n\nGeorge Fouch\u00e9 (1965\u20132023), s\u00fcdafrikanischer Autorennfahrer\nGert Fouche (* 1980), s\u00fcdafrikanischer Radrennfahrer\nHerman Fouche (* 1987), s\u00fcdafrikanischer Radrennfahrer\nJacobus Johannes Fouch\u00e9 (1898\u20131980), s\u00fcdafrikanischer Politiker und Staatspr\u00e4sident\nJames Fouch\u00e9 (* 1998), neuseel\u00e4ndischer Radrennfahrer\nJoseph Fouch\u00e9 (1759\u20131820), franz\u00f6sischer Politiker und Polizeiminister Napoleons, Stammvater der Herz\u00f6ge Fouch\u00e9 d\u2019Otrante\nKarmen Fouch\u00e9 (* 2003), s\u00fcdafrikanische Weit- und Dreispringerin\nLouis Fouch\u00e9 (Kugelsto\u00dfer) (1913\u20131971), s\u00fcdafrikanischer Kugelsto\u00dfer\nLouis Fouch\u00e9 (Speerwerfer) (* 1970), s\u00fcdafrikanischer Speerwerfer\nLouis Fouch\u00e9 (Rugbyspieler) (* 1990), s\u00fcdafrikanischer Rugby-Union-Spieler\nM\u00e9lanie Fouch\u00e9 (* 1977), deutsch-franz\u00f6sische Schauspielerin\nNeethling Fouch\u00e9 (* 1993), s\u00fcdafrikanischer Rugbyspieler\nPierre Fouch\u00e9 (1891\u20131967), franz\u00f6sischer Romanist, Katalanist und Phonetiker\n\nSiehe auch:\n\nFouchet"
    },
    "927336": {
        "pageid": 927336,
        "ns": 0,
        "title": "Message",
        "extract": "Message (aus dem Englischen entlehnt, f\u00fcr \u201eMitteilung\u201c oder \u201eNachricht\u201c) steht f\u00fcr:\n\nNachricht, eine Mitteilung von einem Sender an einen Empf\u00e4nger\nSubtext, eine verborgene zus\u00e4tzliche Bedeutungsebene von Literatur und Filmen\nMessage (Entwurfsmuster), ein Entwurfsmuster in der Softwarearchitektur und -entwicklung\nMessage (Band), eine deutsche Rockband\nMessage (Album), Studioalbum von Mongol800 (2001)\nMessage (Zeitschrift), Internationale Zeitschrift f\u00fcr Journalismus\n\nThe Message steht f\u00fcr:\n\nThe Message, Lied von Grandmaster Flash & the Furious Five\nThe Message (Hip-Hop-Magazin), aus \u00d6sterreich\n\nSiehe auch:"
    },
    "1293472": {
        "pageid": 1293472,
        "ns": 0,
        "title": "Gona\u00efves",
        "extract": "Gona\u00efves (Haitianisch-Kreolisch Gonayiv) ist eine Stadt und der Hauptort im D\u00e9partement Artibonite im Norden von Haiti. In Gona\u00efves lebten 2015 rund 350.000 Einwohner; sie ist die gr\u00f6\u00dfte Stadt des Landes au\u00dferhalb der Hauptstadtregion. Die Stadt ist Sitz des Bistums Les Gona\u00efves."
    },
    "1323565": {
        "pageid": 1323565,
        "ns": 0,
        "title": "Clemens Meyer (Schriftsteller)",
        "extract": "Clemens Meyer (* 20. August 1977 in Halle (Saale)) ist ein deutscher Schriftsteller.\n\n"
    },
    "2224154": {
        "pageid": 2224154,
        "ns": 0,
        "title": "Coal Bank Pass",
        "extract": "Der Coal Bank Pass ist ein Gebirgspass im s\u00fcdwestlichen Teil des US-Bundesstaates Colorado im San Juan County. Der Pass liegt im San Juan National Forest und verl\u00e4uft zwischen Tacoma im La Plata County und dem Molas Pass. \u00dcber den Pass f\u00fchrt der Million Dollar Highway, Teil des U.S. Highway 550."
    },
    "2228045": {
        "pageid": 2228045,
        "ns": 0,
        "title": "Armada Rouen",
        "extract": "Die Armada Rouen oder schlicht Armada \u2013 zum Teil auch Armada de Rouen oder Armada von Rouen; alle von spanisch armada: \u201eArmada\u201c oder \u201eKriegsflotte\u201c \u2013 ist eine Veranstaltung f\u00fcr Gro\u00dfsegler und andere Schiffe, die alle vier bis f\u00fcnf Jahre in der nordfranz\u00f6sischen Stadt Rouen an der Seine stattfindet und ungef\u00e4hr zehn Tage dauert. Anders als die meisten Treffen von seegehenden Schiffen wird die Veranstaltung von Rouen damit nicht in einer K\u00fcstenstadt abgehalten. Mittlerweile sind zur Armada nicht nur Segelschiffe, sondern auch Kriegsschiffe (einschlie\u00dflich U-Booten) und Lastk\u00e4hne eingeladen, dennoch ziehen die Gro\u00dfsegler das meiste Interesse von Veranstaltern und Publikum auf sich. Die Besucherzahlen sind bisher von Veranstaltung zu Veranstaltung gestiegen, an der \u201eArmada\u201c (2003) haben knapp 8000 Seeleute und nach Angaben des Veranstalters 9 Millionen Besucher teilgenommen. Der Zugang zu den Kais wie auch das Betreten der Schiffe sind kostenlos. Die letzte Armada fand im Juni 2013 statt."
    },
    "5111066": {
        "pageid": 5111066,
        "ns": 0,
        "title": "Consistoire Mainz",
        "extract": "Das Consistoire Mainz, mit Sitz in der Stadt Mainz, wurde wie das Consistoire central isra\u00e9lite und weitere zw\u00f6lf regionale Konsistorien von Napoleon durch ein kaiserliches Dekret vom 15. M\u00e4rz 1808 geschaffen. Die linksrheinischen Gebiete waren bis 1814 in das Territorium des franz\u00f6sischen Staates eingegliedert."
    },
    "5188936": {
        "pageid": 5188936,
        "ns": 0,
        "title": "Dieter Grande",
        "extract": "Dieter Grande (* 24. Februar 1930 in Waldenburg (Schlesien); \u2020 30. April 2016 in Dresden) war ein deutscher r\u00f6misch-katholischer Theologe, Seelsorger und Publizist."
    },
    "6487726": {
        "pageid": 6487726,
        "ns": 0,
        "title": "Thomas Thiruthalil",
        "extract": "Thomas Thiruthalil CM (* 17. Januar 1936 in Vazhakulam) ist emeritierter Bischof von Balasore."
    },
    "8065764": {
        "pageid": 8065764,
        "ns": 0,
        "title": "Ivo Medek",
        "extract": "Ivo Medek (* 20. Juli 1956 in Br\u00fcnn) ist ein tschechischer Komponist und Musikp\u00e4dagoge.\nMedek studierte an der Musikfakult\u00e4t der Jan\u00e1\u010dek-Musikakademie Br\u00fcnn (JAMU) bei Alois Pi\u0148os und erwarb hier den Master- und Doktorgrad. Seit 1999 unterrichtet er hier Komposition und Musiktheorie, zun\u00e4chst als Dozent, seit 2007 als Professor. Zwischen 2002 und 2008 war er Dekan der Musikfakult\u00e4t, von 2010 bis 2018 Rektor der JAMU. Daneben gab er Kurse u. a. am Mozarteum in Salzburg, der Universit\u00e4t f\u00fcr Musik und darstellende Kunst Wien, der Universit\u00e4t f\u00fcr Musik und darstellende Kunst Graz, bei den Darmst\u00e4dter Ferienkursen und der Gesellschaft f\u00fcr Neue Musik sowie den Zentren f\u00fcr Neue Musik in Dresden und Weimar. Unter seinen mehr als f\u00fcnfzig Werken finden sich Kompositionen wie ein Klavier- und ein Schlagzeugkonzert, eine Sinfonie, eine Oper und multimediale Projekte."
    },
    "8078182": {
        "pageid": 8078182,
        "ns": 0,
        "title": "Heinrich Gustav Fl\u00f6rke",
        "extract": "Heinrich Gustav Fl\u00f6rke, eigentlich Gustav Floerke (* 24. Dezember 1764 in Altkalen; \u2020 6. November 1835 in Rostock) war ein deutscher evangelisch-lutherischer Theologe, Mediziner und Botaniker. Sein botanisches Autorenk\u00fcrzel lautet \u201eFl\u00f6rke\u201c."
    },
    "8159824": {
        "pageid": 8159824,
        "ns": 0,
        "title": "Lightman",
        "extract": "Lightman ist der Name von\n\nAlan Lightman (* 1948), US-amerikanischer Astrophysiker\nBernard Lightman (* 1950), Wissenschaftshistoriker\nShaun Lightman (* 1943), britischer Geher"
    },
    "8577307": {
        "pageid": 8577307,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 4662",
        "extract": "NGC 4662 ist eine 12,7 mag helle Balken-Spiralgalaxie vom Hubble-Typ SBbc im Sternbild Jagdhunde am Nordsternhimmel. Sie ist sch\u00e4tzungsweise 314 Millionen Lichtjahre von der Milchstra\u00dfe entfernt und hat einen Durchmesser von etwa 175.000 Lichtjahren.\nIm selben Himmelsareal befinden sich unter anderem die Galaxien IC 3746, IC 3751, IC 3772.\nDas Objekt wurde am 17. M\u00e4rz 1787 von Wilhelm Herschel mit einem 18,7-Zoll-Spiegelteleskop entdeckt, der sie mit \u201eF, pL, gbM, resolvable\u201c beschrieb."
    },
    "9039967": {
        "pageid": 9039967,
        "ns": 0,
        "title": "Jean Dufournet",
        "extract": "Jean Dufournet  (* 13. M\u00e4rz 1933 in Th\u00f4nes; \u2020 5. Mai 2012 in F\u00e9rolles-Attilly) war ein franz\u00f6sischer Romanist und Medi\u00e4vist."
    },
    "9392936": {
        "pageid": 9392936,
        "ns": 0,
        "title": "Akademik-Fjodorow-Canyon",
        "extract": "Der Akademik-Fjodorow-Canyon ist ein Tiefseegraben im antarktischen Weddell-Meer. Benannt ist er auf Vorschlag des Vermessungsingenieurs und Glaziologen Heinrich Hinze vom Alfred-Wegener-Institut nach der Akademik Fjodorow (russisch \u0410\u043a\u0430\u0434\u0435\u043c\u0438\u043a \u0424\u0451\u0434\u043e\u0440\u043e\u0432), einem russischen Forschungsschiff, das 1989 im Weddell-Meer t\u00e4tig war."
    },
    "10203753": {
        "pageid": 10203753,
        "ns": 0,
        "title": "Harald Thun",
        "extract": "Harald Thun (* 7. August 1945 in Falkenberg) ist ein deutscher Romanist und Sprachwissenschaftler."
    },
    "10411567": {
        "pageid": 10411567,
        "ns": 0,
        "title": "Ludwig Benick",
        "extract": "Ludwig Benick (* 15. November 1874 in Grieben (Mecklenburg); \u2020 29. M\u00e4rz 1951 in L\u00fcbeck) war ein deutscher Entomologe. Sein Autorenk\u00fcrzel ist L. Benick."
    },
    "11461133": {
        "pageid": 11461133,
        "ns": 0,
        "title": "Liste der Monuments historiques in Landroff",
        "extract": "Die Liste der Monuments historiques in Landroff f\u00fchrt die Monuments historiques in der franz\u00f6sischen Gemeinde Landroff auf."
    },
    "12714170": {
        "pageid": 12714170,
        "ns": 0,
        "title": "Chukwuemeka Obioma",
        "extract": "Chukwuemeka Obioma (* 20. November 1998) ist ein nigerianischer Fu\u00dfballspieler."
    },
    "189211": {
        "pageid": 189211,
        "ns": 0,
        "title": "Liste deutscher Tarif- und Verkehrsverb\u00fcnde",
        "extract": "In der Liste deutscher Tarif- und Verkehrsverb\u00fcnde werden alle Tarif- und Verkehrsverb\u00fcnde im Verkehrswesen der Bundesrepublik Deutschland gelistet.\nDabei wird in einigen L\u00e4ndern zwischen Verb\u00e4nden mit und ohne SPNV-Integration unterschieden, das hei\u00dft, ob der jeweilige Verbundtarif auch in S-Bahn und Regionalz\u00fcgen gilt, oder nur bei verschiedenen st\u00e4dtischen oder Landkreis-Verkehrsunternehmen im Bus- bzw. Stra\u00dfenbahnverkehr."
    },
    "873854": {
        "pageid": 873854,
        "ns": 0,
        "title": "Ward Churchill",
        "extract": "Ward LeRoy Churchill (* 2. Oktober 1947 in Urbana, Illinois, USA) ist ein amerikanischer Professor, Schriftsteller und politischer Aktivist der amerikanischen Indianerbewegung.\nChurchill studierte Kommunikationswesen. Bis zu seiner Entlassung aufgrund schwerwiegender Verst\u00f6\u00dfe gegen Grunds\u00e4tze wissenschaftlichen Verhaltens im Jahr 2007 war er Professor f\u00fcr Ethnic Studies an der University of Colorado in Boulder.\nDie Untersuchungen zu dem Fehlverhalten wurden aufgenommen, nachdem eine 2005 geplante Rede Churchills zu den Terroranschl\u00e4gen vom 11. September 2001 einen landesweiten Skandal ausgel\u00f6st hatte. Churchill strengte mehrere vergebliche Prozesse gegen seine Entlassung an, der Universit\u00e4t wurde jeweils Recht gegeben."
    },
    "1526497": {
        "pageid": 1526497,
        "ns": 0,
        "title": "Deptford Bridge (DLR)",
        "extract": "Deptford Bridge ist eine Station der Docklands Light Railway (DLR) im Londoner Stadtbezirk Royal Borough of Greenwich. Sie liegt an der Grenze der Travelcard-Tarifzone 2 und 3, an der gleichnamigen Br\u00fccke \u00fcber den Fluss Ravensbourne. Diese Br\u00fccke, \u00fcber die heute die Fernverkehrsstra\u00dfe A2 f\u00fchrt, war im Jahr 1497 Schauplatz der Schlacht von Deptford Bridge gewesen, dem H\u00f6hepunkt der kornischen Rebellion.\nDie Er\u00f6ffnung der Station erfolgte am 20. November 1999, zusammen mit dem Teilst\u00fcck zwischen Crossharbour und Lewisham. Sie befindet sich auf einem Beton-Viadukt \u00fcber dem rechten Flussufer. Zwischen dem Bahnhof Greenwich und Deptford Bridge gibt es einen knapp 500 Meter langen Abschnitt, auf dem die Strecke nicht weniger als vier Mal den Fluss \u00fcberquert."
    },
    "3272002": {
        "pageid": 3272002,
        "ns": 0,
        "title": "Anna Leonidowna Schewzowa",
        "extract": "Anna Leonidowna Schewzowa (russisch \u0410\u043d\u043d\u0430 \u041b\u0435\u043e\u043d\u0438\u0434\u043e\u0432\u043d\u0430 \u0428\u0435\u0432\u0446\u043e\u0432\u0430; * 15. Mai 1982 in Moskau) ist eine russische Skeletonpilotin.\nAnna Schewzowa ist seit 2003 Skeletonfahrerin und seit 2004 Teil des russischen Nationalkaders. Ihr internationales Deb\u00fct feierte die Russin im Januar bei einem Skeleton-Weltcup-Rennen in Lillehammer, das sie als 24. beendete. Schon im folgenden Monat nahm sie erstmals an einer Europameisterschaft und einer Weltmeisterschaft teil. Bei der Europameisterschaft in Altenberg belegte sie Rang 11, bei der Weltmeisterschaft in K\u00f6nigssee wurde sie 20. Bei der WM ein Jahr sp\u00e4ter in Calgary konnte sich die Russin um vier Pl\u00e4tze verbessern. Im Weltcup erreichte sie meist R\u00e4nge im 20er-Bereich. Erstmals unter die besten Zehn kam Schewzowa im November 2006 bei Rennen im Rahmen des Skeleton-America\u2019s-Cup in Calgary (F\u00fcnfte und Vierte). Ihr bislang bestes Ergebnis im Weltcup wurde Platz 13 im Januar 2007 in Nagano. Zur Saison 2007/08 wurde Schewzowa im neu geschaffenen Skeleton-Intercontinentalcup eingesetzt. Hier bestritt sie alle sechs Rennen und konnte in der Gesamtwertung Rang neun belegen. Daneben trat sie im Skeleton-America\u2019s-Cup an und erreichte als bestes Ergebnis Platz vier in Park City."
    },
    "3416573": {
        "pageid": 3416573,
        "ns": 0,
        "title": "Inoffizielle Ringer-Europameisterschaften 1898",
        "extract": "Die in heutiger Wertung Inoffiziellen Ringer-Europameisterschaften 1898 fanden am 1. August 1898 im Rahmen der Jubil\u00e4umsausstellung 1898 in Wien statt. Die Ringer wurden nicht in Gewichtsklassen unterteilt. Gerungen wurde im damals \u00fcblichen griechisch-r\u00f6mischen Stil."
    },
    "3526997": {
        "pageid": 3526997,
        "ns": 0,
        "title": "Mich\u00e8le Torr",
        "extract": "Mich\u00e8le Torr (* 7. April 1947 in Pertuis, D\u00e9partement Vaucluse) ist eine franz\u00f6sische S\u00e4ngerin. Zu ihren bekanntesten Liedern z\u00e4hlen die franz\u00f6sischen Top-10-Hits J'aime (1977, ein Cover des ABBA-Instrumentals Arrival, mit Jean-Fran\u00e7ois Maurice) und Lui (1980). Weitere Erfolge waren Dans mes bras oublie ta peine (1964), \u00c7a pourrait \u00eatre vrai (1971) und Emm\u00e8ne-moi danser ce soir (1978), Discomotion (1979), Midnight Blue en Irlande (1982) und \u00c0 mon p\u00e8re (1983)."
    },
    "4098367": {
        "pageid": 4098367,
        "ns": 0,
        "title": "Shigeru Umebayashi",
        "extract": "Shigeru Umebayashi (jap. \u6885\u6797 \u8302, Umebayashi Shigeru; * 19. Februar 1951 in Kitaky\u016bsh\u016b, Pr\u00e4fektur Fukuoka) ist ein japanischer Filmkomponist. Er komponierte Musik f\u00fcr \u00fcber 40 Filme aus Japan und China und schuf insbesondere einige Soundtracks f\u00fcr Filme des Regisseurs Wong Kar-Wai."
    },
    "4520207": {
        "pageid": 4520207,
        "ns": 0,
        "title": "Jakob Pirro",
        "extract": "Jakob Pirro (* 23. Juni 1899 in Bechhofen; \u2020 14. Oktober 1962 in M\u00fcnchen) war ein deutscher Politiker (NSDAP)."
    },
    "4526903": {
        "pageid": 4526903,
        "ns": 0,
        "title": "Margareta Brahe",
        "extract": "Margareta Brahe (* 20. Juni 1603 auf Schloss Rydboholm, Gemeinde \u00d6ster\u00e5ker; \u2020 15. Mai 1669 in Weferlingen, Sachsen-Anhalt) war eine schwedische Gr\u00e4fin und Erbin sowie durch ihre letzte Heirat Landgr\u00e4fin von Hessen-Homburg."
    },
    "6116567": {
        "pageid": 6116567,
        "ns": 0,
        "title": "Eron Sheean",
        "extract": "Eron Sheean (* 1976 in Melbourne) ist ein australischer Filmregisseur und Drehbuchautor. Er lebt und arbeitet in Australien und Deutschland.\nSeine Kurz- und Animationsfilme wurden auf zahlreichen renommierten internationalen Filmfestivals in Sundance, Berlin, Telluride, Chicago, Hawaii und Melbourne gezeigt. Sein Kurzfilm Fish lief 2006 bei den Internationalen Filmfestspielen Berlin, gewann den Emerging Australian Filmmaker beim Melbourne International Film Festival, und war f\u00fcr einen Dendy Award beim Sydney Film Festival nominiert. Der Kurzfilm William \u00fcber einen Magier der Aborigines wurde 2007 auf dem Sundance Film Festival gezeigt und gewann zwei Grand Jury Preise auf dem Montreal First Peoples Festival - Terres En Vues.\nDer Film Errors of the Human Body mit Karoline Herfurth und Michael Eklund in den Hauptrollen, den Sheean in den Monaten Februar/M\u00e4rz 2011 im Max-Planck-Institut Dresden drehte, erschien im Jahr 2012."
    },
    "7378886": {
        "pageid": 7378886,
        "ns": 0,
        "title": "Gryphon",
        "extract": "Gryphon steht f\u00fcr:\n\nGryphon (Band), eine britische Rockband\nGryphon (Fallschirmsystem), ein Mini-Flugger\u00e4t\n(6136) Gryphon, Asteroid des Hauptg\u00fcrtels\ndie SARS-CoV-2-Omikron-Untervariante XBB\nSiehe auch:\n\nGriffin\nGriffon"
    },
    "8920441": {
        "pageid": 8920441,
        "ns": 0,
        "title": "Fritz Beinke",
        "extract": "Fritz Beinke (* 23. April 1842 in D\u00fcsseldorf; \u2020 16. Dezember 1907 ebenda) war ein deutscher Genremaler der D\u00fcsseldorfer Schule."
    },
    "9521763": {
        "pageid": 9521763,
        "ns": 0,
        "title": "Hutmethode",
        "extract": "Die Hutmethode ist eine Belichtungstechnik in der Fotografie."
    },
    "11134879": {
        "pageid": 11134879,
        "ns": 0,
        "title": "Justus Baltzer",
        "extract": "Justus Richard Wilhelm Carl Baltzer (* 24. Januar 1863 in Treptow an der Rega; \u2020 10. Februar 1942 in Halle) war ein deutscher P\u00e4dagoge."
    },
    "11531043": {
        "pageid": 11531043,
        "ns": 0,
        "title": "European League of Football",
        "extract": "Die European League of Football (ELF) ist eine semiprofessionelle europ\u00e4ische Liga im American Football. Die im November 2020 gegr\u00fcndete Liga startete am 19. Juni 2021 in ihre erste Spielzeit. Sie umfasst in der kommenden Saison 2025 16 Mannschaften aus neun Nationen.\nDie ELF spielt nach Regeln, die von denen der US-amerikanischen NFL abgeleitet sind. Die Liga selbst basiert auf dem Franchisesystem, die teilnehmenden Teams sind als Kapitalgesellschaften organisiert, die Lizenznehmer der Liga sind. Die Ligagesellschaft hat ihren Sitz in Hamburg. Commissioner ist Patrick Esume. CEO ist Zeljko Karajica, gleichzeitig Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der SEH Sports & Entertainment Holding.\nDie kommende Saison beginnt am 17. Mai 2025 und endet mit dem Finale am 7. September 2025. In den ersten vier Spielzeiten hie\u00dfen die Meister Frankfurt Galaxy (2021), Vienna Vikings (2022) und Rhein Fire (2023 und 2024).\nTV-Partner ist unter anderem ProSieben Maxx. Der Vertrag mit der ProSiebenSat.1-Gruppe wurde Anfang 2022 bis Ende 2026 verl\u00e4ngert. Weitere Spiele werden im deutschsprachigen Raum von Puls24 (\u00d6sterreich), TV24 (Schweiz), More Than Sports TV sowie auf der Streamingplattform Joyn \u00fcbertragen. Daneben sind \u00fcber den ELF Game Pass alle Spiele live und zeitversetzt verf\u00fcgbar.\n\n"
    },
    "11597452": {
        "pageid": 11597452,
        "ns": 0,
        "title": "Folsom Peak",
        "extract": "Der Folsom Peak ist ein Berg im Yellowstone-Nationalpark im Nordwesten des US-Bundesstaates Wyoming. Sein Gipfel hat eine H\u00f6he von 2845 m und ist Teil der Gallatin-Range in den Rocky Mountains. Der Gipfel wurde 1895 vom Geologen Arnold Hague zu Ehren von David E. Folsom, einem Mitglied der Cook-Folsom-Peterson Expedition von 1869 benannt. Folsom, Peterson und Cook waren einige der ersten Entdecker der Yellowstone-Region, die ihre Erkundung ver\u00f6ffentlichten."
    },
    "11956080": {
        "pageid": 11956080,
        "ns": 0,
        "title": "Martin-Luther-Kirche (Bad Schlema)",
        "extract": "Die Martin-Luther-Kirche im Bad Schlemaer Ortsteil Niederschlema ist eine evangelisch-lutherische Kirche aus dem Ende 19. Jahrhunderts und steht unter Denkmalschutz. Sie geh\u00f6rt seit 2006 zusammen mit der Auferstehungskirche in Oberschlema und der Kirche Wildbach zur Evangelisch-Lutherischen Kirchgemeinde Bad Schlema-Wildbach."
    },
    "11975266": {
        "pageid": 11975266,
        "ns": 0,
        "title": "Guido Drexlin",
        "extract": "Guido Drexlin (* 1958 in Karlsruhe) ist ein deutscher Physiker und einer der Gr\u00fcnder und bis 2022 Projektleiter und Sprecher des Karlsruhe Tritium Neutrino Experiments (KATRIN). Er besch\u00e4ftigt sich mit der Messung der Masse des Elektron-Antineutrinos."
    },
    "12340290": {
        "pageid": 12340290,
        "ns": 0,
        "title": "Ingrid Visser (Biologin)",
        "extract": "Ingrid Natasha Visser (geboren am 20. Februar 1966) ist eine neuseel\u00e4ndische Meeresbiologin mit dem Schwerpunkt Schwertwal (Orca)-Forschung. Sie h\u00e4lt regelm\u00e4\u00dfig Vortr\u00e4ge und hat an verschiedenen Dokumentationen \u00fcber Schwertwale mitgewirkt."
    },
    "12584122": {
        "pageid": 12584122,
        "ns": 0,
        "title": "St. Aegidien (Frankenberg)",
        "extract": "Die Stadtkirche St. \u00c4gidien in Frankenberg/Sa. ist in ihrer heutigen Form ein barocker Neubau von 1741, der 1874 bis 1895 qualit\u00e4tvoll erneuert wurde. Ein erster Vorg\u00e4ngerbau wird allerdings bereits 1373 erw\u00e4hnt. Das nicht gesicherte Patrozinium des Heiligen \u00c4gidius stammt vermutlich noch aus der Besiedlungszeit.\nNach dem Stadtbrand 1450 d\u00fcrfte auch die Stadtkirche neu errichtet worden sein. 1739 musste sie wegen Bauf\u00e4lligkeit abgerissen werden. Den Neubau leitete Johann Gottlieb Ohndorff. Von diesem vielbesch\u00e4ftigten Freiberger Ratsbaumeister haben sich bis heute Bauten in Freiberg, Gahlenz, Hohenstein-Ernstthal, Chemnitz und Zschopau erhalten."
    }
}