{
    "7707": {
        "pageid": 7707,
        "ns": 0,
        "title": "Eugen Lovinescu",
        "extract": "Eugen Lovinescu (n. 31 octombrie 1881, F\u0103lticeni, Suceava, Rom\u00e2nia \u2013 d. 16 iulie 1943, Bucure\u0219ti, Rom\u00e2nia) a fost un critic \u0219i istoric literar, teoretician al literaturii \u0219i sociolog al culturii, memorialist, dramaturg, romancier \u0219i nuvelist rom\u00e2n, cel mai de seam\u0103 critic dup\u0103 Titu Maiorescu.\nEste autorul teoriei Sincronismului \u0219i al Muta\u021biei valorilor estetice. \u00cen ciuda valorii sale incontestabile, a faptului c\u0103 \u0219i-a sus\u021binut doctoratul la Paris cu \u00c9mile Faguet, a ocupat doar o catedr\u0103 de profesor de latin\u0103 la liceul Matei Basarab din Bucure\u0219ti, respectiv a fost profesor al Colegiului Na\u021bional Mihai Viteazul din Bucure\u0219ti.\nEste tat\u0103l criticului Monica Lovinescu \u0219i unchiul prozatorului Anton Holban, al dramaturgului Horia Lovinescu \u0219i al criticului literar \u0219i specialistului \u00een ezoterism Vasile Lovinescu."
    },
    "19862": {
        "pageid": 19862,
        "ns": 0,
        "title": "Evaristo Felice Dall'Abaco",
        "extract": "Evaristo Felice Dall'Abaco (n. 12 iulie 1675, Verona - d. 12 iulie 1742, M\u00fcnchen) a fost compozitor, violonist \u0219i violoncelist italian, care a tr\u0103it \u0219i a activat mai ales \u00een M\u00fcnchen, atunci aflat \u00een entitatea statal\u0103 numit\u0103 Electoratul Bavaria  (1623 - 1806)."
    },
    "57458": {
        "pageid": 57458,
        "ns": 0,
        "title": "Valea Poienii, Gorj",
        "extract": "Valea Poienii este un sat \u00een comuna Samarine\u0219ti din jude\u021bul Gorj, Oltenia, Rom\u00e2nia.\nGJ Acest articol despre o localitate din jude\u021bul Gorj este deocamdat\u0103 un ciot. Pute\u021bi ajuta Wikipedia prin completarea lui."
    },
    "183015": {
        "pageid": 183015,
        "ns": 0,
        "title": "Tabaldak",
        "extract": "Tabaldak este un zeu de crea\u021bie \u00een mitologia Abenaki. Este considerat \u201ecel care a creat toate fiin\u021bele vii cu excep\u021bia uneia\u201d."
    },
    "195150": {
        "pageid": 195150,
        "ns": 0,
        "title": "U2 (dezambiguizare)",
        "extract": "U2 sau U-2 se poate referi la:\n\nMuzic\u0103\nU2, o trup\u0103 de rock irlandez\u0103\nVia\u021b\u0103 militar\u0103\nLockheed U-2, un avion de recunoa\u0219tere construit \u00een Statele Unite\nCriza U-2 din 1960, un incident interna\u021bional care a implicat un avion Lockheed U-2\nUnterseeboot 2, mai multe submarine germane\nPolikarpov Po-2, un avion biplan Sovietic\nC\u0103i ferate\nLinia U2 a Berlin U-Bahn (metroul din Berlin)\nLinia U2 a Wien U-Bahn (metroul din Viena)\nLinia U2 a Frankfurt U-Bahn (metroul din Frankfurt)\nLinia U2 a Hamburg U-Bahn (metroul din Hamburg)\nLinia U2 a M\u00fcnchen U-Bahn (metroul din M\u00fcnchen)\nLinia U2 a N\u00fcrenberg U-Bahn (metroul din N\u00fcrenberg)\nSiemens-Duewag U2, un vehicul u\u0219or pe cale ferat\u0103"
    },
    "557938": {
        "pageid": 557938,
        "ns": 0,
        "title": "Provincia Sofala",
        "extract": "Sofala este o provincie  \u00een Mozambic. Re\u0219edin\u021ba sa este ora\u0219ul Beira."
    },
    "732327": {
        "pageid": 732327,
        "ns": 0,
        "title": "Departamentul Madriz",
        "extract": "Departamentul Madriz este una dintre cele 17  unit\u0103\u021bi administrativ-teritoriale de gradul I  ale statului  Nicaragua. Are o popula\u021bie de 132.459 locuitori (2005). Re\u0219edin\u021ba sa este ora\u0219ul Somoto."
    },
    "901575": {
        "pageid": 901575,
        "ns": 0,
        "title": "Ducas",
        "extract": "Dinastia Ducas\nIoan Ducas\nAndronic Ducas\nMihail al VII-lea Ducas\nIrina Ducas\nConstantin al X-lea Ducas\nConstantin I Ducas\nConstantin al II-lea Ducas\nIoan al III-lea Ducas Vatatzes\nAlexios al V-lea Ducas Murtzuphlos"
    },
    "946111": {
        "pageid": 946111,
        "ns": 0,
        "title": "Persecu\u021bia francmasoneriei",
        "extract": "Persecu\u021bia francmasoneriei desemneaz\u0103 politica unui num\u0103r de guverne \u0219i regimuri politice care au definit Francmasoneria ca o poten\u021bial\u0103 surs\u0103 de opozi\u021bie \u0219i subminare a puterii lor, pe de-o parte datorit\u0103 caracterului secret al acestei organiza\u021bii \u0219i a num\u0103rului mare de conexiuni interna\u021bionale, pe de alt\u0103 parte din cauza miturilor anti-masonice care prezint\u0103 aceast\u0103 organiza\u021bie \u00eentr-o lumin\u0103 diabolic\u0103, socotind-o o pseudoreligie, cu o organizare ermetic\u0103, antisocial\u0103, complotist\u0103 si satanist\u0103. Adversarii francmasoneriei o consider\u0103 ca primejdioas\u0103 pentru societ\u0103\u021bile de tip monolitic pe care vor ei s\u0103 le defineasc\u0103, \u00eentruc\u00e2t francmasonii pot fi de orice credin\u021b\u0103 sau convingere politic\u0103 f\u0103r\u0103 discrimin\u0103ri, prin urmare amesteca\u021bi, \u0219i propov\u0103duiesc toleran\u021ba fa\u021b\u0103 de cei ce nu \u00eemp\u0103rt\u0103\u0219esc acelea\u0219i convingeri, at\u00e2ta vreme c\u00e2t aceste convingeri respect\u0103 democra\u021bia \u0219i drepturile omului. Cur\u00e2nd dup\u0103 \u00eentemeierea masoneriei speculative moderne \u00een Anglia \u00een 1717, mai multe state protestante au restric\u021bionat ori interzis activitatea lojilor masonice: \u021a\u0103rile de Jos au interzis activitatea lojilor masonice \u00een 1735; Suedia \u0219i Geneva, \u00een 1738; Z\u00fcrich, \u00een 1740 \u0219i Berna, \u00een 1745. \u021a\u0103rile predominant catolice ca Spania, Portugalia \u0219i Italia au \u00eencercat s\u0103 \u00een\u0103bu\u0219e dezvoltarea Francmasoneriei dup\u0103 1738. \u00cen anii urm\u0103tori eforturile antimasonice s-au continuat \u00een Bavaria \u00een 1784; Austria, \u00een 1795; Baden, \u00een 1813 \u0219i Rusia, \u00een 1822."
    },
    "1038765": {
        "pageid": 1038765,
        "ns": 0,
        "title": "Gours, Gironde",
        "extract": "Gours este o comun\u0103 \u00een departamentul Gironde din sud-vestul Fran\u021bei. \u00cen 2009 avea o popula\u021bie de 425 de locuitori."
    },
    "1430526": {
        "pageid": 1430526,
        "ns": 0,
        "title": "4563 Kahnia",
        "extract": "4563 Kahnia este un asteroid din centura principal\u0103, descoperit pe 17 iulie 1980 de Edward Bowell."
    },
    "1642254": {
        "pageid": 1642254,
        "ns": 0,
        "title": "Comitatul Seminole, Georgia",
        "extract": "Comitatul Seminole (\u00een englez\u0103 Seminole County) este un comitat din statul Georgia, Statele Unite ale Americii."
    },
    "1657167": {
        "pageid": 1657167,
        "ns": 0,
        "title": "Cantonul Villandraut",
        "extract": "Cantonul Villandraut este un canton din arondismentul Langon, departamentul Gironde, regiunea Aquitania, Fran\u021ba."
    },
    "1699604": {
        "pageid": 1699604,
        "ns": 0,
        "title": "Halaieve\u021b, L\u00eepova Dol\u00eena",
        "extract": "Halaieve\u021b (\u00een ucrainean\u0103 \u0413\u0430\u043b\u0430\u0454\u0432\u0435\u0446\u044c) este un sat \u00een comuna Vesele din raionul L\u00eepova Dol\u00eena, regiunea Sum\u00ee, Ucraina."
    },
    "1851376": {
        "pageid": 1851376,
        "ns": 0,
        "title": "21557 Daniellitt",
        "extract": "21557 Daniellitt este un asteroid din centura principal\u0103 de asteroizi."
    },
    "2323592": {
        "pageid": 2323592,
        "ns": 0,
        "title": "Pasul Ciucea",
        "extract": "Pasul Ciucea sau Pasul Craiului (maghiar\u0103 Kir\u00e1ly-h\u00e1g\u00f3, german\u0103 K\u00f6nigssteig) este o trec\u0103toare din Carpa\u021bii Occidentali Rom\u00e2ne\u0219ti localizat\u0103 la o altitudine de 582 m \u0219i situat\u0103 la limita dintre jude\u021bele Bihor \u2013 aflat la vest \u0219i Cluj \u2013 situat la est. Este delimitat de  Mun\u021bii P\u0103durea Craiului  \u2013 afla\u021bi la sud-vest \u0219i Mun\u021bii Plopi\u0219 (\u0218es) \u2013 afla\u021bi la nord-est."
    },
    "2474852": {
        "pageid": 2474852,
        "ns": 0,
        "title": "Trametes versicolor",
        "extract": "Trametes versicolor  (Carl von Linn\u00e9, 1753 ex Curtis Gates Lloyd, 1920), sin. Coriolus versicolor (Carl von Linn\u00e9, 1753 ex Lucien Qu\u00e9let, 1886), Polyporus versicolor (Carl von Linn\u00e9, 1753 ex ex Elias Magnus Fries, 1821), din \u00eencreng\u0103tura Basidiomycota \u00een familia Polyporaceae \u0219i de genul Trametes, denumit\u0103 \u00een popor coada curcanului, fusta \u021big\u0103ncii, iasca de cioat\u0103 a foioaselor sau scor\u021bar, este o specie foarte comun\u0103 necomestibil\u0103, medicinal\u0103 \u0219i saprofag\u0103, ce descompune lemnul pe cioate, trunchiuri c\u0103zute aflate \u00een putrefac\u021bie \u0219i lemn stivuit, produc\u00e2nd putregaiul alb. Este apreciat\u0103 pentru c\u0103 \"igienizeaz\u0103\" p\u0103durile, adic\u0103 descompune lignina, recicleaz\u0103 substan\u021be organice \u0219i s\u0103ruri minerale pe care le elibereaz\u0103 dup\u0103 o lung\u0103 perioada de timp. Ciupercile se dezvolt\u0103 \u00een Rom\u00e2nia, Basarabia \u0219i Bucovina de Nord pe lemn mort de foioase (fag, mesteac\u0103n, plop, salcie, stejar), prin livezi pe m\u0103r \u0219i cire\u0219, uneori chiar \u0219i pe cel de r\u0103\u0219inoase, dezvolt\u00e2ndu-se \u00een grupuri de nu rar zeci de exemplare, dispuse \u00een rozet\u0103 sau suprapuse, adesea concrescute la baz\u0103. Pot fi g\u0103site de la c\u00e2mpie la munte \u00een aproape orice anotimp al anului. Tr\u0103ie\u0219te doar c\u00e2te un sezon."
    },
    "2576959": {
        "pageid": 2576959,
        "ns": 0,
        "title": "Lacul Podr\u0103gel",
        "extract": "Lacul Podr\u0103gel este un lac glaciar alpin situat \u00een C\u0103ldarea Podr\u0103gelului, vecin\u0103 cu cea a lacului Podragu, desp\u0103r\u021bite fiind de muchia Podragului din Mun\u021bii F\u0103g\u0103ra\u0219. Podr\u0103gelul este situat la altitudinea de 2 030 m, are o ad\u00e2ncime de 3,9 m \u0219i o suprafa\u021b\u0103 de 0,7 ha."
    },
    "2930060": {
        "pageid": 2930060,
        "ns": 0,
        "title": "Diablo: Hellfire",
        "extract": "Diablo: Hellfire (cu sensul de Diablo: Focul iadului) este un pachet de expansiune al jocului video Diablo, dezvoltat de Synergistic Software, o divizie Sierra, \u0219i publicat de Sierra On-Line \u00een 1997. \u00cen ciuda obiec\u021biilor Blizzard Entertainment, expansiunea Hellfire a fost produs\u0103 \u0219i a primit acordul celor de la Davidson & Associates\u2060(d), compania lor-mam\u0103 la acea vreme. Blizzard North, care dezvolta continuarea Diablo II, a impus numeroase restric\u021bii asupra dezvolt\u0103rii Hellfire de c\u0103tre Synergistic Software.\nHellfire a fost relansat al\u0103turi de Diablo \u00een 1998 \u00eentr-un pachet numit Diablo + Hellfire. Hellfire a fost lansat digital de Blizzard Entertainment la 5 iunie 2019 ca supliment gratuit la fiecare achizi\u021bie a jocului Diablo original pe GOG.com."
    },
    "2989376": {
        "pageid": 2989376,
        "ns": 0,
        "title": "Jaime Colson",
        "extract": "Jaime Antonio Gumercindo Gonz\u00e1lez Colson (n. 1901, Puerto Plata\u2060(d), Puerto Plata\u2060(d), Republica Dominican\u0103 \u2013 d. 1975, Santo Domingo, Republica Dominican\u0103) a fost un pictor, scriitor \u0219i dramaturg dominican n\u0103scut \u00een Tubagua, Puerto Plata, \u00een 1901. Este amintit ca unul dintre cei mai importan\u021bi arti\u0219ti dominicani ai secolului al XX-lea \u0219i ca una dintre figurile de referin\u021b\u0103 ale mi\u0219c\u0103rii moderniste din arta dominican\u0103 a secolului al XX-lea, al\u0103turi de Yoryi Morel, Dario Suro \u0219i Celeste Woss y Gil."
    },
    "2136": {
        "pageid": 2136,
        "ns": 0,
        "title": "Anii 490",
        "extract": "Secole: Secolul al IV-lea - Secolul al V-lea - Secolul al VI-lea\nDecenii: Anii 440 Anii 450 Anii 460 Anii 470 Anii 480 - Anii 490 - Anii 500 Anii 510 Anii 520 Anii 530 Anii 540\nAni: 490 | 491 | 492 | 493 | 494 | 495 | 496 | 497 | 498 | 499"
    },
    "76561": {
        "pageid": 76561,
        "ns": 0,
        "title": "Ivan Pavlov",
        "extract": "Ivan Petrovici Pavlov (\u00een limba rus\u0103 \u0418\u0432\u0430\u043d \u041f\u0435\u0442\u0440\u043e\u0432\u0438\u0447 \u041f\u0430\u0432\u043b\u043e\u0432; n. 26 septembrie 1849, Reazan, Imperiul Rus \u2013 d. 27 februarie 1936, Leningrad) a fost un fiziolog, psiholog \u0219i medic rus. I-a fost acordat Premiul Nobel pentru Medicin\u0103 \u00een 1904 pentru cercet\u0103ri referitoare la sistemul digestiv. Pavlov a fost cunoscut pentru c\u0103 a fost primul care a studiat fenomenul condi\u021bion\u0103rii clasice, \u00een experimentele pe care le-a f\u0103cut cu c\u00e2ini."
    },
    "190074": {
        "pageid": 190074,
        "ns": 0,
        "title": "Primul p\u0103cat mortal",
        "extract": "Primul p\u0103cat mortal (englez\u0103: The First Deadly Sin) (1980) este un film regizat de Brian G. Hutton, cu Frank Sinatra \u0219i Faye Dunaway \u00een rolurile principale. Este ultimul film \u00een care apare Sinatra.\nEste bazat pe romanul omonim din 1973 scris de Lawrence Sanders; scenariul este realizat de Mann Rubin."
    },
    "447068": {
        "pageid": 447068,
        "ns": 0,
        "title": "Costache Ioanid",
        "extract": "Costache Ioanid (n. 3 decembrie 1912, Com\u0103nd\u0103re\u0219ti, Boto\u0219ani \u2013 d. 26 noiembrie 1987) a fost unul dintre cei mai cunoscu\u021bi poe\u021bi cre\u0219tini rom\u00e2ni, at\u00e2t \u00een Rom\u00e2nia c\u00e2t \u0219i \u00een str\u0103in\u0103tate.\nMulte dintre poeziile sale au fost puse pe melodii, fiind astfel c\u00e2ntate \u00een bisericile, \u00een special neoprotestante, din \u00eentreaga Rom\u00e2nie \u0219i de peste hotare."
    },
    "457214": {
        "pageid": 457214,
        "ns": 0,
        "title": "Avicola Buftea",
        "extract": "Avicola Buftea este o companie cresc\u0103toare de p\u0103s\u0103ri din Rom\u00e2nia.\nTitlurile Avicola Buftea se tranzac\u021bioneaz\u0103 la categoria de baz\u0103 a pie\u021bei Rasdaq, sub simbolul AVBV.\nCompania este controlat\u0103 de Waref-Rom SRL \u0219i are o valoare de pia\u021b\u0103 de 300.000 de Euro.\nAvicola Buftea e o societate pe ac\u021biuni \u0219i a fost \u00eenfiin\u021bat\u0103 \u00een 2002."
    },
    "728909": {
        "pageid": 728909,
        "ns": 0,
        "title": "R\u00e2ul M\u0103linu",
        "extract": "R\u00e2ul M\u0103linu este un curs de ap\u0103, afluent al Mele\u0219ului."
    },
    "972737": {
        "pageid": 972737,
        "ns": 0,
        "title": "Insula Preparis",
        "extract": "Insula Preparis  este o insul\u0103 situat\u0103 in Marea Andaman \u0219i \u00een Golful Bengal,\napar\u021bin\u00e2nd Myanmarului. Se afl\u0103 77 km.  la sud-vest din Insulele Cocos \u0219i 133 la sud cu punctul cel mai apropiat al coastei birmane.\nPreparis are 7 km lungime \u0219i o l\u0103\u021bime maxim\u0103 de 1,8  \u0219i este acoperit\u0103 cu o dens\u0103 jungl\u0103 tropical\u0103,\ncu o \u00een\u0103l\u021bime maxim\u0103 de 81 m."
    },
    "1356670": {
        "pageid": 1356670,
        "ns": 0,
        "title": "Comuna Boxholm",
        "extract": "Boxholm (Boxholms kommun) este o comun\u0103 din comitatul \u00d6sterg\u00f6tlands l\u00e4n, Suedia, cu o popula\u021bie de 5.278 locuitori (2013)."
    },
    "1450907": {
        "pageid": 1450907,
        "ns": 0,
        "title": "\u0218ceasl\u00eeve, Muncaci",
        "extract": "\u0218ceasl\u00eeve (\u00een ucrainean\u0103 \u0429\u0430\u0441\u043b\u0438\u0432\u0435) este un sat \u00een comuna Kop\u00eeniv\u021bi din raionul Muncaci, regiunea Transcarpatia, Ucraina."
    },
    "1544122": {
        "pageid": 1544122,
        "ns": 0,
        "title": "Valea Dicescu",
        "extract": "Valea Dicescu este un cartier din sectorul Centru, municipiul Chi\u0219in\u0103u, Republica Moldova. Acesta este situat \u00een partea sud-vestic\u0103 a ora\u0219ului. Principalele artere sunt str\u0103zile: \u0218oseaua H\u00eence\u0219ti \u0219i Viilor."
    },
    "1640340": {
        "pageid": 1640340,
        "ns": 0,
        "title": "Comitatul Calhoun, Carolina de Sud",
        "extract": "Comitatul Calhoun (\u00een englez\u0103 Calhoun County) este un comitat din statul Carolina de Sud, Statele Unite ale Americii."
    },
    "1721693": {
        "pageid": 1721693,
        "ns": 0,
        "title": "Vel\u00eeka Borov\u00ee\u021bea, Bilohirea",
        "extract": "Vel\u00eeka Borov\u00ee\u021bea (\u00een ucrainean\u0103 \u0412\u0435\u043b\u0438\u043a\u0430 \u0411\u043e\u0440\u043e\u0432\u0438\u0446\u044f) este localitatea de re\u0219edin\u021b\u0103 a comunei Vel\u00eeka Borov\u00ee\u021bea din raionul Bilohirea, regiunea Hmeln\u00ee\u021bk\u00eei, Ucraina."
    },
    "1806102": {
        "pageid": 1806102,
        "ns": 0,
        "title": "Grigore Novac",
        "extract": "Grigore Novac (n. 6 februarie 1983, S\u0103lcu\u021ba, C\u0103u\u0219eni) este un jurist \u0219i om politic din Republica Moldova, care din decembrie 2014 este deputat \u00een Parlamentul Republicii Moldova \u00een cadrul frac\u021biunii Partidului Sociali\u0219tilor din Republica Moldova (PSRM).\nLa alegerile parlamentare din 30 noiembrie 2014 din Republica Moldova a candidat la func\u021bia de deputat de pe locul 23 \u00een lista candida\u021bilor PSRM.\n\u00cen anii 2011-2013 a fost jurist la Funda\u021bia de Binefacere \u201cSolu\u021bia\u201d, iar \u00eentre 2013 \u2013 2014 jurist al PSRM."
    },
    "1848089": {
        "pageid": 1848089,
        "ns": 0,
        "title": "6919 Tomonaga",
        "extract": "6919 Tomonaga este un asteroid din centura principal\u0103 de asteroizi."
    },
    "1917915": {
        "pageid": 1917915,
        "ns": 0,
        "title": "Premiul Nebula pentru cea mai bun\u0103 povestire",
        "extract": "Premiul Nebula este un premiu acordat \u00een fiecare an de Science Fiction and Fantasy Writers of America (SFWA), pentru cea mai bun\u0103 scriere \u0219tiin\u021bifico-fantastic\u0103 sau fantezie (SF/F) publicat\u0103 \u00een Statele Unite \u00een cursul anului precedent. Premiul Nebula pentru cea mai bun\u0103 povestire se acord\u0103 pentru  cea mai bun\u0103 scriere care \u00eendepline\u0219te condi\u021biile de mai sus \u0219i care are mai pu\u021bin de 7.500 de cuvinte."
    },
    "2307082": {
        "pageid": 2307082,
        "ns": 0,
        "title": "Morchella rotunda",
        "extract": "Morchella rotunda (Christian Hendrik Persoon, 1801 ex \u00c9mile Boudier, 1907) este o specie de ciuperci comestibile saprofit\u0103 foarte delicat\u0103 din \u00eencreng\u0103tura Ascomycota, \u00een familia Morchellaceae \u0219i de genul Morchella. Ea este denumit\u0103 \u00een popor zb\u00e2rciog rotund. \u00cen Rom\u00e2nia, Basarabia \u0219i Bucovina de Nord cre\u0219te \u00een grupuri,  mai rar solitar, la marginea de drum sub tufi\u0219uri, \u00een p\u0103duri de foioase, prin z\u0103voaie, parcuri, aproape numai pe l\u00e2ng\u0103 frasini, prefer\u00e2nd soluri calcaroase \u0219i argiloase. Timpul apari\u021biei de la mijlocul lui aprilie p\u00e2n\u0103 \u00een mai (iunie) este ceva mai t\u00e2rziu \u00een rela\u021bie cu cel a altor zb\u00e2rciogi."
    },
    "2422240": {
        "pageid": 2422240,
        "ns": 0,
        "title": "Andr\u00e9-Louis Danjon",
        "extract": "Andr\u00e9-Louis Danjon (n. 6 aprilie 1890, Caen, Fran\u021ba \u2013 d. 21 aprilie 1967, Paris, Fran\u021ba) a fost un astronom francez n\u0103scut \u00een Caen. P\u0103rin\u021bii acestuia au fost Louis Dominique Danjon \u0219i Marie Justine Binet."
    },
    "2523825": {
        "pageid": 2523825,
        "ns": 0,
        "title": "David William Parry",
        "extract": "David William Parry (pronun\u021bie englez\u0103: /\u02c8p\u00e6\u0279i/; n. 25 august 1958, Portsmouth, Anglia, Regatul Unit) este un pastor, poet, autor, eseist, teolog, vorbitor TEDx \u0219i dramaturg. Este cel mai cunoscut pentru autorul a dou\u0103 colec\u021bii de poezie, Reden\u021bia lui Caliban (2004) \u0219i The Grammar of Witchcraft (2009), precum \u0219i o colec\u021bie de eseuri, Mount Athos Inside Me: Essays on Religion, Swedenborg, and Arts (2019). Multe dintre lucr\u0103rile sale examineaz\u0103 ideea c\u0103 frumuse\u021bea este o punte spre transcenden\u021b\u0103. De-a lungul carierei sale, Parry a fost campioan\u0103 neclintit\u0103 la drepturile LGBT, pacifism \u0219i libertarianism."
    },
    "2796460": {
        "pageid": 2796460,
        "ns": 0,
        "title": "Zoran Tegeltija",
        "extract": "Zoran Tegeltija (n. 29 septembrie 1961, Mrkonji\u0107 Grad, Republika Srpska, Bosnia \u0219i Her\u021begovina) este un politician s\u00e2rb bosniac care este cel de-al zecelea pre\u0219edinte al Consiliului de Mini\u0219tri al Bosniei \u0219i Her\u021begovinei din decembrie 2019. A fost ministru de finan\u021be al Republicii Srpska din 2010 p\u00e2n\u0103 \u00een 2018 \u0219i primar al Mrkonji\u0107 Grad din 2004 p\u00e2n\u0103 \u00een 2010. Tegeltija este membru al Alian\u021bei Social Democra\u021bilor Independen\u021bi (ASDI).\nA absolvit \u0218coala de Economie \u0219i Afaceri \u00een cadrul Universit\u0103\u021bii din Sarajevo \u00een 1986 \u0219i ulterior a lucrat \u00een serviciile vamale. Tegeltija a fost ales \u00een Adunarea Na\u021bional\u0103 a Republicii Srpska \u00een 2000. \u00cen 2004, a fost ales primar al Mrkonji\u0107 Grad \u0219i reales \u00een 2008. \u00cen 2010, Aleksandar D\u017eombi\u0107 l-a numit ministru al finan\u021belor Republicii Srpska. Tegeltija a ocupat func\u021bia de ministru al finan\u021belor p\u00e2n\u0103 c\u00e2nd \u00een 2018 s-a format guvernul condus de Radovan Vi\u0161kovi\u0107.\n\u00cen 2019, a fost numit pre\u0219edinte al Consiliului de Mini\u0219tri, dup\u0103 alegerile generale din 2018."
    },
    "3021901": {
        "pageid": 3021901,
        "ns": 0,
        "title": "Sofia Open 2023 \u2013 Simplu",
        "extract": "Sofia Open 2023 \u2013 Simplu a avut loc \u00een prima jum\u0103tate a lunii noiembrie 2023. Dou\u0103zeci \u0219i opt de juc\u0103tori s-au \u00eenscris \u00een competi\u021bia de simplu a turneului de tenis de la Sofia, Bulgaria, jucat pe terenuri cu suprafa\u021b\u0103 dur\u0103, acoperite. Patru dintre ei \u0219i-au asigurat participarea prin calificare. Marc-Andrea H\u00fcsler a fost campionul en-titre, dar a pierdut \u00een prima rund\u0103 \u00een fa\u021ba lui Billy Harris, dup\u0103 ce s-a calificat pe tabloul principal.\nAdrian Mannarino l-a \u00eenvins \u00een final\u0103 pe Jack Draper, cu 7\u20136(8\u20136), 2\u20136, 6\u20133, \u0219i a c\u00e2\u0219tigat titlul la simplu la Sofia Open 2023. Acesta a fost al treilea titlu de simplu al sezonului \u00een circuitul ATP \u0219i al cincilea din cariera sa."
    },
    "219548": {
        "pageid": 219548,
        "ns": 0,
        "title": "R\u00e2ul B\u00e2zgele",
        "extract": "R\u00e2ul B\u00e2zgele este un curs de ap\u0103, afluent al R\u00e2ului Galben."
    },
    "251700": {
        "pageid": 251700,
        "ns": 0,
        "title": "Sohland am Rotstein",
        "extract": "Sohland am Rotstein este o comun\u0103 din landul Saxonia, Germania."
    },
    "370929": {
        "pageid": 370929,
        "ns": 0,
        "title": "Turnul Contelui",
        "extract": "Turnul Contelui  (Torre del Conde \u00een spaniol\u0103) este o fort\u0103rea\u021b\u0103 din secolul XV situat\u0103 \u00een satul San Sebastian de La Gomera (Insulele Canare) (Spania). Este vorba de un edificiu de tip militar.\nA fost construit\u0103 de c\u0103tre Hernan Peraza el Viejo \u00eentre 1447 \u0219i 1450, \u00een el s-au refugiat elitele feudale din insul\u0103 \u00een timpul rascoalei gomerilor. Dintre turnurile construite \u00een timpul cuceririi insulelor Canare (A\u00f1aza, Gando, etc.), este unica care se conserv\u0103 \u00een actualitate.\nEste de stil gotic t\u00e2rziu, are o form\u0103 prismatic\u0103, cu 15 m \u00een\u0103l\u021bime \u0219i aproximativ 40 m diametru, cu ziduri de 2 m grosime. Zidurile sunt de piatr\u0103 alba iar col\u021burile sunt din piatr\u0103 ro\u0219ie.\nProiectul original a suferit mai multe reforme, cu Jacome Pelearo Fratin \u0219i Leonardo Torriani. A fost declarat Monument Istoric \u0219i Artistic pe 13 decembrie din 1990."
    },
    "422483": {
        "pageid": 422483,
        "ns": 0,
        "title": "Berkeley Open Infrastructure for Network Computing",
        "extract": "Infrastructura Deschis\u0103 Berkeley pentru Calcul \u00een Internet, sau BOINC care este prescurtarea din englez\u0103, este o platform\u0103 pentru diferite proiecte care folosesc calculul distribuit voluntar. BOINC \"ruleaz\u0103\" proiecte din domeniul fizicii, astronofizicii , medicinii , climatologiei , biotehnologiei , biochimiei, criptologiei , renderizare 3D , matematic\u0103 \u0219i informatic\u0103 etc. Proiectele care lucreaz\u0103 cu acest program au \u00een comun nevoia de mare capacitate de calcul. Inten\u021bia platformei comune BOINC este ob\u021binerea unei capacit\u0103ti de calcul enorm\u0103 folosind calculatoare personale \u00een toat\u0103 lumea pe baz\u0103 voluntar\u0103."
    },
    "462202": {
        "pageid": 462202,
        "ns": 0,
        "title": "Doljoc, Noua Suli\u021b\u0103",
        "extract": "Doljoc (\u00een ucrainean\u0103 \u0414\u043e\u0432\u0436\u043e\u043a, transliterat: Dovjok, \u00een rus\u0103 \u0414\u043e\u043b\u0436\u043e\u043a, transliterat: Doljok) este un sat re\u0219edin\u021b\u0103 de comun\u0103 \u00een raionul Noua Suli\u021b\u0103 din regiunea Cern\u0103u\u021bi (Ucraina). Are 1,023 locuitori, preponderent ucraineni.\nSatul este situat la o altitudine de 185 metri, \u00een partea de nord a raionului Noua Suli\u021b\u0103."
    },
    "678777": {
        "pageid": 678777,
        "ns": 0,
        "title": "Alegeri generale \u00een Mexic, 1994",
        "extract": "Alegerile generale ale Mexicului din 1994 au avut loc duminic\u0103 21 august 1994,\u00een cadrul c\u0103rora au fost ale\u0219i la nivel federal:\n\nPre\u0219edintele Republicii. \u0218eful de Stat \u0219i de Guvern ales pentru o perioad\u0103 de \u0219ase ani, \u0219i care a \u00eenceput conducerea Guvernului s\u0103u \u00een 1 decembrie 1994. Candidatul ales a fost Ernesto Zedillo Ponce de Le\u00f3n de la Partidul Revolu\u021bionar Institu\u021bional.\n96 Senatori. Membri ai Camerei Superioare a Congresului Uniunii, 3 din fiecare stat al federa\u021biei \u0219i din Districtul Federal, ale\u0219i \u00een mod direct pentru o perioad\u0103 de \u0219ase ani care a \u00eenceput pe 1 de septembrie 1994.\n500 Deputa\u021bi Federali. Membri ai Camerei Inferioare a Congresului Uniunii, 300 ale\u0219i direct din fiecare District uninominal \u0219i 200 ale\u0219i indirect prin intermediul unui sistem de liste na\u021bionale pentru fiecare dintre 5 circumscrip\u021bii \u00een care \u021bara este \u00eemp\u0103r\u021bit\u0103, to\u021bi pentru o perioad\u0103 de trei ani, care a \u00eenceput pe 1 septembrie 1994."
    },
    "804771": {
        "pageid": 804771,
        "ns": 0,
        "title": "Biserica de lemn din Gojg\u0103rei",
        "extract": "Biserica de lemn din Gojg\u0103rei se afl\u0103 \u00een localitatea Gojg\u0103rei, comuna Topana, jude\u021bul Olt. Biserica a fost ridicat\u0103 pe locul actual \u00een anul 1818 \u0219i poart\u0103 hramul \u201eCuvioasa Paraschiva\u201d. Se remarc\u0103 prin decora\u021bia sculptat\u0103 a portalului de la intrare, a br\u00e2ului median, a st\u0103lpilor de la pridvor \u0219i a grinzilor \u0219i consolelor de sub bol\u021bile interioare. Din pictura veche de secol 19 s-a p\u0103strat decorul de pe piciorul de altar. Inscrip\u021bia pisaniei de \u00eenceput se p\u0103streaz\u0103 fragmentar pe peretele dintre pronaos \u0219i naos. Biserica este \u00eenscris\u0103 pe noua list\u0103 a monumentelor istorice, LMI 2004:  OT-II-m-B-08911."
    },
    "1271575": {
        "pageid": 1271575,
        "ns": 0,
        "title": "Gheorghe Iliescu-C\u0103line\u0219ti",
        "extract": "Gheorghe Iliescu-C\u0103line\u0219ti (n. 14 iulie 1932, C\u0103line\u0219ti, jude\u021bul Arge\u0219 \u2013 d. 12 martie 2002) a fost un sculptor rom\u00e2n, reprezentant al sculpturii avangardiste.\nTat\u0103l s\u0103u era cioplitor \u00een lemn (ajuns renumit pentru c\u0103 sculpta cu mult har catapetesme de biserici, pe care le picta Iosif Keber), astfel c\u0103 Gheorghe Iliescu a \u00eenv\u0103\u021bat \u00eenc\u0103 din copil\u0103rie tainele acestui me\u0219te\u0219ug. Dup\u0103 ce a absolvit \u0219coala primar\u0103 din comuna natal\u0103 \u0219i Liceul N. B\u0103lcescu din Pite\u0219ti, a urmat cursurile Academiei de Arte Frumoase Nicolae Grigorescu din Bucure\u0219ti, sec\u021bia Sculptur\u0103, la clasa profesorului Corneliu Medrea, pe care a absolvit-o \u00een promo\u021bia 1959.\nPrima expozi\u021bie personal\u0103 a artistului, care l-a \u0219i consacrat, a avut loc \u00een anul 1966, la Sala Dalles din Bucure\u0219ti, unde i s-a acordat premiul cel mare al Uniunii Arti\u0219tilor Plastici din Rom\u00e2nia."
    },
    "1322067": {
        "pageid": 1322067,
        "ns": 0,
        "title": "Antoine Thomson d'Abbadie",
        "extract": "Antoine Thomson d'Abbadie d'Arrast (n. 3 ianuarie 1810, Dublin, Regatul Unit al Marii Britanii \u0219i Irlandei \u2013 d. 19 martie 1897, Paris, Fran\u021ba) a fost un explorator, geograf, etnolog, lingvist \u0219i astronom francez de origine basc\u0103.\nA devenit celebru prin c\u0103l\u0103toriile sale prin Etiopia din prima jum\u0103tate a secolului la XIX-lea.\nA fost fratele mai mare al geografului Arnaud-Michel d'Abbadie.\nA primit Medalia de Aur din partea Soci\u00e9t\u00e9 de g\u00e9ographie (Societ\u0103\u021bii de Geografie a Fran\u021bei) \u0219i medalia Legiunea de onoare."
    },
    "1440475": {
        "pageid": 1440475,
        "ns": 0,
        "title": "Stirpnik",
        "extract": "Stirpnik este o localitate din comuna \u0160kofja Loka, Slovenia, cu o popula\u021bie de 80 de locuitori."
    },
    "1501195": {
        "pageid": 1501195,
        "ns": 0,
        "title": "Tetragnatha necatoria",
        "extract": "Tetragnatha necatoria este o specie de p\u0103ianjeni din genul Tetragnatha, familia Tetragnathidae, descris\u0103 de Tullgren, 1910. Conform Catalogue of Life specia Tetragnatha necatoria nu are subspecii cunoscute."
    },
    "1515650": {
        "pageid": 1515650,
        "ns": 0,
        "title": "Grottolella",
        "extract": "Grottolella este o comun\u0103 din provincia Avellino, regiunea Campania, Italia, cu o popula\u021bie de 1.996 locuitori \u0219i o suprafa\u021b\u0103 de 7,13 km\u00b2."
    },
    "1557252": {
        "pageid": 1557252,
        "ns": 0,
        "title": "Drosophila mediopictoides",
        "extract": "Drosophila mediopictoides este o specie de mu\u0219te din genul Drosophila, familia Drosophilidae, descris\u0103 de Heed \u0219i Wheeler \u00een anul 1957. Conform Catalogue of Life specia Drosophila mediopictoides nu are subspecii cunoscute."
    },
    "1993856": {
        "pageid": 1993856,
        "ns": 0,
        "title": "Ninsorile abundente din Republica Moldova, aprilie 2017",
        "extract": "Ninsorile abundente din aprilie 2017 au \u00eenceput la data de 20 aprilie 2017, continu\u00e2nd \u0219i \u00een ziua urm\u0103toare (21 aprilie), \u0219i au provocat pr\u0103bu\u0219irea a zeci de mii de arbori \u0219i arbu\u0219ti, c\u00e2t \u0219i deconectarea de la energie electric\u0103 a sute de localit\u0103\u021bi. Intemperiile au avut loc \u00een centrul \u0219i sudul Moldovei, \u00een timp ce nordul \u021b\u0103rii nu a fost afectat deloc.\nLa 21 aprilie, pre\u0219edintele Igor Dodon a decretat stare de urgen\u021b\u0103 \u00een toat\u0103 \u021bara \u0219i a dispus mobilizarea armatei pentru lichidarea consecin\u021belor calamit\u0103\u021bii.\nNinsori abundente au avut loc \u0219i \u00een sudul \u021b\u0103rii. A nins abundent \u0219i \u00een Rom\u00e2nia, Serbia, Bosnia, Croa\u021bia.\nVremea rea a afectat 34 mii de hectare de exploata\u021bii agricole. \u00cen viticultur\u0103, 43% din culturi au fost afectate, mai ales vi\u021ba-de-vie t\u00e2n\u0103r\u0103, care nu a rezistat cantit\u0103\u021bilor neobi\u0219nuite de z\u0103pad\u0103.\n\u00cen urma intemperiei, dou\u0103 persoane au murit, cinci persoane au fost r\u0103nite, mii de copaci au fost dobor\u00e2\u021bi la p\u0103m\u00e2nt \u0219i zeci de automobile avariate.\nLa 22 aprilie, Organiza\u021bia Na\u021biunilor Unite a donat Serviciului Protec\u021bie Civil\u0103 \u0219i Situa\u021bii Excep\u021bionale ajutor material \u00een valoare total\u0103 de aprox. 1.000.000 lei, const\u00e2nd din generatoare pe baz\u0103 de benzin\u0103, motofer\u0103straie \u0219i combustibil. \u00cen mai, \u0219i Republica Popular\u0103 Chinez\u0103 a donat Moldovei 100.000 dolari americani."
    },
    "2059086": {
        "pageid": 2059086,
        "ns": 0,
        "title": "Rug \u0219i flac\u0103r\u0103",
        "extract": "Rug \u0219i flac\u0103r\u0103 este un film rom\u00e2nesc din 1980 regizat de Adrian Petringenaru. Rolurile principale au fost interpretate de actorii Ion Caramitru, Florin Piersic \u0219i Teofil V\u00eelcu."
    },
    "2409590": {
        "pageid": 2409590,
        "ns": 0,
        "title": "\u010castkov",
        "extract": "\u010castkov este o comun\u0103 slovac\u0103, aflat\u0103 \u00een districtul Senica din regiunea Trnava. Localitatea se afl\u0103 la altitudinea de 280 m deasupra n.m., se \u00eentinde pe o suprafa\u021b\u0103 de 13,18 km2 \u0219i \u00een 2017 num\u0103ra 600 de locuitori."
    },
    "2506123": {
        "pageid": 2506123,
        "ns": 0,
        "title": "Etizolam",
        "extract": "Etizolamul este un medicament de tip tieno-diazepin\u0103 (un analog de benzodiazepin\u0103), fiind utilizat \u00een unele state \u00een tratamentul anxiet\u0103\u021bii asociate cu depresie \u0219i insomnie. Poate fi utilizat doar pentru insomnie. Prezint\u0103 efecte anxiolitice, sedative, hipnotice, miorelaxante \u0219i anticonvulsivante. Calea de administrare disponibil\u0103 este cea oral\u0103.\nMolecula a fost patentat\u0103 \u00een 1972 \u0219i a fost aprobat\u0103 pentru uz medical \u00een anul 1983."
    },
    "2514878": {
        "pageid": 2514878,
        "ns": 0,
        "title": "Todur Zanet",
        "extract": "Todur Zanet (scris uneori Fedor Ivanovi\u00e7 Zanet, iar prenumele Feodor, Fiodor, Todor sau Tudor; \u00een rus\u0103 \u0424\u0451\u0434\u043e\u0440 \u0418\u0432\u0430\u043d\u043e\u0432\u0438\u0447 \u0417\u0430\u043d\u0435\u0442; n. 14 iunie 1958, Congaz, G\u0103g\u0103uzia, Moldova) este un jurnalist, folclorist \u0219i poet g\u0103g\u0103uz \u0219i moldovean, unul dintre cei mai de seam\u0103 promotori ai literaturii \u0219i teatrului \u00een limba g\u0103g\u0103uz\u0103. Este redactor-\u0219ef al ziarului Ana S\u00f6z\u00fc, care cultiv\u0103 limba g\u0103g\u0103uz\u0103, \u0219i a scris textul imnului original al G\u0103g\u0103uziei. Activitatea sa de jurnalist a \u00eenceput \u00een perioada regimului sovietic \u0219i a atins apogeul \u00een anii Perestroik\u0103i, c\u00e2nd s-a implicat \u00een mi\u0219carea na\u021bionalist\u0103 g\u0103g\u0103uz\u0103.\nAdesea exprim\u00e2ndu-\u0219i vocal opozi\u021bia fa\u021b\u0103 de rusofilie, Zanet a criticat autorit\u0103\u021bile regionale g\u0103g\u0103uze pentru c\u0103 au ignorat istoria rezisten\u021bei g\u0103g\u0103uze \u00een fa\u021ba politicii ruse\u0219ti de asimilare cultural\u0103. El favorizeaz\u0103 leg\u0103turile culturale cu Turcia \u0219i continu\u0103 dialogul intercultural cu cultura moldoveneasc\u0103 \u0219i, mai departe, cu cultura rom\u00e2n\u0103. \u00cen plus, \u00een activitatea sa de folclorist \u0219i cineast, Zanet a consolidat rela\u021biile culturale dintre g\u0103g\u0103uzi \u0219i celelalte popoare turcice din Balcani \u0219i Ucraina. A fost distins cu numeroase premii turce\u0219ti pentru contribu\u021bia sa la p\u0103strarea limbilor \u0219i culturii oguze, precum \u0219i cu Ordinul \u201eGloria Muncii\u201d al Republicii Moldova."
    },
    "2517452": {
        "pageid": 2517452,
        "ns": 0,
        "title": "Acid glucuronic",
        "extract": "Acidul glucuronic este un acid uronic derivat de la glucoz\u0103. \u00cempreun\u0103 cu acidul gluconic, sunt produ\u0219ii de fermenta\u021bie din b\u0103utura Kombucha."
    },
    "3145517": {
        "pageid": 3145517,
        "ns": 0,
        "title": "Neochen",
        "extract": "Neochen este un gen de p\u0103s\u0103ri din familia Anatidae. Genul con\u021bine o singur\u0103 specie vie: Neochen jubata."
    },
    "60275": {
        "pageid": 60275,
        "ns": 0,
        "title": "Comuna C\u0103iu\u021bi, Bac\u0103u",
        "extract": "C\u0103iu\u021bi (\u00een maghiar\u0103 K\u00e1juc) este o comun\u0103 \u00een jude\u021bul Bac\u0103u, Moldova, Rom\u00e2nia, format\u0103 din satele Blidari, Boi\u0219tea, C\u0103iu\u021bi (re\u0219edin\u021ba), Flore\u0219ti, Heltiu, M\u0103rce\u0219ti, Popeni, Pralea \u0219i Vr\u00e2nceni."
    },
    "68145": {
        "pageid": 68145,
        "ns": 0,
        "title": "L\u0103stun (dezambiguizare)",
        "extract": "Termenul \u201el\u0103stun\u201d se poate referi la:\n\nL\u0103stun, pas\u0103re migratoare din familia r\u00e2ndunicilor, \u0219i anume:\nL\u0103stun de cas\u0103, familia Hirundinidae\nL\u0103stun de mal, familia Hirundinidae\nL\u0103stun de st\u00e2nc\u0103, familia Hirundinidae\nBiserica L\u0103stuni\nDacia L\u0103stun, marc\u0103 de automobil rom\u00e2nesc\nToponime\nL\u0103stuni, localitate \u00een jude\u021bul Tulcea, Rom\u00e2nia\nL\u0103stuni, localitate \u00een jude\u021bul Vrancea, Rom\u00e2nia"
    },
    "146616": {
        "pageid": 146616,
        "ns": 0,
        "title": "North Narrabeen, New South Wales",
        "extract": "North Narabeen este o suburbie \u00een Sydney, Australia."
    },
    "264167": {
        "pageid": 264167,
        "ns": 0,
        "title": "Osterhorn",
        "extract": "Osterhorn este o comun\u0103 din landul Schleswig-Holstein, Germania."
    },
    "728977": {
        "pageid": 728977,
        "ns": 0,
        "title": "R\u00e2ul Lunca, Ili\u0219ua",
        "extract": "R\u00e2ul Lunca este un curs de ap\u0103, afluent al r\u00e2ului Ili\u0219ua."
    },
    "968899": {
        "pageid": 968899,
        "ns": 0,
        "title": "Ora\u0219 (Statele Unite ale Americii)",
        "extract": "City, \u00een englez\u0103 city, \u00een Statele Unite ale Americii, este o municipalitate urban\u0103 de ordin \u00eent\u00e2i. Localitatea urban\u0103 city, originar\u0103  din Anglia \u0219i prezent\u0103 \u00een toate statele americane din Noua Anglie, este de asemenea prezent\u0103 \u00een statele din Vestul Mijlociu, dar \u0219i \u00een toate statele afalte la vest de fluviul Mississippi.\nDe multe ori, \u00een Statele Unite, nu exist\u0103 o diferen\u021ba real\u0103 dintre un ora\u0219 - city \u0219i un t\u00e2rg - town, de\u0219i conven\u021bional, ora\u0219ul este mai mare \u0219i mai diversificat economic/administrativ dec\u00e2t un t\u00e2rg."
    },
    "1024959": {
        "pageid": 1024959,
        "ns": 0,
        "title": "Mesvres",
        "extract": "Mesvres este o comun\u0103 \u00een departamentul Sa\u00f4ne-et-Loire, Fran\u021ba. \u00cen 2009 avea o popula\u021bie de 805 de locuitori."
    },
    "1361448": {
        "pageid": 1361448,
        "ns": 0,
        "title": "Depresiunea Jijila",
        "extract": "Depresiunea Jijila este o depresiune marginal\u0103 situat\u0103 \u00een nord-vestul mun\u021bilor M\u0103cinului."
    },
    "1386159": {
        "pageid": 1386159,
        "ns": 0,
        "title": "476 Hedwig",
        "extract": "476 Hedwig este un asteroid din centura principal\u0103, descoperit pe 17 august 1901, de Luigi Carnera."
    },
    "1386928": {
        "pageid": 1386928,
        "ns": 0,
        "title": "839 Valborg",
        "extract": "839 Valborg este un asteroid din centura principal\u0103, descoperit pe 24 septembrie 1916, de Max Wolf."
    },
    "1434125": {
        "pageid": 1434125,
        "ns": 0,
        "title": "\u010cohovo",
        "extract": "\u010cohovo este o localitate din comuna Cerknica, Slovenia, cu o popula\u021bie de 0 locuitori."
    },
    "1501292": {
        "pageid": 1501292,
        "ns": 0,
        "title": "Tetragnatha stimulifera",
        "extract": "Tetragnatha stimulifera este o specie de p\u0103ianjeni din genul Tetragnatha, familia Tetragnathidae, descris\u0103 de Simon, 1907.\nEste endemic\u0103 \u00een Congo. Conform Catalogue of Life specia Tetragnatha stimulifera nu are subspecii cunoscute."
    },
    "1529940": {
        "pageid": 1529940,
        "ns": 0,
        "title": "Per\u0219otravenka, Kompaniivka",
        "extract": "Per\u0219otravenka (\u00een ucrainean\u0103 \u041f\u0435\u0440\u0448\u043e\u0442\u0440\u0430\u0432\u0435\u043d\u043a\u0430) este localitatea de re\u0219edin\u021b\u0103 a comunei Per\u0219otravenka din raionul Kompaniivka, regiunea Kirovohrad, Ucraina."
    },
    "1669402": {
        "pageid": 1669402,
        "ns": 0,
        "title": "Comuna Kameanka, Razdelna",
        "extract": "Kameanka (\u00een ucrainean\u0103 \u041a\u0430\u043c'\u044f\u043d\u043a\u0430) este o comun\u0103 \u00een raionul Razdelna, regiunea Odesa, Ucraina, format\u0103 din satele Antonivka, Kameanka (re\u0219edin\u021ba), Mat\u00ee\u0219ivka, Pokrovka \u0219i Volod\u00eem\u00eerivka."
    },
    "1850424": {
        "pageid": 1850424,
        "ns": 0,
        "title": "21408 Lyrahaas",
        "extract": "21408 Lyrahaas este un asteroid din centura principal\u0103 de asteroizi."
    },
    "2050966": {
        "pageid": 2050966,
        "ns": 0,
        "title": "Zolt\u00e1n Latinovits",
        "extract": "Zolt\u00e1n Latinovits (n. 9 septembrie 1931, Budapesta, Regatul Ungariei \u2013 d. 4 iunie 1976, Balatonszemes, Districtul Si\u00f3fok, jude\u021bul Somogy, Ungaria) a fost un actor maghiar, laureat postum al premiului Kossuth, distins cu titlul de artist emerit."
    },
    "2405648": {
        "pageid": 2405648,
        "ns": 0,
        "title": "Branislau Tara\u0219kevici",
        "extract": "Branislau Adamavici Tara\u0219kevici (\u00een belarus\u0103 \u0411\u0440\u0430\u043d\u0456\u0441\u043b\u0430\u045e \u0410\u0434\u0430\u043c\u0430\u0432\u0456\u0447 \u0422\u0430\u0440\u0430\u0448\u043a\u0435\u0432\u0456\u0447, \u00een grafia \u0141acinka: Branis\u0142a\u016d Tara\u0161kievi\u010d, \u00een rus\u0103 \u0411\u0440\u043e\u043d\u0438\u0441\u043b\u0430\u0432 \u0410\u0434\u0430\u043c\u043e\u0432\u0438\u0447 \u0422\u0430\u0440\u0430\u0448\u043a\u0435\u0432\u0438\u0447, \u00een lituanian\u0103 Bronislavas Tara\u0161kevi\u010dius, \u00een polonez\u0103 Bronis\u0142aw Adamowicz Taraszkiewicz  ; n. 20 ianuarie/1 februarie 1892, Ma\u010diuli\u0161k\u0117s\u2060(d), uezdul Vilna\u2060(d), gubernia Vilna, Imperiul Rus \u2013 d. 29 noiembrie 1938, Miensk, RSS Bielorus\u0103, URSS) a fost un politician \u0219i lingvist bielorus. \nEl a fost creatorul primei standardiz\u0103ri a limbii bieloruse moderne la \u00eenceputul secolului al XX-lea. Standardul lingvistic a fost ulterior rusificat de c\u0103tre autorit\u0103\u021bile sovietice. Cu toate acestea, versiunea prerusificat\u0103 (clasic\u0103) a acestui standard a fost \u0219i \u00eenc\u0103 este utilizat\u0103 \u00een mod activ de c\u0103tre intelectuali \u0219i diaspora belarus\u0103 \u0219i este denumit\u0103 informal ca Tara\u0161kievica, dup\u0103 numele lui Branislau Tara\u0219kevici."
    },
    "3144339": {
        "pageid": 3144339,
        "ns": 0,
        "title": "Triatlon la Jocurile Olimpice de var\u0103 din 2024 - feminin",
        "extract": "Proba de triatlon feminin de la Jocurile Olimpice de var\u0103 din 2024 de la Paris a avut loc la 31 iulie 2024. Cursa a avut loc \u00een aceea\u0219i zi cu proba masculin\u0103, aceasta fiind am\u00e2nat\u0103 cu o zi din cauza calit\u0103\u021bii apei din r\u00e2ul Sena."
    },
    "3145681": {
        "pageid": 3145681,
        "ns": 0,
        "title": "Bernd Storck",
        "extract": "Bernd Storck, OMU (n. 25 ianuarie 1963, Herne, Germania) este un fost fotbalist profesionist german \u0219i actual antrenor de fotbal."
    },
    "3170810": {
        "pageid": 3170810,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 1156",
        "extract": "NGC 1156 este o galaxie neregulat\u0103 situat\u0103 \u00een constela\u021bia Berbecul. A fost descoperit\u0103 \u00een 13 noiembrie 1786 de c\u0103tre William Herschel. Se afl\u0103 la o distan\u021b\u0103 de 7,6 megaparseci de P\u0103m\u00e2nt."
    },
    "183904": {
        "pageid": 183904,
        "ns": 0,
        "title": "Catharsis",
        "extract": "Termenul de catharsis (\u039a\u03ac\u03b8\u03b1\u03c1\u03c3\u03b9\u03c2) este derivat din cuv\u00e2ntul grecesc \u03ba\u03b1\u03b8\u03b1\u03af\u03c1\u03b5\u03b9\u03bd (katharein), care semnific\u0103 a cur\u0103\u021ba, la r\u00e2ndu-i derivat din kathares, care \u00eenseamn\u0103 pur, curat, f\u0103r\u0103 pat\u0103. Conceptul este utilizat \u00een discursul contemporan \u00een context literar, religios, medical \u0219i al tradi\u021biilor \u00eenv\u0103\u021bate.\n\n"
    },
    "296187": {
        "pageid": 296187,
        "ns": 0,
        "title": "GS1",
        "extract": "GS1 este o organiza\u021bie non-profit care dezvolt\u0103 \u0219i men\u021bine standarde globale pentru comunicare de afaceri. Cel mai cunoscut standard este codul de bare, un simbol imprimat pe produse, care poate fi scanat electronic. Peste 100 de milioane de produse poart\u01ce codurile de bare GS1 \u0219i sunt scanate de peste \u0219ase miliarde de ori zilnic.\nGS1 are 115 organiza\u021bii locale de membri \u0219i peste 2 milioane de companii utilizatoare.\nStandardele GS1, serviciile \u0219i solu\u021biile sunt concepute astfel \u00eenc\u00e2t s\u0103 \u00eembun\u01cet\u01ce\u021beasc\u01ce eficien\u021ba, siguran\u021ba \u0219i vizibilitatea lan\u021burilor de distribu\u021bie, prin intermediul canalelor fizice \u0219i digitale, \u00eentr-o larg\u0103 varietate a sectoarelor de activitate. Ele formeaz\u0103 un limbaj de afaceri, prin intermediul c\u0103ruia sunt identificate, capturate \u0219i r\u0103sp\u00e2ndite informa\u021bii cheie despre produse, loca\u021bii \u0219i altele."
    },
    "356907": {
        "pageid": 356907,
        "ns": 0,
        "title": "R\u00e2ul Gaura",
        "extract": "R\u00e2ul Gaura este un curs de ap\u0103, unul din bra\u021bele care formeaz\u0103 r\u00e2ului \u0218imon."
    },
    "425827": {
        "pageid": 425827,
        "ns": 0,
        "title": "Corvus",
        "extract": "Corvus este un gen de p\u0103s\u0103ri de dimensiuni medii p\u00e2n\u0103 la mari din familia Corvidae. Include specii cunoscute \u00een mod obi\u0219nuit ca ciori \u0219i corbi. Speciile \u00eent\u00e2lnite \u00een mod obi\u0219nuit \u00een Europa sunt cioara neagr\u0103, cioara griv\u0103, corbul comun \u0219i cioara de sem\u0103n\u0103tur\u0103. Numele genului este latinescul pentru \u201ecorb\u201d. Genul cuprinde cca. 42 de specii, p\u0103s\u0103rile de talie mai mare fiind numi\u021bi corbi, iar cele mai mici ciori. \nCercet\u0103ri recente au descoperit unele specii de corbi capabile nu numai s\u0103 foloseasc\u0103 unelte, ci \u0219i s\u0103 construiasc\u0103 unelte. Corbii sunt considerate a fi printre cele mai inteligente animale din lume, cu un coeficient de encefalizare egal cu cel al multor primate non-umane."
    },
    "949732": {
        "pageid": 949732,
        "ns": 0,
        "title": "Antologie",
        "extract": "Antologie (din francez\u0103 anthologie, din greac\u0103 \u1f00\u03bd\u03c5\u03bf\u03bb\u03bf\u03b3\u03af) se nume\u0219te o culegere, \u00een volume cu caracter didactic sau destinate amatorilor, de lucr\u0103ri reprezentative, alese dintr-unul sau din mai mul\u021bi autori ori dintr-una sau din mai multe opere, literare sau muzicale.\nAntologiile pot avea tematici variate. Exist\u0103 antologii de texte literare, de texte filosofice, de texte tematice diverse etc.\nSinonim: florilegiu (din latin\u0103 florilegium); crestoma\u021bie."
    },
    "993722": {
        "pageid": 993722,
        "ns": 0,
        "title": "Coucy-la-Ville",
        "extract": "Coucy-la-Ville este o comun\u0103 \u00een departamentul Aisne din nordul Fran\u021bei. \u00cen 1 ianuarie 2021 avea o popula\u021bie de 195 de locuitori."
    },
    "999792": {
        "pageid": 999792,
        "ns": 0,
        "title": "Herbsheim",
        "extract": "Herbsheim este o comun\u0103 \u00een departamentul Bas-Rhin, Fran\u021ba. \u00cen 1 ianuarie 2021 avea o popula\u021bie de 954 de locuitori."
    },
    "1001451": {
        "pageid": 1001451,
        "ns": 0,
        "title": "Lumeau",
        "extract": "Lumeau este o comun\u0103 \u00een departamentul Eure-et-Loir, Fran\u021ba. \u00cen 2009 avea o popula\u021bie de 188 de locuitori."
    },
    "1014868": {
        "pageid": 1014868,
        "ns": 0,
        "title": "Hon-Hergies",
        "extract": "Hon-Hergies este o comun\u0103 \u00een departamentul Nord, Fran\u021ba. \u00cen 1 ianuarie 2021 avea o popula\u021bie de 866 de locuitori."
    },
    "1033066": {
        "pageid": 1033066,
        "ns": 0,
        "title": "Roccagorga",
        "extract": "Roccagorga este o comun\u0103 \u00een Provincia Roma, Lazio din Italia. \u00cen 2011 avea o popula\u021bie de 4.556 de locuitori."
    },
    "1063333": {
        "pageid": 1063333,
        "ns": 0,
        "title": "Lista siturilor arheologice din jude\u021bul S\u0103laj - S",
        "extract": "Lista siturilor arheologice din jude\u021bul S\u0103laj - S con\u021bine toate siturile arheologice din jude\u021bul S\u0103laj \u00eenscrise \u00een Repertoriul Arheologic Na\u021bional (RAN) \u0219i aflate \u00een localit\u0103\u021bi al c\u0103ror nume \u00eencepe cu litera S. RAN este administrat de Ministerul Culturii \u0219i Patrimoniului Na\u021bional \u0219i cuprinde date \u0219tiin\u021bifice, cartografice, topografice, imagini \u0219i planuri, precum \u0219i orice alte informa\u021bii privitoare la zonele cu poten\u021bial arheologic, studiate sau nu, \u00eenc\u0103 existente sau disp\u0103rute.\nPute\u021bi c\u0103uta un sit din localit\u0103\u021bile care \u00eencep cu litera S folosind formularul de mai jos sau pute\u021bi naviga prin toate siturile din jude\u021b la Lista siturilor arheologice din jude\u021bul S\u0103laj."
    },
    "1364893": {
        "pageid": 1364893,
        "ns": 0,
        "title": "Braunsberg (deal)",
        "extract": "Braunsberg este un masiv de calcar de 346 m \u00een\u0103l\u021bime \u00een Hainburg an der Donau, Austria, pe malul Dun\u0103rii. Platoul s\u0103u a g\u0103zduit \u00een trecut o a\u0219ezare celt\u0103, iar \u00een prezent \u00eenc\u0103 poart\u0103 urmele perioadei celto-romane."
    },
    "1555494": {
        "pageid": 1555494,
        "ns": 0,
        "title": "Coenosia simulans",
        "extract": "Coenosia simulans este o specie de mu\u0219te din genul Coenosia, familia Muscidae. A fost descris\u0103 pentru prima dat\u0103 de Paterson \u00een anul 1956. Conform Catalogue of Life specia Coenosia simulans nu are subspecii cunoscute."
    },
    "1680487": {
        "pageid": 1680487,
        "ns": 0,
        "title": "Soha\u021bke, Mirhorod",
        "extract": "Soha\u021bke (\u00een ucrainean\u0103 \u0421\u043e\u0445\u0430\u0446\u044c\u043a\u0435) este un sat \u00een comuna Kliu\u0219n\u00eekivka din raionul Mirhorod, regiunea Poltava, Ucraina."
    },
    "1726129": {
        "pageid": 1726129,
        "ns": 0,
        "title": "Rafalus",
        "extract": "Rafalus este un gen de p\u0103ianjeni din familia Salticidae.\nCladograma conform Catalogue of Life:"
    },
    "1858855": {
        "pageid": 1858855,
        "ns": 0,
        "title": "170008 Michaelstrauss",
        "extract": "170008 Michaelstrauss este un asteroid din centura principal\u0103 de asteroizi."
    },
    "2013275": {
        "pageid": 2013275,
        "ns": 0,
        "title": "Tunelul Palas",
        "extract": "Tunelul Palas este un tunel feroviar abandonat din Constan\u021ba, Rom\u00e2nia, situat pe fosta linie de cale ferat\u0103 Palas\u2013Port vechi. Numit anterior \u201eCarol I\u201d, \u00een onoarea regelui Carol I al Rom\u00e2niei, tunelul a fost tranzitat timp de aproape un secol de trenurile de marf\u0103 cu destina\u021bia Portul Constan\u021ba."
    },
    "2281093": {
        "pageid": 2281093,
        "ns": 0,
        "title": "O scurt\u0103 istorie a lumii",
        "extract": "O scurt\u0103 istorie a lumii (\u00een german\u0103, Eine kurze Weltgeschichte f\u00fcr junge Leser) este o carte de istorie scris\u0103 de istoricul austriac de art\u0103, Ernst H. Gombrich, \u00een anul 1935 \u00een Viena, Austria, c\u00e2nd Gombrich avea 26 de ani. A fost publicat\u0103 \u00een englez\u0103 \u00een 2005 de Yale University Press."
    },
    "2324193": {
        "pageid": 2324193,
        "ns": 0,
        "title": "Nicolae Jurebi\u021b\u0103",
        "extract": "Nicolae Jurebi\u021b\u0103 (n. 1898, Covasna, comitatul Trei Scaune, Regatul Ungariei \u2013 d. secolul al XX-lea, Bra\u0219ov) a fost comandant al G\u0103rzii Na\u021bionale Rom\u00e2ne din Covasna \u00een anul 1918."
    },
    "3134472": {
        "pageid": 3134472,
        "ns": 0,
        "title": "Pater Noster-sk\u00e4rg\u00e5rden",
        "extract": "Pater Noster-sk\u00e4rg\u00e5rden este o arie protejat\u0103 (arie special\u0103 de conservare \u2014 SAC, sit de importan\u021b\u0103 comunitar\u0103 \u2014 SCI) din Suedia \u00eentins\u0103 pe o suprafa\u021b\u0103 de 2.415,8 ha, integral pe uscat."
    },
    "55309": {
        "pageid": 55309,
        "ns": 0,
        "title": "\u0218tefanca, Alba",
        "extract": "\u0218tefanca este un sat \u00een comuna Bistra din jude\u021bul Alba, Transilvania, Rom\u00e2nia."
    },
    "65500": {
        "pageid": 65500,
        "ns": 0,
        "title": "C\u0103tunu (Corne\u0219ti), D\u00e2mbovi\u021ba",
        "extract": "C\u0103tunu este un sat \u00een comuna Corne\u0219ti din jude\u021bul D\u00e2mbovi\u021ba, Muntenia, Rom\u00e2nia.\nSatul este situat \u00eentre r\u00e2ul Ialomi\u021ba la sud \u0219i un p\u00e2r\u00e2u (Chileanca) la nord. Acestea se unesc la est. Practic satul este a\u0219ezat pe un fel de peninsul\u0103.\n\nDB Acest articol despre o localitate din jude\u021bul D\u00e2mbovi\u021ba este deocamdat\u0103 un ciot. Pute\u021bi ajuta Wikipedia prin completarea lui."
    },
    "149994": {
        "pageid": 149994,
        "ns": 0,
        "title": "Voskresensk",
        "extract": "Voskresensk (\u00een rus\u0103 \u0412\u043e\u0441\u043a\u0440\u0435\u0441\u0435\u043d\u0441\u043a) este un ora\u0219 situat \u00een partea central-vestic\u0103 a Federa\u021biei Ruse \u00een Regiunea Moscova, la 88 de kilometri sud-est de Moscova, pe r\u00e2ul Moscova. La recens\u0103m\u00e2ntul din 2010 avea o popula\u021bie de 91.301 locuitori. Fondat \u00een 1862. Declarat ora\u0219 \u00een 1938."
    },
    "171293": {
        "pageid": 171293,
        "ns": 0,
        "title": "Angela Gheorghiu",
        "extract": "Angela Gheorghiu (n. 7 septembrie 1965, Adjud, Vrancea, Rom\u00e2nia) este o sopran\u0103 rom\u00e2n\u0103, una dintre cele mai renumite c\u00e2nt\u0103re\u021be de oper\u0103 din lume."
    },
    "327857": {
        "pageid": 327857,
        "ns": 0,
        "title": "Valea Bradului",
        "extract": "Valea Bradului se poate referi la:\n\nValea Bradului, Arge\u0219\nValea Bradului, Hunedoara\nValea Bradului, Prahova"
    },
    "376737": {
        "pageid": 376737,
        "ns": 0,
        "title": "Cordillera Cantabric\u0103",
        "extract": "Cordillera Cantabric\u0103 (\u00een spaniol\u0103 Cordillera Cant\u00e1brica, de asemenea Mun\u021bii Cantabrici) sunt un lan\u021b muntos, care sunt prelungirea spre vest a Pirineilor. Mun\u021bii sunt situa\u021bi \u00een Spania de Nord \u00eentinz\u00e2ndu-se pe o lungime de 480 km, prin regiunile autonome Navarra, \u021aara Bascilor, Cantabria, Castilia, Le\u00f3n, Asturia \u0219i ajung p\u00e2n\u0103 \u00een Gali\u021bia. Din punct de vedere geologic au aceea\u0219i origine ca Pirineii, de\u0219i sunt clasifica\u021bi ca o forma\u021biune separat\u0103."
    },
    "814508": {
        "pageid": 814508,
        "ns": 0,
        "title": "The Haunted (album)",
        "extract": "The Haunted este albumul de debut al forma\u021biei suedeze de heavy metal The Haunted."
    },
    "879396": {
        "pageid": 879396,
        "ns": 0,
        "title": "Bal\u00e1zs Sebesty\u00e9n",
        "extract": "Bal\u00e1zs Sebesty\u00e9n  (n. 18 iulie 1977, Budapesta) este unul dintre cei mai cunoscu\u021bi prezentatori de TV \u0219i radio din Ungaria."
    },
    "944765": {
        "pageid": 944765,
        "ns": 0,
        "title": "Stuf\u0103ri\u0219urile de la Sic",
        "extract": "Stuf\u0103ri\u0219urile de la Sic alc\u0103tuiesc o arie protejat\u0103 de interes na\u021bional ce corespunde categoriei a IV-a IUCN (rezerva\u021bie natural\u0103 de tip avifaunistic) situat\u0103 \u00een jude\u021bul Cluj, pe teritoriul administrativ al comunei Sic."
    },
    "998263": {
        "pageid": 998263,
        "ns": 0,
        "title": "Longueville-sur-Aube",
        "extract": "Longueville-sur-Aube este o comun\u0103 \u00een departamentul Aube din nord-estul Fran\u021bei. \u00cen 1 ianuarie 2021 avea o popula\u021bie de 129 de locuitori."
    },
    "1425719": {
        "pageid": 1425719,
        "ns": 0,
        "title": "Kazankivka, \u0218\u00eeroke",
        "extract": "Kazankivka (\u00een ucrainean\u0103 \u041a\u0430\u0437\u0430\u043d\u043a\u0456\u0432\u043a\u0430) este un sat \u00een comuna Cervone din raionul \u0218\u00eeroke, regiunea Dnipropetrovsk, Ucraina."
    },
    "1497357": {
        "pageid": 1497357,
        "ns": 0,
        "title": "Araneus tiganus",
        "extract": "Araneus tiganus este o specie de p\u0103ianjeni din genul Araneus, familia Araneidae. A fost descris\u0103 pentru prima dat\u0103 de Chamberlin, 1916. Conform Catalogue of Life specia Araneus tiganus nu are subspecii cunoscute."
    },
    "1534837": {
        "pageid": 1534837,
        "ns": 0,
        "title": "Micrurus sangilensis",
        "extract": "Micrurus sangilensis este o specie de \u0219erpi din genul Micrurus, familia Elapidae, descris\u0103 de Niceforo Maria \u00een anul 1942. Conform Catalogue of Life specia Micrurus sangilensis nu are subspecii cunoscute."
    },
    "1642244": {
        "pageid": 1642244,
        "ns": 0,
        "title": "Comitatul Scott, Tennessee",
        "extract": "Comitatul Scott (\u00een englez\u0103 Scott County) este un comitat din statul Tennessee, Statele Unite ale Americii."
    },
    "1848861": {
        "pageid": 1848861,
        "ns": 0,
        "title": "19119 Dimpna",
        "extract": "19119 Dimpna este un asteroid din centura principal\u0103 de asteroizi."
    },
    "1874535": {
        "pageid": 1874535,
        "ns": 0,
        "title": "List\u0103 de districte din Lambeth",
        "extract": "Aceast\u0103 pagin\u0103 este o list\u0103 de districte din burgul Lambeth al Londrei.\n\nBrixton\nClapham\nClapham Park\nCrystal Palace\nGipsy Hill\nHerne Hill\nKennington\nLambeth\nLoughborough Junction\nBalham (doar 10%-20%)\nOval \u0219i The Oval\nStockwell\nStreatham\nStreatham Hill\nTulse Hill\nVauxhall\nWaterloo\nWest Dulwich\nWest Norwood\nFormat:London places\nFormat:Districtele burgului Lambeth"
    },
    "2059044": {
        "pageid": 2059044,
        "ns": 0,
        "title": "Ramona",
        "extract": "Ramona este un film rom\u00e2nesc din 2015 regizat de Andrei Cre\u021bulescu. Rolurile principale au fost interpretate de actorii Rodica Laz\u0103r, Dorian Bogu\u021b\u0103."
    },
    "2708657": {
        "pageid": 2708657,
        "ns": 0,
        "title": "Ochiul liber",
        "extract": "Ochiul liber este o figur\u0103 de stil care face referire la percep\u021bia vizual\u0103 uman\u0103 f\u0103r\u0103 vreun ajutor tehnic, cum ar fi un telescop sau un microscop. Termenul este adesea utilizat \u00een astronomie pentru a desemna evenimente care pot fi observate de c\u0103tre marele public / publicul larg.\nAcest tip de activitate este desf\u0103\u0219urat de oameni care sunt noi \u00een astronomia de amatori, pentru a \u00eenv\u0103\u021ba corpurile cere\u0219ti \u0219i principalele constela\u021bii, \u00eenainte de a folosi un binoclu sau telescoape."
    },
    "2954660": {
        "pageid": 2954660,
        "ns": 0,
        "title": "Formica aserva",
        "extract": "Formica aserva este o specie de furnic\u0103 din familia Formicidae."
    },
    "3172299": {
        "pageid": 3172299,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 2938",
        "extract": "NGC 2938 este o galaxie spiral\u0103 situat\u0103 \u00een constela\u021bia Dragonul. A fost descoperit\u0103 \u00een 2 aprilie 1801 de c\u0103tre William Herschel. Se afl\u0103 la o distan\u021b\u0103 de 43,25 de megaparseci de P\u0103m\u00e2nt."
    },
    "36407": {
        "pageid": 36407,
        "ns": 0,
        "title": "Mircea Scarlat",
        "extract": "Mircea Scarlat (10 aprilie 1951 Cervenia, Teleorman \u2013 18 decembrie 1987) a fost un critic literar rom\u00e2n."
    },
    "125203": {
        "pageid": 125203,
        "ns": 0,
        "title": "Veacul de argint",
        "extract": "Veacul de argint (rus\u0103 \u0421\u0435\u0440\u0435\u0431\u0440\u044f\u043d\u044b\u0439 \u0432\u0435\u043a) este un termen prin care speciali\u0219tii \u00een istoria literaturii ruse se refer\u0103 la primele dou\u0103 decenii ale secolului XX. A fost o perioad\u0103 deosebit de creativ\u0103 \u00een poezia rus\u0103, pe care speciali\u0219tii o consider\u0103 echivalent\u0103 cu \"epoca de aur\" care ap\u0103ruse cu un secol \u00eenainte.\nDe\u0219i cei mai mul\u021bi exper\u021bi consider\u0103 c\u0103 \u00eenceputul real al acestei epoci este determinat de apari\u021bia \u00een 1904 a volumului de poezii \u0421\u0442\u0438\u0445\u0438 \u043e \u041f\u0440\u0435\u043a\u0440\u0430\u0441\u043d\u043e\u0439 \u0414\u0430\u043c\u0435 (\u201eVersuri pentru o femeie frumoas\u0103\u201d) al lui Aleksandr Blok, unii cercet\u0103tori au extins perioada astfel \u00eenc\u00e2t s\u0103 includ\u0103 \u0219i alte lucr\u0103ri cum sunt \u041f\u0440\u0438 \u0441\u0432\u0435\u0442\u0435 \u0441\u043e\u0432\u0435\u0441\u0442\u0438 (\u201e\u00cen lumina con\u0219tiin\u021bei\u201d) publicat\u0103 de Nikolai Minski \u00een 1890, tratatul \u041e \u043f\u0440\u0438\u0447\u0438\u043d\u0430\u0445 \u0443\u043f\u0430\u0434\u043a\u0430 \u0441\u043e\u0432\u0440\u0435\u043c\u0435\u043d\u043d\u043e\u0439 \u0440\u0443\u0441\u0441\u043a\u0438\u0439 \u043b\u0438\u0442\u0435\u0440\u0430\u0442\u0443\u0440\u044b (\u201eDespre motivele dec\u0103derii literaturii contemporane ruse\u201d), publicat\u0103 de Dmitri Merejkovski \u00een 1893, \u0219i culegerea \u0420\u0443\u0441\u0441\u043a\u0438\u0435 \u0441\u0438\u043c\u0432\u043e\u043b\u0438\u0441\u0442\u044b (\u201eSimboli\u0219ti ru\u0219i\u201d), publicat\u0103 de Valeri Briusov \u00een 1899, de\u0219i ace\u0219ti autori sunt de cele mai multe ori considera\u021bi precursori ai veacului de argint. Veacul de argint s-a terminat dup\u0103 r\u0103zboiul civil din Uniunea Sovietic\u0103. Elementele care marcheaz\u0103 sf\u00e2r\u0219itul acestei ere sunt \u00eempu\u0219carea lui Nikolai Gumiliov \u00een 1921 \u0219i apari\u021bia volumului lui Boris Pasternak \u0421\u0435\u0441\u0442\u0440\u0430 \u043c\u043e\u044f - \u0436\u0438\u0437\u043d\u044c  (\u201eSora mea este via\u021ba\u201d).\nDe\u0219i veacul de argint a fost dominat de mi\u0219c\u0103ri literare ca simbolismul rus, acmeismul \u0219i futurismul rus, au \u00eenflorit o multitudine de alte curente, printre care anarhismul mistic. Au fost \u0219i poe\u021bi ca Ivan Bunin \u0219i Marina \u021avetaeva care au refuzat s\u0103 se alinieze cu oricare din aceste mi\u0219c\u0103ri. Poetul Aleksandr Blok a dominat veacul de argint, fiind respectat practic de \u00eentreaga lume literar\u0103. Dintre ceilal\u021bi poe\u021bi care si-au \u00eenceput cariera \u00een aceast\u0103 perioad\u0103, de\u0219i au lucrat pentru mul\u021bi ani dup\u0103 aceea, cei mai remarcabili sunt Anna Ahmatova, Boris Pasternak \u0219i Osip Mandel\u0219tam."
    },
    "172099": {
        "pageid": 172099,
        "ns": 0,
        "title": "Bombardier strategic",
        "extract": "Un bombardier strategic este un avion militar de dimensiuni mari conceput pentru a lansa cantit\u0103\u021bi mari de muni\u021bie asupra unor \u021binte \u00eendep\u0103rtate, pentru a lovi \u00een efortul de r\u0103zboi al inamicului. \u00cencep\u00e2nd cu R\u0103zboiul Rece, acestea poart\u0103 de regul\u0103 arme nucleare. \u00cens\u0103 rolul lor de descurajare strategic\u0103 a fost redus considerabil odat\u0103 cu apari\u021bia rachetelor balistice intercontinentale, mult mai rapide \u0219i aproape imposibil de dobor\u00e2t. Spre deosebire de bombardierele tactice, care sunt folosit \u00een lupt\u0103 pentru a ataca trupe \u0219i echipament militar, bombardierele strategice zboar\u0103 ad\u00e2nc \u00een teritoriul inamic pentru a lovi \u021binte strategice, cum ar fi for\u021bele strategice ale inamicului, fabrici, ora\u0219e. Ele pot fi desigur folosite \u0219i pentru misiuni tactice, \u00een c\u00e2mpul de lupt\u0103."
    },
    "195226": {
        "pageid": 195226,
        "ns": 0,
        "title": "R\u00e2ul Z\u0103noaga, Crevedia",
        "extract": "R\u00e2ul Z\u0103noaga este un curs de ap\u0103, afluent al r\u00e2ului Crevedia."
    },
    "227698": {
        "pageid": 227698,
        "ns": 0,
        "title": "M\u0103n\u0103stirea Stavnic",
        "extract": "M\u0103n\u0103stirea Stavnic este un schit de c\u0103lug\u0103ri din localitatea Schitu Stavnic, comuna Voine\u0219ti (jude\u021bul Ia\u0219i), aflat la o distan\u021b\u0103 de 22 km SV de municipiul Ia\u0219i. Schitul dateaz\u0103 din anul 1727, fiind abandonat dup\u0103 cel de-al doilea r\u0103zboi mondial, c\u00e2nd a fost bombardat. \u00cen anul 1993, schitul a fost re\u00eenfiin\u021bat.\nAnsamblul M\u0103n\u0103stirii Stavnic a fost inclus pe Lista monumentelor istorice din jude\u021bul Ia\u0219i din anul 2015, av\u00e2nd codul de clasificare  IS-II-a-B-04243 \u0219i fiind alc\u0103tuit din urm\u0103toarele 3 obiective :\n\nBiserica \"Vovidenia\" - dat\u00e2nd din jurul anului 1727 \u0219i av\u00e2nd codul IS-II-m-B-04243.01\nCl\u0103dirile anexe - dat\u00e2nd din secolul al XVIII-lea \u0219i av\u00e2nd codul IS-II-m-B-04243.02\nZidul de incint\u0103 - dat\u00e2nd de la \u00eenceputul secolului al XVII-lea \u0219i av\u00e2nd codul IS-II-m-B-04243.03"
    },
    "251638": {
        "pageid": 251638,
        "ns": 0,
        "title": "Rabenau (Sachsen)",
        "extract": "Rabenau este o comun\u0103 din landul Saxonia, Germania."
    },
    "291518": {
        "pageid": 291518,
        "ns": 0,
        "title": "Comuna Mese\u0219enii de Jos, S\u0103laj",
        "extract": "Mese\u0219enii de Jos (\u00een maghiar\u0103 Magyarkecel) este o comun\u0103 \u00een jude\u021bul S\u0103laj, Transilvania, Rom\u00e2nia, format\u0103 din satele Aghire\u0219, Fetindia, Mese\u0219enii de Jos (re\u0219edin\u021ba) \u0219i Mese\u0219enii de Sus."
    },
    "826610": {
        "pageid": 826610,
        "ns": 0,
        "title": "Protestele de la Pozna\u0144 din 1956",
        "extract": "Protestele de la Pozna\u0144 (sau \u201eevenimentele din iunie de la Pozna\u0144\u201d \u2014 polonez\u0103 Pozna\u0144ski Czerwiec) reprezint\u0103 o serie de manifest\u0103ri protestatare \u00eencepute \u00een Republica Popular\u0103 Polon\u0103, \u00een iunie 1956, la Fabricile Cegielski (denumite \u00een perioada stalinist\u0103 \u00centreprinderea Metalurgic\u0103 Iosif Stalin din Pozna\u0144 \u2014 polonez\u0103 Zak\u0142ady Metalowe im. J\u00f3zefa Stalina w Poznaniu, ZISPO) cu prilejul c\u0103rora muncitorii cereau condi\u021bii mai bune de munc\u0103 \u0219i de via\u021b\u0103, cerin\u021be care creaser\u0103 tensiuni \u00eenc\u0103 din 1955."
    },
    "1002258": {
        "pageid": 1002258,
        "ns": 0,
        "title": "Tendron",
        "extract": "Tendron este o comun\u0103 \u00een departamentul Cher, Fran\u021ba. \u00cen 1 ianuarie 2021 avea o popula\u021bie de 88 de locuitori."
    },
    "1009269": {
        "pageid": 1009269,
        "ns": 0,
        "title": "Plon\u00e9our-Lanvern",
        "extract": "Plon\u00e9our-Lanvern este o comun\u0103 \u00een departamentul Finist\u00e8re, Fran\u021ba. \u00cen 1 ianuarie 2021 avea o popula\u021bie de 6.347 de locuitori."
    },
    "1035403": {
        "pageid": 1035403,
        "ns": 0,
        "title": "Lortet",
        "extract": "Lortet este o comun\u0103 \u00een departamentul Hautes-Pyr\u00e9n\u00e9es din sudul Fran\u021bei. \u00cen 2009 avea o popula\u021bie de 202 de locuitori."
    },
    "1515907": {
        "pageid": 1515907,
        "ns": 0,
        "title": "Picerno",
        "extract": "Picerno este o comun\u0103 din provincia Potenza, regiunea Basilicata, Italia, cu o popula\u021bie de 5.637 locuitori (1 ianuarie 2023) \u0219i o suprafa\u021b\u0103 de 78,51 km\u00b2."
    },
    "1718072": {
        "pageid": 1718072,
        "ns": 0,
        "title": "Comuna Novopavlivka, Vel\u00eeka Oleksandrivka",
        "extract": "Novopavlivka (\u00een ucrainean\u0103 \u041d\u043e\u0432\u043e\u043f\u0430\u0432\u043b\u0456\u0432\u043a\u0430) este o comun\u0103 \u00een raionul Vel\u00eeka Oleksandrivka, regiunea Herson, Ucraina, format\u0103 din satele Bu\u021bivske \u0219i Novopavlivka (re\u0219edin\u021ba)."
    },
    "2338557": {
        "pageid": 2338557,
        "ns": 0,
        "title": "Lec\u021bii de via\u021b\u0103",
        "extract": "Lec\u021bii de via\u021b\u0103 este un serial care se difuzeaz\u0103 pe canalul PRO TV \u0219i este realizat \u00een colaborare cu Frame Film \u0219i Constantin Entertainment. \u00cen serial sunt prezentate diferite situa\u021bii dramatice din via\u021ba unor oameni obi\u0219nui\u021bi. Serialul a avut premiera la 30 martie 2015, iar \u00een prezent are 8 sezoane. Serialul a dep\u0103\u0219it pragul de 500 de episoade \u00een noiembrie 2021."
    },
    "2430943": {
        "pageid": 2430943,
        "ns": 0,
        "title": "Extrateritorialitate",
        "extract": "Extrateritorialitatea este un regim  special aplicat \u00een rela\u021biile reciproce dintre state, referitor la privilegiile sau imunit\u0103\u021bile acordate unor persoane ori institu\u021bii str\u0103ine, care sunt tratate ca \u0219i c\u00e2nd s-ar afla pe teritoriul na\u021bional, adic\u0103 subiectul este exceptat de la jurisdic\u021bia legilor locale. \nDin punct de vedere istoric, extrateritorialitatea era aplicat\u0103 \u00een primul r\u00e2nd indivizilor, deoarece jurisdic\u021bia era, de obicei, solicitat\u0103 mai degrab\u0103 pentru oameni dec\u00e2t pentru terenuri. Extrateritorialitatea poate fi aplicat\u0103 locurilor fizice, precum ambasadelor, bazelor militare a statelor str\u0103ine, sau birourilor unor organiza\u021bii interna\u021bionale, precum Organiza\u021bia Na\u021biunilor Unite. \nCele trei cazuri cele mai comune recunoscute ast\u0103zi la nivel interna\u021bional se refer\u0103 la persoanele \u0219i bunurile \u0219efilor de stat, persoanele \u0219i bunurile ambasadorului \u0219i ale altor diploma\u021bi \u0219i navele \u00een apele interna\u021bionale."
    },
    "2499729": {
        "pageid": 2499729,
        "ns": 0,
        "title": "List\u0103 de conduc\u0103tori de stat din 1469",
        "extract": "Aceasta este o list\u0103 a conduc\u0103torilor de stat din anul 1469:"
    },
    "2522569": {
        "pageid": 2522569,
        "ns": 0,
        "title": "Octombrie 2012",
        "extract": "Octombrie 2012 a fost a zecea lun\u0103 a anului \u0219i a \u00eenceput \u00eentr-o zi de luni."
    },
    "3130783": {
        "pageid": 3130783,
        "ns": 0,
        "title": "L-In\u0127awi ta\u00b4 Pembroke",
        "extract": "L-In\u0127awi ta\u00b4 Pembroke este o arie protejat\u0103 (arie special\u0103 de conservare \u2014 SAC, sit de importan\u021b\u0103 comunitar\u0103 \u2014 SCI) din Malta \u00eentins\u0103 pe o suprafa\u021b\u0103 de 96,8 ha, integral pe uscat."
    },
    "3142154": {
        "pageid": 3142154,
        "ns": 0,
        "title": "Monument la morm\u00e2ntul osta\u0219ului c\u0103zut \u00een 1941 (Ursoaia)",
        "extract": "Monumentul la morm\u00e2ntul osta\u0219ului c\u0103zut \u00een 1941 este un monument amplasat \u00een Ursoaia, raionul Cahul, Republica Moldova. Este un monument istoric de importan\u021b\u0103 na\u021bional\u0103 inclus \u00een Registrul monumentelor Republicii Moldova ocrotite de stat cu nr. 51 (raionul Cahul)."
    },
    "3157083": {
        "pageid": 3157083,
        "ns": 0,
        "title": "Olle Petrusson",
        "extract": "Olle Petrusson (n. 14 noiembrie 1943, N\u00e4lden\u2060(d), Comitatul J\u00e4mtland, Suedia) este un biatlonist ce a reprezentat Suedia, medaliat olimpic. A participat la o edi\u021bie a Jocurilor Olimpice (1968) \u00een care a c\u00e2\u0219tigat o medalie de bronz."
    },
    "161649": {
        "pageid": 161649,
        "ns": 0,
        "title": "Tarumirim",
        "extract": "Tarumirim este un ora\u0219 \u00een Minas Gerais (MG), Brazilia."
    },
    "208087": {
        "pageid": 208087,
        "ns": 0,
        "title": "R\u00e2ul Mighindoala",
        "extract": "R\u00e2ul Mighindoala este un curs de ap\u0103, afluent al r\u00e2ului Vi\u0219a."
    },
    "493334": {
        "pageid": 493334,
        "ns": 0,
        "title": "Issenheim",
        "extract": "Issenheim (germ. Isenheim) este o comun\u0103 francez\u0103 cu c\u0103. 3300 loc. (\u00een 1999). Ea se afl\u0103 la ca. 20 km \nIssenheim apar\u021bine de cantonul Soultz-Haut-Rhin. Canton care apar\u021bine de Arrondissement Guebwiller, Departement Haut-Rhin \u00een  Regiunea Elsass."
    },
    "604744": {
        "pageid": 604744,
        "ns": 0,
        "title": "Limanul Alibei",
        "extract": "Limanul Alibei (\u00een rus\u0103 \u0410\u043b\u0438\u0431\u0435\u0439, \u00een ucrainean\u0103 \u0410\u043b\u0456\u0431\u0435\u0439) este un liman s\u0103rat din Bugeac, pe teritoriul de azi al regiunii Odesa din Ucraina, fiind separat de Marea Neagr\u0103 printr-un dig \u00eengust de nisip. Suprafa\u021ba lacului se afl\u0103 pe teritoriul Raionului Tatarbunar. \nLacul Alibei este \u00eenscris pe lista zonelor umede de importan\u021b\u0103 interna\u021bional\u0103 a Conven\u021biei de la Ramsar (1971), f\u0103c\u00e2nd parte din Sistemul de lacuri \u0218agani-Alibei-Burnas, cu o suprafa\u021b\u0103 protejat\u0103 de 190 km\u00b2. Lacul Alibei face parte din Parcul Natural Na\u021bional \"Limanele Tuzlei\"."
    },
    "659479": {
        "pageid": 659479,
        "ns": 0,
        "title": "Abbeville, Alabama",
        "extract": "Abbeville este un ora\u0219 \u0219i sediul comitatului Henry, statul Alabama, Statele Unite ale Americii. Face parte din zona metropolitan\u0103 Dothan a statului Alabama. Abbeville este primul ora\u0219 \u00een ordine alfabetic\u0103 din statul Alabama. \u00cen Abbeville, se g\u0103sesc dou\u0103 licee \u0219i mai multe \u0219coli.\nLa recens\u0103m\u00e2ntul din 2000, popula\u021bia a fost de 2.987 de locuitori. La recens\u0103m\u00e2ntul din 2010, popula\u021bia a fost de 2.688 de locuitori, aflat\u0103 \u00een sc\u0103dere fa\u021b\u0103 de recens\u0103m\u00e2ntul anterior."
    },
    "847393": {
        "pageid": 847393,
        "ns": 0,
        "title": "Mauriciu Riegler",
        "extract": "Mauriciu Riegler (n. 5 noiembrie 1854, Groze\u0219ti (ast\u0103zi comuna Oituz), jude\u021bul Bac\u0103u - d. 7 ianuarie 1925, Roman) a fost un medic \u0219i un om politic rom\u00e2n, primar al ora\u0219ului Roman \u00een perioada 1905 - 1907."
    },
    "984355": {
        "pageid": 984355,
        "ns": 0,
        "title": "Turnul Babel (Star Trek: Deep Space Nine)",
        "extract": "Babel este al cincilea episod din serialul de televiziune american Star Trek: Deep Space Nine. A avut premiera la 24 ianuarie 1993. Episodul a fost regizat de Paul Lynch."
    },
    "1000261": {
        "pageid": 1000261,
        "ns": 0,
        "title": "Parlan",
        "extract": "Parlan este o comun\u0103 \u00een departamentul Cantal, Fran\u021ba. \u00cen 1 ianuarie 2021 avea o popula\u021bie de 463 de locuitori."
    },
    "1065852": {
        "pageid": 1065852,
        "ns": 0,
        "title": "Prin\u021bul Leopold de Saxa-Coburg-Kohary",
        "extract": "Leopold Franz Julius, Prin\u021b de Saxa-Coburg-Gotha-Koh\u00e1ry (31 ianuarie 1824 \u2013 20 mai 1884), a fost prin\u021b german din Casa de Saxa-Coburg-Gotha."
    },
    "1119567": {
        "pageid": 1119567,
        "ns": 0,
        "title": "Ciuperca (dezambiguizare)",
        "extract": "Ciuperca sau Ciuperc\u0103 se pot referi la:\n\nCiuperc\u0103, regnul Fungi\nCiuperca, localitate \u00een jude\u021bul Vaslui, Moldova, Rom\u00e2nia\nVasile Silvian Ciuperc\u0103 a fost un deputat rom\u00e2n \u00een legislatura 2000-2004\nNicolae Ciuperc\u0103 (1882 - 1950) a fost un politician \u0219i general rom\u00e2n"
    },
    "1428714": {
        "pageid": 1428714,
        "ns": 0,
        "title": "3894 Williamcooke",
        "extract": "3894 Williamcooke este un asteroid din centura principal\u0103, descoperit pe 14 august 1980 de Peter Jekabsons \u0219i Michael Candy."
    },
    "1534389": {
        "pageid": 1534389,
        "ns": 0,
        "title": "Sphenomorphus lineopunctulatus",
        "extract": "Sphenomorphus lineopunctulatus este o specie de \u0219op\u00e2rle din genul Sphenomorphus, familia Scincidae, descris\u0103 de William Randolph Taylor \u00een anul 1962. Conform Catalogue of Life specia Sphenomorphus lineopunctulatus nu are subspecii cunoscute."
    },
    "1705492": {
        "pageid": 1705492,
        "ns": 0,
        "title": "Duleab\u00ee, Berejan\u00ee",
        "extract": "Duleab\u00ee (\u00een ucrainean\u0103 \u0414\u0443\u043b\u044f\u0431\u0438) este un sat \u00een comuna Naraiv din raionul Berejan\u00ee, regiunea Ternopil, Ucraina."
    },
    "1859084": {
        "pageid": 1859084,
        "ns": 0,
        "title": "12642 Davidjansen",
        "extract": "12642 Davidjansen este un asteroid din centura principal\u0103 de asteroizi."
    },
    "1882806": {
        "pageid": 1882806,
        "ns": 0,
        "title": "Ex Machina (film)",
        "extract": "Ex Machina (stilizat ca ex_machina) este un film independent britanic SF psihologic de mister din 2015 regizat de Alex Garland. Rolurile principale au fost interpretate de actorii Oscar Isaac, Domhnall Gleeson, Corey Johnson \u0219i Alicia Vikander. Are dou\u0103 nominaliz\u0103ri la Premiile Oscar. \nFilmul spune povestea unui programator, Caleb Smith (Gleeson), care este invitat de c\u0103tre angajatorul s\u0103u, miliardarul excentric Nathan Bateman (Isaac), \u00een locuin\u021ba sa retras\u0103 pentru a administra testul Turing unui robot android cu inteligen\u021b\u0103 artificial\u0103 (Vikander)."
    },
    "1930934": {
        "pageid": 1930934,
        "ns": 0,
        "title": "Michael Fassbender",
        "extract": "Michael Fassbender (n. 2 aprilie 1977) este un actor germano-irlandez. care joac\u0103 \u00een blockbustere \u0219i filme independente. \nA fost nominalizat la Premiile Oscar, BAFTA, Globul de Aur \u0219i SAG pentru rolul lui Steve Jobs din filmul cu acela\u0219i nume."
    },
    "2005443": {
        "pageid": 2005443,
        "ns": 0,
        "title": "17P/Holmes",
        "extract": "17P/Holmes este o comet\u0103 periodic\u0103 din Sistemul Solar, descoperit\u0103 de astronomul  amator Edwin Holmes \u00een  1892. Ea nu are coad\u0103 vizibil\u0103 \u0219i are particularitatea c\u0103 magnitudinea sa aparent\u0103 a variat enorm \u00een timpul observa\u021biilor succesive."
    },
    "2322447": {
        "pageid": 2322447,
        "ns": 0,
        "title": "M\u0103n\u0103stirea Vrace\u0219",
        "extract": "M\u0103n\u0103stirea \u201eCei patruzeci de sfin\u021bi\u201d din Vrace\u0219 este o m\u0103n\u0103stire activ\u0103, apar\u021bin\u00e2nd de Biserica Ortodox\u0103 Bulgar\u0103, Eparhia Loveci\u2060(d). Este situat\u0103 la 5 km vest de satul Vrace\u0219 \u0219i la 10 km de Botevgrad."
    },
    "2410735": {
        "pageid": 2410735,
        "ns": 0,
        "title": "Brezov",
        "extract": "Brezov este o comun\u0103 slovac\u0103, aflat\u0103 \u00een districtul Bardejov din regiunea Pre\u0161ov. Localitatea se afl\u0103 la altitudinea de 190 m deasupra n.m., se \u00eentinde pe o suprafa\u021b\u0103 de 6,89 km2 \u0219i \u00een 2017 num\u0103ra 368 de locuitori."
    },
    "3163514": {
        "pageid": 3163514,
        "ns": 0,
        "title": "Peter Bruch",
        "extract": "Peter Bruch (n. 25 septembrie 1955, Berlin, RDG) este un \u00eenot\u0103tor ce a reprezentat Republica Democrat\u0103 German\u0103, medaliat olimpic. A participat la o edi\u021bie a Jocurilor Olimpice (1972) \u00een care a c\u00e2\u0219tigat o medalie de bronz."
    },
    "5099": {
        "pageid": 5099,
        "ns": 0,
        "title": "Armata Ro\u0219ie",
        "extract": "Armata Ro\u0219ie a fost termenul folosit pentru for\u021bele armate ale Uniunii Sovietice \u00eentre 1918 \u0219i 1946. Denumirea dateaz\u0103 din perioada r\u0103zboiului civil rus, c\u00e2nd aceast\u0103 armat\u0103 era adversara \u201eArmatei Albe\u201d. Numele complet era Armata Ro\u0219ie a Muncitorilor \u0219i \u021a\u0103ranilor. Din 1946 armata URSS prime\u0219te oficial numele de Armata Sovietic\u0103; totu\u0219i, \u00een vorbirea informal\u0103, continu\u0103 s\u0103 fie adesea denumit\u0103 \u201eArmata Ro\u0219ie\u201d."
    },
    "13280": {
        "pageid": 13280,
        "ns": 0,
        "title": "Solec Kujawski",
        "extract": "Solec Kujawski este un ora\u0219 \u00een Polonia."
    },
    "64183": {
        "pageid": 64183,
        "ns": 0,
        "title": "Irina Nechit",
        "extract": "Irina Nechit (n. 1 ianuarie 1962) este o poet\u0103 din Republica Moldova, n\u0103scut\u0103 \u00een satul Antone\u0219ti, raionul Cantemir) . Considerat\u0103 o poet\u0103 din genera\u021bia postmodernist\u0103, Irina Nechit este cunoscut\u0103 \u0219i ca jurnalist, cu articolele sale despre art\u0103 \u0219i diverse probleme ale culturii, publicate \u00een special \u00een s\u0103pt\u0103m\u00e2nalul Literatura \u0219i Arta, dar \u0219i ca dramaturg \u0219i traduc\u0103tor. Este unul dintre pu\u021binele nume basarabene care au trecut cu succes Prutul (la vest), Irina Nechit fiind deseori foarte bine apreciat\u0103 \u00een paginile revistelor literare din Rom\u00e2nia \u0219i din alte \u021b\u0103ri. Este c\u0103s\u0103torit\u0103 cu poetul \u0219i prozatorul Nicolae Popa."
    },
    "67525": {
        "pageid": 67525,
        "ns": 0,
        "title": "Corneliu Leu",
        "extract": "Corneliu Leu (n. 21 iulie 1932, Medgidia, Constan\u021ba, Rom\u00e2nia \u2013 d. 9 iunie 2015, Bucure\u0219ti, Rom\u00e2nia) a fost scriitor, dramaturg, regizor de film rom\u00e2n \u0219i fondatorul mai multor organiza\u021bii social-culturale.\nTat\u0103l s\u0103u a fost avocatul Ion C. Leu."
    },
    "143781": {
        "pageid": 143781,
        "ns": 0,
        "title": "Karl Kler",
        "extract": "Karl Kler (rus\u0103 \u041a\u0430p\u043b \u041a\u043b\u0435p]] a fost un arhitect rus din secolul al XIX-lea. A lucrat \u00een special \u00een Gubernia Vladimir."
    },
    "161476": {
        "pageid": 161476,
        "ns": 0,
        "title": "Senador El\u00f3i de Souza",
        "extract": "Senador El\u00f3i de Souza este un ora\u0219 \u00een Rio Grande do Norte (RN), Brazilia."
    },
    "357356": {
        "pageid": 357356,
        "ns": 0,
        "title": "R\u00e2ul Izvorul Lerescu",
        "extract": "R\u00e2ul Izvorul Lerescu sau R\u00e2ul Rud\u0103ri\u021ba este un curs de ap\u0103, fiind unul din bra\u021bele care formeaz\u0103 r\u00e2ului B\u00e2rsa Gro\u0219etului."
    },
    "798148": {
        "pageid": 798148,
        "ns": 0,
        "title": "Simeon Cobilanschi",
        "extract": "Simeon Cobilanschi (n. 25 mai 1842, satul Frumosu, Ducatul Bucovinei \u2013 d. 26 iulie 1910, Cern\u0103u\u021bi) a fost un preot ortodox, publicist \u0219i scriitor rom\u00e2n din Bucovina."
    },
    "1031170": {
        "pageid": 1031170,
        "ns": 0,
        "title": "Laroque, H\u00e9rault",
        "extract": "Laroque este o comun\u0103 \u00een departamentul H\u00e9rault din sudul Fran\u021bei. \u00cen 2009 avea o popula\u021bie de 1.439 de locuitori."
    },
    "1284237": {
        "pageid": 1284237,
        "ns": 0,
        "title": "Tapsony, Somogy",
        "extract": "Tapsony  este un sat \u00een districtul Marcal, jude\u021bul Somogy, Ungaria, av\u00e2nd o popula\u021bie de 796 de locuitori (2011)."
    },
    "1372910": {
        "pageid": 1372910,
        "ns": 0,
        "title": "Pe\u00f1alol\u00e9n",
        "extract": "Pe\u00f1alol\u00e9n este un ora\u0219 \u0219i comun\u0103 din provincia Santiago, regiunea Metropolitan\u0103 Santiago, Chile, cu o popula\u021bie de 216.060 locuitori (2012) \u0219i o suprafa\u021b\u0103 de 54,2 km2."
    },
    "1523084": {
        "pageid": 1523084,
        "ns": 0,
        "title": "Guatteria slateri",
        "extract": "Guatteria slateri este o specie de plante angiosperme din genul Guatteria, familia Annonaceae, descris\u0103 de Paul Carpenter Standley. Conform Catalogue of Life specia Guatteria slateri nu are subspecii cunoscute."
    },
    "1555948": {
        "pageid": 1555948,
        "ns": 0,
        "title": "Helina nigrifacies",
        "extract": "Helina nigrifacies este o specie de mu\u0219te din genul Helina, familia Muscidae, descris\u0103 de Karl \u00een anul 1931. Conform Catalogue of Life specia Helina nigrifacies nu are subspecii cunoscute."
    },
    "1586176": {
        "pageid": 1586176,
        "ns": 0,
        "title": "Liub\u00eemivka, N\u00eejnohirsk\u00eei",
        "extract": "Liub\u00eemivka (\u00een ucrainean\u0103 \u041b\u044e\u0431\u0438\u043c\u0456\u0432\u043a\u0430) este un sat \u00een comuna P\u0219en\u00eecine din raionul N\u00eejnohirsk\u00eei, Republica Autonom\u0103 Crimeea, Ucraina."
    },
    "1622186": {
        "pageid": 1622186,
        "ns": 0,
        "title": "The Dead of Night",
        "extract": "The Dead of Night este o pies\u0103 a forma\u021biei britanice Depeche Mode. Piesa a ap\u0103rut pe albumul Exciter, \u00een 2001."
    },
    "1791562": {
        "pageid": 1791562,
        "ns": 0,
        "title": "Biserica \u201eSf\u00e2ntul Nicolae\u201d din Pruni\u0219or",
        "extract": "Biserica cu hramul \u201eSf\u00e2ntul Nicolae\u201d se afl\u0103 \u00een localitatea Pruni\u0219or, comuna Pruni\u0219or, jude\u021bul Mehedin\u021bi. Biserica se afl\u0103 pe noua list\u0103 a monumentelor istorice sub codul LMI:  MH-II-m-B-10388."
    },
    "1851443": {
        "pageid": 1851443,
        "ns": 0,
        "title": "16083 Jorvik",
        "extract": "16083 Jorvik este un asteroid din centura principal\u0103 de asteroizi."
    },
    "1964227": {
        "pageid": 1964227,
        "ns": 0,
        "title": "Orbit\u0103 \u00een potcoav\u0103",
        "extract": "Orbita \u00een potcoav\u0103 a unui  obiect ceresc este traiectoria aparent\u0103 pe care pare s\u0103 o descrie acest obiect c\u00e2nd este observat de pe un alt corp ceresc cu care el coorbiteaz\u0103.\nFie dou\u0103 obiecte secundare B \u0219i C, \u00een revolu\u021bie \u00een jurul aceluia\u0219i obiect primar A, pe o mi\u0219care coorbital\u0103. C\u00e2nd C este situat \u00een proximitatea unui punct Lagrange L3, L4 sau L5 al sistemului A-B, orbita lui C \u00een jurul lui A pare s\u0103 descrie, c\u00e2nd este observat de pe A, o potcoav\u0103.\nUn corp ceresc care posed\u0103 o orbit\u0103 \u00een potcoav\u0103 este \u00een realitate \u00een coordonare cu o planet\u0103, zis\u0103 planet\u0103 mam\u0103, \u0219i un al treilea astru (adesea Soarele). El se rote\u0219te \u00een jurul stelei, dar apare ca un fel de asteroid troian. De altfel este o mare asem\u0103nare \u00eentre corpurile pe orbit\u0103 \u00een potcoav\u0103 \u0219i asteroizii troieni. Acest gen de orbit\u0103 este propriu cvasisateli\u021bilor.\nEste cazul lui 3753 Cruithne \u0219i al lui (419624) 2010 SO16."
    },
    "2435477": {
        "pageid": 2435477,
        "ns": 0,
        "title": "Uraganul Dorian",
        "extract": "Uraganul Dorian este un uragan care afecteaz\u0103 \u00een prezent Bahamas \u0219i sud-estul Statelor Unite. A patra furtun\u0103 din sezonul 2019 care a primit un nume, al doilea uragan \u0219i primul uragan major al sezonului de uragane din Oceanul Atlantic din 2019, Dorian s-a dezvoltat dintr-un val tropical pe 24 august \u00een zona Atlanticului Central. Sistemul s-a intensificat treptat \u00een timp ce se \u00eendrepta spre Antilele Mici, \u00eenainte de a deveni uragan pe 28 august. A urmat o intensificare rapid\u0103, iar pe 31 august, Dorian a fost clasificat ca uragan de categoria a 4-a. \u00cen ziua urm\u0103toare, Dorian a atins intensitatea categoriei a 5-a, ating\u00e2nd v\u00e2nturi sus\u021binute timp de un minut de 350km/h \u0219i o presiune central\u0103 minim\u0103 de 682,5 mmHG \u00een timp ce a atins coasta Bahamasului la Elbow Cay, la ora 19:40 (ora Rom\u00e2niei). Dorian a atins coasta Grand Bahama c\u00e2teva ore mai t\u00e2rziu, av\u00e2nd aproape de aceea\u0219i intensitate.\n\u00cen perioada 26\u201328 august, furtuna a afectat statele \u0219i teritoriile din Caraibe devastate de uraganele Irma \u0219i Maria \u00een 2017. Au fost luate m\u0103suri de precau\u021bie extinse pentru atenuarea pagubelor, \u00een special \u00een Puerto Rico, unde a murit o persoan\u0103. V\u00e2nturile nocive au afectat \u00een primul r\u00e2nd Insulele Virgine, unde rafalele au atins 179 km/h. \u00cen Antilele Mici, impactul furtunii a fost relativ mic. Dup\u0103 ce a trecut peste Bahamas, furtuna a devenit una de categoria a 5-a \u0219i \u0219i-a \u00eencetinit considerabil mi\u0219carea de dinainte, r\u0103m\u00e2n\u00e2nd deasupra Insulei Abaco \u0219i a Grand Bahama de la 1 septembrie la 3 septembrie. Datorit\u0103 condi\u021biilor de furtun\u0103 prelungite \u0219i intense, incluz\u00e2nd precipita\u021bii abundente, v\u00e2nturi mari \u0219i furturi, daunele din Bahamas au fost importante, mii de case fiind distruse \u0219i fiind \u00eenregistrate cel pu\u021bin cinci decese. Furtuna a \u00eenceput s\u0103 se \u00eendrepte \u00eencet spre nord-nord-vest \u00een diminea\u021ba zilei de 3 septembrie. P\u00e2n\u0103 la amiaza zilei de 3 septembrie, furtuna a sl\u0103bit \u00een intensitate ajung\u00e2nd p\u00e2n\u0103 la un uragan de categoria a 2-a.\nPreg\u0103tindu-se pentru uragan, statele americane Florida, Georgia, Carolina de Sud, Carolina de Nord \u0219i Virginia au declarat toate starea de urgen\u021b\u0103 \u0219i multe \u021binuturi de coast\u0103 din Florida p\u00e2n\u0103 \u00een Carolina de Nord au emis ordine obligatorii de evacuare."
    },
    "3112876": {
        "pageid": 3112876,
        "ns": 0,
        "title": "Pfinzgau West",
        "extract": "Pfinzgau West este o arie protejat\u0103 (arie special\u0103 de conservare \u2014 SAC, sit de importan\u021b\u0103 comunitar\u0103 \u2014 SCI) din Germania \u00eentins\u0103 pe o suprafa\u021b\u0103 de 552,55 ha, integral pe uscat."
    },
    "11540": {
        "pageid": 11540,
        "ns": 0,
        "title": "Rouen",
        "extract": "Rouen (AFI: /\u0280u\u0251\u0303/ sau /\u0280w\u0251\u0303/) este un ora\u0219 \u00een Fran\u021ba, re\u0219edin\u021ba departamentului Seine-Maritime \u0219i a regiunii Normandia. Ora\u0219ul are o popula\u021bie de 114 187 locuitori \u0219i o suprafa\u021b\u0103 de 21,38 km\u00b2, iar aglomerarea urban\u0103 are 498 822 de locuitori."
    },
    "40481": {
        "pageid": 40481,
        "ns": 0,
        "title": "Istoria Statelor Unite ale Americii",
        "extract": "Din preistorie \u0219i p\u00e2n\u0103 \u00een perioada contemporan\u0103, istoria teritoriilor care fac parte \u00een prezent din Statele Unite ale Americii  poate fi divizat\u0103 \u00een numeroase perioade, cele mai multe \u00een func\u021bie de schimb\u0103rile politice, sociale \u0219i economice care au avut loc \u00een aceste teritorii.\nPentru colonizarea Americii de Nord s-a dus o lupt\u0103 acerb\u0103 \u00eentre britanici \u0219i francezi. Aceasta s-a \u00eencheiat cu victoria Marii Britanii \u00een estul Statelor Unite ale Americii de ast\u0103zi \u0219i cu cea a Fran\u021bei \u00een nord. \u00cen nord-estul SUA, imigran\u021bii puritani, proprietarii \u0219i companiile private au fondat coloniile Noii Anglii. \u00cen secolele XVII \u0219i XVIII acestea \u0219i-au c\u00e2\u0219tigat independen\u021ba cultural\u0103 \u0219i \u00eencrederea c\u0103 pot duce o politic\u0103 proprie, refuz\u00e2nd \u00een cele din urma s\u0103 pl\u0103teasc\u0103 impozitele impuse de Marea Britanie. Conflictul a declan\u0219at un r\u0103zboi intre 1775 \u0219i 1783, marcat de Declara\u021bia de independen\u021b\u0103 a Statelor Unite ale Americii din 1776 \u0219i de redactarea unei noi constitu\u021bii federale. Statele Unite ale Americii, cu puternicele tradi\u021bii spirituale europene, se str\u0103duiau s\u0103-\u0219i dezvolte propria identitate. Prin Doctrina Monroe s-a implementat o politic\u0103 de izolare pe plan extern.\nPe parcursul secolului XIX, Statele Unite s-au extins prin cuceriri \u0219i anex\u0103ri de teritorii str\u0103ine. Dup\u0103 1828, diferen\u021bele dintre statele din Sud \u0219i statele din Nord se accentuau tot mai mult \u00een problema de\u021binerii de sclavi. R\u0103zboiul de Secesiune din 1861-1865, a traumatizat t\u00e2n\u0103ra \u021bar\u0103, \u00eens\u0103 Uniunea s-a men\u021binut datorit\u0103 victoriei unioni\u0219tilor din nord. Dup\u0103 R\u0103zboiul de Secesiune, a \u00eenceput ascensiunea economic\u0103 \u0219i tehnologic\u0103 a \u021b\u0103rii.\nIntrarea Statelor Unite ale Americii \u00een Primul R\u0103zboi Mondial \u00een 1917 a marcat abandonarea izola\u021bionismului. Dup\u0103 Primul R\u0103zboi Mondial, SUA a revenit la izola\u021bionismul s\u0103u tradi\u021bional. Aceast\u0103 perioad\u0103 a cunoscut o puternic\u0103 dezvoltare economic\u0103, \u00eens\u0103 \u00eencrederea oarb\u0103 \u00een progres a determinat o siguran\u021b\u0103 exagerat\u0103 \u0219i euforic\u0103 pe pie\u021bele financiare. C\u00e2nd baloanele de s\u0103pun ale specula\u021biilor au explodat \u00een 1929, determin\u00e2nd pr\u0103bu\u0219irea bursei, economia lumii a intrat \u00een declin. Politica de interven\u021bie a guvernului condus de Franklin Delano Roosevelt atenua multe dintre efectele Marii Crize. \u00cen 1939, SUA, oficial neutre, au sprijinit de facto Anglia \u00een lupta \u00eempotriva Axei, iar \u00een 1941 au intrat \u00een r\u0103zboi \u00eempotriva Japoniei.\nStatele Unite ale Americii au ie\u0219it \u00eent\u0103rite economic din cel de-al Doilea R\u0103zboi Mondial \u0219i au devenit liderul politic, economic, industrial, militar, tehnologic \u0219i cultural al Vestului \u00een anii imediat urm\u0103tori, \u00een cadrul sistemului bipolar ce \u00eencepea s\u0103 prind\u0103 contur. S-au opus Uniunii Sovietice \u00een timpul R\u0103zboiului Rece care a durat p\u00e2n\u0103 \u00een 1991. Pe plan intern, mi\u0219c\u0103rile pentru drepturi \u0219i libert\u0103\u021bi civile \u0219i protestele \u00eempotriva R\u0103zboiului din Vietnam au dus la liberalizarea societ\u0103\u021bii \u00een anii 1960. Ca superputere, SUA au oscilat din 1991 \u00eentre cooperarea global\u0103 \u0219i tendin\u021be hegemonice. La \u00eenceputul celui de-al treilea mileniu, SUA \u0219i Occidentul s-au confruntat cu provoc\u0103rile terorismului interna\u021bional \u0219i cu obstacolele crizei economice globale."
    },
    "102357": {
        "pageid": 102357,
        "ns": 0,
        "title": "Littorella",
        "extract": "Littorella este un gen de plante din familia  Plantaginaceae."
    },
    "804369": {
        "pageid": 804369,
        "ns": 0,
        "title": "Universitatea de Stat din Tiraspol",
        "extract": "Universitatea de Stat din Tiraspol (UST) este o fost\u0103 institu\u021bie de \u00eenv\u0103\u021b\u0103m\u00e2nt superior care \u00ee\u0219i are sediul \u00een Chi\u0219in\u0103u, Republica Moldova. Din 1 ianuarie 2023 a intrat juridic \u00een componen\u021ba Universit\u0103\u021bii Pedagogic\u0103 de Stat \u201eIon Creang\u0103\u201d din Chi\u0219in\u0103u."
    },
    "857377": {
        "pageid": 857377,
        "ns": 0,
        "title": "Biserica \u201eSf\u00e2ntul Anton de Padova\u201d din Arad",
        "extract": "Biserica romano-catolic\u0103 \u201eSf\u00e2ntul Anton de Padova\u201d este un l\u0103ca\u0219 de cult din ora\u0219ul Arad. A fost ridicat \u00eentre anii 1902-1904 de c\u0103tre arhitectul ar\u0103dean Milan Tabacovici. A fost sfin\u021bit\u0103 \u00een anul 1911. L\u0103ca\u0219ul de cult are elemente reprezent\u00e2nd stilurile clasicist, baroc \u0219i renascentist.\nNava bisericii are o lungime de 43 metri, o l\u0103\u021bime de 17 metri. Deasupra intr\u0103rii se afl\u0103 o copie a statuii Pieta. Crucea de pe cupol\u0103 se afl\u0103 la o \u00een\u0103l\u021bime de 56 metri."
    },
    "872415": {
        "pageid": 872415,
        "ns": 0,
        "title": "Canis",
        "extract": "Canis este un gen format din 5 specii extante, care include c\u00e2ini, lupi, coio\u021bi, \u0219acali, dingo \u0219i multe specii extincte."
    },
    "1033878": {
        "pageid": 1033878,
        "ns": 0,
        "title": "Mouch\u00e8s",
        "extract": "Mouch\u00e8s este o comun\u0103 \u00een departamentul Gers din sudul Fran\u021bei. \u00cen 2009 avea o popula\u021bie de 73 de locuitori."
    },
    "1187364": {
        "pageid": 1187364,
        "ns": 0,
        "title": "Comunele Republicii Moldova",
        "extract": "\u00cen Republica Moldova exist\u0103 913 comune (fostele soviete s\u0103te\u0219ti). Dintre acestea, 844 sunt pe teritoriul controlat de Chi\u0219in\u0103u, iar 69 \u00een St\u00eenga Nistrului.\nDin num\u0103rul total de comune, 410 comune sunt formate din mai multe sate (374 \u00eentre Prut \u0219i Nistru \u0219i 36 \u00een Transnistria), iar restul sunt formate dintr-un singur sat."
    },
    "1199195": {
        "pageid": 1199195,
        "ns": 0,
        "title": "Makedon\u021bi, K\u0103rdjali",
        "extract": "Makedon\u021bi (\u00een bulgar\u0103 \u041c\u0430\u043a\u0435\u0434\u043e\u043d\u0446\u0438) este un sat \u00een comuna K\u0103rdjali, regiunea K\u0103rdjali,  Bulgaria."
    },
    "1211191": {
        "pageid": 1211191,
        "ns": 0,
        "title": "Lovas",
        "extract": "Denumirea de Lovas se poate referi la:\n\nLovas, comun\u0103 \u00een cantonul Vukovar-Srijem, Croa\u021bia;\nLovas, sat \u00een jude\u021bul Veszpr\u00e9m, Ungaria."
    },
    "1328674": {
        "pageid": 1328674,
        "ns": 0,
        "title": "James Hutton",
        "extract": "James Hutton (n. 3 iunie 1726 SV (14 iunie 1726 SN) \u2013 d. 26 martie 1797) a fost un geolog, fizician, produc\u0103tor chimic \u0219i naturalist sco\u021bian. Munca lui Hutton a transformat geologia \u00eentr-o \u0219tiin\u021b\u0103 adecvat\u0103, \u0219i de aceea este de obicei denumit P\u0103rintele Geologiei Moderne."
    },
    "1329490": {
        "pageid": 1329490,
        "ns": 0,
        "title": "Lee Hsien Loong",
        "extract": "Lee Hsien Loong (n. 10 februarie 1952, Colony of Singapore\u2060(d), Singapore) este un om politic din Singapore.\nEste secretar general al Partidului Ac\u021biunea Popular\u0103 \u0219i \u00eencep\u00e2nd cu 12 august 2004 de\u021bine func\u021bia de prim-ministru, fiind al treilea premier al statului.\nA mai de\u021binut \u0219i func\u021biile: ministru pentru industrie \u0219i comer\u021b, ministru de finan\u021be \u0219i cea de premier-deputat (un fel de vicepremier).\nA fost \u0219i ofi\u021ber \u00een cadrul for\u021belor armate na\u021bionale."
    },
    "1438596": {
        "pageid": 1438596,
        "ns": 0,
        "title": "Pari\u010djak",
        "extract": "Pari\u010djak este o localitate din comuna Radenci, Slovenia, cu o popula\u021bie de 251 de locuitori."
    },
    "1495273": {
        "pageid": 1495273,
        "ns": 0,
        "title": "Pardosa tatarica",
        "extract": "Pardosa tatarica este o specie de p\u0103ianjeni din genul Pardosa, familia Lycosidae. A fost descris\u0103 pentru prima dat\u0103 de Thorell, 1875."
    },
    "1506320": {
        "pageid": 1506320,
        "ns": 0,
        "title": "Parkinson (autor)",
        "extract": "Parkinson se poate referi la urm\u0103torii autori care au denumit cel pu\u021bin o specie:\n\nCharles Edward Parkinson\nJames Parkinson\nSydney C. Parkinson"
    },
    "1617119": {
        "pageid": 1617119,
        "ns": 0,
        "title": "Bor\u00eenea",
        "extract": "Bor\u00eenea (\u00een ucrainean\u0103 \u0411\u043e\u0440\u0438\u043d\u044f) este o a\u0219ezare de tip urban din raionul Turka, regiunea Liov, Ucraina. \u00cen afara localit\u0103\u021bii principale, nu cuprinde \u0219i alte sate."
    },
    "1729626": {
        "pageid": 1729626,
        "ns": 0,
        "title": "Nova Huta, Let\u00eeciv",
        "extract": "Nova Huta (\u00een ucrainean\u0103 \u041d\u043e\u0432\u0430 \u0413\u0443\u0442\u0430) este un sat \u00een comuna Holen\u00ee\u0219ceve din raionul Let\u00eeciv, regiunea Hmeln\u00ee\u021bk\u00eei, Ucraina."
    },
    "1857385": {
        "pageid": 1857385,
        "ns": 0,
        "title": "22875 Lanejackson",
        "extract": "22875 Lanejackson este un asteroid din centura principal\u0103 de asteroizi."
    },
    "1914900": {
        "pageid": 1914900,
        "ns": 0,
        "title": "Centrul Acvatic \u201eMaria Lenk\u201d",
        "extract": "Centrul Acvatic \u201eMaria Lenk\u201d (\u00een portughez\u0103 Parque Aqu\u00e1tico Maria Lenk) este o aren\u0103 sportiv\u0103 din Rio de Janeiro, Brazilia. Se afl\u0103 \u00een cartierul Barra da Tijuca, \u00een zona de est a ora\u0219ului. \nCentrul a fost construit cu ocazia Jocurilor Panamericane din 2007. A fost denumit \u00een onoarea \u00eenot\u0103toarei Maria Lenk, care a murit cu c\u00e2teva luni \u00eenaintea \u00eenceperii Jocurilor. Centrul \u00eendepline\u0219te standardele Federa\u021biei Interna\u021bionale de Nata\u021bie (FINA) pentru mari competi\u021bii interna\u021bionale. Tribunele sunt acoperite, dar bazinul se afl\u0103 \u00een aer liber. Dup\u0103 Jocuri centrul a fost atribuit Comitetului Olimpic Brazilian, care a \u00eenfiin\u021bat aici un Centru de Antrenament \u201eTime Brazil\u201d pentru taekwondo \u0219i nata\u021bie.\nVa g\u0103zdui probele de s\u0103rituri \u00een ap\u0103 \u0219i cele de \u00eenot sincron, precum \u0219i meciurile preliminare de polo pe ap\u0103 din cadrul Jocurilor Olimpice de var\u0103 din 2016. Cu aceast\u0103 ocazie a fost renovat."
    },
    "2383489": {
        "pageid": 2383489,
        "ns": 0,
        "title": "Lonnie Donegan",
        "extract": "Anthony James Donegan MBE (n. 29 aprilie 1931, Glasgow, Sco\u021bia, Regatul Unit \u2013 d. 3 noiembrie 2002, Peterborough, Anglia, Regatul Unit), cunoscut mai ales ca Lonnie Donegan, a fost un c\u00e2nt\u0103re\u021b, compozitor \u0219i muzician excel\u00e2nd \u00een genul muzical numit skiffle, un muzician extrem de influent asupra tuturor muzicienilor britanici ai anilor 1960, \u0219i despre care se spunea c\u0103 era \u00een vremea sa [The] King of Skiffle (Regele skiffle-ului). \nN\u0103scut \u00een Sco\u021bia \u0219i crescut \u00een Anglia, de la v\u00e2rsta de un an, Donegan este listat \u00een British Hit Singles & Albums ca cel mai cunoscut, apreciat, influent \u0219i plin de succes artist muzical britanic \u00eenaintea cvartetului celor patru The Big Fabs, The Beatles.\nPrintre v\u00e2rfurile recunoa\u0219terii carierei sale muzicale, Donegan a avut 31 Top 30 recoduri single cu statut de hit, 24 fiind successive, iar trei ocup\u00e2nd locul \u00eent\u00e2i, doar \u00een Regatul Unit. Lonnie Donegan a fost, de asemenea, primul artist muzical britanic cu dou\u0103 hit-uri muzicale din US Top 10. \nLonnie Donegan a fost recompensat cu un premiu Ivor Novello pentru realiz\u0103rile muzicale de o via\u021b\u0103, \u00een 1997, iar \u00een 2000 a fost recompensat cu un titlu cavaleresc, MBE."
    },
    "1342": {
        "pageid": 1342,
        "ns": 0,
        "title": "1126",
        "extract": "1126 (MCXXVI) a fost un an obi\u0219nuit al calendarului iulian."
    },
    "64825": {
        "pageid": 64825,
        "ns": 0,
        "title": "Comuna Coronini, Cara\u0219-Severin",
        "extract": "Coronini, alternativ Pescari, (\u00een german\u0103 Coronini, \u00een maghiar\u0103 L\u00e1szl\u00f3v\u00e1ra) este o comun\u0103 \u00een jude\u021bul Cara\u0219-Severin, Banat, Rom\u00e2nia, format\u0103 din satele Coronini (re\u0219edin\u021ba) \u0219i Sf\u00e2nta Elena."
    },
    "416655": {
        "pageid": 416655,
        "ns": 0,
        "title": "Mariana Simionescu",
        "extract": "Mariana Simionescu (n. 27 noiembrie 1956, T\u00e2rgu Neam\u021b, Neam\u021b, Rom\u00e2nia) este o fost\u0103 juc\u0103toare de tenis rom\u00e2n\u0103. A jucat \u00een circuitul profesionist WTA \u00eentre 1973 \u0219i 1980."
    },
    "469411": {
        "pageid": 469411,
        "ns": 0,
        "title": "Victor Vaida",
        "extract": "Victor Vaida (n. 13 septembrie 1945) a fost un deputat rom\u00e2n \u00een legisla\u021bia 1990-1992, \u00een perioada 18 iunie 1990-4 mai 1992 c\u00e2nd a demisionat \u0219i a fost \u00eenlocuit de c\u0103tre deputatul Nicolae Ungureanu (politician).  Victor Vaida a fost membru \u00een grupurile parlamentare de prietenie cu Germania, China, Australia, Polonia, Libanul \u0219i Argentina. A fost deputat MER (Mi\u0219carea Ecologist\u0103 din Rom\u00e2nia) \u0219i liderul grupului parlamentar ecologist-social-democrat din Camera Deputa\u021bilor (1991-1992).\nA fost viceprimar la Prim\u0103ria jude\u021bului Hunedoara (ian. 1990-aug. 1990). A fost vicepre\u0219edinte(mai 1991-aprilie 1993) \u0219i pre\u0219edinte-director general al RENEL(Regia Na\u021bional\u0103 de Electricitate)(mai 1993-martie 1995).\nA fost prefectul jude\u021bului Hunedoara (oct.1994-ian.1995). A fost pre\u0219edintele Consiliului Jude\u021bean P.S.D.Hunedoara (2004-20077), membru al Consiliului Na\u021bional P.S.D.(2004-2009)."
    },
    "766474": {
        "pageid": 766474,
        "ns": 0,
        "title": "G\u00f6tzis",
        "extract": "G\u00f6tzis este un ora\u0219 cu 10.653 loc. (\u00een 2010) situat \u00een Vorarlberg, districtul Feldkirch, Austria."
    },
    "1010004": {
        "pageid": 1010004,
        "ns": 0,
        "title": "Thaims",
        "extract": "Thaims este o comun\u0103 \u00een departamentul Charente-Maritime, Fran\u021ba. \u00cen 1 ianuarie 2021 avea o popula\u021bie de 377 de locuitori."
    },
    "1020371": {
        "pageid": 1020371,
        "ns": 0,
        "title": "Cupa Challenge 1897-1898",
        "extract": ""
    },
    "1046990": {
        "pageid": 1046990,
        "ns": 0,
        "title": "Bnei Brak",
        "extract": "Bnei Brak (transliterat uneori Bene Beraq, \u00een ebraic\u0103  \u05d1\u05b0\u05bc\u05e0\u05b5\u05d9 \u05d1\u05b0\u05e8\u05b7\u05e7\u200e\u200e)  este un ora\u0219 din Israel, situat \u00een partea central\u0103 a \u0219esului de coast\u0103, la nord est de Tel Aviv, \u00eempreun\u0103 cu care face parte din aria metropolitan\u0103 Gush Dan \u0219i din districul Central. Se \u00eenvecineaz\u0103 cu Tel Aviv, Ramat Gan, Petah Tikva \u0219i Ghivat Shmuel.\nBnei Brak este un centru al iudaismului ultraortodox \u0219i cea mai mare parte din popula\u021bia localit\u0103\u021bii sunt evrei \"haredim\", foarte evlavio\u0219i, practican\u021bi cu stricte\u021be ai prescrip\u021biilor religioase iudaice.\n\u00cen ora\u0219 se afl\u0103 zeci de institu\u021bii religioase de \u00eenv\u0103\u021b\u0103m\u00e2nt de toate gradele, inclusiv ie\u0219ive \u00eensemnate, ale curentelor hasidice \u0219i ale curentului numit \u201elituanian\u201d (sau \u201emitnaghed\u201d, adic\u0103 opus hasidismului), de asemenea numeroase sinagogi \u0219i case de rug\u0103ciune. Nu exist\u0103 discoteci, cinematografe \u0219i teatre. Prim\u0103ria preconizeaz\u0103 \u00eenfiin\u021barea unei prime biblioteci publice..    Majoritatea str\u0103zilor sunt blocate s\u00e2mb\u0103ta pentru circula\u021bia rutier\u0103.\nSuprafa\u021ba ora\u0219ului este de numai 730 hectare, iar popula\u021bia, dup\u0103 cifrele Biroului Central de Statistic\u0103 al Israelului din 2016, num\u0103r\u0103 188864 locuitori. Prin urmare, Bnei Brak este unul din cele mai dense localit\u0103\u021bi ale \u021b\u0103rii. Densitatea lui este de 25855 locuitori pe kilometru p\u0103trat, iar pe kilometru p\u0103trat de spa\u021biu locuit 45000. De asemenea, din cauza marii natalit\u0103\u021bi \u0219i a num\u0103rului mare de  b\u0103rba\u021bi care \u00ee\u0219i petrec timpul exclusiv \u00een \u00eenv\u0103\u021b\u0103tura religioas\u0103, Bnei Brak se num\u0103r\u0103 printre cele mai s\u0103race localit\u0103\u021bi ale Israelului. Circa 100,000 locuitori primesc de la stat aloca\u021bii pentru copii \u0219i b\u0103tr\u00e2ne\u021be. Salariul mediu al salaria\u021bilor \u00een ora\u0219 este de 5418 shekeli noi pe lun\u0103. Bugetul anual curent al localit\u0103\u021bii este de 1 miliard de shekeli.Veniturile anuale ale prim\u0103riei provenind de la Ministerul \u00eenv\u0103\u021b\u0103m\u00e2ntului \u0219i Ministerul Asisten\u021bei Sociale este de 0.5 miliarde shekeli. Venitul ei anual din \u00eencasarea impozitului municipal pe locuin\u021be este de  97 milioane shekeli pe an, iar din impozitul pe spa\u021bii ce nu sunt destinate locuin\u021belor este 370 milioane shekeli.   \nOra\u0219ul are \u0219i un singur cartier cu popula\u021bie laic\u0103, Pardes Katz, dar \u0219i el cap\u0103t\u0103 \u00een cursul anilor un caracter tot mai religios.\nBnei Brak a fost fondat \u00een anul 1924 de c\u0103tre un grup de evrei hasidim polonezi din Var\u0219ovia, organiza\u021bi \u00een societatea \u201eBait venahal\u00e1\u201d (C\u0103min \u0219i mo\u0219ie) pe p\u0103m\u00e2nturi care fuseser\u0103 achizi\u021bionate de la satul arab Al Hayiriye (denumit atunci Ibn Ibrak). Numele Bnei Brak a fost luat de la o a\u0219ezare evreiasc\u0103 antic\u0103 care a existat \u00een apropiere \u0219i \u00een care au activat \u00een vechime \u00eenv\u0103\u021ba\u021bi tannaim precum Rabi Akiva.Denumirea s-a p\u0103strat \u0219i \u00een numele satului Ibn Abrak. Numele lui Rabi Akiva ben Yosef a fost dat principalei str\u0103zi a ora\u0219ului.La fondare, ora\u0219ul avea o suprafa\u021b\u0103 de 132 hectare.\n\u00cen anul 1949 Bnei Brak a primit statutul oficial de ora\u0219.\nP\u00e2n\u0103 \u00een anii 1980 Bnei Brak era unicul ora\u0219 cu specific \"evreiesc ultraortodox\" din Israel.\n\u00cen ultimii ani se fac eforturi pentru ameliorarea aspectului estetic al localit\u0103\u021bii \u0219i au fost \u00eenfiin\u021bate c\u00e2teva parcuri \u00een nordul \u0219i centrul ei.\nOra\u0219ul beneficiaz\u0103 de mare zon\u0103 industrial\u0103."
    },
    "1118581": {
        "pageid": 1118581,
        "ns": 0,
        "title": "21 Canum Venaticorum",
        "extract": "21 Canum Venaticorum este o stea din constela\u021bia C\u00e2inilor de V\u00e2n\u0103toare."
    },
    "1194968": {
        "pageid": 1194968,
        "ns": 0,
        "title": "Gorna Studena, Veliko T\u0103rnovo",
        "extract": "Gorna Studena (\u00een bulgar\u0103 \u0413\u043e\u0440\u043d\u0430 \u0421\u0442\u0443\u0434\u0435\u043d\u0430) este un sat \u00een comuna Svi\u0219tov, regiunea Veliko T\u0103rnovo,  Bulgaria."
    },
    "1298325": {
        "pageid": 1298325,
        "ns": 0,
        "title": "Bouandas",
        "extract": "Bouandas (\u00een arab\u0103 \u0628\u0648\u0639\u0646\u062f\u0627\u0633) este o comun\u0103 din provincia S\u00e9tif, Algeria.\nPopula\u021bia comunei este de 16.966 de locuitori (2008)."
    },
    "1539902": {
        "pageid": 1539902,
        "ns": 0,
        "title": "Phytomyza kasi",
        "extract": "Phytomyza kasi este o specie de mu\u0219te din genul Phytomyza, familia Agromyzidae, descris\u0103 de Henry Wetherbee Henshaw \u00een anul 1989. Conform Catalogue of Life specia Phytomyza kasi nu are subspecii cunoscute."
    },
    "1556701": {
        "pageid": 1556701,
        "ns": 0,
        "title": "Drosophila clavitibia",
        "extract": "Drosophila clavitibia este o specie de mu\u0219te din genul Drosophila, familia Drosophilidae, descris\u0103 de Hardy \u00een anul 1965. Conform Catalogue of Life specia Drosophila clavitibia nu are subspecii cunoscute."
    },
    "1988929": {
        "pageid": 1988929,
        "ns": 0,
        "title": "Aufbau-Verlag",
        "extract": "Aufbau-Verlag (scris incorect: Aufbau Verlag) este o editur\u0103 german\u0103. A fost fondat\u0103 \u00een 1945 la Berlin de c\u0103tre Liga cultural\u0103 pentru re\u00eennoirea democratic\u0103 a Germaniei \u0219i a devenit \u00een cur\u00e2nd cea mai mare editur\u0103 literar\u0103 din RDG. Dup\u0103 \u00eenfiin\u021bare s-a specializat, public\u00e2nd opere literare din patrimoniul umanist al culturii germane \u0219i literatur\u0103 antifascist\u0103. \u00cen urm\u0103toarele decenii \u0219i-a extins programul de publicare la operele clasicilor literaturii universale, literatura german\u0103 contemporan\u0103, c\u0103r\u021bi ale unor autori est-europeni \u0219i din America Latin\u0103, precum \u0219i din Europa de Vest.\n\u00een anul 2015 editura avea 35 de angaja\u021bi \u0219i publica aproximativ 200 de titluri pe an, dintre care 110 titluri noi \u00een libr\u0103rii \u0219i 150 de titluri noi ca e-book. Editura este axat\u0103 \u00een prezent pe beletristic\u0103 \u0219i non-fic\u021biune. Ast\u0103zi face parte din Aufbau Verlagsgruppe, care mai con\u021bine, \u00een afar\u0103 de Aufbau Verlag, editurile Metrolit-Verlag, Die Andere Bibliothek \u0219i Edition Braus, \u0219i are sediul \u00een Aufbau Haus din Berlin-Kreuzberg."
    },
    "2375388": {
        "pageid": 2375388,
        "ns": 0,
        "title": "Metanefrine",
        "extract": "Metanefrinele reprezint\u0103 un grup de molecule compus din metanefrin\u0103 \u0219i normetanefrin\u0103.\nUn articol \u00een Journal of the American Medical Association din 2002 a indicat c\u0103 m\u0103surarea \u00een plasm\u0103 a nivelului de metanefrine libere este cel mai bun instrument \u00een diagnosticul feocromocitomului, un neoplasm corticosuprarenal."
    },
    "2380223": {
        "pageid": 2380223,
        "ns": 0,
        "title": "List\u0103 de filme britanice din 1980",
        "extract": "Aceasta este o list\u0103 de filme britanice din 1980:"
    },
    "2476385": {
        "pageid": 2476385,
        "ns": 0,
        "title": "Curt Hennig",
        "extract": "Curtis Michael Hennig (n. 28 martie 1958, Robbinsdale\u2060(d), Minnesota, SUA \u2013 d. 10 februarie 2003, Tampa, Florida, SUA), mai cunoscut sub numele de lupt\u0103 Curt Hennig, a fost  un wrestler american care a luptat \u00een WWF \u0219i \u00een WCW. \u00cen WCW a fost membru The Four Horsemen \u0219i New World Order (nWo). A activat \u0219i sub numele de scen\u0103 \"Mr. Perfect\". El a fost fiul wrestlerului Larry Hennig \u0219i tat\u0103l actualului wrestler WWE, Curtis Axel.\nHennig a primit post-mortem \u00een 2007 distinc\u021bia WWE Hall of Fame."
    },
    "3107688": {
        "pageid": 3107688,
        "ns": 0,
        "title": "Poggio di Moscona",
        "extract": "Poggio di Moscona este o arie protejat\u0103 (arie special\u0103 de conservare \u2014 SAC, sit de importan\u021b\u0103 comunitar\u0103 \u2014 SCI) din Italia \u00eentins\u0103 pe o suprafa\u021b\u0103 de 648 ha, integral pe uscat."
    },
    "3134699": {
        "pageid": 3134699,
        "ns": 0,
        "title": "Mofalla Torp",
        "extract": "Mofalla Torp este o arie protejat\u0103 (arie special\u0103 de conservare \u2014 SAC, sit de importan\u021b\u0103 comunitar\u0103 \u2014 SCI) din Suedia \u00eentins\u0103 pe o suprafa\u021b\u0103 de 1,3 ha, integral pe uscat."
    },
    "3171186": {
        "pageid": 3171186,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 842",
        "extract": "NGC 842 este o galaxie lenticular\u0103 situat\u0103 \u00een constela\u021bia Balena. A fost descoperit\u0103 \u00een 8 ianuarie 1831 de c\u0103tre John Herschel. Se afl\u0103 la o distan\u021b\u0103 de 35,97 de megaparseci de P\u0103m\u00e2nt."
    },
    "14176": {
        "pageid": 14176,
        "ns": 0,
        "title": "Ecoporanga",
        "extract": "Ecoporanga este un ora\u0219 \u00een statul Esp\u00edrito Santo (ES) din Brazilia."
    },
    "190825": {
        "pageid": 190825,
        "ns": 0,
        "title": "Dumitru Ivanov",
        "extract": "Dumitru Ivanov (n. 1 ianuarie 1946 - d. 4 iunie 2021) a fost un politician din Republica Moldova, \u0219i deputat \u00een Parlamentul \u021b\u0103rii, ales \u00een legislatura 2005-2009 pe listele partidului Blocul electoral Moldova Democrat\u0103."
    },
    "261547": {
        "pageid": 261547,
        "ns": 0,
        "title": "Reichenberg (Rheinland-Pfalz)",
        "extract": "Reichenberg (Rheinland-Pfalz) este o comun\u0103 din landul Renania-Palatinat, Germania."
    },
    "295651": {
        "pageid": 295651,
        "ns": 0,
        "title": "Nigel Reo-Coker",
        "extract": "Nigel Shola Andre Reo-Coker (n. 14 mai, 1984 \u00een Londra, Anglia) este un juc\u0103tor englez de fotbal care evolueaz\u0103 pe postul de mijloca\u0219 pentru clubul Vancouver Whitecaps FC. Reo-Coker \u0219i-a \u00eenceput cariera la Wimbledon \u00een 2002, a fost transferat la West Ham United \u00een 2004, apoi achizi\u021bionat de Villa \u00een 2007."
    },
    "435916": {
        "pageid": 435916,
        "ns": 0,
        "title": "Hip Hop Is Dead",
        "extract": "Hip Hop Is Dead este albumul cu num\u0103rul opt al rapperului Nas, \u0219i primul s\u0103u album cu Def Jam Recordings. Albumul a fost lansat pe 19 decembrie 2006. A fost al treilea album al lui Nas care a debutat pe locul 1 \u00een Billboard 200, v\u00e2nz\u00e2nd 355,880 de copii \u00een prima s\u0103pt\u0103m\u00e2n\u0103 de la lansare; \u00een noiembrie 2008, albumul v\u00e2nduse 355,880 de copii."
    },
    "482883": {
        "pageid": 482883,
        "ns": 0,
        "title": "Y tu mam\u00e1 tambi\u00e9n",
        "extract": "Y tu mam\u00e1 tambi\u00e9n (tradus \u00een rom\u00e2ne\u0219te \u201e\u0218i mama ta la fel!\u201d), este un film mexican, lansat \u00een 2001, \u00een regia lui Alfonso Cuar\u00f3n."
    },
    "609200": {
        "pageid": 609200,
        "ns": 0,
        "title": "AAylex",
        "extract": "AAylex este un grup de companii din Rom\u00e2nia, care produce brandul din carne de pui CocoRico."
    },
    "801598": {
        "pageid": 801598,
        "ns": 0,
        "title": "Bajo Mart\u00edn",
        "extract": "Bajo Mart\u00edn este o comarc\u0103, din provincia Teruel \u00een regiunea Arag\u00f3n (Spania).\nTradi\u021bia cea mai renumit\u01ce \u00een aceast\u0103 comarc\u0103 sunt procesiunile religioase de Pa\u0219te cu tobe in aproape toate localita\u021bile."
    },
    "994569": {
        "pageid": 994569,
        "ns": 0,
        "title": "Vaucelles-et-Beffecourt",
        "extract": "Vaucelles-et-Beffecourt este o comun\u0103 \u00een departamentul Aisne din nordul Fran\u021bei. \u00cen 1 ianuarie 2021 avea o popula\u021bie de 235 de locuitori."
    },
    "1002028": {
        "pageid": 1002028,
        "ns": 0,
        "title": "Saint-Firmin-sur-Loire",
        "extract": "Saint-Firmin-sur-Loire este o comun\u0103 \u00een departamentul Loiret din centrul Fran\u021bei. \u00cen 1 ianuarie 2021 avea o popula\u021bie de 508 de locuitori."
    },
    "1018464": {
        "pageid": 1018464,
        "ns": 0,
        "title": "Marudo",
        "extract": "Marudo este o comun\u0103 din provincia Lodi, Italia. \u00cen 2011 avea o popula\u021bie de 1,571 de locuitori."
    },
    "1030390": {
        "pageid": 1030390,
        "ns": 0,
        "title": "P\u00e9ret-Bel-Air",
        "extract": "P\u00e9ret-Bel-Air este o comun\u0103 \u00een departamentul Corr\u00e8ze din centrul Fran\u021bei. \u00cen 2009 avea o popula\u021bie de 107 de locuitori."
    },
    "1494852": {
        "pageid": 1494852,
        "ns": 0,
        "title": "Pardosa baoshanensis",
        "extract": "Pardosa baoshanensis este o specie de p\u0103ianjeni din genul Pardosa, familia Lycosidae, descris\u0103 de Wang \u0219i Qiu, 1991. Conform Catalogue of Life specia Pardosa baoshanensis nu are subspecii cunoscute."
    },
    "1512280": {
        "pageid": 1512280,
        "ns": 0,
        "title": "Polyalthia angustielliptica",
        "extract": "Polyalthia angustielliptica este o specie de plante din genul Polyalthia, familia Annonaceae, descris\u0103 de George Edward Schatz \u0219i Le Thomas. Conform Catalogue of Life specia Polyalthia angustielliptica nu are subspecii cunoscute."
    },
    "1792069": {
        "pageid": 1792069,
        "ns": 0,
        "title": "\u0218coala comercial\u0103 din Bucure\u0219ti",
        "extract": "\u0218coala comercial\u0103 din Bucure\u0219ti este un monument istoric aflat pe teritoriul municipiului Bucure\u0219ti."
    },
    "2911834": {
        "pageid": 2911834,
        "ns": 0,
        "title": "Sarcophilus",
        "extract": "Sarcophilus este un gen de mamifere marsupiale din ordinul Dasyuromorphia \u0219i familia  Dasyuridae.\n\u00cen trecut, a fost clasificat\u0103 \u0219i a patra specie, Sarcophilus prior De Vis , 1883 , dar analiza r\u0103m\u0103\u0219i\u021belor osoase apar\u021bin\u00e2nd acestei specii a demonstrat afinitatea sa mai mare fa\u021b\u0103 de vombatidi (\u0219i \u00een special de genul Vombatus ) fa\u021b\u0103 de dasiuridi \u00een general.\nDintre cele trei specii r\u0103mase, dou\u0103 (S. \u0219i S. laniarius moornaensis) sunt cunoscute pe baza resturilor fosile g\u0103site \u00een Australia continental\u0103, unde au tr\u0103it \u00een timpul Pleistocenului , \u00een timp ce un (S. harrisii), care a tr\u0103it \u0219i odat\u0103 \u00een Australia continental\u0103, tr\u0103ie\u0219te \u00eenc\u0103, limitat la Tasmania .\nActualul diavol orsino este mai mic dec\u00e2t speciile congenere disp\u0103rute (Sarcophilus laniarius c\u00e2nt\u0103rea cu p\u00e2n\u0103 la 10 kg mai mult). Nu exist\u0103 \u00eenc\u0103 rela\u021bii de rudenie clare \u00eentre cele trei specii: \u00een timp ce majoritatea comunit\u0103\u021bii \u0219tiin\u021bifice consider\u0103 c\u0103 aceasta este o specie diferit\u0103 care a trebuit s\u0103 coexiste \u00een timpul Pleistocenului, unii cercet\u0103tori cred c\u0103 harrisii S. \u0219i S. laniarius sunt doar dou\u0103 popula\u021bii de diferite dimensiuni ale aceleia\u0219i specii (p\u00e2n\u0103 la punctul \u00een care unii clasific\u0103 S. harrisii ca subspecii ale lui S. laniarius, cu numele de Sarcophilus laniarius harrisii)."
    },
    "3152051": {
        "pageid": 3152051,
        "ns": 0,
        "title": "Magnus Moan",
        "extract": "Magnus Moan (n. 26 august 1983, Comuna Lillehammer, Oppland, Norvegia) este un sportiv ce a reprezentat Norvegia, medaliat olimpic. A participat la 3 edi\u021bii ale Jocurilor Olimpice (2006, 2010, 2014) \u00een care a c\u00e2\u0219tigat o medalie de aur, dou\u0103 medalii de argint \u0219i o medalie de bronz."
    },
    "3166424": {
        "pageid": 3166424,
        "ns": 0,
        "title": "Ingrid Klimke",
        "extract": "Ingrid Klimke (n. 1 aprilie 1968, M\u00fcnster, Germania) este o sportiv\u0103 ce a reprezentat Germania, medaliat\u0103 olimpic\u0103. A participat la 5 edi\u021bii ale Jocurilor Olimpice (2000, 2004, 2008, 2012, 2016) \u00een care a c\u00e2\u0219tigat dou\u0103 medalii de aur."
    },
    "3171054": {
        "pageid": 3171054,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 717",
        "extract": "NGC 717 este o galaxie lenticular\u0103 situat\u0103 \u00een constela\u021bia Andromeda. A fost descoperit\u0103 \u00een 28 octombrie 1850 de c\u0103tre Heinrich Louis d'Arrest. Se afl\u0103 la o distan\u021b\u0103 de 70,03 de megaparseci de P\u0103m\u00e2nt."
    },
    "3173687": {
        "pageid": 3173687,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 4771",
        "extract": "NGC 4771 este o emission-line galaxy\u2060(d) situat\u0103 \u00een constela\u021bia Fecioara. A fost descoperit\u0103 \u00een 24 februarie 1786 de c\u0103tre William Herschel. Se afl\u0103 la o distan\u021b\u0103 de 20,23 de megaparseci de P\u0103m\u00e2nt."
    },
    "60360": {
        "pageid": 60360,
        "ns": 0,
        "title": "Filipe\u0219ti (Bogd\u0103ne\u0219ti), Bac\u0103u",
        "extract": "Filipe\u0219ti este un sat \u00een comuna Bogd\u0103ne\u0219ti din jude\u021bul Bac\u0103u, Moldova, Rom\u00e2nia.\nBC Acest articol despre o localitate din jude\u021bul Bac\u0103u este deocamdat\u0103 un ciot. Pute\u021bi ajuta Wikipedia prin completarea lui."
    },
    "177518": {
        "pageid": 177518,
        "ns": 0,
        "title": "Ioan Otetele\u0219anu",
        "extract": "Ioan/Iancu/Iancu\u021bu Otetele\u0219anu/Otteteli\u0219anu (n. 1795-7, Craiova \u2013 d. 8 mai 1876, Bucure\u0219ti) a fost un politician muntean, care a ocupat mai multe pozi\u021bii administrative \u00eenalte, printre care \u0219i cea de ministru de finan\u021be."
    },
    "201538": {
        "pageid": 201538,
        "ns": 0,
        "title": "Flor\u0103 intestinal\u0103",
        "extract": "Flora intestinal\u0103 sau microbiota intestinal\u0103 reprezint\u0103 totalitatea microorganismelor, ce tr\u0103iesc \u00een cadrul intestinului gros al vertebratelor, inclusiv al omului. Aceasta se afl\u0103 \u00eentr-o rela\u021bie simbiotic\u0103 cu organismul-gazd\u0103, fiind at\u00e2t de important\u0103 \u00eenc\u00e2t, de cele mai multe ori, aceste organisme n-ar putea tr\u0103i f\u0103r\u0103 ajutorul florei intestinale. S-a stabilit c\u0103 animalele, c\u0103rora le lipse\u0219te flora intestinal\u0103 au o imunitate sc\u0103zut\u0103, se presupune c\u0103 este \u0219i un factor care favorizeaz\u0103 cancerul intestinal."
    },
    "220908": {
        "pageid": 220908,
        "ns": 0,
        "title": "Antonio Machado",
        "extract": "Antonio Cipriano Jos\u00e9 Mar\u00eda y Francisco de Santa Ana Machado Ruiz, cunoscut ca Antonio Machado (n. 26 iulie 1875 - d. 22 februarie 1939) a fost un poet modernist spaniol, apar\u021bin\u00e2nd genera\u021biei lui 98 din literatura spaniol\u0103. Este fratele lui Manuel Machado. Antonio Machado este considerat unul dintre marii poe\u021bi spanioli ai secolului al XX-lea."
    },
    "260799": {
        "pageid": 260799,
        "ns": 0,
        "title": "Kastellaun",
        "extract": "Kastellaun este un ora\u0219 din landul Renania-Palatinat, Germania."
    },
    "278724": {
        "pageid": 278724,
        "ns": 0,
        "title": "Macedonio Fern\u00e1ndez",
        "extract": "Macedonio Fern\u00e1ndez (n. 1 iunie 1874 - 10 februarie 1952) a fost un scriitor \u0219i filozof argentinian. Operele sale includ romane, povestiri, poezii, pres\u0103, \u0219i lucr\u0103ri nu u\u0219or de clasificat."
    },
    "327622": {
        "pageid": 327622,
        "ns": 0,
        "title": "P\u0103uleni",
        "extract": "P\u0103uleni se poate referi la:\n\nP\u0103uleni, Arge\u0219\nP\u0103uleni, Harghita\nP\u0103uleni, S\u0103rata - localitate \u00een raionul S\u0103rata din Regiunea Odesa (Ucraina)"
    },
    "561506": {
        "pageid": 561506,
        "ns": 0,
        "title": "Lobi Stars",
        "extract": "Lobi Stars F.C. este un club de fotbal din ora\u0219ul Makurdi, Nigeria."
    },
    "648798": {
        "pageid": 648798,
        "ns": 0,
        "title": "Top",
        "extract": "Top poate fi:\n\nQuarcul Top\nTop Gear\nTop Gun (film)\nMarcel Top\nParsare top-down\nTop Gel, unul dintre cei mai mari produc\u0103tori de \u00eenghe\u021bat\u0103 din Rom\u00e2nia\nTip Top, lan\u021b de cofet\u0103rii din Rom\u00e2nia\nTop Brands Distribution, a doua mare companie de distribu\u021bie a bunurilor de larg consum din Rom\u00e2nia\nRomanian Top 100\nRhythmic Top 40\nRomanian Top Hits Awards\nTop Model of the World\nSitting on Top of the World"
    },
    "879428": {
        "pageid": 879428,
        "ns": 0,
        "title": "Piramide (roman)",
        "extract": "Piramide (1989) (titlu original Pyramids) este un roman de Terry Pratchett, al \u0219aptelea din seria Lumea Disc, c\u00e2\u0219tig\u0103tor al premiului BSFA."
    },
    "1202308": {
        "pageid": 1202308,
        "ns": 0,
        "title": "Reka, Smolean",
        "extract": "Reka (\u00een bulgar\u0103 \u0420\u0435\u043a\u0430) este un sat \u00een comuna Smolean, regiunea Smolean,  Bulgaria."
    },
    "1720703": {
        "pageid": 1720703,
        "ns": 0,
        "title": "L\u00eehodidivka, Novotroii\u021bke",
        "extract": "L\u00eehodidivka (\u00een ucrainean\u0103 \u041b\u0438\u0445\u043e\u0434\u0456\u0434\u0456\u0432\u043a\u0430) este un sat \u00een comuna D\u00eevne din raionul Novotroii\u021bke, regiunea Herson, Ucraina."
    },
    "1858922": {
        "pageid": 1858922,
        "ns": 0,
        "title": "12634 LOFAR",
        "extract": "12634 LOFAR este un asteroid din centura principal\u0103 de asteroizi."
    },
    "1919637": {
        "pageid": 1919637,
        "ns": 0,
        "title": "Ovidiu Anton",
        "extract": "Ovidiu Anton (n. 24 februarie 1983, Bucure\u0219ti) este un compozitor \u0219i c\u00e2nt\u0103re\u021b rom\u00e2n de muzic\u0103 rock. El fost ales s\u0103 reprezinte Rom\u00e2nia la Concursul Muzical Eurovision 2016 cu piesa \u201eMoment of Silence\u201d, o compozi\u021bie proprie, \u00eens\u0103 Rom\u00e2nia a fost descalificat\u0103 cu 18 zile \u00eenaintea concursului din cauza datoriilor acumulate de TVR la Uniunea European\u0103 de Radio \u0219i Televiziune."
    },
    "2360438": {
        "pageid": 2360438,
        "ns": 0,
        "title": "Ioan Duma (dezambiguizare)",
        "extract": "Ioan Duma este numele purtat de mai multe persoane:\n\nIoan Duma (1896-1981), cleric romano-catolic rom\u00e2n\nIoan Duma (1873-1939), delegat din Deva la Marea Adunare Na\u021bional\u0103 de la Alba Iulia\nIoan Duma (1862-1919), delegat din S\u0103cal la Marea Adunare Na\u021bional\u0103 de la Alba Iulia"
    },
    "2369623": {
        "pageid": 2369623,
        "ns": 0,
        "title": "Biserica unitarian\u0103 din Ione\u0219ti",
        "extract": "Biserica unitarian\u0103 din Ione\u0219ti este un ansamblu de monumente istorice aflat pe teritoriul satului Ione\u0219ti (Iano\u0219fal\u0103u), comuna Ca\u021ba. \u00cen Repertoriul Arheologic Na\u021bional, monumentul apare cu codul 40802.02.\nAnsamblul este format din dou\u0103 monumente:\n\nBiserica unitarian\u0103 (cod LMI BV-II-m-A-11723.01)\nZid de incint\u0103 (cod LMI BV-II-m-A-11723.02)"
    },
    "2436503": {
        "pageid": 2436503,
        "ns": 0,
        "title": "Epistol\u0103",
        "extract": "Epistola (din greac\u0103 \u03b5\u03c0\u03b9\u03c3\u03c4\u03bf\u03bb\u03b7, epistol\u0113, \u201eliter\u0103\u201d) este o specie literar\u0103 care ilustreaz\u0103 genul liric de nuan\u021b\u0103 didactic\u0103 specific\u0103 clasicismului denumind o scriere literar\u0103 \u00een versuri care respect\u0103 canonul unei scrisori, put\u00e2nd fi, conven\u021bional, adresat\u0103 unui destinatar real sau fictiv \u0219i care se distinge printr-un con\u021binut filosofic \u0219i atitudine satiric\u0103, operele alc\u0103tuite sub form\u0103 de scrisori ilustr\u00e2nd genul epistolar.\n\u00cen lumea elenistic\u0103, genul epistolar s-a dezvoltat \u00een secolul al IV-lea \u00eenainte de Hristos, implic\u0103 o compozi\u021bie literar\u0103 complex\u0103, atent\u0103, destinat\u0103 unui auditoriu larg \u0219i expune un subiect polemic, o dezbatere complex\u0103 a unei anumite teme.\n\u00cen lumea arab\u0103, Abd al-Hamid Al-Katib este considerat primul care a f\u0103cut din epistol\u0103 un gen literar.\n\u00cen Scrisori c\u0103tre fiul meu, Gabriel Liiceanu opineaz\u0103 c\u0103 \u201eepistola e-o stratagem\u0103 \u0219i adresantul trucat, destinatarul fiind, de fapt, cititorul\u201d.\nAutori: Grigore Alexandrescu, exemplu Epistol\u0103 c\u0103tre Voltaire."
    },
    "2582576": {
        "pageid": 2582576,
        "ns": 0,
        "title": "Gyula Hub\u00e1n",
        "extract": "Gyula Hub\u00e1n (n. 22 august 1857, S\u0103p\u00e2n\u021ba - d. 29 octombrie 1937, Pocsaj) a fost un preot greco-catolic, \u00eentre 1915-1919 protopop al Vicariatului Greco-Catolic al \u021ainutului Secuiesc"
    },
    "3091411": {
        "pageid": 3091411,
        "ns": 0,
        "title": "Aeroportul Canela",
        "extract": "Aeroportul Canela (IATA: CEL, ICAO: SSCN) este un aeroport din Rio Grande do Sul, Brazilia ce deserve\u0219te zona Canela. Aeroportul a fost tranzitat \u00een 2022 de 1.102 pasageri. A fost numit dup\u0103 scor\u021bi\u0219oar\u0103.\nSituat la o altitudine de 837 m, aeroportul dispune de 1 pist\u0103."
    },
    "3181509": {
        "pageid": 3181509,
        "ns": 0,
        "title": "Broadway Boogie Woogie",
        "extract": "Broadway Boogie Woogie este o pictur\u0103 realizat\u0103 de pictorul neerlandez Piet Mondrian, finalizat\u0103 \u00een 1943, dup\u0103 ce se mutase la New York \u00een 1940. Comparativ cu lucr\u0103rile sale anterioare, p\u00e2nza este \u00eemp\u0103r\u021bit\u0103 \u00een mult mai multe p\u0103trate. De\u0219i \u0219i-a petrecut cea mai mare parte a carierei cre\u00e2nd lucr\u0103ri abstracte, acest tablou este inspirat de exemple clare din lumea real\u0103: grila cartierului Manhattan, \u0219i boogie-woogie, o muzic\u0103 afro-american\u0103 de blues pe care Mondrian o iubea. Tabloul a fost cump\u0103rat de sculptori\u021ba brazilian\u0103 Maria Martins pentru 800 de dolari la Valentine Gallery din New York, dup\u0103 ce Martins \u0219i Mondrian au expus am\u00e2ndoi acolo \u00een 1943. Martins a donat ulterior tabloul c\u00eetre Museum of Modern Art din New York."
    },
    "4235": {
        "pageid": 4235,
        "ns": 0,
        "title": "775",
        "extract": "Milenii: Mileniul I \u00ee.Hr. - Mileniul I - Mileniul al II-lea\nSecole: Secolul al VII-lea - Secolul al VIII-lea - Secolul al IX-lea\nDecenii: Anii 720 Anii 730 Anii 740 Anii 750 Anii 760 - Anii 770 - Anii 780 Anii 790 Anii 800 Anii 810 Anii 820\nAni: 770 771 772 773 774 - 775 - 776 777 778 779 780"
    },
    "200473": {
        "pageid": 200473,
        "ns": 0,
        "title": "Andrea Pirlo",
        "extract": "Andrea Pirlo, Ufficiale OMRI (n. 19 mai 1979, Brescia, Italia) este un fotbalist italian retras din activitate, care a jucat pe post de mijloca\u0219 la echipe ca Milan, Juventus \u0219i Brescia. Pe plan interna\u021bional, are prezen\u021be la na\u021bional\u0103 pentru Italia, Italia U15\u2060(d), Italia U16\u2060(d), Italia U17\u2060(d), Italia U18\u2060(d) \u0219i Italia U21\u2060(d). Dup\u0103 \u00eencheierea carierei, a devenit antrenor, \u0219i a antrenat, printre altele, Sampdoria, Karag\u00fcmr\u00fck\u2060(d) \u0219i Juventus."
    },
    "209124": {
        "pageid": 209124,
        "ns": 0,
        "title": "Organism modificat genetic",
        "extract": "Organism modificat genetic sau transgenic este termenul cel mai des folosit pentru a defini o plant\u0103 de cultur\u0103 sau un animal aparent normal c\u0103ruia, prin intermediul unor tehnici de inginerie genetic\u0103, i s-au transferat gene de la alte specii (plante, animale, bacterii, virusuri sau chiar gene umane), pentru a-i conferi anumite propriet\u0103\u021bi noi.\n\u00cen Rom\u00e2nia legisla\u021bia permite cultivarea hibridului MON810, rezistent la sfredelitorul porumbului. Condi\u021bia este ob\u021binerea unui aviz de la Ministerul Agriculturii \u0219i respectarea unei distan\u021be minime de 200 de metri fa\u021b\u0103 de culturile conven\u021bionale \u00eenvecinate. \n\u00cen ultimii ani, suprafa\u021ba cultivat\u0103 cu acest hibrid ob\u021binut prin modificare genetic\u0103 a sc\u0103zut constant, ajung\u00e2nd la 217 hectare \u00een 2012. \n\u00cen prezent (2016), opinia public\u0103 european\u0103 este reticent\u0103 la organismele modificate genetic, regulamentele UE impun\u00e2nd condi\u021bii stricte de trasabilitate \u0219i etichetare pentru astfel de alimente, \u00een timp ce americanii nu prea au cum s\u0103 le evite.\n\u00cen august 2016, pre\u0219edintele SUA, Barack Obama a semnat legea care cere etichetarea corespunz\u0103toare a tuturor produselor care con\u021bin organisme modificate genetic."
    },
    "277420": {
        "pageid": 277420,
        "ns": 0,
        "title": "Familia Tolstoi",
        "extract": "Tolstoi sau Tolstoy (rus\u0103: \u0422\u043e\u043b\u0441\u0442\u043e\u0301\u0439) a fost una dintre cele mai de seam\u0103 familii de nobili din Rusia, descendent\u0103 a lui Andrei Haritonovici Tolstoi (poreclit \u201egrasul\u201d), ce \u0219i-a servit \u021bara sub Vasili al II-lea al Moscovei. \u201eS\u0103lbaticul neam Tolstoi\u201d (a\u0219a cum era cunoscut \u00een \u00eenalta societate din Rusia) a l\u0103sat o mo\u0219tenire semnificativ\u0103 \u00een politica Rusiei, istoria ei militar\u0103, \u00een literatur\u0103 \u0219i arte."
    },
    "321500": {
        "pageid": 321500,
        "ns": 0,
        "title": "Gerard Walschap",
        "extract": "Jacob Lodewijk Gerard, Baron Walschap (Londerzeel-St. Jozef, 9 iulie, 1898 - Antwerp, 25 octombrie, 1989), a fost un scriitor belgian."
    },
    "463000": {
        "pageid": 463000,
        "ns": 0,
        "title": "David Knopfler",
        "extract": "David Knopfler (n. 27 decembrie 1952, Glasgow, Sco\u021bia, Regatul Unit) este un c\u00e2nt\u0103re\u021b, compozitor, chitarist \u0219i pianist britanic, co-fondator \u00eempreun\u0103 cu fratele s\u0103u Mark, al forma\u021biei rock Dire Straits."
    },
    "762478": {
        "pageid": 762478,
        "ns": 0,
        "title": "Teairra Mar\u00ed",
        "extract": "Teairra Maria Thomas (n. 2 decembrie 1987), cunoscut\u0103 sub numele de Teairra Mar\u00ed, este o cantautoare, actri\u021b\u0103, model \u0219i dansatoare american\u0103.\nLa o v\u00e2rsta fraged\u0103, a fost \u00eencurajat\u0103 de bunica sa care a c\u00e2ntat cu Aretha Franklin s\u0103 \u00eenceap\u0103 o carier\u0103 muzical\u0103. \u0218i-a \u00eenceput cariera la v\u0103rsta de 12 ani, \u00eenregistr\u00e2nd \u00een subsolul v\u0103rului ei. A atras imediat aten\u021bia lui Big Mike, Ed K \u0219i Helluvah a Detroit's K.I.S.S. Productions. Sub comanda lui Big Mike, Mar\u00ed a petrecut fiecare timp liber \u00een studio."
    },
    "803654": {
        "pageid": 803654,
        "ns": 0,
        "title": "Bioclast",
        "extract": "Bioclast se nume\u0219te un component al sedimentelor \u0219i rocilor sedimentare, rezultat din dezagregarea p\u0103r\u021bilor scheletice de natur\u0103 mineral\u0103 (carbonatice, silicioase, fosfatice) ale unui organism, care intr\u0103 \u00een constitu\u021bia calcarelor bioacumulate, de regul\u0103 un fragment de dimensiuni centimetrice, rezultat din triturarea natural\u0103 a p\u0103r\u021bilor scheletice ale unui organism, \u00eencorporat \u00een masa unui sediment.\nAceste fragmente provin din p\u0103r\u021bile minerale ale organismelor; de ex. corali, alge calcaroase, briozoare, care au rolul cel mai important \u00een formarea rocilor de bioconstruc\u021bie, cum ar fi calcarale recifale, sau prin acumularea mecanic\u0103 a fragmentelor de cochilii apar\u021bin\u00e2nd diferitelor specii de gasteropode, lamelibranchiate, brahiopode etc., rezult\u00e2nd rocile de bioacumulare:\n\nfalune \u2013 depozit necimentat de bioclaste;\nluma\u0219ele \u2013 roci cimentate alc\u0103tuite dintr-o aglomerare de bioclaste.\nTot bioclast este denumit un fragment de organism care poate ap\u0103rea \u00een compozi\u021bia ceramicii \u0219i care provine fie din materia prim\u0103 (un organism fosil), fie este ad\u0103ugat ca degresant. Iat\u0103 c\u00e2teva exemple de bioclaste: cochilii \u0219i valve de molu\u0219te \u0219i ostracode, \u021beste de foraminifere, radiolari \u0219i diatomee, spiculi de spongieri \u0219i radiolari, dar \u0219i oase pisate de animale."
    },
    "1011878": {
        "pageid": 1011878,
        "ns": 0,
        "title": "Ayette",
        "extract": "Ayette este o comun\u0103 \u00een departamentul Pas-de-Calais, Fran\u021ba. \u00cen 1 ianuarie 2021 avea o popula\u021bie de 326 de locuitori."
    },
    "1033579": {
        "pageid": 1033579,
        "ns": 0,
        "title": "Gondrin",
        "extract": "Gondrin este o comun\u0103 \u00een departamentul Gers din sudul Fran\u021bei. \u00cen 2009 avea o popula\u021bie de 1.180 de locuitori."
    },
    "1291169": {
        "pageid": 1291169,
        "ns": 0,
        "title": "Szerg\u00e9ny, Vas",
        "extract": "Szerg\u00e9ny  este un sat \u00een districtul Celld\u00f6m\u00f6lk, jude\u021bul Vas, Ungaria, av\u00e2nd o popula\u021bie de 341 de locuitori (2011)."
    },
    "1498008": {
        "pageid": 1498008,
        "ns": 0,
        "title": "Zelotes yogeshi",
        "extract": "Zelotes yogeshi este o specie de p\u0103ianjeni din genul Zelotes, familia Gnaphosidae, descris\u0103 de Gajbe \u00een anul 2005. Conform Catalogue of Life specia Zelotes yogeshi nu are subspecii cunoscute."
    },
    "1540941": {
        "pageid": 1540941,
        "ns": 0,
        "title": "Brookesia minima",
        "extract": "Brookesia minima este o specie de cameleoni din genul Brookesia, familia Chamaeleonidae, descris\u0103 de Boettger 1893. A fost clasificat\u0103 de IUCN ca specie vulnerabil\u0103. Conform Catalogue of Life specia Brookesia minima nu are subspecii cunoscute."
    },
    "1857007": {
        "pageid": 1857007,
        "ns": 0,
        "title": "65692 Trifu",
        "extract": "65692 Trifu este un asteroid din centura principal\u0103 de asteroizi."
    },
    "1857525": {
        "pageid": 1857525,
        "ns": 0,
        "title": "23016 Michaelroche",
        "extract": "23016 Michaelroche este un asteroid din centura principal\u0103 de asteroizi."
    },
    "2348604": {
        "pageid": 2348604,
        "ns": 0,
        "title": "Boletales",
        "extract": "Boletales (\u00c9douard-Jean Gilbert, 1931) este un ordin de ciuperci a \u00eencreng\u0103turii Basidiomycota, \u00een clasa Agaricomycetes \u0219i subclasa Agaricomycetidae cu global peste 1.300 de specii \u00eemp\u0103r\u021bit \u00een 96 de genuri \u0219i 16 (17) familii. Cea mai cunoscut\u0103 \u0219i mare familie este cea a Boletaceae-lor care include specia savurosului Boletus edulis (hrib cenu\u0219iu). Se dezvolt\u0103 aproape numai \u00een p\u0103duri de conifere, foioase sau mixte precum la marginile lor."
    },
    "2428782": {
        "pageid": 2428782,
        "ns": 0,
        "title": "Itzy",
        "extract": "Itzy (stilizat ca \u0130TZY) este o forma\u021bie de fete din Coreea de Sud format de JYP Entertainment, compus din cinci membre: Yeji, Lia, Ryujin, Chaeryeong, Yuna. A debutat pe 11 februarie 2019, odat\u0103 cu lansarea single-ului It'z Different. Forma\u021bia \u0219i-a lansat canalul \u0219i conturile oficiale pe 23 februarie 2019."
    },
    "2551081": {
        "pageid": 2551081,
        "ns": 0,
        "title": "Gliquidon\u0103",
        "extract": "Gliquidona (cu denumirea comercial\u0103 Glurenorm) este un medicament antidiabetic din clasa deriva\u021bilor de sulfoniluree de genera\u021bia a 2-a, fiind utilizat \u00een tratamentul diabetului zaharat de tipul 2. Calea de administrare disponibil\u0103 este cea oral\u0103."
    },
    "3111089": {
        "pageid": 3111089,
        "ns": 0,
        "title": "NSG Rantumbecken",
        "extract": "NSG Rantumbecken este o arie protejat\u0103 (arie special\u0103 de conservare \u2014 SAC, sit de importan\u021b\u0103 comunitar\u0103 \u2014 SCI) din Germania \u00eentins\u0103 pe o suprafa\u021b\u0103 de 567 ha, integral pe uscat."
    },
    "3135363": {
        "pageid": 3135363,
        "ns": 0,
        "title": "Ensillre kalkbarrskog",
        "extract": "Ensillre kalkbarrskog este o arie protejat\u0103 (arie special\u0103 de conservare \u2014 SAC, sit de importan\u021b\u0103 comunitar\u0103 \u2014 SCI) din Suedia \u00eentins\u0103 pe o suprafa\u021b\u0103 de 11,4 ha, integral pe uscat."
    },
    "65354": {
        "pageid": 65354,
        "ns": 0,
        "title": "Nunta\u0219i, Constan\u021ba",
        "extract": "Nunta\u0219i (\u00een trecut Duingi, \u00een turc\u0103 D\u00fc\u011f\u00fcnc\u00fc) este un sat \u00een comuna Istria din jude\u021bul Constan\u021ba, Dobrogea, Rom\u00e2nia. La recens\u0103m\u00e2ntul din 2002 avea o popula\u021bie de 1196 locuitori. Se situeaz\u0103 la 11 km de cetatea Histria, situat\u0103 pe drumul ce face leg\u0103tura dintre drumul jude\u021bean N\u0103vodari-Mihai Viteazu \u0219i DN 22 Constan\u021ba-Tulcea."
    },
    "142204": {
        "pageid": 142204,
        "ns": 0,
        "title": "Simone Simons",
        "extract": "Simone Simons (n. 17 ianuarie 1985, Hoensbroek) este o c\u00e2nt\u0103rea\u021b\u0103 mezzo-sopran\u0103 neerlandez\u0103, vocalista forma\u021biei symphonic metal Epica."
    },
    "257096": {
        "pageid": 257096,
        "ns": 0,
        "title": "Tissa",
        "extract": "Tissa este o comun\u0103 din landul Turingia, Germania."
    },
    "262898": {
        "pageid": 262898,
        "ns": 0,
        "title": "Klein Ber\u00dfen",
        "extract": "Klein Ber\u00dfen este o comun\u0103 din landul Saxonia Inferioar\u0103, Germania."
    },
    "364069": {
        "pageid": 364069,
        "ns": 0,
        "title": "R\u00e2ul Asou",
        "extract": "R\u00e2ul Asou este un curs de ap\u0103, afluent al r\u00e2ului Mu\u0219l\u0103u."
    },
    "490416": {
        "pageid": 490416,
        "ns": 0,
        "title": "Asocia\u021bia European\u0103 Pentru Ap\u0103rarea Drepturilor Omului",
        "extract": "Asocia\u021bia European\u0103 Pentru Ap\u0103rarea Drepturilor Omului (AEPADO)  este o organiza\u021bie neguvernamental\u0103, non-profit \u0219i apolitic\u0103 din Rom\u00e2nia care are ca scop ap\u0103rarea \u0219i promovarea prin toate mijloacele legale a drepturilor civile, politice, economice, sociale \u0219i culturale.\nAEPADO este o platform\u0103 de ac\u021biune pentru tineri. Un mediu de lansare \u0219i manifestare a tinerilor talenta\u021bi din toate domeniile de activitate, f\u0103r\u0103 nici un fel de diferen\u021biere."
    },
    "578858": {
        "pageid": 578858,
        "ns": 0,
        "title": "Fazan (dezambiguizare)",
        "extract": "Termenul fazan se poate referi la:\n\nFazan, pas\u0103re.\nFazan (joc), joc de cuvinte.\nFazan, un sat \u00een Districtul Rural Sofla, provincia Isfahan, Iran."
    },
    "597912": {
        "pageid": 597912,
        "ns": 0,
        "title": "Alessandro Malaspina",
        "extract": "Alessandro Malaspina (5 noiembrie 1754 \u2013 9 aprilie 1810) a fost un nobil italian, care \u0219i-a petrecut cea mai mare parte a vie\u021bii ca ofi\u021ber maritim \u0219i explorator aflat \u00een serviciul Spaniei. Din ini\u021biativa Regalit\u0103\u021bii spaniole, a \u00eentreprins o c\u0103l\u0103torie \u00een jurul lumii \u00eentre 1786 \u0219i 1788, iar apoi, \u00eentre 1789 \u0219i 1794 o expedi\u021bie de-a lungul \u0219i de-a latul Oceanului Pacific, explor\u00e2nd cea mai mare parte a coastei apusene a Americilor, de la Capul Horn p\u00e2n\u0103 la Golful Alask\u0103i, str\u0103b\u0103t\u00e2nd insula Guam \u0219i Filipine \u0219i oprind \u00een Noua Zeeland\u0103, Australia \u0219i Tonga."
    },
    "999092": {
        "pageid": 999092,
        "ns": 0,
        "title": "Balaguier-d'Olt",
        "extract": "Balaguier-d'Olt este o comun\u0103 \u00een departamentul Aveyron din sudul Fran\u021bei. \u00cen 1 ianuarie 2021 avea o popula\u021bie de 181 de locuitori."
    },
    "1014843": {
        "pageid": 1014843,
        "ns": 0,
        "title": "Haspres",
        "extract": "Haspres este o comun\u0103 \u00een departamentul Nord, Fran\u021ba. \u00cen 1 ianuarie 2021 avea o popula\u021bie de 2.642 de locuitori."
    },
    "1402084": {
        "pageid": 1402084,
        "ns": 0,
        "title": "Hrabove\u021b, Cerniv\u021bi",
        "extract": "Hrabove\u021b (\u00een ucrainean\u0103 \u0413\u0440\u0430\u0431\u043e\u0432\u0435\u0446\u044c) este un sat \u00een comuna Mazurivka din raionul Cerniv\u021bi, regiunea Vinni\u021ba, Ucraina."
    },
    "1736432": {
        "pageid": 1736432,
        "ns": 0,
        "title": "Lehnivka, Iarmol\u00een\u021bi",
        "extract": "Lehnivka (\u00een ucrainean\u0103 \u041b\u0435\u0445\u043d\u0456\u0432\u043a\u0430) este un sat \u00een comuna Skarj\u00een\u021bi din raionul Iarmol\u00een\u021bi, regiunea Hmeln\u00ee\u021bk\u00eei, Ucraina."
    },
    "1852013": {
        "pageid": 1852013,
        "ns": 0,
        "title": "11316 Fuchitatsuo",
        "extract": "11316 Fuchitatsuo este un asteroid din centura principal\u0103 de asteroizi."
    },
    "1852061": {
        "pageid": 1852061,
        "ns": 0,
        "title": "22628 Michaelallen",
        "extract": "22628 Michaelallen este un asteroid din centura principal\u0103 de asteroizi."
    },
    "1853072": {
        "pageid": 1853072,
        "ns": 0,
        "title": "7691 Brady",
        "extract": "7691 Brady este un asteroid din centura principal\u0103 de asteroizi."
    },
    "1966761": {
        "pageid": 1966761,
        "ns": 0,
        "title": "Cvadratur\u0103 (dezambiguizare)",
        "extract": "Prin cvadratur\u0103 sau cuadratur\u0103 se pot \u00een\u021belege:\n\nCvadratur\u0103, \u00een geometrie, este opera\u021bia construirii numai cu rigla \u0219i compasul a unui p\u0103trat care s\u0103 aib\u0103 aria egal\u0103 cu cea a unei figuri date.\nCvadratura cercului, caz particular;\nCvadratura parabolei este un tratat de geometrie, scris de Arhimede, \u00een secolul al III-lea \u00ee.Hr.\n\u00cen astronomie, o planet\u0103 sau un satelit este \u00een cvadratur\u0103 atunci c\u00e2nd diferen\u021ba longitudinii cere\u0219ti dintre obiect \u0219i Soare este egal\u0103 cu 90\u00b0.\n\u00cen fizic\u0103 sau \u00een electronic\u0103, dou\u0103 semnale sinusoidale cu aceea\u0219i perioad\u0103 sunt \u00een cvadratur\u0103 dac\u0103 ele sunt \u00een defazaj de \u03c0/2."
    },
    "2374131": {
        "pageid": 2374131,
        "ns": 0,
        "title": "Gara Titu",
        "extract": "Gara Titu este o gar\u0103 construita \u00een 1872 care deserve\u0219te ora\u0219ul Titu, jude\u021bul D\u00e2mbovi\u021ba, Rom\u00e2nia.\n\u00cen 2019 peronul g\u0103rii a fost par\u021bial renovat, ad\u0103ug\u00e2ndu-se liniei 1 un peron cu un metru mai \u00eenalt dec\u00e2t celelalte, dotat cu b\u0103nci, balustrade \u0219i st\u00e2lpi de iluminat noi."
    },
    "2398230": {
        "pageid": 2398230,
        "ns": 0,
        "title": "Tensorul energie-impuls",
        "extract": "\u00cen fizic\u0103, tensorul energie-impuls, sau tensorul energie-tensiune este o cantitate tensorial\u0103 care descrie densitatea \u0219i fluxul de energie \u0219i impuls prin spa\u021biu, generaliz\u00e2nd tensorul tensiune din fizica newtonian\u0103. Este un atribut al c\u00e2mpurilor de for\u021be\u2060(d) negravita\u021bionale, de materie, \u0219i de radia\u021bii. Tensorul energie-impuls este sursa c\u00e2mpului gravita\u021bional \u00een ecua\u021biile de c\u00e2mp ale lui Einstein din relativitatea general\u0103, la fel cum densitatea de mas\u0103 este sursa unui astfel de c\u00e2mp \u00een gravita\u021bia newtonian\u0103."
    },
    "2500237": {
        "pageid": 2500237,
        "ns": 0,
        "title": "List\u0103 de conduc\u0103tori de stat din 1757",
        "extract": "Aceasta este o list\u0103 a conduc\u0103torilor de stat din anul 1757:"
    },
    "3132897": {
        "pageid": 3132897,
        "ns": 0,
        "title": "Bredsj\u00f6mossen",
        "extract": "Bredsj\u00f6mossen este o arie protejat\u0103 (arie special\u0103 de conservare \u2014 SAC, sit de importan\u021b\u0103 comunitar\u0103 \u2014 SCI, arie de protec\u021bie special\u0103 avifaunistic\u0103 \u2014 SPA) din Suedia \u00eentins\u0103 pe o suprafa\u021b\u0103 de 209,3 ha, integral pe uscat."
    },
    "70372": {
        "pageid": 70372,
        "ns": 0,
        "title": "M\u0103ru Ro\u0219u, Mehedin\u021bi",
        "extract": "M\u0103ru Ro\u0219u este un sat \u00een comuna Corcova din jude\u021bul Mehedin\u021bi, Oltenia, Rom\u00e2nia."
    },
    "149146": {
        "pageid": 149146,
        "ns": 0,
        "title": "Cr\u0103ciun Floru\u021ba",
        "extract": "Floru\u021ba Cr\u0103ciun (n. 2 ianuarie 1941, Rogoz, S\u00e2mb\u0103ta, Bihor, Rom\u00e2nia \u2013 d. 7 aprilie 2014) a fost o deputat\u0103 rom\u00e2n\u0103 \u00een legislatura 1992-1996, aleas\u0103 \u00een jude\u021bul Bihor pe listele partidului PUNR. Floru\u021ba Cr\u0103ciun a fost membr\u0103 \u00een grupul parlamentar de prietenie cu Japonia."
    },
    "159717": {
        "pageid": 159717,
        "ns": 0,
        "title": "Marialva",
        "extract": "Marialva este un ora\u0219 \u00een Paran\u00e1 (PR), Brazilia."
    },
    "242261": {
        "pageid": 242261,
        "ns": 0,
        "title": "Pietermaritzburg",
        "extract": "Pietermaritzburg este un ora\u0219 \u00een Africa de Sud. Este re\u0219edin\u021ba provinciei KwaZulu-Natal."
    },
    "378062": {
        "pageid": 378062,
        "ns": 0,
        "title": "Ayacucho (regiune)",
        "extract": "Regiunea Ayacucho (\u00een spaniol\u0103 Departamento de Ayacucho, Quechua Ayakuchu suyu) este o regiune \u00een sudul Perului. Pe o suprafa\u021b\u0103 de 43.815 km2 tr\u0103iesc 619.522 locuitori (2005). Capitala este ora\u0219ul Ayacucho."
    },
    "647663": {
        "pageid": 647663,
        "ns": 0,
        "title": "Blue (dezambiguizare)",
        "extract": "Blue poate fi:\n\nBlue, forma\u021bie muzical\u0103 din Marea Britanie\nBlue Air, companie aerian\u0103 din Rom\u00e2nia\nBlue chip\nBlue System\nBlue Stream\nBlue Brain\nBlue Mountains\nBlue Cura\u00e7ao\nBlue Telecom, companie de televiziune prin cablu din Rom\u00e2nia\nThe Blue Nile\nBlue Screen of Death\nLockheed Have Blue\nNorthrop Tacit Blue\nTrue Blue (album)\nTrue Blue (c\u00e2ntec)\nMun\u021bii Blue Ridge\nParcul Na\u021bional Blue-Mountains\nOut of the Blue\nThe House of Blue Light\nOld New Borrowed and Blue\nBlue (c\u00e2ntec)"
    },
    "889228": {
        "pageid": 889228,
        "ns": 0,
        "title": "Scara lui Schild (roman)",
        "extract": "Scara lui Schild (2002) (titlu original Schild's Ladder) este un roman hard science fiction al scriitorului australian Greg Egan. Numele c\u0103r\u021bii provine de la scara lui Schild, o construc\u021bie din geometria diferen\u021bial\u0103 definit\u0103 de matematicianul \u0219i fizicianul Alfred Schild."
    },
    "1004971": {
        "pageid": 1004971,
        "ns": 0,
        "title": "Champeaux, Manche",
        "extract": "Champeaux este o comun\u0103 \u00een departamentul Manche, Fran\u021ba. \u00cen 1 ianuarie 2021 avea o popula\u021bie de 345 de locuitori."
    },
    "1246872": {
        "pageid": 1246872,
        "ns": 0,
        "title": "Nesna",
        "extract": "Nesna este o comun\u0103 din provincia Nordland, Norvegia."
    },
    "1319649": {
        "pageid": 1319649,
        "ns": 0,
        "title": "Christopher Cross (album)",
        "extract": "Christopher Cross este primul album al artistului Christopher Cross, lansat \u00een decembrie 1979. \u00cenregistrat la mijlocul anului 1979, a fost unul dintre primele albume \u00eenregistrate digital, utiliz\u00e2nd 3M Digital Recording System (rom\u00e2n\u0103 Sistemul Digital de \u00cenregistrare 3M). \u00cen 1981, a c\u00e2\u0219tigat Premiul Grammy pentru cel mai bun album al anului, reu\u0219ind aceast\u0103 performan\u021b\u0103 \u00een fa\u021ba albumului lui Pink Floyd, The Wall. A fost unul din albumele soft rock cu o mare influen\u021b\u0103 asupra muzicii anilor '80."
    },
    "1343418": {
        "pageid": 1343418,
        "ns": 0,
        "title": "Ene (nume)",
        "extract": "Ene poate fi at\u00e2t prenume c\u00e2t \u0219i nume de familie."
    },
    "1511183": {
        "pageid": 1511183,
        "ns": 0,
        "title": "Van Hasselt (autor)",
        "extract": "van Hasselt se poate referi la urm\u0103torii autori care au denumit cel pu\u021bin o specie:\n\nAlexander Willem Michiel van Hasselt\nJohan Coenraad van Hasselt"
    },
    "1674057": {
        "pageid": 1674057,
        "ns": 0,
        "title": "Radalivka, Hlob\u00eene",
        "extract": "Radalivka (\u00een ucrainean\u0103 \u0420\u0430\u0434\u0430\u043b\u0456\u0432\u043a\u0430) este un sat \u00een comuna Zemleank\u00ee din raionul Hlob\u00eene, regiunea Poltava, Ucraina."
    },
    "1774920": {
        "pageid": 1774920,
        "ns": 0,
        "title": "Vel\u00eeki Osneak\u00ee, Ripk\u00ee",
        "extract": "Vel\u00eeki Osneak\u00ee (\u00een ucrainean\u0103 \u0412\u0435\u043b\u0438\u043a\u0456 \u041e\u0441\u043d\u044f\u043a\u0438) este un sat \u00een comuna S\u00eeberej din raionul Ripk\u00ee, regiunea Cernihiv, Ucraina."
    },
    "1780409": {
        "pageid": 1780409,
        "ns": 0,
        "title": "Kevin Connor",
        "extract": "Kevin Connor (n. 24 septembrie 1937, Londra, Anglia, Regatul Unit) este un regizor de film \u0219i televiziune englez, produc\u0103tor \u0219i scenarist care lucreaz\u0103 \u00een prezent la Hollywood."
    },
    "1858751": {
        "pageid": 1858751,
        "ns": 0,
        "title": "15703 Yrj\u00f6l\u00e4",
        "extract": "(15703) Yrjola, denumire interna\u021bional\u0103 (15703) Yrj\u00f6l\u00e4, este un asteroid din centura principal\u0103 de asteroizi."
    },
    "1949645": {
        "pageid": 1949645,
        "ns": 0,
        "title": "Mihai Timu",
        "extract": "Mihai Timu (n. 9 mai 1922, Piatra-Neam\u021b, Neam\u021b, Rom\u00e2nia \u2013 d. 5 august 1968) a fost un c\u0103l\u0103re\u021b rom\u00e2n. A fost component al echipei Steaua Bucure\u0219ti. Timu a c\u00e2\u0219tigat mai multe campionate na\u021bionale de c\u0103l\u0103rie. \u00cen 1952 a participat la Jocurile Olimpice de la Helsinki."
    },
    "2554560": {
        "pageid": 2554560,
        "ns": 0,
        "title": "Opt sorbi",
        "extract": "Opt sorbi (\u00een ucrainean\u0103 \u0412\u0456\u0441\u0456\u043c \u0431\u0435\u0440\u0435\u043a, transliterat: Visim berek) este o arie protejat\u0103 de importan\u021b\u0103 local\u0103 din raionul Ad\u00e2ncata, regiunea Cern\u0103u\u021bi (Ucraina), situat\u0103 la est de satul Valea Cosminului. Este administrat de \u201eSilvicultura Cern\u0103u\u021bi\u201d (parcelele 1/9).\nSuprafa\u021ba ariei protejate constituie 7,7 hectare, fiind creat\u0103 \u00een anul 1979 prin decizia comitetului executiv regional. Statutul a fost acordat pentru protejarea unei por\u021biuni de p\u0103dure (cea mai mare parte \u2013 fag), \u00een care cresc 8 copaci de sorb cu v\u00e2rsta de 120 ani."
    },
    "3126736": {
        "pageid": 3126736,
        "ns": 0,
        "title": "Berghamn",
        "extract": "Berghamn este o arie protejat\u0103 (arie special\u0103 de conservare \u2014 SAC, sit de importan\u021b\u0103 comunitar\u0103 \u2014 SCI) din Finlanda \u00eentins\u0103 pe o suprafa\u021b\u0103 de 0,5 ha, integral pe uscat."
    },
    "3131673": {
        "pageid": 3131673,
        "ns": 0,
        "title": "Gier\u0142o\u017c",
        "extract": "Gier\u0142o\u017c este o arie protejat\u0103 (sit de importan\u021b\u0103 comunitar\u0103 \u2014 SCI) din Polonia \u00eentins\u0103 pe o suprafa\u021b\u0103 de 56,95 ha, integral pe uscat."
    },
    "15807": {
        "pageid": 15807,
        "ns": 0,
        "title": "Faridabad",
        "extract": "Faridabad este un ora\u0219 \u00een India."
    },
    "55879": {
        "pageid": 55879,
        "ns": 0,
        "title": "Crair\u00e2t, Cluj",
        "extract": "Crair\u00e2t (\u00een maghiar\u0103 Kiralyr\u00e9t, \u00een trad. P\u0103\u0219unea Regelui) este un sat \u00een comuna Plosco\u0219 din jude\u021bul Cluj, Transilvania, Rom\u00e2nia."
    },
    "196279": {
        "pageid": 196279,
        "ns": 0,
        "title": "Machos",
        "extract": "Machos  este un ora\u0219 \u00een Grecia \u00een prefectura Elida."
    },
    "206400": {
        "pageid": 206400,
        "ns": 0,
        "title": "R\u00e2ul Preluci, Some\u0219ul Mare",
        "extract": "R\u00e2ul Preluci sau P\u00e2r\u00e2ul Mariei este unul din cele dou\u0103 bra\u021be care formeaz\u0103 R\u00e2ul Some\u0219ul Mare."
    },
    "392509": {
        "pageid": 392509,
        "ns": 0,
        "title": "Agrambela (Ahaia)",
        "extract": "Agrambela  este un ora\u0219 \u00een Grecia \u00een prefectura Ahaia."
    },
    "398055": {
        "pageid": 398055,
        "ns": 0,
        "title": "\u00cenec",
        "extract": "\u00cenecul reprezint\u0103 moartea prin asfixiere, datorat\u0103 p\u0103trunderii apei \u00een c\u0103ile respiratorii."
    },
    "415237": {
        "pageid": 415237,
        "ns": 0,
        "title": "B\u0103t\u0103lia de la Appomattox",
        "extract": "B\u0103t\u0103lia de la Appomattox (9 aprilie 1865) a fost ultima lupt\u0103 la care a participat generalul confederat Robert E. Lee cu Armata Virginiei de Nord \u00eenainte de capitularea \u00een fa\u021ba armatelor uniunii conduse de generalul Ulysses S. Grant spre sf\u00e2r\u0219itul r\u0103zboiului civil american."
    },
    "786345": {
        "pageid": 786345,
        "ns": 0,
        "title": "Bogdan Andone",
        "extract": "Bogdan Ioan Andone (n. 7 ianuarie 1975, Aiud, Rom\u00e2nia) este un fotbalist rom\u00e2n retras din activitate, care a jucat pe post de atacant la echipe ca Apollon, Rapid \u0219i Sportul Studen\u021besc. Dup\u0103 \u00eencheierea carierei, a devenit antrenor, \u0219i a antrenat, printre altele, Astra Giurgiu, Voluntari \u0219i Olimpia Satu Mare.\nA debutat ca fotbalist \u00een Liga I pe 22 martie 1992 \u00een meciul Sportul Studen\u021besc - Corvinul Hunedoara 3-0. \n\u00cen vara anului 2019 a devenit antrenor al echipei FCSB, echip\u0103 de la care a plecat dup\u0103 dou\u0103 luni din cauza ne\u00een\u021belegerilor cu patronul acesteia, George Becali, legate de conducerea \u0219i alc\u0103tuirea echipei.\n\u00cen 2019, a devenit antrenor la Astra Giurgiu.\nLa 29 decembrie 2020, Andone a fost numit antrenor al echipei FC Voluntari din Liga I. A fost demis \u00een luna mai 2021, din cauza rezultatelor slabe, echipa ajung\u00e2nd \u00een lupta pentru evitarea retrograd\u0103rii.\nLa 11 februarie 2023, a revenit la Apollon Limassol, de aceast\u0103 dat\u0103 ca antrenor, dup\u0103 ce \u00eentre 2003 \u0219i 2008 jucase la echipa cipriot\u0103, fiind \u0219i c\u0103pitan al echipei."
    },
    "875587": {
        "pageid": 875587,
        "ns": 0,
        "title": "M\u0103d\u0103lina Ghenea",
        "extract": "M\u0103d\u0103lina Ghenea (n. 8 august 1987, Slatina, Olt, Rom\u00e2nia) este o actri\u021b\u0103, fotomodel, manechin \u0219i femeie de afaceri de origine rom\u00e2n\u0103."
    },
    "998153": {
        "pageid": 998153,
        "ns": 0,
        "title": "Creney-pr\u00e8s-Troyes",
        "extract": "Creney-pr\u00e8s-Troyes este o comun\u0103 \u00een departamentul Aube din nord-estul Fran\u021bei. \u00cen 1 ianuarie 2021 avea o popula\u021bie de 1.997 de locuitori."
    },
    "1003085": {
        "pageid": 1003085,
        "ns": 0,
        "title": "Sainte-Foy, Seine-Maritime",
        "extract": "Sainte-Foy este o comun\u0103 \u00een departamentul Seine-Maritime, Fran\u021ba. \u00cen 1 ianuarie 2021 avea o popula\u021bie de 625 de locuitori."
    },
    "1003101": {
        "pageid": 1003101,
        "ns": 0,
        "title": "Greuville",
        "extract": "Greuville este o comun\u0103 \u00een departamentul Seine-Maritime, Fran\u021ba. \u00cen 1 ianuarie 2021 avea o popula\u021bie de 374 de locuitori."
    },
    "1004243": {
        "pageid": 1004243,
        "ns": 0,
        "title": "Saint-Cyr-du-Ronceray",
        "extract": "Saint-Cyr-du-Ronceray este o comun\u0103 \u00een departamentul Calvados, Fran\u021ba. \u00cen 1 ianuarie 2018 avea o popula\u021bie de 724 de locuitori."
    },
    "1198841": {
        "pageid": 1198841,
        "ns": 0,
        "title": "Le\u0219nikovo, Haskovo",
        "extract": "Le\u0219nikovo (\u00een bulgar\u0103 \u041b\u0435\u0448\u043d\u0438\u043a\u043e\u0432\u043e) este un sat \u00een comuna Harmanli, regiunea Haskovo,  Bulgaria."
    },
    "1540806": {
        "pageid": 1540806,
        "ns": 0,
        "title": "Cyrtopodion sagittiferum",
        "extract": "Cyrtopodion sagittiferum este o specie de \u0219op\u00e2rle din genul Cyrtopodion, familia Gekkonidae, descris\u0103 de Nikolsky 1900.\nEste endemic\u0103 \u00een Iran. Conform Catalogue of Life specia Cyrtopodion sagittiferum nu are subspecii cunoscute."
    },
    "1659702": {
        "pageid": 1659702,
        "ns": 0,
        "title": "Drapelul Chi\u0219in\u0103ului",
        "extract": "Drapelul municipiului Chi\u0219in\u0103u a fost elaborat de arti\u0219tii plastici Gheorghe Vrabie \u0219i Eudochia Cojocaru-Vrabie \u0219i aprobat de Prim\u0103ria municipiului \u00een \u0219edin\u021ba din 11 iunie 1998 (de Comisia Na\u021bional\u0103 de Heraldic\u0103, \u00een \u0219edin\u021ba din 28 septembrie 1998). \n\nDimensiunile drapelului municipiului Chi\u0219in\u0103u, de regul\u0103, sunt identice cu dimensiu\u00adnile oficiale ale Drapelului na\u021bional al Republicii Moldova.\nDrapelul municipiului Chi\u0219in\u0103u este simbolul oficial al autonomiei municipiului. El simbolizeaz\u0103 trecutul, prezentul \u0219i viitorul comunit\u0103\u021bii or\u0103\u0219ene\u0219ti, reflect\u00e2nd principiile dezvolt\u0103rii ei democratice, bazate pe dorin\u021ba de pace a locuitorilor urbei, respectul fa\u021b\u0103 de tradi\u021biile istorice \u0219i culturale, valorile materiale \u0219i spirituale autohtone.\nPrim\u0103ria de\u021bine drepturile exclusive de confec\u021bionare \u0219i de comercializare a tuturor variantelor de reproducere a drapelului.\nDrapelul municipiului Chi\u0219in\u0103u se arboreaz\u0103 permanent pe cl\u0103dirile Prim\u0103riei mun. Chi\u0219in\u0103u, Consiliului mun. Chi\u0219in\u0103u, preturilor de sector \u0219i sediilor autorit\u0103\u021bilor publice locale din subordinea mun. Chi\u0219in\u0103u. Drapelul municipiului se arboreaz\u0103 \u00een timpul s\u0103r\u00adb\u0103torilor oficiale, de hramul ora\u0219ului, \u00een timpul unor ceremonii sau solemnit\u0103\u021bi organizate de autorit\u0103\u021bile locale, simultan cu Drapelul na\u021bional al Republicii Moldova.\nDrapelul municipiului va fi cobor\u00e2t \u00een bern\u0103 \u00een semn de doliu sau, \u00een v\u00e2rful lancei, se va lega o panglic\u0103 neagr\u0103, care va fi \u00eendoit\u0103 \u00een dou\u0103, cu capetele at\u00e2rnate liber \u00een jos. Lungimea panglicii trebuie s\u0103 fie egal\u0103 cu lungimea p\u00e2nzei drapelului."
    },
    "1958595": {
        "pageid": 1958595,
        "ns": 0,
        "title": "Iosif Petran",
        "extract": "Iosif Petran, pseudonimul literar al lui Iosif Pocler, (n. 14 iunie 1932, comuna Dude\u0219ti-Cioplea, jude\u021bul Ilfov - d. 2005) a fost un poet \u0219i dramaturg rom\u00e2no-israelian."
    },
    "1969113": {
        "pageid": 1969113,
        "ns": 0,
        "title": "Sato",
        "extract": "Sato se poate referi la \n\nSato (nume de familie), cel mai frecvent nume de familie din Japonia;\nSato (vin de orez), b\u0103utur\u0103 slab alcoolic\u0103 originar\u0103 din Tailanda;\nSato (instrument), un instrument muzical de forma unei l\u0103ute cu g\u00e2t lung, de origine din Asia Central\u0103;\n\"S.A.T.O.\", c\u00e2ntec de Ozzy Osbourne din albumul anului 1981, Diary of a Madman;\nSato (c\u00e2ine), un c\u00e2ine feral din Puerto Rico;\nSaTo, un brand de produse igienice de toalet\u0103;\nSato Oyj, o companie de construc\u021be de locuin\u021be din Finlanda;\nSATO, companie de produs etichete cu bar code."
    },
    "2953938": {
        "pageid": 2953938,
        "ns": 0,
        "title": "L\u0103stun cu piept maro",
        "extract": "L\u0103stunul cu piept maro (Progne tapera) este o specie de pas\u0103re din familia Hirundinidae. \nSe g\u0103se\u0219te \u00een Argentina, Bolivia, Brazilia, Chile, Columbia, Costa Rica, Ecuador, Guyana Francez\u0103, Guyana, Panama, Paraguay, Peru, Puerto Rico, Surinam, Statele Unite, Uruguay \u0219i Venezuela. Apare ocazional \u00een Chile \u0219i Insulele Falkland. Habitatele sale naturale sunt savana uscat\u0103, p\u0103\u0219unile de c\u00e2mpie subtropicale sau tropicale sezoniere umede sau inundate, r\u00e2urile \u0219i fosta p\u0103dure puternic degradat\u0103.\nDe obicei se arunc\u0103 la \u00een\u0103l\u021bimi joase, prezent\u00e2nd alb pe p\u0103r\u021bile laterale ale cozii, cu aripile \u00eenclinate. Poate s\u0103pa cuiburi \u00een maluri pentru a cuib\u0103ri sau poate folosi uneori cuiburi vechi de furnariidae."
    },
    "3172224": {
        "pageid": 3172224,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 2802",
        "extract": "NGC 2802 este o galaxie lenticular\u0103 situat\u0103 \u00een constela\u021bia Racul. A fost descoperit\u0103 \u00een 21 martie 1784 de c\u0103tre William Herschel. Se afl\u0103 la o distan\u021b\u0103 de 124,49 de megaparseci de P\u0103m\u00e2nt."
    },
    "4474": {
        "pageid": 4474,
        "ns": 0,
        "title": "554",
        "extract": "Milenii: Mileniul I \u00ee.Hr. - Mileniul I - Mileniul al II-lea\nSecole: Secolul al V-lea - Secolul al VI-lea - Secolul al VII-lea\nDecenii: Anii 500 Anii 510 Anii 520 Anii 530 Anii 540 - Anii 550 - Anii 560 Anii 570 Anii 580 Anii 590 Anii 600\nAni: 549 550 551 552 553 - 554 - 555 556 557 558 559"
    },
    "74089": {
        "pageid": 74089,
        "ns": 0,
        "title": "Comuna Volov\u0103\u021b, Suceava",
        "extract": "Volov\u0103\u021b este o comun\u0103 \u00een jude\u021bul Suceava, Bucovina, Rom\u00e2nia, format\u0103 numai din satul de re\u0219edin\u021b\u0103 cu acela\u0219i nume."
    },
    "112173": {
        "pageid": 112173,
        "ns": 0,
        "title": ".ne",
        "extract": ".ne este un domeniu de internet de nivel superior, pentru Niger (ccTLD)."
    },
    "143544": {
        "pageid": 143544,
        "ns": 0,
        "title": "Onisifor Ghibu",
        "extract": "Onisifor Ghibu (n. 31 mai 1883, S\u0103li\u0219te, Sibiu, Rom\u00e2nia \u2013 d. 31 octombrie 1972, Sibiu, Rom\u00e2nia) a fost un profesor rom\u00e2n de pedagogie, membru corespondent al Academiei Rom\u00e2ne \u0219i politician, lupt\u0103tor pentru drepturile \u0219i unitatea poporului rom\u00e2n, unul dintre participan\u021bii importan\u021bi la realizarea Marii Uniri de la 1918."
    },
    "648678": {
        "pageid": 648678,
        "ns": 0,
        "title": "Malinovka, Kemerovo",
        "extract": "Malinovka este o localitate cu 10.235 loc. (2002) ce apar\u021bine de ora\u0219ul Osinniki, situat \u00een regiunea Kemerovo."
    },
    "991580": {
        "pageid": 991580,
        "ns": 0,
        "title": "Lista planetelor minore/36201\u201336300",
        "extract": "Aceasta este Lista planetelor minore/36201\u201336300; pentru a naviga prin lista complet\u0103 vezi Lista planetelor minore.Pentru ale detalii vezi \u0219i Proiect:Astronomie sau Portal:Astronomie."
    },
    "1001436": {
        "pageid": 1001436,
        "ns": 0,
        "title": "Loury",
        "extract": "Loury este o comun\u0103 \u00een departamentul Loiret din centrul Fran\u021bei. \u00cen 1 ianuarie 2021 avea o popula\u021bie de 2.548 de locuitori."
    },
    "1023756": {
        "pageid": 1023756,
        "ns": 0,
        "title": "Saint-Martin-du-Tertre, Yonne",
        "extract": "Saint-Martin-du-Tertre este o comun\u0103 \u00een departamentul Yonne, Fran\u021ba. \u00cen 2009 avea o popula\u021bie de 1,527 de locuitori."
    },
    "1356096": {
        "pageid": 1356096,
        "ns": 0,
        "title": "List\u0103 de scriitori maltezi",
        "extract": "Aceasta este o list\u0103 de scriitori maltezi."
    },
    "1417658": {
        "pageid": 1417658,
        "ns": 0,
        "title": "Cerkaske, Kr\u00een\u00eecik\u00ee",
        "extract": "Cerkaske (\u00een ucrainean\u0103 \u0427\u0435\u0440\u043a\u0430\u0441\u044c\u043a\u0435) este un sat \u00een comuna Preobrajenka din raionul Kr\u00een\u00eecik\u00ee, regiunea Dnipropetrovsk, Ucraina."
    },
    "1425345": {
        "pageid": 1425345,
        "ns": 0,
        "title": "Novoselivka, \u021aar\u00eeceanka",
        "extract": "Novoselivka (\u00een ucrainean\u0103 \u041d\u043e\u0432\u043e\u0441\u0435\u043b\u0456\u0432\u043a\u0430) este un sat \u00een comuna \u021a\u00eebulkivka din raionul \u021aar\u00eeceanka, regiunea Dnipropetrovsk, Ucraina."
    },
    "1442643": {
        "pageid": 1442643,
        "ns": 0,
        "title": "Zafara, \u017du\u017eemberk",
        "extract": "Zafara este o localitate din comuna \u017du\u017eemberk, Slovenia, cu o popula\u021bie de 39 de locuitori."
    },
    "1553167": {
        "pageid": 1553167,
        "ns": 0,
        "title": "Phaonia nigrisquamma",
        "extract": "Phaonia nigrisquamma este o specie de mu\u0219te din genul Phaonia, familia Muscidae, descris\u0103 de Stein \u00een anul 1908. \nEste endemic\u0103 \u00een Insulele Canare. Conform Catalogue of Life specia Phaonia nigrisquamma nu are subspecii cunoscute."
    },
    "1561134": {
        "pageid": 1561134,
        "ns": 0,
        "title": "Velestovo",
        "extract": "Velestovo este un sat din comuna Cetinje, Muntenegru. Conform datelor de la recens\u0103m\u00e2ntul din 2003, localitatea are 25 de locuitori (la recens\u0103m\u00e2ntul din 1991 erau 33 de locuitori)."
    },
    "1691641": {
        "pageid": 1691641,
        "ns": 0,
        "title": "Travneve, Ml\u00eeniv",
        "extract": "Travneve (\u00een ucrainean\u0103 \u0422\u0440\u0430\u0432\u043d\u0435\u0432\u0435) este un sat \u00een comuna Dobreat\u00een din raionul Ml\u00eeniv, regiunea Rivne, Ucraina."
    },
    "1742043": {
        "pageid": 1742043,
        "ns": 0,
        "title": "Ciorneavka, raionul Cerkas\u00ee, regiunea Cerkas\u00ee",
        "extract": "Ciorneavka (\u00een ucrainean\u0103 \u0427\u043e\u0440\u043d\u044f\u0432\u043a\u0430) este o comun\u0103 \u00een raionul Cerkas\u00ee, regiunea Cerkas\u00ee, Ucraina, format\u0103 numai din satul de re\u0219edin\u021b\u0103."
    },
    "1942699": {
        "pageid": 1942699,
        "ns": 0,
        "title": "Miriam Zohar",
        "extract": "Miriam Zohar (n\u0103scut\u0103 Marcela Katz la 16 octombrie 1931la Cern\u0103u\u021bi) este o actri\u021b\u0103 israelian\u0103 de teatru, originar\u0103 din Bucovina. \nEa este laureata premiului Israel."
    },
    "3123391": {
        "pageid": 3123391,
        "ns": 0,
        "title": "V\u00e4ike-Palkna",
        "extract": "V\u00e4ike-Palkna este o arie protejat\u0103 (arie special\u0103 de conservare \u2014 SAC, sit de importan\u021b\u0103 comunitar\u0103 \u2014 SCI) din Estonia \u00eentins\u0103 pe o suprafa\u021b\u0103 de 24,7 ha, integral pe uscat."
    },
    "3141747": {
        "pageid": 3141747,
        "ns": 0,
        "title": "Biserica de lemn \u201eSf\u00e2ntul Arhanghel Mihail\u201d din Frasin",
        "extract": "Biserica de lemn \u201eSf. Arhanghel Mihail\u201d este o biseric\u0103 amplasat\u0103 \u00een Frasin, raionul Dondu\u0219eni, Republica Moldova. Este un monument arhitectural de importan\u021b\u0103 na\u021bional\u0103 inclus \u00een Registrul monumentelor Republicii Moldova ocrotite de stat cu nr. 407 (raionul Dondu\u0219eni). Dateaz\u0103 din 1892."
    },
    "3161386": {
        "pageid": 3161386,
        "ns": 0,
        "title": "Jean-Louis Olry",
        "extract": "Jean-Louis Olry (n. 6 august 1946, Montrouge, Seine, Fran\u021ba) este un canoist ce a reprezentat Fran\u021ba, medaliat olimpic. A participat la o edi\u021bie a Jocurilor Olimpice (1972) \u00een care a c\u00e2\u0219tigat o medalie de bronz."
    },
    "4856": {
        "pageid": 4856,
        "ns": 0,
        "title": "233",
        "extract": "Milenii: Mileniul I \u00ee.Hr. - Mileniul I - Mileniul al II-lea\nSecole: Secolul al II-lea - Secolul al III-lea - Secolul al IV-lea\nDecenii: Anii 180 Anii 190 Anii 200 Anii 210 Anii 220 - Anii 230 - Anii 240 Anii 250 Anii 260 Anii 270 Anii 280\nAni: 228 229 230 231 232 - 233 - 234 235 236 237 238"
    },
    "13905": {
        "pageid": 13905,
        "ns": 0,
        "title": "Chorozinho",
        "extract": "Chorozinho este un ora\u0219 \u00een statul Cear\u00e1 (CE) din Brazilia."
    },
    "52360": {
        "pageid": 52360,
        "ns": 0,
        "title": "Creuse",
        "extract": "Creuse este un departament din zona central-sudic\u0103 a Fran\u021bei, situat \u00een regiunea Limousin. Este unul dintre departamentele originale ale Fran\u021bei create \u00een urma Revolu\u021biei din 1790. Este numit dup\u0103 r\u00e2ul omonim care traverseaz\u0103 departamentul."
    },
    "59489": {
        "pageid": 59489,
        "ns": 0,
        "title": "\u021aopa, Mure\u0219",
        "extract": "\u021aopa este un sat \u00een comuna Albe\u0219ti din jude\u021bul Mure\u0219, Transilvania, Rom\u00e2nia."
    },
    "122230": {
        "pageid": 122230,
        "ns": 0,
        "title": "List\u0103 de fotografi - T",
        "extract": ""
    },
    "151135": {
        "pageid": 151135,
        "ns": 0,
        "title": "Bernardo do Mearim",
        "extract": "Bernardo do Mearim este un ora\u0219 \u00een unitatea federativ\u0103 Maranh\u00e3o (MA), Brazilia."
    },
    "225996": {
        "pageid": 225996,
        "ns": 0,
        "title": "Leslie Nielsen",
        "extract": "Leslie William Nielsen (n. 11 februarie 1926, Regina, Saskatchewan, Canada - d. 28 noiembrie 2010, Fort Lauderdale, Florida) a fost un actor canadiano-american de film."
    },
    "239729": {
        "pageid": 239729,
        "ns": 0,
        "title": "Filip Dimitrov",
        "extract": "Filip Dimitrov (n. 31 martie 1955, Sofia, Republica Popular\u0103 Bulgaria) este un om politic bulgar, prim-ministru al Bulgariei \u00eentre 1991 - 1992. Membru al Parlamentului European \u00een perioada ianuarie - mai 2007 din partea Bulgariei."
    },
    "249175": {
        "pageid": 249175,
        "ns": 0,
        "title": "Rentweinsdorf",
        "extract": "Rentweinsdorf este o comun\u0103-t\u00e2rg din districtul Ha\u00dfberge, regiunea administrativ\u0103 Franconia Inferioar\u0103, landul Bavaria, Germania."
    },
    "295207": {
        "pageid": 295207,
        "ns": 0,
        "title": "384 \u00ee.Hr.",
        "extract": "Milenii: Mileniul al II-lea \u00ee.Hr. - Mileniul I \u00ee.Hr. - Mileniul I\nSecole: Secolul al V-lea \u00ee.Hr. - Secolul al IV-lea \u00ee.Hr. - Secolul al III-lea \u00ee.Hr.\nDecenii: Anii 410 \u00ee.Hr. \u2013 Anii 400 \u00ee.Hr. \u2013 Anii 390 \u00ee.Hr. \u2013 Anii 380 \u00ee.Hr. \u2013 Anii 370 \u00ee.Hr. \u2013 Anii 360 \u00ee.Hr. \u2013 Anii 350 \u00ee.Hr.\nAni: 387 \u00ee.Hr. \u2013 386 \u00ee.Hr. \u2013 385 \u00ee.Hr. \u2013 384 \u00ee.Hr. \u2013 383 \u00ee.Hr. \u2013 382 \u00ee.Hr. \u2013 381 \u00ee.Hr."
    },
    "491853": {
        "pageid": 491853,
        "ns": 0,
        "title": "Kolonia",
        "extract": "Kolonia este capitala statului Pohnpei din Statele Federate ale Microneziei. Ora\u0219ul se afl\u0103 pe coasta de nord a insulei Pohnpei av\u00e2nd o popula\u021bie estimat\u0103 de 10.000 locuitori."
    },
    "1857789": {
        "pageid": 1857789,
        "ns": 0,
        "title": "30061 Vishnushankar",
        "extract": "30061 Vishnushankar este un asteroid din centura principal\u0103 de asteroizi."
    },
    "2379071": {
        "pageid": 2379071,
        "ns": 0,
        "title": "Citizen Khan",
        "extract": "Citizen Khan este un serial sitcom britanic produs de BBC \u0219i creat de c\u0103tre Adil Ray. P\u00e2n\u0103 \u00een 2019 au fost produse cinci sezoane. Ac\u021biunea are loc \u00een Sparkhill, \u00een partea de est a ora\u0219ului Birmingham, descris de c\u0103tre personajul principal, un pakistanez britanic musulman Mr. Khan (Ray), ca fiind \u201ecapitala Pakistanului britanic\u201d. Citizen Khan este centrat pe via\u021ba \u0219i necazurile lui Khan, un guraliv patriarhal, iubitor de cricket, auto-numit lider al comunit\u0103\u021bii \u0219i ale so\u021biei sale (jucat de Shobu Kapoor) \u0219i fiicelor lor, Shazia (Maya Sondhi 2012-2014, Krupa Pattani 2015-16) \u0219i Alia (Bhavna Limbachia). \u00cen primul sezon, Kris Marshall l-a jucat pe Dave, manager al lui Khan la moscheea local\u0103. Prenumele so\u021biei lui Khan este Razia, dar cel al lui Khan nu este dezv\u0103luit.\nTitlul serialului face referire la titlul filmului lui Orson Welles, Citizen Kane. Personajul Khan ap\u0103ruse deja pe BBC Two \u00een serialul Bellamy's People, pe BBC Radio 4 \u00een Down the Line \u0219i pe cont propriu online, pe BBC Comedy Online. Pe 27 septembrie 2012, BBC a anun\u021bat c\u0103 Citizen Khan a fost comandat pentru un al doilea sezon. Pe 2 decembrie 2013, Charlotte Moore de la BBC a anun\u021bat c\u0103 Citizen Khan a fost re\u00eennoit pentru un al treilea sezon care a \u00eenceput s\u0103 fie difuzat pe data de 31 octombrie 2014. Pe 11 decembrie 2014, Shane Allen de la BBC a anun\u021bat c\u0103 un al patrulea sezon a fost comandat. Pe 14 octombrie 2015, printr-un video pe pagina oficial\u0103 de Facebook a Citizen Khan a fost anun\u021bat c\u0103 sezonul al patrulea va fi difuzat \u00eencep\u00e2nd cu 30 octombrie 2015. Pe 20 ianuarie 2016, a fost confirmat spectacolul se va \u00eentoarce pentru un al cincilea \u0219i ultim sezon care a \u00eenceput s\u0103 fie difuzat pe 4 noiembrie 2016.\nDe\u0219i Adil Ray este \u00eensu\u0219i musulman, opinia public\u0103 este divizat\u0103 \u00een ceea ce prive\u0219te dac\u0103 umorul prezentat este o b\u0103taie de joc la adresa adep\u021bilor ai acestei religii. Ray sus\u021bine c\u0103 Mr. Khan este un personaj comic, care se adreseaz\u0103 familiilor de orice origine etnic\u0103.\nActorii principali din sezonul 5 (de la st\u00e2nga la dreapta) Nanni, Mo Malik, Amjad Malik, Dl Khan, Shazia Khan, Doamna Khan, Nadiya Malik \u0219i Alia Khan"
    },
    "2386694": {
        "pageid": 2386694,
        "ns": 0,
        "title": "\u0218trumpfii: Satul Pierdut",
        "extract": "\u0218trumpfii: Satul Pierdut (\u00een englez\u0103 Smurfs: The Lost Village) este un film de anima\u021bie din anul 2017 bazat pe clasicul \u0218trumfii personaje create de Peyo, produs de Columbia Pictures, Sony Pictures Animation \u0219i The Kerner Entertainment Company, fiind distribuit de Sony Pictures Motion Picture Group. Filmul \u00eei aduce laolalt\u0103 pe Demi Lovato, Rainn Wilson, Joe Manganiello, Mandy Patinkin, Jack McBrayer, Danny Pudi, Michelle Rodriguez, Ellie Kemper, Ariel Winter, Meghan Trainor \u0219i Julia Roberts."
    },
    "2883138": {
        "pageid": 2883138,
        "ns": 0,
        "title": "Stadionul Limb\u00e9",
        "extract": "Stadionul Limb\u00e9 Omnisport este un stadion polivalent din Limb\u00e9, Camerun. Este folosit mai ales pentru meciuri de fotbal \u0219i are \u0219i facilit\u0103\u021bi de atletism. Stadionul are o capacitate de 20.000 de spectatori. A fost construit \u00een 2012 \u0219i inaugurat pe 26 ianuarie 2016.  Este unul dintre pu\u021binele stadioane din lume construite pe un deal \u0219i are o vedere uluitoare asupra m\u0103rii. \u00cen noiembrie 2016, stadionul a g\u0103zdui meciuri de fotbal feminin ca parte a primului s\u0103u turneu interna\u021bional. Stadionul este unul dintre locurile de desf\u0103\u0219urare a Cupa Africii pe Na\u021biuni 2021."
    },
    "2974974": {
        "pageid": 2974974,
        "ns": 0,
        "title": "Elementa linguae daco-romanae sive valachicae",
        "extract": "Elementa linguae daco-romanae sive valachicae (\u00een traducere din latin\u0103 \u201eElemente ale limbii daco-romane sau vlahe/valahe\u201d) este o carte de gramatic\u0103 rom\u00e2neasc\u0103 scris\u0103 de Samuil Micu-Klein \u0219i revizuit\u0103 de Gheorghe \u0218incai \u00een 1780 la Colegiul \u201eSf\u00e2nta Barbara\u201d din Viena. A fost tip\u0103rit\u0103 de Tipografia Joseph, de\u021binut\u0103 de nobilul sus-numit din Kurzb\u00f6ck, \u00een acela\u0219i an. Cartea, \u0219i ulterior anul, sunt considerate punctul de \u00eenceput al limbii rom\u00e2ne moderne."
    },
    "3022121": {
        "pageid": 3022121,
        "ns": 0,
        "title": "Distilare azeotrop\u0103",
        "extract": "\u00cen chimie, distilarea azeotrop\u0103 face referire la tehnicile utilizate pentru a separa un azeotrop prin distilare. \u00cen ingineria chimic\u0103, distilarea azeotrop\u0103 se refer\u0103 de obicei la tehnica specific\u0103 de ad\u0103ugare a unui alt component pentru a genera un nou azeotrop cu punct de fierbere mai sc\u0103zut, care este eterogen (de exemplu, producerea a dou\u0103 faze lichide nemiscibile), cum ar fi de exemplu ad\u0103ugarea de benzen la ap\u0103 \u0219i etanol. Aceast\u0103 practic\u0103 de ad\u0103ugare a unui component antrenant care formeaz\u0103 o faz\u0103 separat\u0103 este un subansamblu specific de metode de distilare azeotropic\u0103 (industrial\u0103). \u00cen anumite sensuri, ad\u0103ugarea unui antrenant este similar\u0103 cu distilarea extractiv\u0103."
    },
    "3132611": {
        "pageid": 3132611,
        "ns": 0,
        "title": "Hyltingeravinen",
        "extract": "Hyltingeravinen este o arie protejat\u0103 (arie special\u0103 de conservare \u2014 SAC, sit de importan\u021b\u0103 comunitar\u0103 \u2014 SCI) din Suedia \u00eentins\u0103 pe o suprafa\u021b\u0103 de 7,8 ha, integral pe uscat."
    },
    "3170456": {
        "pageid": 3170456,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 3239",
        "extract": "NGC 3239 este o interac\u021biune de galaxii situat\u0103 \u00een constela\u021bia Leul. A fost descoperit\u0103 \u00een 21 martie 1784 de c\u0103tre William Herschel. Se afl\u0103 la o distan\u021b\u0103 de 9,12 megaparseci de P\u0103m\u00e2nt."
    },
    "3184106": {
        "pageid": 3184106,
        "ns": 0,
        "title": "Gentlemanul din Cocody",
        "extract": "Gentlemanul din Cocody (titlul original: \u00een francez\u0103 Le Gentleman de Cocody) este un film de coproduc\u021bie\u2060(d) franco-italian\u0103, realizat \u00een 1965 de regizorul Christian-Jaque, protagoni\u0219ti fiind actorii Jean Marais, Liselotte Pulver, Philippe Clay \u0219i Jacques Morel."
    },
    "151655": {
        "pageid": 151655,
        "ns": 0,
        "title": "Cedro do Abaet\u00e9",
        "extract": "Cedro do Abaet\u00e9 este un ora\u0219 \u00een unitatea federativ\u0103 Minas Gerais (MG), Brazilia."
    },
    "218404": {
        "pageid": 218404,
        "ns": 0,
        "title": "R\u00e2ul Muereasca",
        "extract": "R\u00e2ul Muereasca este un curs de ap\u0103, afluent de dreapta al r\u00e2ului Olt."
    },
    "221337": {
        "pageid": 221337,
        "ns": 0,
        "title": "Roxana Scarlat",
        "extract": "Roxana (Scarlat) B\u00e2rl\u0103deanu (n. 3 ianuarie 1975, Bucure\u0219ti, Rom\u00e2nia) este o scrimer\u0103 rom\u00e2n\u0103, laureat\u0103 cu argint pe echipe la Jocurile Olimpice de var\u0103 din 1996 de la Atlanta. A cucerit argintul european la individual \u00een 1997. Este \u0219i cvadrupl\u0103 vicecampioan\u0103 mondial\u0103 \u0219i vicecampioan\u0103 european\u0103, tot pe echipe."
    },
    "257988": {
        "pageid": 257988,
        "ns": 0,
        "title": "Userin",
        "extract": "Userin este o comun\u0103 din landul Mecklenburg-Pomerania Inferioar\u0103, Germania."
    },
    "260129": {
        "pageid": 260129,
        "ns": 0,
        "title": "Dauwelshausen",
        "extract": "Dauwelshausen este o comun\u0103 din landul Renania-Palatinat, Germania."
    },
    "369230": {
        "pageid": 369230,
        "ns": 0,
        "title": "John Jacob Abel",
        "extract": "John Jacob Abel (n. 19 mai 1857 - d. 26 mai 1938) a fost un important biochimist \u0219i farmacolog american. Este cunoscut pentru izolarea epinefrinei (denumit\u0103 ulterior adrenalin\u0103) \u00een 1898, apoi a insulinei sub form\u0103 cristalin\u0103 \u0219i pentru izolarea din s\u00e2nge a aminoacizilor. A fost fondator \u0219i editor al Journal of Pharmacology and Experimental Therapeutics (1909\u20131932)."
    },
    "573582": {
        "pageid": 573582,
        "ns": 0,
        "title": "Biserica de lemn din Zolt",
        "extract": "Biserica de lemn din Zolt, comuna F\u00e2rdea, jude\u021bul Timi\u0219 a fost construit\u0103 \u00een sec.XVIII (1781). Biserica are hramul \u201eSfin\u021bii Apostoli Petru \u0219i Pavel\u201d (29 iunie) \u0219i se afl\u0103 pe noua list\u0103 a monumentelor istorice sub codul LMI  TM-II-m-A-06299."
    },
    "923523": {
        "pageid": 923523,
        "ns": 0,
        "title": "Nunt\u0103",
        "extract": "Nunta este o ceremonie religioas\u0103 \u0219i/sau civil\u0103, \u00een timpul c\u0103reia se s\u0103rb\u0103tore\u0219te \u00eenceputul unei c\u0103s\u0103torii. \u00cen mod obi\u0219nuit, nunta este un ritual care se oficializeaz\u0103 uniunea dintre dou\u0103 persoane (\u00een majoritatea \u021b\u0103rilor lumii: de sexe diferite) \u00een fa\u021ba unei autorit\u0103\u021bi civile sau/\u0219i religioase, urmat\u0103 de o petrecere.\nNunta este compus\u0103 din mai multe p\u0103r\u021bi:\n\ncununia civil\u0103\ncununia religioas\u0103\npetrecerea ce urmeaz\u0103 ceremoniei religioase sau cununiei civile, petrecere la care sunt invitate rudele pentru a serba unirea celor doi tineri printr-o ceremonie mai mult sau mai pu\u021bin fastuoas\u0103.\nnoaptea nun\u021bii"
    },
    "1210263": {
        "pageid": 1210263,
        "ns": 0,
        "title": "Comuna Hrvatska Dubica, Sisak-Moslavina",
        "extract": "Hrvatska Dubica este o comun\u0103 \u00een cantonul Sisak-Moslavina, Croa\u021bia, av\u00e2nd o popula\u021bie de 2.089 de locuitori (2011)."
    },
    "1387138": {
        "pageid": 1387138,
        "ns": 0,
        "title": "965 Angelica",
        "extract": "965 Angelica este un asteroid din centura principal\u0103, descoperit pe 4 noiembrie 1921, de Juan Hartmann."
    },
    "1516002": {
        "pageid": 1516002,
        "ns": 0,
        "title": "Riccia",
        "extract": "Riccia este un gen de mu\u0219chi din ordinul Marchantiales,  familia Ricciaceae. Cuprinde 265 de specii descrise, dintre care doar 173 sunt aceptate pe larg."
    },
    "1678511": {
        "pageid": 1678511,
        "ns": 0,
        "title": "Voskobiin\u00eek\u00ee, Kremenciuk",
        "extract": "Voskobiin\u00eek\u00ee (\u00een ucrainean\u0103 \u0412\u043e\u0441\u043a\u043e\u0431\u0456\u0439\u043d\u0438\u043a\u0438) este un sat \u00een comuna Ial\u00een\u021bi din raionul Kremenciuk, regiunea Poltava, Ucraina."
    },
    "1767911": {
        "pageid": 1767911,
        "ns": 0,
        "title": "Stav\u00eeske, Kozele\u021b",
        "extract": "Stav\u00eeske (\u00een ucrainean\u0103 \u0421\u0442\u0430\u0432\u0438\u0441\u044c\u043a\u0435) este localitatea de re\u0219edin\u021b\u0103 a comunei Stav\u00eeske din raionul Kozele\u021b, regiunea Cernihiv, Ucraina."
    },
    "1851794": {
        "pageid": 1851794,
        "ns": 0,
        "title": "21826 Youjiazhong",
        "extract": "21826 Youjiazhong este un asteroid din centura principal\u0103 de asteroizi."
    },
    "2059296": {
        "pageid": 2059296,
        "ns": 0,
        "title": "Tuf\u0103 de Vene\u021bia",
        "extract": "Tuf\u0103 de Vene\u021bia este un film rom\u00e2nesc din 1977 regizat de Petre Bokor. Rolurile principale au fost interpretate de actorii Octavian Cotescu, Coca Andronescu, Florin Piersic, Marin Moraru, Ion Caramitru, Toma Caragiu, Dem R\u0103dulescu."
    },
    "2500277": {
        "pageid": 2500277,
        "ns": 0,
        "title": "List\u0103 de conduc\u0103tori de stat din 1793",
        "extract": "Aceasta este o list\u0103 a conduc\u0103torilor de stat din anul 1793:"
    },
    "2958289": {
        "pageid": 2958289,
        "ns": 0,
        "title": "Nostalgia",
        "extract": "Nostalgia se poate referi la:\n\nNostalgie, sentiment\nNostalgia, film regizat de Andrei Tarkovski\nNostalgia, carte a scriitorului Mircea C\u0103rt\u0103rescu\n3162 Nostalgia, asteroid"
    },
    "3084185": {
        "pageid": 3084185,
        "ns": 0,
        "title": "Aeroportul Interna\u021bional Ercan",
        "extract": "Aeroportul Interna\u021bional Ercan (IATA: ECN, ICAO: LCEN) este un aeroport din Tymvou\u2060(d), Lefko\u015fa District\u2060(d), Republica Turc\u0103 a Ciprului de Nord ce deserve\u0219te zona Republica Turc\u0103 a Ciprului de Nord. Aeroportul a fost tranzitat \u00een iunie 2024 de 407.516 pasageri. \nSituat la o altitudine de 123 m, aeroportul dispune de o singur\u0103 pist\u0103."
    },
    "3123554": {
        "pageid": 3123554,
        "ns": 0,
        "title": "Camino de Santiago",
        "extract": "Camino de Santiago este o arie protejat\u0103 (arie de protec\u021bie special\u0103 avifaunistic\u0103 \u2014 SPA) din Spania \u00eentins\u0103 pe o suprafa\u021b\u0103 de 22.850 ha, integral pe uscat."
    },
    "3136759": {
        "pageid": 3136759,
        "ns": 0,
        "title": "\u0160ujsk\u00e9 ra\u0161elinisko",
        "extract": "\u0160ujsk\u00e9 ra\u0161elinisko este o arie protejat\u0103 (arie special\u0103 de conservare \u2014 SAC, sit de importan\u021b\u0103 comunitar\u0103 \u2014 SCI) din Slovacia \u00eentins\u0103 pe o suprafa\u021b\u0103 de 13,02 ha, integral pe uscat."
    },
    "65150": {
        "pageid": 65150,
        "ns": 0,
        "title": "Ostrovu, C\u0103l\u0103ra\u0219i",
        "extract": "Ostrovu (\u00een trecut, Valea C\u0103pitanului) este un sat \u00een comuna Valea Argovei din jude\u021bul C\u0103l\u0103ra\u0219i, Muntenia, Rom\u00e2nia."
    },
    "183367": {
        "pageid": 183367,
        "ns": 0,
        "title": "R\u00e2ul Sadul lui S\u00e2n",
        "extract": "R\u00e2ul Sadul lui S\u00e2n este un curs de ap\u0103, afluent al r\u00e2ului Sadu."
    },
    "183943": {
        "pageid": 183943,
        "ns": 0,
        "title": "R\u00e2ul Cizer",
        "extract": "R\u00e2ul Cizer este un curs de ap\u0103, unul din cele dou\u0103 bra\u021be care formeaz\u0103 r\u00e2ul Crasna. Unele studii, inclusiv Cadastrul Apelor, consider\u0103 c\u0103 r\u00e2ul Cizer este bra\u021bul principal \u0219i astfel constituie cursul superior al r\u00e2ului Crasna."
    },
    "766311": {
        "pageid": 766311,
        "ns": 0,
        "title": "Apostolul Stahie",
        "extract": "Apostolul Stahie (\u00een greac\u0103 \u03a3\u03c4\u03ac\u03c7\u03c5\u03c2, transliterat: Stahis; n.  ? \u2013 d. 54 d.Hr., Bizan\u021b, Imperiul Otoman, Turcia), este socotit \u00een mod tradi\u021bional drept primul episcop al Bizan\u021bului, care ar fi p\u0103storit \u00een perioada 38-54 \u0219i care ar fi avut o str\u00e2ns\u0103 leg\u0103tur\u0103 cu Sf\u00e2ntul Andrei \u0219i cu Sf\u00e2ntul Pavel. \nO scriere pseudoepigraf\u0103 despre Faptele celor \u0219aptezeci, scriere atribuit\u0103 episcopului Dorotheos din Tyros (secolul al V-lea), \u00eel enumer\u0103 pe Stahie \u00eentre cei 70 de apostoli ai lui Isus din Nazaret. Aceea\u0219i scriere relateaz\u0103 consacrarea lui Stahie de c\u0103tre Andrei ca episcop de Bizan\u021b.\nInforma\u021biile au fost preluate \u00een martirologiul roman \u0219i \u00een cel bazilian. Acesta din urm\u0103 a extins relat\u0103rile despre Stahie, descriind activitatea sa \u00een ora\u0219ul Argyroupolis din Tracia. Informa\u021biile au fost reluate de istoricul bizantin Nikephoros Kallistos Xanthopoulos (sec. al XIII-lea).\nFic\u021biunea consacr\u0103rii lui Stahie de c\u0103tre apostolul Andrei, datat\u0103 \u00een secolul al VII-lea, a fost menit\u0103 a da legitimitate apostolic\u0103 Episcopiei de Constantinopol, ridicat\u0103 la rang de patriarhie onorific\u0103 \u00een anul 381 \u0219i patriarhie de jure \u00een 451, respectiv de a-l revendica pe apostolul Andrei drept sf\u00e2ntul ei patron. Episcopia de Bizan\u021b (dup\u0103 330  Episcopia de Constantinopol) a fost ini\u021bial sufragan\u0103 a episcopiei din Herakleia (la Marea Marmara), iar mitropolitul de Herakleia \u0219i-a p\u0103strat p\u00e2n\u0103 la sf\u00e2r\u0219itul Imperiului Bizantin dreptul de consacrare al patriarhului de Constantinopol.\nBisericile R\u0103s\u0103ritene \u0219i Biserica Catolic\u0103 \u00eel s\u0103rb\u0103toresc pe Apostolul Stahie pe 31 octombrie, iar Biserica Armean\u0103 pe 15 iunie."
    },
    "1033295": {
        "pageid": 1033295,
        "ns": 0,
        "title": "Florian din Transilvania",
        "extract": "Florian din Transilvania a fost o forma\u021bie rom\u00e2neasc\u0103 de muzic\u0103 rock \u0219i muzic\u0103 electronic\u0103 ce a activat \u00een anii \u201980, \u00eenfiin\u021bat\u0103 \u0219i condus\u0103 de muzicianul Mircea Florian. Grupul s-a remarcat prin spectacolele inedite \u0219i de avangard\u0103 realizate \u00een perioada comunist\u0103 \u0219i prin muzica experimental\u0103, care se reg\u0103se\u0219te par\u021bial pe singurul album realizat, Tainicul v\u00e2rtej."
    },
    "1192870": {
        "pageid": 1192870,
        "ns": 0,
        "title": "Ciukove\u021b, Pernik",
        "extract": "Ciukove\u021b (\u00een bulgar\u0103 \u0427\u0443\u043a\u043e\u0432\u0435\u0446) este un sat \u00een comuna Radomir, regiunea Pernik,  Bulgaria."
    },
    "1228927": {
        "pageid": 1228927,
        "ns": 0,
        "title": "Kawasaki Ki-45",
        "extract": "Kawasaki Ki-45 Toryu (\u5c60\u9f8d, \u201eCel care ucide Dragonul\u201d) a fost un avion de v\u00e2n\u0103toare bimotor, biloc utilizat de Armata Imperial\u0103 Japonez\u0103 \u00een al Doilea R\u0103zboi Mondial. Armata japonez\u0103 l-a denumit V\u00e2n\u0103tor biloc de tip 2, iar porecla dat\u0103 de alia\u021bi a fost \"Nick\"."
    },
    "1234202": {
        "pageid": 1234202,
        "ns": 0,
        "title": "Moar (efect)",
        "extract": "\u00cen fizic\u0103, matematic\u0103 \u0219i art\u0103, moarul este un efect vizual creat, de exemplu, atunci c\u00e2nd dou\u0103 modele grafice identice  (de obicei transparente), pe o suprafa\u021b\u0103 plan\u0103 sau curbat\u0103 (cum ar fi liniile drepte apropiate, desenate ca radiind dintr-un punct sau lu\u00e2nd forma unui grilaj), sunt suprapuse \u0219i apoi deplasate sau rotite foarte pu\u021bin una fa\u021b\u0103 de cealalt\u0103."
    },
    "1410308": {
        "pageid": 1410308,
        "ns": 0,
        "title": "Dolsk, Liube\u0219iv",
        "extract": "Dolsk (\u00een ucrainean\u0103 \u0414\u043e\u043b\u044c\u0441\u044c\u043a) este localitatea de re\u0219edin\u021b\u0103 a comunei Dolsk din raionul Liube\u0219iv, regiunea Vol\u00eenia, Ucraina."
    },
    "1851874": {
        "pageid": 1851874,
        "ns": 0,
        "title": "21701 Gabemendoza",
        "extract": "21701 Gabemendoza este un asteroid din centura principal\u0103 de asteroizi."
    },
    "1853121": {
        "pageid": 1853121,
        "ns": 0,
        "title": "15870 Ob\u016frka",
        "extract": "(15870) Ob\u016frka, denumire interna\u021bional\u0103 (15870) Oburka, este un asteroid din centura principal\u0103 de asteroizi."
    },
    "1854742": {
        "pageid": 1854742,
        "ns": 0,
        "title": "13523 Vanhassel",
        "extract": "13523 Vanhassel este un asteroid din centura principal\u0103 de asteroizi."
    },
    "1955133": {
        "pageid": 1955133,
        "ns": 0,
        "title": "Strada Ermou (Atena)",
        "extract": "Strada Ermou (\u00een greac\u0103 \u039f\u03b4\u03cc\u03c2 \u0395\u03c1\u03bc\u03bf\u03cd, Odos Ermou, \u201eStrada Hermes\u201d) este o strad\u0103 lung\u0103 de 1,5 kilometri din centrul ora\u0219ului Atena, Grecia, ce face leg\u0103tura \u00eentre situl arheologic Kerameikos \u0219i Pia\u021ba Syntagma prin Monastiraki, Psiri \u0219i Thiseio.\nEa este format\u0103 din trei sec\u021biuni: estic\u0103 (de la strada Filellinon c\u0103tre strada Aiolou, aprox. 700 m lungime), care este o zon\u0103 pietonal\u0103 \u0219i strada comercial\u0103 cea mai cunoscut\u0103 \u0219i mai aglomerat\u0103 a ora\u0219ului, mijlocie (de la strada Aiolou c\u0103tre strada Agion Asomaton) \u0219i vestic\u0103 (de la Agion Asomaton c\u0103tre strada Peiraios), tot o zon\u0103 pietonal\u0103.\nAv\u00e2nd magazine de mod\u0103 \u0219i centre comerciale ce distribuie m\u0103rfuri produse de firmele cele mai renumite pe plan interna\u021bional, ea se afl\u0103 \u00eentre cele mai scumpe cinci str\u0103zi comerciale din Europa \u0219i \u00eentre cele mai scumpe zece str\u0103zi comerciale din lume. Aflat\u0103 \u00een apropiere, cl\u0103direa renovat\u0103 a Fondului Armatei din strada Panepistimiou con\u021bine magazinul de lux \"Attica\" \u0219i mai multe magazine ale designerilor celebri. \n\nUna dintre cele mai vechi biserici din Atena, biserica bizantin\u0103 Panaghia Kapnikarea, se afl\u0103 \u00eentr-o pia\u021bet\u0103 din sec\u021biunea estic\u0103 a str\u0103zii Ermou.\nSectiunea vestic\u0103 a str\u0103zii, care a fost remodelat\u0103 pentru Jocurile Olimpice din 2004, constituie sf\u00e2r\u0219itul Grand Promenade, o strad\u0103 pietonal\u0103 aflat\u0103 \u00een jurul Acropolei, ce face parte din Proiectul de Unificare Arheologic\u0103 a ora\u0219ului.\nStrada Ermou este \u00eenfr\u0103\u021bit\u0103 cu Strada Okurayama din Prefectura Kanagawa (Japonia) \u00eencep\u00e2nd din 1 august 1988."
    },
    "2292735": {
        "pageid": 2292735,
        "ns": 0,
        "title": "Erika (molie)",
        "extract": "Erika este un gen de molii din familia Lymantriinae."
    },
    "2354991": {
        "pageid": 2354991,
        "ns": 0,
        "title": "George G. Gr\u0103dinar",
        "extract": "George G. Gr\u0103dinar (n. 1870 \u2013 d. 29 februarie 1940, Bra\u0219ov) a participat ca delegat la Marea Adunare Na\u021bional\u0103 de la Alba Iulia, organismul legislativ reprezentativ al \u201etuturor rom\u00e2nilor din Transilvania, Banat \u0219i \u021aara Ungureasc\u0103\u201d, cel care a adoptat hot\u0103r\u00e2rea privind Unirea Transilvaniei cu Rom\u00e2nia, la 1 decembrie 1918."
    },
    "2562924": {
        "pageid": 2562924,
        "ns": 0,
        "title": "Carlos Renato Frederico",
        "extract": "Carlos Renato Frederico (n. 21 februarie 1957, Morungaba, S\u00e3o Paulo, Brazilia) este un fost fotbalist brazilian.\n\u00centre 1979 \u0219i 1987, Renato a jucat 22 de meciuri \u0219i a marcat 3 goluri pentru echipa na\u021bional\u0103 a Braziliei. Renato a jucat pentru na\u021bionala Braziliei la Campionatul Mondial din 1982."
    },
    "2563508": {
        "pageid": 2563508,
        "ns": 0,
        "title": "Num\u0103r Devlali",
        "extract": "Un num\u0103r Devlali sau num\u0103r columbian (\u00een englez\u0103 Self number sau Colombian number) este un num\u0103r ce nu poate fi scris ca n + S(n), unde n este un num\u0103r \u00eentreg, iar S(n) este suma cifrelor lui n. Au fost descoperite de matematicianul indian D. R. Kaprekar care s-a n\u0103scut \u00een ora\u0219ul Devlali."
    },
    "3101747": {
        "pageid": 3101747,
        "ns": 0,
        "title": "Canotaj la Jocurile Olimpice de var\u0103 din 2024 - Patru v\u00e2sle feminin",
        "extract": "Proba feminin\u0103 de canotaj patru v\u00e2sle de la Jocurile Olimpice de var\u0103 din 2024 a avut loc \u00een perioada 27-31 iulie 2024 pe Stadionul Nautic Olimpic Na\u021bional din \u00cele-de-France, aflat la aproximativ 30 de kilometri de Paris."
    },
    "3108026": {
        "pageid": 3108026,
        "ns": 0,
        "title": "H\u00f6rnauer Wald",
        "extract": "H\u00f6rnauer Wald este o arie protejat\u0103 (arie special\u0103 de conservare \u2014 SAC, sit de importan\u021b\u0103 comunitar\u0103 \u2014 SCI) din Germania \u00eentins\u0103 pe o suprafa\u021b\u0103 de 180,48 ha, integral pe uscat."
    },
    "3114869": {
        "pageid": 3114869,
        "ns": 0,
        "title": "Feldflur bei Kusey",
        "extract": "Feldflur bei Kusey este o arie protejat\u0103 (arie de protec\u021bie special\u0103 avifaunistic\u0103 \u2014 SPA) din Germania \u00eentins\u0103 pe o suprafa\u021b\u0103 de 4.911 ha, integral pe uscat."
    },
    "129529": {
        "pageid": 129529,
        "ns": 0,
        "title": "Insulele Andaman \u0219i Nicobar",
        "extract": "Insulele Andaman \u0219i Nicobar (\u00een bengalez\u0103 \u0986\u09a8\u09cd\u09a6\u09be\u09ae\u09be\u09a8 \u0993 \u09a8\u09bf\u0995\u09cb\u09ac\u09b0 \u09a6\u09cd\u09ac\u09c0\u09aa\u09aa\u09c1\u099e\u09cd\u099c; \u00een tamil\u0103 \u0b85\u0ba8\u0bcd\u0ba4\u0bae\u0bbe\u0ba9\u0bcd \u0ba8\u0bbf\u0b95\u0bcb\u0baa\u0bbe\u0bb0\u0bcd \u0ba4\u0bc0\u0bb5\u0bc1\u0b95\u0bb3\u0bcd; \u00een hindi: \u0905\u0902\u0921\u092e\u093e\u0928 \u0914\u0930 \u0928\u093f\u0915\u094b\u092c\u093e\u0930 \u0926\u094d\u0935\u0940\u092a\u0938\u092e\u0942\u0939; \u00een telugu:\u0c05\u0c02\u0c21\u0c2e\u0c3e\u0c28\u0c4d \u0c28\u0c3f\u0c15\u0c4b\u0c2c\u0c3e\u0c30\u0c4d \u0c26\u0c40\u0c35\u0c41\u0c32\u0c41) este un teritoriu federal din India, situat la 1.200 km est de Madras si 150 km nord de Aceh. Are o suprafa\u021b\u0103 8.249 km\u00b2 \u0219i o popula\u021bie de 380.520 locuitori. Teritoriul este format din dou\u0103 grupuri de insule, insulele Andaman si insulele Nicobar. Insulele Andaman cuprind cinci insule mari, iar Ten Degree Channel le separa pe acestea de cele 19 insule din grupul Nicobar. Capitala teritoriului este ora\u0219ul Port Blair."
    },
    "254624": {
        "pageid": 254624,
        "ns": 0,
        "title": "G\u00f6dnitz",
        "extract": "G\u00f6dnitz este o comun\u0103 din landul Saxonia-Anhalt, Germania."
    },
    "306253": {
        "pageid": 306253,
        "ns": 0,
        "title": "C\u00f3zar",
        "extract": "C\u00f3zar este un ora\u0219 din Spania, situat \u00een provincia Ciudad Real din comunitatea autonom\u0103 Castilia-La Mancha. Are o popula\u021bie de 1.350 de locuitori."
    },
    "329636": {
        "pageid": 329636,
        "ns": 0,
        "title": "Team Galaxy",
        "extract": "Team Galaxy (francez\u0103 Team Galaxy, le Coll\u00e8ge de l'Espace sau francez\u0103 Galaxie Acad\u00e9mie \u00een Quebec)  este un serial de anima\u021bie produs de Marathon Media, Image Entertainment Corporation, France 3, Rai Fiction \u0219i Jetix Europe \u00een asociere cu YTV. Serialul combin\u0103 anima\u021bie 2D cu elemente 3D \u0219i este amplasat la Galaxy High, unde un trio de studen\u021bi \u00eencearc\u0103 s\u0103 \u00ee\u0219i balanseze vie\u021bile lor de adolescen\u021bi cu antrenamentul lor de a deveni Mare\u0219ali Spa\u021biali. Conceptul \u0219i stilul de anima\u021bie este similar cu Spioanele \u0219i Martin Mystery, alte seriale produse de Marathon Media.\nTeam Galaxy a fost coprodus de mai multe canale interna\u021bionale, inclusiv France 3, care a fost primul canal care s\u0103 aib\u0103 premiera pe 26 august 2006. \u00cen Statele Unite, Cartoon Network a pl\u0103tit lui Marathon aproximativ 16\u201317 milioane de $ pentru 52 de episoade \u0219i o premier\u0103 \u00een toamna lui 2006. A fost de asemenea difuzat pe YTV \u00een Canada \u0219i pe CITV/Jetix \u00een Regatul Unit."
    },
    "349588": {
        "pageid": 349588,
        "ns": 0,
        "title": "Hi5",
        "extract": "Hi5 a fost unul dintre primele site-uri de socializare de mare succes, lansat \u00een iunie 2003. Fondat de Ramu Yalamanchi, Hi5 a devenit rapid popular la nivel global, ajung\u00e2nd la zeci de milioane de utilizatori. \u00cen aceast\u0103 perioad\u0103, Hi5 a reprezentat o platform\u0103 de pionierat pentru interac\u021biunea social\u0103 online, fiind un precursor al unor re\u021bele sociale mai recente, precum Facebook \u0219i Instagram."
    },
    "592019": {
        "pageid": 592019,
        "ns": 0,
        "title": "Ambatondrazaka",
        "extract": "Ambatondrazaka   este un ora\u0219  \u00een  partea de est a Madagascarului. Este re\u0219edin\u021ba regiunii Alaotra-Mangoro."
    },
    "714876": {
        "pageid": 714876,
        "ns": 0,
        "title": "Joseph Pitton de Tournefort",
        "extract": "Joseph Pitton de Tournefort (n. 5 iunie 1656, Aix-en-Provence - d. 28 decembrie 1708, Paris) a fost un botanist francez. Este cunoscut ca fiind primul care a formulat o defini\u021bie clar\u0103 pentru  no\u021biunea de gen din botanic\u0103."
    },
    "1004087": {
        "pageid": 1004087,
        "ns": 0,
        "title": "Beaulieu, Calvados",
        "extract": "Beaulieu este o comun\u0103 \u00een departamentul Calvados, Fran\u021ba. \u00cen 1 ianuarie 2018 avea o popula\u021bie de 204 de locuitori."
    },
    "1031789": {
        "pageid": 1031789,
        "ns": 0,
        "title": "Joch",
        "extract": "Joch (\u00een catalan\u0103 J\u00f3c) este o comun\u0103 \u00een departamentul Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales din sudul Fran\u021bei. \u00cen 2009 avea o popula\u021bie de 228 de locuitori."
    },
    "1193231": {
        "pageid": 1193231,
        "ns": 0,
        "title": "Divotino, Pernik",
        "extract": "Divotino (\u00een bulgar\u0103 \u0414\u0438\u0432\u043e\u0442\u0438\u043d\u043e) este un sat \u00een comuna Pernik, regiunea Pernik,  Bulgaria."
    },
    "1538344": {
        "pageid": 1538344,
        "ns": 0,
        "title": "Melanagromyza virens",
        "extract": "Melanagromyza virens este o specie de mu\u0219te din genul Melanagromyza, familia Agromyzidae. A fost descris\u0103 pentru prima dat\u0103 de Friedrich Hermann Loew \u00een anul 1869. Conform Catalogue of Life specia Melanagromyza virens nu are subspecii cunoscute."
    },
    "1539535": {
        "pageid": 1539535,
        "ns": 0,
        "title": "Ophiomyia repentina",
        "extract": "Ophiomyia repentina este o specie de mu\u0219te din genul Ophiomyia, familia Agromyzidae, descris\u0103 de Pakalniskis \u00een anul 1994. \nEste endemic\u0103 \u00een Lituania. Conform Catalogue of Life specia Ophiomyia repentina nu are subspecii cunoscute."
    },
    "1638035": {
        "pageid": 1638035,
        "ns": 0,
        "title": "Districtul Pho Thong",
        "extract": "Pho Thong (\u00een thailandez\u0103 \u0e42\u0e1e\u0e18\u0e34\u0e4c\u0e17\u0e2d\u0e07) este un district (Amphoe) din provincia Ang Thong, Thailanda, cu o popula\u021bie de 53.135 de locuitori \u0219i o suprafa\u021b\u0103 de 219,4 km\u00b2."
    },
    "1853743": {
        "pageid": 1853743,
        "ns": 0,
        "title": "30252 Textorisov\u00e1",
        "extract": "(30252) Textorisov\u00e1, denumire interna\u021bional\u0103 (30252) Textorisova, este un asteroid din centura principal\u0103 de asteroizi."
    },
    "2020318": {
        "pageid": 2020318,
        "ns": 0,
        "title": "French Tech",
        "extract": "French Tech este o etichet\u0103 francez\u0103 acordat\u0103 centrelor metropolitane recunoscute pentru ecosistemul lor de startup, precum \u0219i un brand comun care poate fi folosit de companiile inovatoare franceze.\nFrench Tech urm\u0103re\u0219te, \u00een special, s\u0103 ofere o identitate vizual\u0103 puternic\u0103 \u00eentreprinderilor franceze, precum \u0219i s\u0103 \u00eencurajeze schimburile \u00eentre ele.\nAceast\u0103 etichet\u0103 a fost creat\u0103 \u00een 2013 de c\u0103tre guvernul francez."
    },
    "2024309": {
        "pageid": 2024309,
        "ns": 0,
        "title": "O poveste obi\u0219nuit\u0103... o poveste ca \u00een basme",
        "extract": "O poveste obi\u0219nuit\u0103... o poveste ca \u00een basme (alte denumiri De dragul prin\u021besei, Poveste obi\u0219nuit\u0103)  este un film rom\u00e2nesc fantastic de scurtmetraj artistic \u0219i de anima\u021bie din 1959 regizat de Ion Popescu-Gopo. Rolurile principale au fost interpretate de actorii Ion Manu \u0219i Eugenia Popovici."
    },
    "2593094": {
        "pageid": 2593094,
        "ns": 0,
        "title": "Vasili Ermi\u0219an\u021bev",
        "extract": "Vasili Ermi\u0219an\u021bev (\u00een rus\u0103 \u0412\u0430\u0441\u0438\u043b\u0438\u0439 \u0418\u0432\u0430\u043d\u043e\u0432\u0438\u0447 \u0415\u0440\u0430\u043c\u0438\u0448\u0430\u043d\u0446\u0435\u0432; n. 20 martie 1875, Grigoriopol, gubernia Herson, Imperiul Rus \u2013 d. 4 noiembrie 1958, Moscova, RSFS Rus\u0103, URSS) a fost un arhitect \u021barist rus \u0219i sovietic originar din Transnistria."
    },
    "3047511": {
        "pageid": 3047511,
        "ns": 0,
        "title": "Joseph von Fraunhofer",
        "extract": "Joseph Ritter von Fraunhofer (n. 6 martie 1787, Straubing, Bavaria, Germania \u2013 d. 7 iunie 1826, M\u00fcnchen, Confedera\u021bia German\u0103) a fost un fizician \u0219i produc\u0103tor de lentile optice german. A f\u0103cut sticl\u0103 optic\u0103, un telescop acromatic \u0219i lentile obiective. El a dezvoltat re\u021belele de difrac\u021bie \u0219i a inventat \u0219i spectroscopul. \u00cen 1814 el a descoperit \u0219i studiat liniile \u00eentunecate de absorb\u021bie din spectrul Soarelui cunoscute acum cu numele de liniile Fraunhofer.\nOrganiza\u021bia german\u0103 de cercetare Fraunhofer Society, cea mai mare societate din Europa pentru promovarea cercet\u0103rii aplicate, poart\u0103 numele lui."
    },
    "3131402": {
        "pageid": 3131402,
        "ns": 0,
        "title": "Puszcza Kozienicka",
        "extract": "Puszcza Kozienicka este o arie protejat\u0103 (sit de importan\u021b\u0103 comunitar\u0103 \u2014 SCI) din Polonia \u00eentins\u0103 pe o suprafa\u021b\u0103 de 28.230,37 ha, integral pe uscat."
    },
    "3156770": {
        "pageid": 3156770,
        "ns": 0,
        "title": "Tom\u00e1\u0161 Goder",
        "extract": "Tom\u00e1\u0161 Goder (n. 4 septembrie 1974, Desn\u00e1\u2060(d), Republica Socialist\u0103 Ceh\u0103, Cehoslovacia) este un s\u0103ritor cu schiurile ce a reprezentat Cehia, medaliat olimpic. A participat la o edi\u021bie a Jocurilor Olimpice (1992) \u00een care a c\u00e2\u0219tigat o medalie de bronz."
    },
    "260049": {
        "pageid": 260049,
        "ns": 0,
        "title": "Brohl-L\u00fctzing",
        "extract": "Brohl-L\u00fctzing este o comun\u0103 din landul Renania-Palatinat, Germania."
    },
    "414345": {
        "pageid": 414345,
        "ns": 0,
        "title": "Zomba",
        "extract": "Zomba se poate referi la:"
    },
    "453533": {
        "pageid": 453533,
        "ns": 0,
        "title": "Panca, Storojine\u021b",
        "extract": "Panca, \u00eent\u00e2lnit \u0219i sub forma Clinovca (\u00een ucrainean\u0103 \u041f\u0430\u043d\u043a\u0430, transliterat Panka \u0219i \u00een german\u0103 Panka) este un sat re\u0219edin\u021b\u0103 de comun\u0103 \u00een raionul Storojine\u021b din regiunea Cern\u0103u\u021bi (Ucraina). Are 2,469 locuitori, preponderent ucraineni.\nSatul este situat la o altitudine de 363 metri, se afl\u0103 pe malul r\u00e2ului Siretul Mare, \u00een partea de centru a raionului Storojine\u021b."
    },
    "536795": {
        "pageid": 536795,
        "ns": 0,
        "title": "Leonardo (companie)",
        "extract": "Leonardo este un lan\u021b de magazine din Rom\u00e2nia care comercializeaz\u0103 \u00eenc\u0103l\u021b\u0103minte.\nLa sf\u00e2r\u0219tiul anului 2008 de\u021binea 175 de magazine \u00een Rom\u00e2nia \u0219i \u00eenc\u0103 25 \u00een Ungaria, Bulgaria \u0219i Moldova.\n\u00cen anul 2009, compania a \u00eenchis 30 de magazine \u0219i a disponibilizat 600 de angaja\u021bi\n\u00cen octombrie 2009, a cerut intrarea \u00een insolven\u021b\u0103 dup\u0103 e\u0219ecul c\u00e2torva planuri de reorganizare.\n\u00cen august 2010 elaboreaz\u0103 planul de reorganizare prin care din datoria de 117 mil euro se angajeaz\u0103 s\u0103 returneze b\u0103ncilor suma de 8 mil euro iar datoriile c\u0103tre bugetul de stat \u0219i c\u0103tre furnizori declar\u0103 c\u0103 nu le poate pl\u0103ti.\nNum\u0103r de angaja\u021bi:\n\n2012: 1.100\n2008: 3.000\nCifra de afaceri:\n\n2012: 219,7 milioane lei\n2009: 100 milioane euro\n2008: 135,9 milioane euro\n2007: 120 milioane euro"
    },
    "608942": {
        "pageid": 608942,
        "ns": 0,
        "title": "Cifre arabe",
        "extract": "Cifrele arabe (alte denumiri cifrele indiene sau cifrele arabo-indiene) sunt cele zece cifre cele mai folosite \u00een lume (0, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9) care provin din cultura indian\u0103 \u0219i preluate de arabi, de la care s-au r\u0103sp\u00e2ndit \u00een Evul Mediu \u00een toat\u0103 Europa \u0219i apoi \u00een lumea \u00eentreag\u0103 prin intermediul colonialismului.\nArabii foloseau urm\u0103toarele caractere: \u0660.\u0661.\u0662.\u0663.\u0664.\u0665.\u0666.\u0667.\u0668.\u0669 , iar  matematicienii indieni utilizau \u0966.\u0967.\u0968.\u0969.\u096a.\u096b.\u096c.\u096d.\u096e.\u096f."
    },
    "785477": {
        "pageid": 785477,
        "ns": 0,
        "title": "Tanchet\u0103",
        "extract": "O tanchet\u0103 este un vehicul militar \u0219enilat, cu blindaj \u0219i armament u\u0219or, folosit pentru misiuni de recunoa\u0219tere sau sprijinirea infanteriei. Tancheta are aspectul unui tanc mic, de dimensiunea unui autoturism. Colocvial, termenul este folosit uneori cu sensul de \u201etanc mic\u201d.\nTanchetele au fost proiectate \u0219i construite de c\u00e2teva state \u00eentre anii 1920 \u0219i 1940, fiind folosite, cu un oarecare succes, \u00een timpul celui de-al Doilea R\u0103zboi Mondial. Totu\u0219i, vulnerabilitatea acestor vehicule blindate u\u0219or a dus la abandonarea conceptului."
    },
    "979236": {
        "pageid": 979236,
        "ns": 0,
        "title": "Abdul Halim de Kedah",
        "extract": "Almu'tasimu Billahi Muhibbuddin Tuanku Alhaj Abdul Halim Mu'adzam Shah Ibni Almarhum Sultan Badlishah (n. 28 noiembrie 1927, Alor Setar\u2060(d), Kedah\u2060(d), Malaysia \u2013 d. 11 septembrie 2017, Alor Setar\u2060(d), Kedah\u2060(d), Malaysia) a fost al 14-lea \u0219ef de stat (Yang di-Pertuan Agong) al Malaeziei \u0219i al 27-lea sultan de Kedah. Anterior a mai fost al 5-lea Yang di-Pertuan Agong \u00een perioada 1970-1975. Este prima persoan\u0103 care a de\u021binut func\u021bia de dou\u0103 ori \u0219i cea mai \u00een v\u00e2rst\u0103 persoan\u0103 care a de\u021binut acest\u0103 func\u021bie."
    },
    "1209243": {
        "pageid": 1209243,
        "ns": 0,
        "title": "Comuna Sveti Ivan \u017dabno, Koprivnica-Kri\u017eevci",
        "extract": "Sveti Ivan \u017dabno este o comun\u0103 \u00een cantonul Koprivnica-Kri\u017eevci, Croa\u021bia, av\u00e2nd o popula\u021bie de 5.222 de locuitori (2011)."
    },
    "1217884": {
        "pageid": 1217884,
        "ns": 0,
        "title": "The Nut Job: Goana dup\u0103 alune",
        "extract": "The Nut Job: Goana dup\u0103 alune este un viitor film 3D de anima\u021bie din 2014, regizat de Peter Lepeniotis. Scenariul \u00eei revine lui Lorne Cameron \u0219i Peter Lepeniotis, av\u00e2ndu-i ca protagoni\u0219ti pe Will Arnett, Brendan Fraser, Gabriel Iglesias, Liam Neeson \u0219i Katherine Heigl. Filmul se bazeaz\u0103 pe scurt-metrajul din 2005, Surly Squirrel de Lepeniotis. Filmul va avea premir\u0103 pe 17 ianuarie 2014 fiind distribuit de Open Road Films, iar \u00een Rom\u00e2nia pe 24 ianuarie, distribuit de c\u0103tre Media Pro Distribution.\nFilmului \u00een varianta dublat\u0103 i-a fost dedicat\u0103 de c\u0103tre Prima TV pe 20 ianuarie 2013 \u00een cadrul emisiunii Focus Monden, o promovare, iar la final a fost oferit un material cu vocea vedetelor de la \u00eenregistr\u0103ri, Andreea find veveri\u021ba Andie, iar Daniel \u00eentrunchip\u00e2ndu-l pe veveri\u021boiul Surly. Ulterior, ca urmare a celor 3 vedete alese, filmul a fost promovat la scal\u0103 larg\u0103, pe 25 ianuarie, la Focus, pentru Prima TV,  a fost prezentat\u0103 o \u0219tire cu c\u00e2teva scene din film \u00een exclusivitate, la Digi 24 \u00een cadrul Jurnal pentru copii, pe Acas\u0103TV, \u00een cadrul Pove\u0219tirilor Adev\u0103rate, \u0219i pe Kanal D, \u00een cadrul emisiunii Draga mea prieten\u0103."
    },
    "1375898": {
        "pageid": 1375898,
        "ns": 0,
        "title": "Tiobli",
        "extract": "Tiobli este o comun\u0103 din regiunea Cavally, Coasta de Filde\u0219."
    },
    "1389574": {
        "pageid": 1389574,
        "ns": 0,
        "title": "Comuna L\u00e6s\u00f8",
        "extract": "L\u00e6s\u00f8 (L\u00e6s\u00f8 Kommune) este o comun\u0103 din regiunea Nordjylland, Danemarca, cu o suprafa\u021b\u0103 total\u0103 de 118,4 km\u00b2 \u0219i o popula\u021bie de 1.839 de locuitori (2013)."
    },
    "1463447": {
        "pageid": 1463447,
        "ns": 0,
        "title": "Comuna Bilo\u021berkivka, Kuib\u00ee\u0219eve",
        "extract": "Bilo\u021berkivka (\u00een ucrainean\u0103 \u0411\u0456\u043b\u043e\u0446\u0435\u0440\u043a\u0456\u0432\u043a\u0430) este o comun\u0103 \u00een raionul Kuib\u00ee\u0219eve, regiunea Zaporijjea, Ucraina, format\u0103 din satele Bilo\u021berkivka (re\u0219edin\u021ba) \u0219i Cere\u0219neve."
    },
    "1554126": {
        "pageid": 1554126,
        "ns": 0,
        "title": "Dichaetomyia nigripalpis",
        "extract": "Dichaetomyia nigripalpis este o specie de mu\u0219te din genul Dichaetomyia, familia Muscidae. A fost descris\u0103 pentru prima dat\u0103 de Stein \u00een anul 1913. Conform Catalogue of Life specia Dichaetomyia nigripalpis nu are subspecii cunoscute."
    },
    "1849677": {
        "pageid": 1849677,
        "ns": 0,
        "title": "17023 Abbott",
        "extract": "17023 Abbott este un asteroid din centura principal\u0103 de asteroizi."
    },
    "1937791": {
        "pageid": 1937791,
        "ns": 0,
        "title": "Casa Universitarilor",
        "extract": "Casa Universitarilor se poate referi la:\n\nCasa Universitarilor din Bucure\u0219ti\nCasa Universitarilor din Cluj-Napoca"
    },
    "2002002": {
        "pageid": 2002002,
        "ns": 0,
        "title": "Eco FM",
        "extract": "Eco FM este un post de radio din Republica Moldova. Grila de emisie este compus\u0103 din reportaje ecologice, c\u00e2t \u0219i promovarea \u0219tiin\u021bei \u0219i mai multe emisiuni dedicate studen\u021bilor."
    },
    "2356758": {
        "pageid": 2356758,
        "ns": 0,
        "title": "Hans Venatier",
        "extract": "Hans Venatier (n. 5 februarie 1903, Stanisz\u00f3w\u2060(d), Gmina Podg\u00f3rzyn\u2060(d), Voievodatul Silezia Inferioar\u0103, Polonia \u2013 d. 19 ianuarie 1959, D\u00fcsseldorf, Germania) a fost un \u00eenv\u0103\u021b\u0103tor german \u0219i scriitor de orientare nazist\u0103."
    },
    "2608415": {
        "pageid": 2608415,
        "ns": 0,
        "title": "Matrix Rena\u0219terea",
        "extract": "Matrix Rena\u0219terea (\u00een englez\u0103 The Matrix Resurrections) este un film \u0219tiin\u021bifico-fantastic cyberpunk de ac\u021biune regizat \u0219i scris de Lana Wachowski. \u00cen rolurile principale au interpretat actorii Keanu Reeves \u0219i Carrie-Anne Moss.\nA fost produs de studiourile Warner Bros. \u0219i va avea premiera la 17 decembrie 2021, fiind distribuit de Warner Bros.. Coloana sonor\u0103 a fost compus\u0103 de Johnny Klimek[*][[Johnny Klimek (compozitor australian)|\u200b]]."
    },
    "3106151": {
        "pageid": 3106151,
        "ns": 0,
        "title": "Valle del Braulio - Cresta di Reit",
        "extract": "Valle del Braulio - Cresta di Reit este o arie protejat\u0103 (arie special\u0103 de conservare \u2014 SAC, sit de importan\u021b\u0103 comunitar\u0103 \u2014 SCI) din Italia \u00eentins\u0103 pe o suprafa\u021b\u0103 de 3.559 ha, integral pe uscat."
    },
    "3173324": {
        "pageid": 3173324,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 4205",
        "extract": "NGC 4205 este o galaxie spiral\u0103 situat\u0103 \u00een constela\u021bia Dragonul. A fost descoperit\u0103 \u00een 4 octombrie 1861 de c\u0103tre Heinrich Louis d'Arrest. Se afl\u0103 la o distan\u021b\u0103 de 16,83 megaparseci de P\u0103m\u00e2nt."
    },
    "146664": {
        "pageid": 146664,
        "ns": 0,
        "title": "Picnic Point, New South Wales",
        "extract": "Picnic Point este o suburbie \u00een Sydney, Australia."
    },
    "212463": {
        "pageid": 212463,
        "ns": 0,
        "title": "Fremdingen",
        "extract": "Fremdingen este o comun\u0103 aflat\u0103 \u00een districtul Donau-Ries, landul Bavaria, Germania."
    },
    "213149": {
        "pageid": 213149,
        "ns": 0,
        "title": "Marcel Cora\u0219",
        "extract": "Marcel Cora\u0219 (n. 14 mai 1959, Arad) este un fost fotbalist rom\u00e2n, care a jucat la Echipa na\u021bional\u0103 de fotbal a Rom\u00e2niei.\n\u00cen sezonul 1988-1989, Marcel Cora\u0219 a marcat 36 de goluri \u00een Campionatul Rom\u00e2niei pentru echipa Victoria Bucure\u0219ti \u0219i a c\u00e2\u0219tigat trofeul \"Gheata de argint\" a Europei, fiind devansat de c\u0103tre un alt fotbalist rom\u00e2n, Dorin Mateu\u021b.\n\u00cen martie 2008 a fost decorat cu Ordinul \u201eMeritul Sportiv\u201d clasa a III-a, pentru participarea la Campionatul European din 1984 \u0219i pentru \u00eentreaga activitate."
    },
    "263664": {
        "pageid": 263664,
        "ns": 0,
        "title": "Fleckeby",
        "extract": "Fleckeby este o comun\u0103 din landul Schleswig-Holstein, Germania."
    },
    "288123": {
        "pageid": 288123,
        "ns": 0,
        "title": "Newton (dezambiguizare)",
        "extract": "Newton  un nume propriu englez, care se poate referi la"
    },
    "311750": {
        "pageid": 311750,
        "ns": 0,
        "title": "Venidium",
        "extract": "Venidium este un gen de plante din familia Asteraceae, ordinul Asterales."
    },
    "375847": {
        "pageid": 375847,
        "ns": 0,
        "title": "Offenbach",
        "extract": "Offenbach se poate referi la:"
    },
    "886394": {
        "pageid": 886394,
        "ns": 0,
        "title": "Seinfeld (sezonul 2)",
        "extract": "Seinfeld este un sitcom american, creat de Larry David \u0219i Jerry Seinfeld (care, \u00een plus, joac\u0103 rolul principal).  Episodul pilot al serialului a fost transmis \u00een 5 iulie 1989, serialul propriu-zis debut\u00e2nd \u00een mai 1990.  De\u0219i n-a avut succes imediat, popularitatea sa a crescut cu timpul, \u00eencetul cu \u00eencetul.  \u00cen 1992 - 1993, \u00een sezonul al IV-lea, s-a aflat pentru prima dat\u0103 \u00een topul 25 al serialelor dup\u0103 audien\u021b\u0103, pentru ca \u00een sezonul 1994 - 1995 s\u0103 ajung\u0103 pe locul \u00eent\u00e2i.  C\u00e2nd ultimul episod al serialului a fost transmis pe 14 martie 1998, a fost vizionat de 76 milioane de telespectatori."
    },
    "939994": {
        "pageid": 939994,
        "ns": 0,
        "title": "Apahida, Cluj",
        "extract": "Apahida este satul de re\u0219edin\u021b\u0103 al comunei cu acela\u0219i nume din jude\u021bul Cluj, Transilvania, Rom\u00e2nia."
    },
    "1030402": {
        "pageid": 1030402,
        "ns": 0,
        "title": "Pierrefitte, Corr\u00e8ze",
        "extract": "Pierrefitte este o comun\u0103 \u00een departamentul Corr\u00e8ze din centrul Fran\u021bei. \u00cen 2009 avea o popula\u021bie de 78 de locuitori."
    },
    "1038764": {
        "pageid": 1038764,
        "ns": 0,
        "title": "Goualade",
        "extract": "Goualade este o comun\u0103 \u00een departamentul Gironde din sud-vestul Fran\u021bei. \u00cen 2009 avea o popula\u021bie de 82 de locuitori."
    },
    "1165779": {
        "pageid": 1165779,
        "ns": 0,
        "title": "Jungla de asfalt",
        "extract": "Jungla de asfalt (englez\u0103: The Asphalt Jungle) (1950) este un film noir regizat de John Huston. Filmul este bazat pe romanul cu acela\u0219i nume de W. R. Burnett. \u00cen rolurile principale interpreteaz\u0103 actorii Sterling Hayden, Jean Hagen, Sam Jaffe, Louis Calhern, James Whitmore. De asemenea, \u00eentr-un rol minor, dar important, apare Marilyn Monroe, o necunoscut\u0103 \u00een momentul \u00een care filmul a fost realizat, dar aceea nu este men\u021bionat\u0103 pe afi\u0219e.\nFilmul prezint\u0103 povestea unui grup de oameni care planific\u0103 \u0219i execut\u0103 un jaf asupra unui seif cu bijuterii. Acesta a fost nominalizat la patru premii Oscar.\n\u00cen 2008, filmul a fost inclus \u00een Registrul Na\u021bional de Film de c\u0103tre Biblioteca Congresului fiind considerat important din punct de vedere \"cultural, istoric sau estetic\"."
    },
    "1436874": {
        "pageid": 1436874,
        "ns": 0,
        "title": "Provalivka, Liubar",
        "extract": "Provalivka (\u00een ucrainean\u0103 \u041f\u0440\u043e\u0432\u0430\u043b\u0456\u0432\u043a\u0430) este un sat \u00een comuna Ped\u00eenka din raionul Liubar, regiunea J\u00eetom\u00eer, Ucraina."
    },
    "1442994": {
        "pageid": 1442994,
        "ns": 0,
        "title": "Zgornji Slemen, Selnica ob Dravi",
        "extract": "Zgornji Slemen este o localitate din comuna Selnica ob Dravi, Slovenia, cu o popula\u021bie de 105 locuitori."
    },
    "1591035": {
        "pageid": 1591035,
        "ns": 0,
        "title": "Bobr\u00eekove, Antra\u021b\u00eet",
        "extract": "Bobr\u00eekove (\u00een ucrainean\u0103 \u0411\u043e\u0431\u0440\u0438\u043a\u043e\u0432\u0435) este localitatea de re\u0219edin\u021b\u0103 a comunei Bobr\u00eekove din raionul Antra\u021b\u00eet, regiunea Luhansk, Ucraina."
    },
    "1776761": {
        "pageid": 1776761,
        "ns": 0,
        "title": "Skorohodove, Talalaiivka",
        "extract": "Skorohodove (\u00een ucrainean\u0103 \u0421\u043a\u043e\u0440\u043e\u0445\u043e\u0434\u043e\u0432\u0435) este un sat \u00een comuna L\u00eepove din raionul Talalaiivka, regiunea Cernihiv, Ucraina."
    },
    "2390606": {
        "pageid": 2390606,
        "ns": 0,
        "title": "Maarrat al-Numan",
        "extract": "Maarrat al-Numan (\u00een arab\u0103 \u0645\u0639\u0631\u0629 \u0627\u0644\u0646\u0639\u0645\u0627\u0646; cunoscut \u0219i ca al-Maarra, al-Ma'arra) este un ora\u0219 din partea nord-vestic\u0103 a Siriei. Popula\u021bia localit\u0103\u021bii era, conform datelor din 2004, \u00eenainte de r\u0103zboiul civil de cca. 58.000 de locuitori. \u00cen 2017 s-a estimat c\u0103 are o popula\u021bie de 80.000 locuitori, inclusiv multe persoane str\u0103mutate de lupte din ora\u0219e vecine. Se afl\u0103 pe autostrada dintre Alep \u0219i Hama \u0219i \u00een apropierea Ora\u0219elor moarte\u2060(en)[traduce\u021bi] Bara \u0219i Serjilla \u2013 locuri incluse \u00een Patrimoniul Mondial UNESCO. Ora\u0219ul, cunoscut de greci sub numele de Arra, iar numele actual este combinat cu numele grec \u0219i cu primul s\u0103u conduc\u0103tor musulman an-Nu'man ibn Bashir, un tovar\u0103\u0219 al lui Mahomed. Crucia\u021bii l-au numit Marre.\nAst\u0103zi, ora\u0219ul are un muzeu cu mozaicuri din Ora\u0219ele moarte, Marea Moschee omonim\u0103 localit\u0103\u021bii, o medres\u0103 construit\u0103 de Abu al-Farawis \u00een 1199 \u0219i r\u0103m\u0103\u0219i\u021be cet\u0103\u021bii medievale. Ora\u0219ul este, de asemenea, locul de na\u0219tere al poetului al-Maarri (973\u20131057)."
    },
    "2409315": {
        "pageid": 2409315,
        "ns": 0,
        "title": "Karlov\u00e1",
        "extract": "Karlov\u00e1 este o comun\u0103 slovac\u0103, aflat\u0103 \u00een districtul Martin din regiunea \u017dilina. Localitatea se afl\u0103 la altitudinea de 468 m deasupra n.m., se \u00eentinde pe o suprafa\u021b\u0103 de 1,83 km2 \u0219i \u00een 2017 num\u0103ra 104 locuitori. Se \u00eenvecineaz\u0103 cu comuna Blatnica."
    },
    "3089101": {
        "pageid": 3089101,
        "ns": 0,
        "title": "France universit\u00e9 num\u00e9rique",
        "extract": "France universit\u00e9 num\u00e9rique (FUN) este o platform\u0103 educa\u021bional\u0103 axat\u0103 pe formarea tehnologic\u0103, fondat\u0103 de Minist\u00e8re de l'\u00c9ducation nationale. Acest mediu ofer\u0103 cursuri online \u0219i face parte din Paris. France universit\u00e9 num\u00e9rique lucreaz\u0103 cu universit\u0103\u021bi \u0219i alte organiza\u021bii pentru a oferi cursuri online, specializ\u0103ri \u0219i diplome \u00een discipline precum inginerie, \u0219tiin\u021be umaniste, medicin\u0103, biologie, \u0219tiin\u021be sociale, matematic\u0103, afaceri, IT, marketing digital, \u0219tiin\u021ba informa\u021biei \u0219i multe altele."
    },
    "3090513": {
        "pageid": 3090513,
        "ns": 0,
        "title": "Aeroportul Apataki",
        "extract": "Aeroportul Apataki (IATA: APK, ICAO: NTGD) este un aeroport din Polinezia Francez\u0103, Fran\u021ba ce deserve\u0219te zona Apataki\u2060(d)[[Apataki (island in French Polynesia)|\u200b]]. Aeroportul a fost tranzitat \u00een 2022 de 409 pasageri. A fost numit dup\u0103 zona deservit\u0103.\nSituat la o altitudine de 3 m, aeroportul dispune de o singur\u0103 pist\u0103."
    },
    "6559": {
        "pageid": 6559,
        "ns": 0,
        "title": "Al-Qaida",
        "extract": "Al-Qaeeda (pronun\u021bie rom\u00e2neasc\u0103: /al\u02c8ka\u026ada/; \u00een arab\u0103: \u0627\u0644\u0642\u0627\u0639\u062f\u0629, pronun\u021bie arab\u0103: [\u00e6lq\u0251\u02d0\u0295\u026ad\u0250]; nume scris \u0219i sub formele: al-Qa'idah, al-Qaeda, al-Qa'ida sau al-Quaida \u0219i tradus ca Baza sau Funda\u021bia) este o organiza\u021bie terorist\u0103 fondat\u0103 \u00een august 1988 \u0219i cu \u00eent\u00e2rziere \u00een 1989. care sprijin\u0103 activit\u0103\u021bile extremiste islamice \u00een lume. Fondatorul, liderul \u0219i principalul finan\u021bator al ei a fost Osama bin Laden, un milionar de origine saudit\u0103. A fost fondat\u0103 \u00een 1988 cu scopul de a extinde mi\u0219carea de rezisten\u021b\u0103 contra for\u021belor sovietice \u00een Afganistan \u00eentr-o mi\u0219care pan-islamic\u0103.\nSe consider\u0103 c\u0103 al-Qaida este responsabil\u0103 pentru atentatele din 11 septembrie 2001 de la New York, dar organiza\u021bia \u0219i-a asumat responsabilitatea \u0219i pentru atentatele din 11 martie 2004 de la Madrid."
    },
    "243087": {
        "pageid": 243087,
        "ns": 0,
        "title": "Lj\u00f3s\u00e1",
        "extract": "Lj\u00f3s\u00e1 este un ora\u0219 din Insulele Faroe."
    },
    "302011": {
        "pageid": 302011,
        "ns": 0,
        "title": "Aylsham",
        "extract": "Aylsham este un ora\u0219 \u00een comitatul Norfolk, regiunea East of England, Anglia. Ora\u0219ul se afl\u0103 \u00een districtul North Norfolk."
    },
    "324190": {
        "pageid": 324190,
        "ns": 0,
        "title": "Anton Berlescu",
        "extract": "Anton Berlescu ( n. 1861 \u2013 d. 22 noiembrie 1938), a fost un general rom\u00e2n de jandarmi."
    },
    "364444": {
        "pageid": 364444,
        "ns": 0,
        "title": "R\u00e2ul Valea O\u0219tenei",
        "extract": "R\u00e2ul Valea O\u0219tenei este un curs de ap\u0103, afluent al r\u00e2ului Semeni."
    },
    "746495": {
        "pageid": 746495,
        "ns": 0,
        "title": "Big Crunch",
        "extract": "\u00cen cosmologie, prin Big Crunch, Marea implozie sau Marele colaps se \u00een\u021belege unul din posibilele scenarii ale ultimei faze ale evolu\u021biei Universului, \u00een care metrica de expansiune devine reversibil\u0103, iar la sf\u00e2r\u0219it (\u201esf\u00e2r\u0219itul lumii\u201d) universul colapseaz\u0103 total, transform\u00e2ndu-se \u00eentr-o singularitate de tipul unei g\u0103uri negre."
    },
    "1008043": {
        "pageid": 1008043,
        "ns": 0,
        "title": "Land\u00e9hen",
        "extract": "Land\u00e9hen este o comun\u0103 \u00een departamentul C\u00f4tes-d'Armor, Fran\u021ba. \u00cen 1 ianuarie 2021 avea o popula\u021bie de 1.442 de locuitori."
    },
    "1142268": {
        "pageid": 1142268,
        "ns": 0,
        "title": "R\u00e2ul La Izba\u0219e",
        "extract": "R\u00e2ul La Izba\u0219e este un curs de ap\u0103, afluent al r\u00e2ului Cire\u0219."
    },
    "1195935": {
        "pageid": 1195935,
        "ns": 0,
        "title": "Iarebi\u021ba, K\u0103rdjali",
        "extract": "Iarebi\u021ba (\u00een bulgar\u0103 \u042f\u0440\u0435\u0431\u0438\u0446\u0430) este un sat \u00een comuna K\u0103rdjali, regiunea K\u0103rdjali,  Bulgaria."
    },
    "1412919": {
        "pageid": 1412919,
        "ns": 0,
        "title": "Iazavni, Ratne",
        "extract": "Iazavni (\u00een ucrainean\u0103 \u042f\u0437\u0430\u0432\u043d\u0456) este un sat \u00een comuna Samar\u00ee din raionul Ratne, regiunea Vol\u00eenia, Ucraina."
    },
    "1494069": {
        "pageid": 1494069,
        "ns": 0,
        "title": "Lycosa vellutina",
        "extract": "Lycosa vellutina este o specie de p\u0103ianjeni din genul Lycosa, familia Lycosidae, descris\u0103 de Mello-leitao, 1941.\nEste endemic\u0103 \u00een Columbia. Conform Catalogue of Life specia Lycosa vellutina nu are subspecii cunoscute."
    },
    "1516016": {
        "pageid": 1516016,
        "ns": 0,
        "title": "Roccagloriosa",
        "extract": "Roccagloriosa este o comun\u0103 din provincia Salerno, regiunea Campania, Italia, cu o popula\u021bie de 1.555 locuitori (1 ianuarie 2023) \u0219i o suprafa\u021b\u0103 de 40,56 km\u00b2."
    },
    "1557400": {
        "pageid": 1557400,
        "ns": 0,
        "title": "Drosophila nigromaculata",
        "extract": "Drosophila nigromaculata este o specie de mu\u0219te din genul Drosophila, familia Drosophilidae, descris\u0103 de Kikkawa \u0219i Peng \u00een anul 1938. Conform Catalogue of Life specia Drosophila nigromaculata nu are subspecii cunoscute."
    },
    "1574458": {
        "pageid": 1574458,
        "ns": 0,
        "title": "Anopheles parangensis",
        "extract": "Anopheles parangensis este o specie de \u021b\u00e2n\u021bari din genul Anopheles. A fost descris\u0103 pentru prima dat\u0103 de Frank Ludlow \u00een anul 1914. Conform Catalogue of Life specia Anopheles parangensis nu are subspecii cunoscute."
    },
    "1642427": {
        "pageid": 1642427,
        "ns": 0,
        "title": "Comitatul Texas, Missouri",
        "extract": "Comitatul Texas (\u00een englez\u0103 Texas County) este un comitat din statul Missouri, Statele Unite ale Americii."
    },
    "2350091": {
        "pageid": 2350091,
        "ns": 0,
        "title": "Lupu Pick",
        "extract": "Lupu Pick (n. 2 ianuarie 1886, Ia\u0219i, Rom\u00e2nia \u2013 d. 7 martie 1931, Berlin, Republica de la Weimar) a fost un actor, regizor, produc\u0103tor \u0219i scenarist german din epoca filmului mut. \nLupu Pick a ap\u0103rut \u00een circa 50 de filme mute \u00eentre 1910 \u0219i 1928."
    },
    "2356313": {
        "pageid": 2356313,
        "ns": 0,
        "title": "Apostolos Sahinis",
        "extract": "Apostolos Sahinis (\u00een greac\u0103 \u0391\u03c0\u03cc\u03c3\u03c4\u03bf\u03bb\u03bf\u03c2 \u03a3\u03b1\u03c7\u03af\u03bd\u03b7\u03c2, n. 6 decembrie 1919 \u2013 d. 5 decembrie 1997) a fost un critic literar grec."
    },
    "2380030": {
        "pageid": 2380030,
        "ns": 0,
        "title": "Miresele lui Dracula",
        "extract": "Miresele lui Dracula sunt personaje din romanul lui Bram Stoker din anul 1897, Dracula. Au ap\u0103rut ulterior \u00een alte c\u0103r\u021bi, piese de teatru, filme, produc\u021bii TV. \nMiresele lui Dracula sunt trei vampiri de sex feminin, \"surori\" seduc\u0103toare care locuiesc cu contele Dracula \u00een castelul s\u0103u din Transilvania, unde farmec\u0103 b\u0103rba\u021bii cu frumuse\u021bea lor \u0219i apoi se hr\u0103nesc cu ei. Dracula le ofer\u0103 victime s\u0103 m\u0103n\u00e2nce, \u00een special bebelu\u0219i \u0219i copii.\n\nCa \u0219i Dracula, ele sunt mor\u021bi vii, care fug de lumina soarelui, usturoi \u0219i obiecte religioase. \u00cen capitolul trei al romanului, dou\u0103 dintre ele sunt descrise ca av\u00e2nd p\u0103rul \u00eentunecat, iar cealalt\u0103 este blond\u0103."
    },
    "2468574": {
        "pageid": 2468574,
        "ns": 0,
        "title": "Cupa EHF Feminin 2019-2020 - faza grupelor",
        "extract": "Acest articol descrie faza grupelor din Cupa EHF Feminin 2019-2020."
    },
    "3121217": {
        "pageid": 3121217,
        "ns": 0,
        "title": "Vall\u00e9e de la Warche entre Butgenbach et Robertville",
        "extract": "Vall\u00e9e de la Warche entre Butgenbach et Robertville este o arie protejat\u0103 (arie special\u0103 de conservare \u2014 SAC, sit de importan\u021b\u0103 comunitar\u0103 \u2014 SCI, arie de protec\u021bie special\u0103 avifaunistic\u0103 \u2014 SPA) din Belgia \u00eentins\u0103 pe o suprafa\u021b\u0103 de 225,92 ha, integral pe uscat."
    }
}