{
    "4681": {
        "pageid": 4681,
        "ns": 0,
        "title": "Echium aculeatum",
        "extract": "Echium aculeatum ( lat. Echium acutifolium L.) \u00ebsht\u00eb bim\u00eb e familjes Boraginaceae."
    },
    "18960": {
        "pageid": 18960,
        "ns": 0,
        "title": ".yt",
        "extract": ".yt \u00ebsht\u00eb prapashtesa e fletave t\u00eb internetit dhe paraqet domenin zyrtar t\u00eb Mayotte."
    },
    "40733": {
        "pageid": 40733,
        "ns": 0,
        "title": "Rasti Graqanica",
        "extract": "Rasti Graqanica \u00ebsht\u00eb nj\u00eb aksion taktik i Doktrin\u00ebs s\u00eb shenjt serbe q\u00eb ndodhi m\u00eb ?\nRasti i fundit n\u00eb Graqanic\u00eb, ku u plagos nj\u00eb i ri serb nga persona t\u00eb pa njohur, ishte shkaku q\u00eb t\u00eb rebelohet popullata serbe n\u00eb k\u00ebt\u00eb enklav\u00eb dhe t\u00eb bllokohet rruga Gjilan \u2013 Prishtin\u00eb p\u00ebr or\u00eb dhe dit\u00eb t\u00eb t\u00ebra. U sulmuan vandalisht veturat n\u00eb rrug\u00eb dhe u plagos\u00ebn 6 shqiptar\u00eb. Kjo ngjarje m\u00eb s\u00eb miri ilustron rrolin e enklavave serbe t\u00eb mbjellura n\u00eb t\u00ebr\u00eb territorin e Kosov\u00ebs dhe karakterin destruktiv p\u00ebr ardhm\u00ebrin\u00eb e saj\u00eb."
    },
    "82099": {
        "pageid": 82099,
        "ns": 0,
        "title": "Martin Niem\u00f6ller",
        "extract": "Friedrich Gustav Emil Martin Niem\u00f6ller  (Lippstadt, 14 janar 1892 \u2013 Wiesbaden, 6 mars 1984)  ka qene nje teolog e pastor protestant gjerman,  i angazhuar kunder  nazizmit.\nAi \u00ebsht\u00eb i mir\u00ebnjohur p\u00ebr deklarat\u00ebn e tij, \"S\u00eb pari ata erdh\u00ebn p\u00ebr socialist\u00ebt, dhe un\u00eb nuk fola, sepse nuk isha socialist ...... dhe nuk kishte njeri q\u00eb t\u00eb ngrinte z\u00ebrin p\u00ebr mua\".\nAi ishte nj\u00eb konservator nacionalist dhe fillimisht nj\u00eb mb\u00ebshtet\u00ebs i Adolf Hitlerit, por ai u b\u00eb nj\u00eb nga themeluesit e Kish\u00ebs Konfesionale, e cila kund\u00ebrshtoi nazifikimin e kishave protestante gjermane. Ai kund\u00ebrshtoi fuqimisht \"Paragrafin Arian\" t\u00eb nazist\u00ebve, por b\u00ebri v\u00ebrejtje n\u00eb lidhje me hebrenjt\u00eb q\u00eb disa dijetar\u00eb i kan\u00eb quajtur antisemitike. P\u00ebr kund\u00ebrshtimin e tij ndaj kontrollit nazist shtet\u00ebror t\u00eb kishave, Niem\u00f6ller u burgos n\u00eb kampet p\u00ebrqendrimit Sachsenhausen dhe Dachau nga 1937 deri vitin 1945. Ai mezi i shp\u00ebtoi ekzekutimit dhe i mbijetoi burgimit. Pas burgimit t\u00eb tij, ai shprehu keqardhjen e tij t\u00eb thell\u00eb q\u00eb nuk b\u00ebri sa duhet p\u00ebr t\u00eb ndihmuar viktimat e nazist\u00ebve. Ai u largua nga bindjet e tij t\u00eb m\u00ebparshme nacionaliste dhe ishte nj\u00eb nga nism\u00ebtar\u00ebt e Deklarat\u00ebs s\u00eb Fajit t\u00eb Shtutgartit."
    },
    "102746": {
        "pageid": 102746,
        "ns": 0,
        "title": "K\u00ebshilli i Bashkimit Evropian",
        "extract": "K\u00ebshilli i Bashkimit Evropian, i p\u00ebrmendur n\u00eb traktate dhe dokumente t\u00eb tjera zyrtare thjesht si K\u00ebshilli, \u00ebsht\u00eb institucioni i tret\u00eb nga shtat\u00eb Institucionet e Bashkimit Evropian (BE) ashtu si\u00e7 jan\u00eb listuar n\u00eb Traktatin p\u00ebr Bashkimin Evropian .  Ai \u00ebsht\u00eb nj\u00eb nga dy organet legjislative dhe s\u00eb bashku me Parlamentin Evropian sh\u00ebrben p\u00ebr t\u00eb ndryshuar dhe aprovuar propozimet e Komisionit Evropian .  K\u00ebshilli p\u00ebrfaq\u00ebson qeverit\u00eb ekzekutive t\u00eb vendeve an\u00ebtare t\u00eb BE-s\u00eb   dhe ndodhet n\u00eb Bruksel.  \nK\u00ebshilli i Bashkimit Evropian dhe K\u00ebshilli Evropian jan\u00eb institucionet e vetme t\u00eb BE-s\u00eb t\u00eb cilat n\u00eb m\u00ebnyr\u00eb t\u00eb qart\u00eb kan\u00eb karakter nd\u00ebrqeveritar, dometh\u00ebn\u00eb forume t\u00eb pranishmit e t\u00eb cil\u00ebve shprehin dhe p\u00ebrfaq\u00ebsojn\u00eb pozicionin e ekzekutivit t\u00eb shtetit t\u00eb tyre an\u00ebtar, qofshin ata ambasador\u00eb, ministra ose krer\u00ebt e shtetit / qeveris\u00eb. \nK\u00ebshilli mblidhet n\u00eb 10 konfigurime t\u00eb ndryshme t\u00eb ministrave komb\u00ebtar\u00eb (nj\u00eb p\u00ebrfaq\u00ebsues p\u00ebr nj\u00eb vend an\u00ebtar ). An\u00ebtar\u00ebsia e sakt\u00eb e k\u00ebtyre konfigurimeve ndryshon n\u00eb baz\u00eb t\u00eb tem\u00ebs n\u00eb shqyrtim; p\u00ebr shembull, kur diskutojm\u00eb politik\u00ebn bujq\u00ebsore, K\u00ebshilli \u00ebsht\u00eb formuar nga ministrat komb\u00ebtar\u00eb, portofoli i t\u00eb cilit p\u00ebrfshin k\u00ebt\u00eb fush\u00eb t\u00eb politikave (me Komisioner\u00ebt Evropian\u00eb t\u00eb cil\u00ebt kontribuojn\u00eb, por jo duke votuar)."
    },
    "111513": {
        "pageid": 111513,
        "ns": 0,
        "title": "Rabun County",
        "extract": "Rabun County \u00ebsht\u00eb nj\u00eb nga 159 qarqet n\u00eb shtetin federal Georgia t\u00eb Shteteve t\u00eb Bashkuara t\u00eb Amerik\u00ebs."
    },
    "111996": {
        "pageid": 111996,
        "ns": 0,
        "title": "Lexington County",
        "extract": "Lexington County \u00ebsht\u00eb nj\u00eb nga 46 qarqet n\u00eb shtetin federal South Carolina t\u00eb Shteteve t\u00eb Bashkuara t\u00eb Amerik\u00ebs."
    },
    "114739": {
        "pageid": 114739,
        "ns": 0,
        "title": "Ligerz",
        "extract": "Ligerz \u00ebsht\u00eb nj\u00eb komun\u00eb n\u00eb kantonin Bern t\u00eb Zvicr\u00ebs."
    },
    "121426": {
        "pageid": 121426,
        "ns": 0,
        "title": "Kombinati i sheqerit n\u00eb Maliq",
        "extract": "Kombinati i sheqerit n\u00eb Maliq ishte nd\u00ebrmarrja e par\u00eb e madhe e ish-industris\u00eb ushqimore shqiptare dhe nj\u00eb nga veprat e m\u00ebdha t\u00eb planit t\u00eb par\u00eb 5-vje\u00e7ar. U ngrit m\u00eb 1951 dhe p\u00ebrfshinte fabrik\u00ebn e sheqerit pluhur, at\u00eb t\u00eb tharjes s\u00eb b\u00ebrsive, termocentralin dhe ofi\u00e7in\u00ebn mekanike.\nM\u00eb 1960 u b\u00eb rikonstruksioni i par\u00eb duke rritur aft\u00ebsin\u00eb prodhuese t\u00eb sheqerit 30%, at\u00eb t\u00eb tharjes s\u00eb b\u00ebrsive 50% dhe t\u00eb TEC 50%. Nj\u00ebkoh\u00ebsisht u ngrit\u00ebn fabrika e alkoolit, ajo e majas\u00eb s\u00eb buk\u00ebs dhe e gazit karbonik ushqimor.\nM\u00eb 1967 Kombinatit t\u00eb Sheqerit iu shtua edhe fabrika e nishestes\u00eb dhe e glukoz\u00ebs. M\u00eb 1979 u b\u00eb p\u00ebrs\u00ebri nj\u00eb rikonstruksion i fabrik\u00ebs s\u00eb sheqerit, duke rritur aft\u00ebsin\u00eb p\u00ebrpunuese ditore 3,7 her\u00eb n\u00eb krahasim me at\u00eb t\u00eb vitin 1951."
    },
    "121682": {
        "pageid": 121682,
        "ns": 0,
        "title": "Flok\u00ebt",
        "extract": "Flok\u00ebt jan\u00eb nj\u00eb pjes\u00eb e trupit t\u00eb njeriut, q\u00eb gjenden sip\u00ebr kok\u00ebs. Ato p\u00ebrb\u00ebhen kryesisht nga keratina n\u00eb p\u00ebrqindje 65-95% dhe nga pjesa tjet\u00ebr nga lipide,pigment, uj\u00eb dhe proteina. Tek njeriu rritja e flok\u00ebve arrin n\u00eb nj\u00eb centiment\u00ebr n\u00eb muaj, \u00e7do person ka nj\u00eb num\u00ebr fijesh floku q\u00eb shkon nga 70 mij\u00eb deri n\u00eb 150 mij\u00eb fije. \u00c7do fije floku ka nj\u00eb jetgjat\u00ebsi prej 2-6 vitesh, cikli jet\u00ebsor i flok\u00ebve ndahet n\u00eb tre faza: \nfaza anagen q\u00eb \u00ebsht\u00eb koha e rritjes s\u00eb flokut, faza katagen n\u00eb t\u00eb cil\u00ebn fija e flokut tkurret nd\u00ebrsa n\u00eb faz\u00ebn telogen folikuli b\u00ebhet inaktiv p\u00ebr disa koh\u00eb. D\u00ebnd\u00ebsia e flok\u00ebve ndryshon nga njeriu n\u00eb njeri dhe varet nga shum\u00eb faktor\u00eb si mosha,seksi,gjenetika, dhe p\u00ebrdorimi i disa ila\u00e7eve mund t\u00eb shkaktoj\u00eb r\u00ebnie ose ndryshim n\u00eb struktur\u00ebn e flok\u00ebve. Tek meshkujt hormoni alfa 5 reduktaz e shnd\u00ebrron testosteronin n\u00eb qarkullin n\u00eb driidotestosteron (DHT) Kjo shkakton alopecin androgjenetike nj\u00eb s\u00ebmundje kronike q\u00eb gotet folikulet n\u00eb skalpin e kok\u00ebs ve\u00e7an\u00ebrisht n\u00eb pjes\u00ebn e sip\u00ebrme duke b\u00ebr\u00eb q\u00eb floku t\u00eb hollohet dhe t\u00eb dob\u00ebsohet deri sa t\u00eb bije, 70-80% e t\u00eb gjith\u00eb meshkujve n\u00eb bot\u00eb kan\u00eb alopeci androgjenetike, tek femrat p\u00ebrqindja e atyre q\u00eb kan\u00eb r\u00ebnie floku shkon n\u00eb 20-30% dhe \u00ebsht\u00eb m\u00eb e ul\u00ebt p\u00ebr shkak t\u00eb prezenc\u00ebs n\u00eb sasi t\u00eb vog\u00ebl t\u00eb alfa 5 reduktazit q\u00eb \u00ebsht\u00eb shkaktari kryesor i humbjes s\u00eb flok\u00ebve. Ka disa m\u00ebnyra p\u00ebr t\u00eb trajtuar alopecin\u00eb, e para \u00ebsht\u00eb trapianti folikular ,n\u00eb k\u00ebt\u00eb m\u00ebnyr\u00eb mjeku merr disa folikul\u00eb t\u00eb sh\u00ebndetsh\u00ebm nga pjesa mbrapa kok\u00ebs dhe te an\u00ebsoret e m\u00eb pas i vendos ato aty ku ka munges\u00eb folikulesh n\u00eb m\u00ebnyr\u00eb q\u00eb t\u00eb rriten flok\u00eb m\u00eb t\u00eb fort\u00eb dhe rezistent\u00eb ndaj  aktivitetit t\u00eb driidotestosteronit. M\u00ebnyra e dyt\u00eb p\u00ebr trajtimin e alopecis\u00eb \u00ebsht\u00eb ajo e p\u00ebrdorimit t\u00eb disa ila\u00e7eve si propecia 1mg, ky barn shitet n\u00eb farmaci me emrin finasterid n\u00eb sasin\u00eb 5 miligram p\u00ebrdoret p\u00ebr t\u00eb trajtuar tumorin jo agresiv t\u00eb prostat\u00ebs nd\u00ebrsa n\u00eb formul\u00ebn 1 miligram ai arrin t\u00eb bllokoj\u00eb aktivitetin e afla 5 reduktazit e cila konverton testosteronin n\u00eb qarkullim n\u00eb l\u00ebkur\u00ebn e kok\u00ebs n\u00eb driidotestosteron. Edhe rogaine i njojtur ndryshe si minoksidil i aplikuar mbi  kok\u00eb n\u00eb sasin\u00eb 1 mililit\u00ebr dy her\u00eb n\u00eb dit\u00eb arrin t\u00eb ndaloj\u00eb r\u00ebnien e flok\u00ebve efektshm\u00ebria e k\u00ebtij ila\u00e7i fillon t\u00eb duket pas tre muaj p\u00ebrdorimi t\u00eb p\u00ebrditsh\u00ebm. Propecia dhe rogaine jan\u00eb t\u00eb vetmet barna t\u00eb njojtura nga enti amerikan FDA p\u00ebr trajtimit me efikasitet t\u00eb lart\u00eb kund\u00ebr alopecis\u00eb androgjenetike."
    },
    "128238": {
        "pageid": 128238,
        "ns": 0,
        "title": "Mosvik",
        "extract": "Mosvik \u00ebsht\u00eb nj\u00eb fshat n\u00eb komun\u00ebn Inder\u00f8y n\u00eb qarkun Nord-Tr\u00f8ndelag, Norvegji. Mosvik ka nj\u00eb sip\u00ebrfaqe 219 km\u00b2 dhe popullsi 864 banor\u00eb. Deri m\u00eb 1 janar 2012 Mosvik ishte komun\u00eb m\u00eb vete, por m\u00eb pas u bashkua me komun\u00ebn Inder\u00f8y."
    },
    "139702": {
        "pageid": 139702,
        "ns": 0,
        "title": "Kantoni Ch\u00e2teau-Renard",
        "extract": "Kantoni Ch\u00e2teau-Renard (fr\u00ebngjisht: Canton de Ch\u00e2teau-Renard) \u00ebsht\u00eb nj\u00eb kanton n\u00eb departamentin Loiret, rajonin R\u00e9gion Centre n\u00eb Franc\u00eb. Kryeq\u00ebndra e kantonit \u00ebsht\u00eb Ch\u00e2teau-Renard. Ka sip\u00ebrfaqe 266.21km2 dhe popullsi 10514 banor\u00eb."
    },
    "154146": {
        "pageid": 154146,
        "ns": 0,
        "title": "Komiteti i Rajoneve",
        "extract": "Komiteti i Rajoneve (anglisht: Committee of the Regions) \u00ebsht\u00eb krijuar n\u00eb vitin 1992 nga Traktati i Maastricht-it, Komiteti i Rajoneve p\u00ebrb\u00ebhet nga 222 p\u00ebrfaq\u00ebsues t\u00eb autoriteteve vendore dhe rajonale t\u00eb cil\u00ebt em\u00ebrohen nga K\u00ebshilli p\u00ebr nj\u00eb periudh\u00eb kat\u00ebr vje\u00e7are bazuar n\u00eb propozimet unanime q\u00eb vijn\u00eb nga shtetet an\u00ebtar\u00eb. K\u00ebshilli, Parlamenti dhe Komisioni i drejtohen p\u00ebr k\u00ebshillim k\u00ebtij komiteti n\u00eb fushat q\u00eb kan\u00eb lidhje me interesat vendor\u00eb dhe rajonal\u00eb si\u00e7 jan\u00eb arsimi, rinia, kultura, sh\u00ebndeti dhe kohezioni ekonomik dhe social. Ai gjithashtu mund t\u00eb l\u00ebshoj\u00eb opinione me nism\u00ebn e vet. Me hyrjen n\u00eb fuqi t\u00eb Traktatit t\u00eb Amsterdamit, Komitetit duhet t'i drejtohen p\u00ebr k\u00ebshillim edhe n\u00eb k\u00ebto fusha: mjedisi, Fondi Social, p\u00ebrgatitja profesionale, bashk\u00ebpunimi nd\u00ebr-kufitar dhe transporti. Nd\u00ebrsa Traktati i Nic\u00ebs nuk e ndryshoi p\u00ebrb\u00ebrjen dhe numrin e an\u00ebtar\u00ebve t\u00eb Komitetit por duke marr\u00eb parasysh edhe zgjerimet e ardhshme theksoi se numri i an\u00ebtar\u00ebve nuk mund t\u00eb kaloj\u00eb 350 veta."
    },
    "193816": {
        "pageid": 193816,
        "ns": 0,
        "title": "Aubeterre-sur-Dronne",
        "extract": "Aubeterre-sur-Dronne \u00ebsht\u00eb nj\u00eb komun\u00eb n\u00eb Franc\u00eb. Aubeterre-sur-Dronne b\u00ebn pjes\u00eb n\u00eb departamentin Charente t\u00eb rajonit Nouvelle-Aquitaine. Komuna ka nj\u00eb popullsi prej 418 banor\u00eb dhe sip\u00ebrfaqe 2.39 km\u00b2."
    },
    "209489": {
        "pageid": 209489,
        "ns": 0,
        "title": "Newtown, Indiana",
        "extract": "Newtown, Indiana (Newtown) \u00ebsht\u00eb nj\u00eb qytet n\u00eb qarkun Fountain t\u00eb shtetit federal Indiana, SHBA. N\u00eb Newtown, Indiana jetojn\u00eb 256 banor\u00eb (2010), dhe dend\u00ebsia e popullis\u00eb \u00ebsht\u00eb 197.7 banor/km2 (512 banor\u00eb/sq mi). Qyteti ka nj\u00eb sip\u00ebrfaqe prej 1.29 km2 (0.5 sq mi) dhe lart\u00ebsi mbidetare prej 221 m (725 ft)."
    },
    "234540": {
        "pageid": 234540,
        "ns": 0,
        "title": "Shintaro Kurumaya",
        "extract": "Shintaro Kurumaya (lindur m\u00eb 5 Prill 1992) \u00ebsht\u00eb nj\u00eb futbollist japonez."
    },
    "241209": {
        "pageid": 241209,
        "ns": 0,
        "title": "Sapogne-et-Feuch\u00e8res",
        "extract": "Sapogne-et-Feuch\u00e8res \u00ebsht\u00eb nj\u00eb komun\u00eb franceze, e cila ndodhet n\u00eb departamentin Ardennes t\u00eb rajonit Grand Est. Sapogne-et-Feuch\u00e8res ka nj\u00eb popullsi prej 524 banor\u00eb dhe sip\u00ebrfaqe 10.71 km\u00b2, me nj\u00eb dend\u00ebsi prej 49 banor/km\u00b2."
    },
    "356248": {
        "pageid": 356248,
        "ns": 0,
        "title": "Andi Hila",
        "extract": "Andi Hila - Piktor shqiptar\nAndi Hila \u00ebsht\u00eb nj\u00eb piktor bashk\u00ebkohor shqiptar, i njohur p\u00ebr veprat e tij me ndikime t\u00eb forta nga tradita shqiptare dhe p\u00ebrfshirja e elementeve t\u00eb artit modern. Ai lindi m\u00eb 26 mars 1970 n\u00eb Shkod\u00ebr, nj\u00eb qytet me nj\u00eb histori t\u00eb pasur kulturore dhe artistike n\u00eb veri t\u00eb Shqip\u00ebris\u00eb. N\u00eb vitin 1992, Hila u diplomua n\u00eb Akademin\u00eb e Arteve n\u00eb Tiran\u00eb, nj\u00eb institucion i njohur p\u00ebr formimin e shum\u00eb prej artist\u00ebve m\u00eb t\u00eb shquar shqiptar\u00eb.\nPas p\u00ebrfundimit t\u00eb studimeve, Andi Hila ka zhvilluar nj\u00eb karrier\u00eb t\u00eb pasur artistike, duke marr\u00eb pjes\u00eb n\u00eb nj\u00eb s\u00ebr\u00eb ekspozitash si brenda Shqip\u00ebris\u00eb ashtu edhe jasht\u00eb saj. Ai \u00ebsht\u00eb p\u00ebrfaq\u00ebsuar n\u00eb disa nga ngjarjet m\u00eb t\u00eb r\u00ebnd\u00ebsishme t\u00eb artit bashk\u00ebkohor, p\u00ebrfshir\u00eb Panairin e Artit Bashk\u00ebkohor n\u00eb Firence, Bienalen e Izmirit dhe ekspozit\u00ebn nd\u00ebrkomb\u00ebtare t\u00eb artit bashk\u00ebkohor YICCA.\nN\u00eb Shqip\u00ebri, ai ka ekspozuar rregullisht n\u00eb Galerin\u00eb e Arteve t\u00eb Tiran\u00ebs, ku \u00ebsht\u00eb prezantuar n\u00eb disa edicione t\u00eb Onufri, nj\u00eb prej ekspozitave m\u00eb t\u00eb r\u00ebnd\u00ebsishme t\u00eb artit bashk\u00ebkohor shqiptar. Hila ka marr\u00eb pjes\u00eb n\u00eb Onufri n\u00eb vitet 2010 dhe 2003, nd\u00ebrsa n\u00eb ekspozita t\u00eb tjera t\u00eb r\u00ebnd\u00ebsishme ka qen\u00eb prezent n\u00eb Marubi 2005 dhe Marubi 2002, t\u00eb mbajtura n\u00eb qytetin e tij t\u00eb lindjes, Shkod\u00ebr.\nP\u00ebrve\u00e7 ekspozitave t\u00eb shumta n\u00eb Shqip\u00ebri, Hila ka marr\u00eb pjes\u00eb edhe n\u00eb shum\u00eb konkurse dhe bienale nd\u00ebrkomb\u00ebtare t\u00eb artit. Nd\u00ebr to p\u00ebrfshihen pjes\u00ebmarrja n\u00eb konkursin Young International Contest of Contemporary Art t\u00eb mbajtur n\u00eb Chemistry Gallery n\u00eb Prag\u00eb, si dhe Bienalen Osten t\u00eb Vizatimit n\u00eb Shkup, Maqedoni. Ekspozitat e tij nd\u00ebrkomb\u00ebtare i kan\u00eb dh\u00ebn\u00eb mund\u00ebsin\u00eb t\u00eb promovoj\u00eb artin shqiptar n\u00eb sken\u00ebn globale dhe t\u00eb krijoj\u00eb lidhje me artist\u00eb dhe kurator\u00eb nga e gjith\u00eb bota.\nAktualisht, p\u00ebrve\u00e7 karrier\u00ebs s\u00eb tij si artist, Andi Hila punon si pedagog arti n\u00eb Universitetin e Shkodr\u00ebs. P\u00ebrmes k\u00ebsaj detyre, ai luan nj\u00eb rol t\u00eb r\u00ebnd\u00ebsish\u00ebm n\u00eb edukimin e gjeneratave t\u00eb reja t\u00eb artist\u00ebve shqiptar\u00eb, duke i m\u00ebsuar ata p\u00ebr artin dhe kultur\u00ebn, dhe duke i frym\u00ebzuar t\u00eb krijojn\u00eb n\u00eb stilin e tyre unik.\nStili i Andi Hil\u00ebs shpesh p\u00ebrmban elemente t\u00eb tradit\u00ebs shqiptare t\u00eb nd\u00ebrthurura me artin modern dhe konceptet bashk\u00ebkohore. Puna e tij reflekton nj\u00eb balanc\u00eb mes trash\u00ebgimis\u00eb kulturore dhe modernizmit, duke krijuar nj\u00eb narrativ\u00eb t\u00eb fuqishme q\u00eb rezonon me realitetin shqiptar dhe at\u00eb nd\u00ebrkomb\u00ebtar.\nAndi Hila mbetet nj\u00eb nga figurat e artit bashk\u00ebkohor shqiptar, duke ndikuar jo vet\u00ebm n\u00eb zhvillimin e artit vizual, por edhe n\u00eb formimin e nj\u00eb brezi t\u00eb ri t\u00eb artist\u00ebve n\u00eb Shqip\u00ebri."
    },
    "356408": {
        "pageid": 356408,
        "ns": 0,
        "title": "F\u00fchrerbunker",
        "extract": "F\u00fchrerbunker (Bunkeri i Drejtuesit) ishte nj\u00eb streh\u00eb e sulmeve ajrore q\u00eb ndodhej pran\u00eb Kancelaris\u00eb s\u00eb Rajhut n\u00eb Berlin, Gjermani. Ishte pjes\u00eb e nj\u00eb kompleksi bunkeri n\u00ebntok\u00ebsor t\u00eb nd\u00ebrtuar n\u00eb dy faza n\u00eb 1936 dhe 1944. Ishte selia e fundit e F\u00fchrer-it (F\u00fchrerhauptquartiere) e p\u00ebrdorur nga Adolf Hitleri gjat\u00eb Luft\u00ebs s\u00eb Dyt\u00eb Bot\u00ebrore.\nHitleri filloi t\u00eb banoj\u00eb n\u00eb F\u00fchrerbunker m\u00eb 16 janar 1945 dhe u b\u00eb qendra e regjimit nazist deri n\u00eb jav\u00ebn e fundit t\u00eb Luft\u00ebs s\u00eb Dyt\u00eb Bot\u00ebrore n\u00eb Evrop\u00eb. Hitleri u martua me Eva Braunin atje m\u00eb 29 prill 1945, m\u00eb pak se 40 or\u00eb para se t\u00eb kryenin vet\u00ebvrasje.\nPas luft\u00ebs, nd\u00ebrtesat e vjetra dhe t\u00eb reja t\u00eb Kancelaris\u00eb u rrafshuan nga Ushtria e Kuqe sovjetike. Kompleksi n\u00ebntok\u00ebsor mbeti kryesisht i patrazuar deri n\u00eb 1988-1989, pavar\u00ebsisht disa p\u00ebrpjekjeve p\u00ebr prishje. Seksionet e g\u00ebrmuara t\u00eb kompleksit t\u00eb vjet\u00ebr t\u00eb bunkerit u shkat\u00ebrruan kryesisht gjat\u00eb rind\u00ebrtimit t\u00eb asaj zone t\u00eb Berlinit. Vendi mbeti i pash\u00ebnuar deri n\u00eb vitin 2006, kur u vendos nj\u00eb pllak\u00eb e vog\u00ebl me nj\u00eb diagram skematik. Disa korridore t\u00eb bunkerit ekzistojn\u00eb ende, por jan\u00eb t\u00eb mbyllura nga publiku."
    },
    "363421": {
        "pageid": 363421,
        "ns": 0,
        "title": "Dridhja",
        "extract": "Dridhja ( nga latinishtja vibr\u0101re 't\u00eb tundet' ) \u00ebsht\u00eb nj\u00eb dukuri mekanike ku ndodhin l\u00ebkundje rreth nj\u00eb pike baraspeshe . Dridhja mund t\u00eb jet\u00eb p\u00ebrcaktuese n\u00ebse l\u00ebkundjet mund t\u00eb karakterizohen sakt\u00ebsisht (p.sh. l\u00ebvizja periodike e nj\u00eb lavjerr\u00ebs ), ose e rast\u00ebsishme n\u00ebse l\u00ebkundjet mund t\u00eb analizohen vet\u00ebm statistikisht (p.sh. l\u00ebvizja e nj\u00eb gome n\u00eb nj\u00eb rrug\u00eb me zhavorr).\nDridhja mund t\u00eb jet\u00eb e d\u00ebshirueshme: p\u00ebr shembull, l\u00ebvizja e nj\u00eb piruni akordimi, kallami n\u00eb nj\u00eb instrument frymor ose harmonik\u00eb, nj\u00eb telefon celular ose koni i nj\u00eb altoparlanti.\nMegjithat\u00eb, n\u00eb shum\u00eb raste, dridhja \u00ebsht\u00eb e pad\u00ebshirueshme, duke harxhuar energji dhe duke krijuar tinguj t\u00eb pad\u00ebshiruar. P\u00ebr shembull, l\u00ebvizjet vibruese t\u00eb motor\u00ebve, motor\u00ebve elektrik\u00eb ose ndonj\u00eb pajisjeje mekanike n\u00eb funksion jan\u00eb zakonisht t\u00eb pad\u00ebshiruara. Dridhje t\u00eb tilla mund t\u00eb shkaktohen nga \u00e7ekuilibrat n\u00eb pjes\u00ebt rrotulluese, f\u00ebrkimi i pabarabart\u00eb ose rrjet\u00ebzimi i dh\u00ebmb\u00ebve t\u00eb ingranazheve . Modelet e kujdesshme zakonisht minimizojn\u00eb dridhjet e pad\u00ebshiruara.\n\nStudimet e z\u00ebrit dhe dridhjeve jan\u00eb t\u00eb lidhura ngusht\u00eb (t\u00eb dyja i p\u00ebrkasin akustik\u00ebs ). Z\u00ebri, ose val\u00ebt e presionit, krijohen nga strukturat vibruese (p.sh. kordat vokale ); k\u00ebto val\u00eb presioni mund t\u00eb nxisin edhe dridhjen e strukturave (p.sh. daulle e veshit ). Prandaj, p\u00ebrpjekjet p\u00ebr t\u00eb reduktuar zhurm\u00ebn shpesh lidhen me \u00e7\u00ebshtjet e dridhjeve."
    },
    "6313": {
        "pageid": 6313,
        "ns": 0,
        "title": "20 Prill",
        "extract": ""
    },
    "31040": {
        "pageid": 31040,
        "ns": 0,
        "title": "Krillatica",
        "extract": ""
    },
    "47722": {
        "pageid": 47722,
        "ns": 0,
        "title": "Nasho Jorgaqi",
        "extract": "Nasho Jorgaqi (Fier, 1931 - Tiran\u00eb, 25 gusht 2022) ka qen\u00eb shkrimtar, skenarist, hulumtues dhe studiues shqiptar, doktor i shkencave dhe titullar, \u00ebsht\u00eb i njohur me titullin \u201cMjesht\u00ebr i Madh i Pun\u00ebs\u201d.\nAi \u00ebsht\u00eb autor botimesh letrare, skenar\u00ebsh filmash, p\u00ebrkthimesh dhe botimesh shkencore."
    },
    "54363": {
        "pageid": 54363,
        "ns": 0,
        "title": "A e dini se: Budiz\u00ebm",
        "extract": ""
    },
    "55844": {
        "pageid": 55844,
        "ns": 0,
        "title": "Imigrimi",
        "extract": "Imigrimi, (antonim i fjal\u00ebs emigrimi), \u00ebsht\u00eb procesi i ardhjes s\u00eb popullsis\u00eb n\u00eb ndonj\u00eb hap\u00ebsir\u00eb, t\u00eb shkaktuar nga faktor\u00eb t\u00eb ndrysh\u00ebm."
    },
    "64301": {
        "pageid": 64301,
        "ns": 0,
        "title": "Kutit\u00eb paluese",
        "extract": "Kutit\u00eb paluese sot p\u00ebrdoren m\u00eb s\u00eb shumti p\u00ebr paketimin e prodhimeve. Ato jan\u00eb t\u00eb punuara nga lepenka valore nj\u00ebpjes\u00ebshe me an\u00ebn e shtancit (prerjes), ngjitjes dhe ashtu n\u00eb form\u00eb t\u00eb rrafsh\u00ebt i d\u00ebrgohen shfryt\u00ebzuesve. Ato paketohen me hapjen e tyre, q\u00eb do t\u00eb thot\u00eb formimin e hap\u00ebsir\u00ebs, mbushjen dhe n\u00eb fund  kutit paluese mbyllen. Kutit paluese n\u00eb form\u00ebn e rrafshet jan\u00eb shum\u00eb praktike, nga forma e jashtme nuk z\u00ebn\u00eb ndonj\u00eb vend t\u00eb madh n\u00eb depo dhe jan\u00eb shum\u00eb t\u00eb lehta p\u00ebr transport. \nKutit paluese  t\u00eb thjeshta e kan\u00eb nj\u00eb vend p\u00ebr ngjitje n\u00eb form\u00eb t\u00eb gjuh\u00ebs, mir\u00ebpo ka edhe kutit paluese q\u00eb i kan\u00eb  nga 2 deri n\u00eb 8 gjuh\u00eb t\u00eb ngjitjes, var\u00ebsisht se p\u00ebr \u00e7far\u00eb paketimi p\u00ebrdoret kutia.\nProdhuesit n\u00eb programet e tyre kan\u00eb disa makina p\u00ebr lidhjen apo ngjitjen e llojeve t\u00eb caktuara t\u00eb kutive. Nuk ka  makin\u00eb univerzale p\u00ebr ngjitje, vet\u00ebm me p\u00ebrgatitjen dhe sinkronizimin e duhur vijm\u00eb deri te kombinimi i d\u00ebshiruar i form\u00ebs s\u00eb kutis\u00eb.\nDetyra e k\u00ebtyre makinave \u00ebsht\u00eb q\u00eb ta preje lepenk\u00ebn valore, ta bigoj\u00eb, ta ngjis\u00eb me ngjit\u00ebs dhe ta p\u00ebrgatit\u00eb p\u00ebr paketim."
    },
    "64445": {
        "pageid": 64445,
        "ns": 0,
        "title": "Radhitja",
        "extract": "Radhitja \u00ebsht\u00eb faz\u00eb e pun\u00ebs n\u00eb prodhimtarin\u00eb grafike, ku teksti nga dor\u00ebshkrimi radhitet n\u00eb baz\u00eb t\u00eb k\u00ebrkes\u00ebs s\u00eb teknologjis\u00eb s\u00eb shtypit. Radhitja mund t\u00eb b\u00ebhet me radhitje me plumb (me dor\u00eb dhe me makin\u00eb) p\u00ebr tiposhtyp; me radhitje t\u00eb shkruar p\u00ebr shtyp me geshtetner; me fotoradhitje dhe radhitje me kompjuter p\u00ebr teknikat tjera t\u00eb shtypit. Punimi i radhitjes k\u00ebrkon njohje t\u00eb gj\u00ebrave elementare nga tipografia dhe form\u00ebsimi i radhitjes. Dihet se \u00e7do prodhim grafik i ka specifikat e veta t\u00eb radhitjes dhe duhet t\u00eb jet\u00eb n\u00eb p\u00ebrputhje t\u00eb plot\u00eb me rregullat e njohura n\u00eb prodhimtarin\u00eb grafike."
    },
    "97074": {
        "pageid": 97074,
        "ns": 0,
        "title": "Prineville (Oregon)",
        "extract": "Prineville \u00ebsht\u00eb kryeqyteti i Countit Crook n\u00eb shtetin federal t\u00eb Amerik\u00ebs Oregon."
    },
    "110242": {
        "pageid": 110242,
        "ns": 0,
        "title": "Peca (Delvin\u00eb)",
        "extract": "Peca \u00ebsht\u00eb nj\u00eb fshat i minoritetit etnik grek n\u00eb komun\u00ebn Mesopotam n\u00eb rrethin e Delvin\u00ebs t\u00eb Shqip\u00ebris\u00eb. N\u00eb t\u00eb ndodhet Kisha e Sh\u00ebn Thanasit."
    },
    "110670": {
        "pageid": 110670,
        "ns": 0,
        "title": "Ud\u00ebnisht",
        "extract": "Ud\u00ebnishti \u00ebsht\u00eb nj\u00eb fshat n\u00eb komun\u00ebn Ud\u00ebnisht n\u00eb rrethin e Pogradecit t\u00eb Shqip\u00ebris\u00eb."
    },
    "112109": {
        "pageid": 112109,
        "ns": 0,
        "title": "Kllojk\u00eb",
        "extract": "Kllojk\u00eb \u00ebsht\u00eb nj\u00eb fshat n\u00eb komun\u00ebn B\u00ebrzhit\u00eb n\u00eb rrethin e Tiran\u00ebs t\u00eb Shqip\u00ebris\u00eb."
    },
    "115453": {
        "pageid": 115453,
        "ns": 0,
        "title": "Salouf",
        "extract": "Salouf \u00ebsht\u00eb nj\u00eb komun\u00eb n\u00eb kantonin Graub\u00fcnden t\u00eb Zvicr\u00ebs."
    },
    "117948": {
        "pageid": 117948,
        "ns": 0,
        "title": "Vasel Sinishtaj",
        "extract": "Vasel Sinishtaj \u00ebsht\u00eb jurist i diplomuar dhe deputet n\u00eb kuvendin e Malit t\u00eb Zi."
    },
    "118114": {
        "pageid": 118114,
        "ns": 0,
        "title": "Industria e kujdesit sh\u00ebndet\u00ebsor",
        "extract": "Industria e kujdesit sh\u00ebndet\u00ebsor, ose industria mjek\u00ebsore, \u00ebsht\u00eb nj\u00eb sektor brenda fjal\u00ebs sistemit ekonomik q\u00eb ofron mallra dhe sh\u00ebrbime p\u00ebr t\u00eb trajtuar pacient\u00ebt me sh\u00ebrbimet kuruese (sh\u00ebruese), preventive, rehabilituese, leht\u00ebsuese.\nSektori i kujdesit sh\u00ebndet\u00ebsor modern \u00ebsht\u00eb i ndar\u00eb n\u00eb shum\u00eb n\u00ebn-sektor\u00ebt, dhe varet nga ekipet nd\u00ebrdisiplinore t\u00eb profesionist\u00ebve t\u00eb trajnuar  p\u00ebr t\u00eb plot\u00ebsuar nevojat sh\u00ebndet\u00ebsore t\u00eb individ\u00ebve dhe popullat\u00ebs.."
    },
    "128540": {
        "pageid": 128540,
        "ns": 0,
        "title": "Shtegtime",
        "extract": "Shtegtime P\u00ebrmbledhje tregimesh. Autor: Dr. Sk\u00ebnder Boshnjak. Faqet e librit 127."
    },
    "143676": {
        "pageid": 143676,
        "ns": 0,
        "title": "Kantoni Saint-Beno\u00eet-1",
        "extract": "Kantoni Saint-Beno\u00eet-1 (fr\u00ebngjisht: Canton de Saint-Beno\u00eet-1) \u00ebsht\u00eb nj\u00eb kanton n\u00eb departamentin La R\u00e9union, rajonin La R\u00e9union n\u00eb Franc\u00eb. Kryeq\u00ebndra e kantonit \u00ebsht\u00eb Saint-Denis. Ka sip\u00ebrfaqe km2 dhe popullsi 16114 banor\u00eb."
    },
    "195284": {
        "pageid": 195284,
        "ns": 0,
        "title": "Per Gade",
        "extract": "Per Gade (lindi m\u00eb 24 gusht 1977) ishte futbollist danez\u00eb i cili ka luajtur si mbrojt\u00ebs n\u00eb krahun e djatht\u00eb. Ai e filloi karrier\u00ebn me futbollin rinor n\u00eb Nibe Boldklub, para se t\u00eb bashkohet me skuadr\u00ebn Aalborg BK."
    },
    "222635": {
        "pageid": 222635,
        "ns": 0,
        "title": "Qirjako Notidhi",
        "extract": "Qirjako Notidhi kryetar i Bashkis\u00eb s\u00eb Durr\u00ebsit nga 1947-1948."
    },
    "279300": {
        "pageid": 279300,
        "ns": 0,
        "title": "Shpirtbrengosur (roman)",
        "extract": "Shpirtbrengosur, roman me dy tregime me autor \u00c7obo Sk\u00ebnderi. Botuar n\u00eb Tiran\u00eb nga \"Mokra\", n\u00eb vitin 2002. Libri ka 168 faqe."
    },
    "303705": {
        "pageid": 303705,
        "ns": 0,
        "title": "Ekonomia e Guatemal\u00ebs",
        "extract": "Guatemala \u00ebsht\u00eb ekonomia m\u00eb e madhe n\u00eb Amerik\u00ebn Qendrore, me nj\u00eb PBB (PPP) p\u00ebr frym\u00eb t\u00eb US $ 5,200. Sidoqoft\u00eb, Guatemala p\u00ebrballet me shum\u00eb probleme sociale dhe \u00ebsht\u00eb nj\u00eb nga vendet m\u00eb t\u00eb varfra n\u00eb Amerik\u00ebn Latine. Shp\u00ebrndarja e t\u00eb ardhurave \u00ebsht\u00eb shum\u00eb e pabarabart\u00eb me m\u00eb shum\u00eb se gjysm\u00ebn e popullsis\u00eb n\u00ebn kufirin komb\u00ebtar t\u00eb varf\u00ebris\u00eb dhe pak m\u00eb shum\u00eb se 400,000 (3.2%) t\u00eb papun\u00eb. CIA World Fact Book konsideron 54.0% t\u00eb popullsis\u00eb s\u00eb Guatemal\u00ebs q\u00eb jetojn\u00eb n\u00eb varf\u00ebri n\u00eb 2009. [189] [190]\nN\u00eb vitin 2010, ekonomia e Guatemal\u00ebs u rrit me 3%, duke u rikuperuar gradualisht nga kriza e vitit 2009, si rezultat i k\u00ebrkesave n\u00eb r\u00ebnie nga Shtetet e Bashkuara dhe tregjeve t\u00eb tjer\u00eb t\u00eb Amerik\u00ebs Qendrore dhe ngadal\u00ebsimit t\u00eb investimeve t\u00eb huaja n\u00eb mes t\u00eb recesionit global. [191 ]\nRemitancat nga Guatemal\u00ebt q\u00eb jetojn\u00eb n\u00eb Shtetet e Bashkuara tani p\u00ebrb\u00ebjn\u00eb burimin m\u00eb t\u00eb madh t\u00eb vet\u00ebm t\u00eb t\u00eb ardhurave t\u00eb huaja (dy t\u00eb tretat e eksporteve dhe nj\u00eb t\u00eb dhjet\u00ebn e PBB-s\u00eb). [189]\nDisa nga eksportet kryesore t\u00eb Guatemal\u00ebs jan\u00eb frutat, perimet, lulet, artizanat, p\u00eblhura dhe t\u00eb tjera. P\u00ebrball\u00eb nj\u00eb k\u00ebrkese n\u00eb rritje p\u00ebr biokarburantet, vendi po rritet dhe eksporton nj\u00eb sasi n\u00eb rritje t\u00eb l\u00ebnd\u00ebve t\u00eb para p\u00ebr prodhimin e biokarburanteve, ve\u00e7an\u00ebrisht kallam sheqeri dhe vaj palme. Kritik\u00ebt thon\u00eb se ky zhvillim \u00e7on n\u00eb \u00e7mime m\u00eb t\u00eb larta p\u00ebr ushqimet kryesore si misri, nj\u00eb p\u00ebrb\u00ebr\u00ebs kryesor n\u00eb diet\u00ebn guatemalase. Si pasoj\u00eb e subvencionimit t\u00eb misrit amerikan amerikan, Guatemala importon gati gjysm\u00ebn e misrit t\u00eb saj nga Shtetet e Bashkuara q\u00eb po p\u00ebrdor 40 p\u00ebrqind t\u00eb t\u00eb korrave t\u00eb saj p\u00ebr prodhimin e biokarburanteve. [192] N\u00eb vitin 2014, qeveria po konsideronte m\u00ebnyra p\u00ebr t\u00eb legalizuar prodhimin e lulekuqes dhe marihuan\u00ebs, duke shpresuar t\u00eb taksonte prodhimin dhe t\u00eb p\u00ebrdorte t\u00eb ardhurat nga taksat p\u00ebr t\u00eb financuar programe parandaluese t\u00eb drog\u00ebs dhe projekte t\u00eb tjera sociale. [193]\nProdhimi i Brendsh\u00ebm Bruto (PBB) n\u00eb barazin\u00eb e fuqis\u00eb bler\u00ebse (PPP) n\u00eb vitin 2010 u vler\u00ebsua n\u00eb 70,15 miliard\u00eb dollar\u00eb. Sektori i sh\u00ebrbimeve \u00ebsht\u00eb komponenti m\u00eb i madh i PBB-s\u00eb me 63%, i ndjekur nga sektori i industris\u00eb me 23.8% dhe sektori i bujq\u00ebsis\u00eb me 13.2% (vler\u00ebsimi i 2010). Minierat prodhojn\u00eb ar, argjend, zink, kobalt dhe nikel. [194] Sektori i bujq\u00ebsis\u00eb p\u00ebrb\u00ebn rreth dy t\u00eb pestat e eksporteve dhe gjysm\u00ebn e fuqis\u00eb pun\u00ebtore. Kafeja organike, sheqeri, tekstilet, perimet e fresk\u00ebta dhe bananet jan\u00eb eksportet kryesore t\u00eb vendit. Inflacioni ishte 3.9% n\u00eb 2010.\nMarr\u00ebveshjet e paqes t\u00eb vitit 1996 q\u00eb i dhan\u00eb fund luft\u00ebs civile p\u00ebr dekada, hoq\u00ebn nj\u00eb penges\u00eb t\u00eb madhe p\u00ebr investimet e huaja. Turizmi \u00ebsht\u00eb b\u00ebr\u00eb nj\u00eb burim n\u00eb rritje i t\u00eb ardhurave p\u00ebr Guatemal\u00ebn fal\u00eb investimit t\u00eb ri t\u00eb huaj.\nN\u00eb Mars 2006, kongresi i Guatemal\u00ebs ratifikoi Republik\u00ebn Dominikane - Marr\u00ebveshjen e Tregtis\u00eb s\u00eb Lir\u00eb t\u00eb Amerik\u00ebs Qendrore (DR-CAFTA) midis disa kombeve t\u00eb Amerik\u00ebs Qendrore dhe Shteteve t\u00eb Bashkuara. [195] Guatemala gjithashtu ka marr\u00ebveshje t\u00eb tregtis\u00eb s\u00eb lir\u00eb me Tajvanin dhe Kolumbin\u00eb."
    },
    "2907": {
        "pageid": 2907,
        "ns": 0,
        "title": "1914",
        "extract": ""
    },
    "27889": {
        "pageid": 27889,
        "ns": 0,
        "title": "Njer\u00ebz t\u00eb humbur",
        "extract": "Njer\u00ebz t\u00eb humbur ishte nj\u00eb emision informativo-hulumtues i krijuar dhe drejtuar nga gazetarja Aida Shtino, ku hetohen rastet e personave t\u00eb humbur, fati i t\u00eb cil\u00ebve nuk dihet, me q\u00ebllimin e gjetjes s\u00eb tyre dhe rilidhjes s\u00eb tyre me familjen. Emisioni filloi s\u00eb transmetuari n\u00eb TeleNorb\u00ebn Shqiptare nga 2005 deri n\u00eb 2008; vazhdoi n\u00eb TV Klan nga shtatori 2008 deri n\u00eb 2010, dhe kaloi n\u00eb fund n\u00eb Radio Televizionin Shqiptar prej 2010 deri n\u00eb 2014. Emisioni p\u00ebrgjat\u00eb 12 viteve t\u00eb tij n\u00eb transmetim ishte shum\u00eb i suksessh\u00ebm, dhe misioni ia doli t\u00eb gjej\u00eb 4 mij\u00eb raste dhe 1600 persona. Ai fatkeq\u00ebsisht u anulua n\u00eb 2014 p\u00ebr arsye buxhetore.\nQ\u00eb nga fillimi e deri m\u00eb tani emisionin e ka prezantuar koordinatorja gazetareske Aida Shtino. Kryeredaktor i k\u00ebtij emisioni q\u00eb prej vitit 2006 deri n\u00eb fund, \u00ebsht\u00eb gazetari Bernard Pecnikaj. Rastet e trajtuara n\u00eb emision jan\u00eb raste t\u00eb lajm\u00ebruara n\u00eb komisariatet e policis\u00eb nd\u00ebrsa r\u00ebnd\u00ebsi t\u00eb ve\u00e7ant\u00eb ju jepet rasteve t\u00eb zhdukjeve t\u00eb f\u00ebmij\u00ebve dhe njer\u00ebzve t\u00eb moshuar. Shpesh her\u00eb ka ndodhur q\u00eb rastet e trajtuara n\u00eb shikim t\u00eb par\u00eb duken si ikje apo mos lajm\u00ebrime, por n\u00eb baz\u00eb t\u00eb k\u00ebrkimeve dhe hulumtimeve gazetareske dhe policore l\u00ebn\u00eb t\u00eb kuptojn\u00eb p\u00ebr raste krimi t\u00eb inskenuara. Hulumtimet n\u00eb emision zakonisht fillojn\u00eb nga kontakti i fundit i lajm\u00ebruar nga t\u00eb af\u00ebrmit e t\u00eb zhdukurit dhe vazhdojn\u00eb mbi baz\u00ebn e komunikimeve qe fitohen p\u00ebrmes telefonatave apo interesimeve prej grupit te gazetar\u00ebve asistente t\u00eb emisionit. I gjith\u00eb informacioni sigurohet mbi baz\u00ebn e d\u00ebshmive nga personazhe t\u00eb af\u00ebrm apo miq t\u00eb personit t\u00eb zhdukur.\nRealizimi i emisionit b\u00ebhet n\u00eb bashk\u00ebpunim t\u00eb ngusht\u00eb me organizata t\u00eb ndryshme shoq\u00ebrore, institucione shtet\u00ebrore dhe subjekte tjera q\u00eb merren me fatin e njer\u00ebzve t\u00eb zhdukur. Nd\u00ebr bashk\u00ebpun\u00ebtor t\u00eb k\u00ebtij emisioni dallohen Fondacioni \"Njer\u00ebz t\u00eb humbur\" (int. Missing People), Prokuroria e Shqip\u00ebris\u00eb, Policia e Shqip\u00ebris\u00eb, Interpoli, Organizata e Emigrant\u00ebve (OJF), Avokati i Popullit, Kryqi i Kuq Shqiptar, gazeta \"Bota Shqiptare\" n\u00eb Itali, Shoqata e emigrant\u00ebve, ambasadat e huaja n\u00eb Shqip\u00ebri, Emisioni i TV Alter \"Fos sto Tounel\" nga Greqia, Emisioni i RAI 3 \"Chi l\u00b4ha visto?\" nga Italia si dhe \"Missing Person\" nga SHBA-ja."
    },
    "31718": {
        "pageid": 31718,
        "ns": 0,
        "title": "No Remorse",
        "extract": "No Remorse \u00ebsht\u00eb albumi par\u00eb best of i grupit heavy metal Mot\u00f6rhead. Disku doli n\u00eb treg m\u00eb 15 shtator 1984, dhe \u00ebshte i fundit i etiketes Bronze Records.\nAlbumi permban k\u00ebng\u00ebt ma t\u00eb njohura e t\u00eb famshem e grupit ne periudh\u00ebn 1977-1984 edhe \u00ebsht\u00eb i pari me pjestar\u00ebt te ri; Lemmy Kilmister, Phil Campbell, W\u00fcrzel, Pete Gill."
    },
    "32320": {
        "pageid": 32320,
        "ns": 0,
        "title": "Zhuzhnja",
        "extract": "Zhuzhnj\u00eb, (maqedonisht: \u0416\u0443\u0436\u045a\u0435/\u017du\u017enje) \u0451sht\u0451 fshat n\u0451 komun\u00ebn e Mavrov\u00ebs dhe Radostush\u00ebs, Maqedoni."
    },
    "54755": {
        "pageid": 54755,
        "ns": 0,
        "title": "Biblioteka Publike e Durr\u00ebsit",
        "extract": "Biblioteka Publike e Durr\u00ebsit u hap p\u00ebr her\u00eb t\u00eb par\u00eb me 11 shtator 1945, me nje fond rreth 5000 ekzemplar\u00ebsh. Biblioteka u vendos n\u00eb nj\u00eb vil\u00eb dy kat\u00ebshe t\u00eb nj\u00eb misioneri italian, n\u00eb qend\u00ebr t\u00eb qytetit me nj\u00eb sip. 357 m2 ."
    },
    "70118": {
        "pageid": 70118,
        "ns": 0,
        "title": "Paralelizmi figurativ",
        "extract": "Paralelizmi figurativ\nParaleliz\u00ebm vjen nga greqishtja paralletos - q\u00eb ec\u00ebn krahas, pran\u00eb nj\u00ebri-tjetrit. \nParalelizmi figurativ \u00ebsht\u00eb v\u00ebnia e nj\u00eb dukurie te natyr\u00ebs p\u00ebrballe me nj\u00eb gjendje shpirt\u00ebrore ose me nj\u00eb veprim njer\u00ebzor, zakonisht me ane nd\u00ebrtimesh sintaksore te ngjashme. \nEdhe paralelizmi figurativ, n\u00eb trajt\u00ebn pohuese ose mohuese, \u00ebsht\u00eb ashtu si personifikimi, nj\u00eb figure e vjet\u00ebr stilistike. Te dyja k\u00ebto figura e kane origjin\u00ebn tek marr\u00ebdh\u00ebniet e njeriut te lashte me natyr\u00ebn, por duhet theksuar se personifikimi ngrihet mbi baz\u00ebn e shkrirjes se natyr\u00ebs brenda njeriut, mbi baz\u00ebn e nj\u00ebjt\u00ebsimit te natyr\u00ebs me njeriun, mbi praktiken shpirt\u00ebzuese te natyr\u00ebs. N\u00eb personifikim \u00ebsht\u00eb bota njer\u00ebzore q\u00eb ndihmon te shprehen ve\u00e7orit\u00eb e botes materiale, ve\u00e7ori te natyr\u00ebs pa fund. Nd\u00ebrsa tek paralelizmi figurativ ndodh e kund\u00ebrta : bota natyrore ndihmon p\u00ebr te shprehur n\u00eb m\u00ebnyre figurative e emocionale ve\u00e7ori te kufizuara te jet\u00ebs njer\u00ebzore. \nShembull paralelizmi figurativ pohues : \n\nP\u00ebrkulet qiparisi nga maja n\u00eb rreze,\nPo qan vasha mbi varrin e trimit.\n(Populli)\nN\u00eb ket\u00eb rast \u00ebsht\u00eb p\u00ebrdorur nj\u00eb paraleliz\u00ebm figurativ, sepse kemi v\u00ebnie p\u00ebrballe me q\u00ebllim figurativ emocional te vajz\u00ebs me zem\u00ebr te thyer nga dhimbja p\u00ebr humbjen e te dashurit, me p\u00ebrkuljen e qiparisit nga maja n\u00eb rreze prej stuhis\u00eb se pam\u00ebshirshme. \nEpiteti \u00ebsht\u00eb nj\u00eb fjal\u00eb percaktuese zakonisht mbiem\u00ebr q\u00eb i shtohet 1 em\u00ebr p\u00ebr ti pasuruar kuptimin duke i dh\u00ebn\u00eb bukuri artistike duke shprehur 1 vler\u00ebsim ."
    },
    "112179": {
        "pageid": 112179,
        "ns": 0,
        "title": "Kewaunee County",
        "extract": "Kewaunee County \u00ebsht\u00eb nj\u00eb nga 72 qarqet n\u00eb shtetin federal Wisconsin t\u00eb Shteteve t\u00eb Bashkuara t\u00eb Amerik\u00ebs."
    },
    "114281": {
        "pageid": 114281,
        "ns": 0,
        "title": "Shytaj (Petrel\u00eb)",
        "extract": "Shytaji \u00ebsht\u00eb nj\u00eb fshat n\u00eb komun\u00ebn Petrel\u00eb n\u00eb rrethin e Tiran\u00ebs t\u00eb Shqip\u00ebris\u00eb."
    },
    "121734": {
        "pageid": 121734,
        "ns": 0,
        "title": "Klasifikimi i proz\u00ebs popullore shqiptare",
        "extract": "Klasifikimi i proz\u00ebs popullore shqiptare Gjinia: Kritik\u00eb letrare, studim. Autori: Agron Xhagolli.\nSht\u00ebpia botuese: Dudaj. Viti i botimit 2001. Faqet e librit 200. ISBN 978-99927-719-6-8"
    },
    "198915": {
        "pageid": 198915,
        "ns": 0,
        "title": "Xhamia al-Rashideen",
        "extract": "Xhamia al-Rashideen ose ndryshe Qendra Islame n\u00eb G\u00e4vle \u00ebsht\u00eb xhami e cila ndodhet n\u00eb G\u00e4vle, Suedi."
    },
    "223532": {
        "pageid": 223532,
        "ns": 0,
        "title": "Beynes",
        "extract": "Beynes \u00ebsht\u00eb nj\u00eb komun\u00eb franceze, e cila ndodhet n\u00eb departamentin Alpes-de-Haute-Provence t\u00eb rajonit Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur. Beynes ka nj\u00eb popullsi prej 121 banor\u00eb dhe sip\u00ebrfaqe 41.24 km\u00b2, me nj\u00eb dend\u00ebsi prej 3 banor/km\u00b2."
    },
    "237035": {
        "pageid": 237035,
        "ns": 0,
        "title": "Lagja e Gazi Isa Begut",
        "extract": "Lagja e Gazi Isa Begut ose Mahalla e Gazi Isa Begut, ndodhej n\u00eb qend\u00ebr t\u00eb Mitrovic\u00ebs s\u00eb sotme mes lumejve Lusht\u00eb dhe Ib\u00ebr. Kjo lagje q\u00eb konsiderohet si m\u00eb e vjet\u00ebr n\u00eb Mitrovic\u00eb p\u00ebrb\u00ebhej nga Xhamia e Isa Begut, ruzhdija me internat, sahat-kulla, hamami dhe nj\u00eb han. Lagja ose mahalla u quajt sipas emrit t\u00eb themeluesit t\u00eb saj. Lagjia ishte e shtruar me kalldr\u00ebm nd\u00ebrsa n\u00eb t\u00eb dy an\u00ebt e rrug\u00ebve ndodheshin dyqanet zejtare."
    },
    "260732": {
        "pageid": 260732,
        "ns": 0,
        "title": "Neuralink",
        "extract": "Neuralink \u00ebsht\u00eb nj\u00eb kompani  neuroteknologjike Amerikane themeluar nga Elon Musk dhe ekipi themelues (Ben Rapoport, Dongjin Seo, Max Hodak, Paul Merolla, Philip Sabes, Tim Gardner, Tim Hanson, Vanessa Tolosa) e cila raportohet se zhvillon nd\u00ebrfaqe tru-kompjuter. Selit\u00eb q\u00ebndrore t\u00eb kompanis\u00eb jan\u00eb n\u00eb San Francisko; u themelua n\u00eb vitin 2016 dhe u raportua publikisht p\u00ebr her\u00eb t\u00eb par\u00eb n\u00eb mars t\u00eb vitit 2017. Marka \"Neuralink\" u ble nga pronar\u00ebt e m\u00ebparsh\u00ebm n\u00eb janar 2017.\n\n"
    },
    "264624": {
        "pageid": 264624,
        "ns": 0,
        "title": "J-Hope",
        "extract": "Jung Ho-seok (Hangul: \uc815\ud638\uc11d, i lindur m\u00eb 18 shkurt 1994), i njohur m\u00eb mir\u00eb me emrin e tij t\u00eb sken\u00ebs J-Hope, \u00ebsht\u00eb nj\u00eb reper, kompozitor, k\u00ebrcimtar dhe producent rekordi nga Korea e Jugut. N\u00eb vitin 2013, J-Hope b\u00ebri debutimin e tij si an\u00ebtar i grupit t\u00eb djemve nga Korea e Jugut, BTS, i menaxhuar n\u00ebn Big Hit Entertainment.\nJ-Hope publikoi \u200b\u200bp\u00ebr her\u00eb t\u00eb par\u00eb diskun e tij solo, Hope World m\u00eb 1 mars 2018. Albumi u prit pozitivisht nga kritik\u00ebt dhe arriti n\u00eb vendin e 38-t\u00eb n\u00eb  US Billboard 200, albumi m\u00eb i klasifikuar nga nj\u00eb artist solo korean n\u00eb at\u00eb koh\u00eb. Ai u b\u00eb an\u00ebtari i par\u00eb i BTS q\u00eb hyri n\u00eb Billboard Hot 100 si solist m\u00eb 2019, kur k\u00ebnga e tij \"Chicken Noodle Soup\", me k\u00ebng\u00ebtaren Becky G, debutoi n\u00eb numrin 81. N\u00eb vitin 2022, J-Hope publikoi albumin e tij debutues n\u00eb studio Jack in the Box. N\u00eb vitin 2023, ai publikoi k\u00ebng\u00ebn e tij \"On the Street\" me J. Cole."
    },
    "265845": {
        "pageid": 265845,
        "ns": 0,
        "title": "T\u00eb drejtat e komunitetit interseks n\u00eb Shqip\u00ebri",
        "extract": "Komuniteti interseks nuk g\u00ebzon t\u00eb drejta n\u00eb republik\u00ebn e Ship\u00ebris\u00eb. N\u00eb legjislacionin vendas mungojn\u00eb dispozitat ligjore q\u00eb d\u00ebnojn\u00eb diskriminimin ndaj personave interseks,kjo p\u00ebr arsye se interseksualiteti apo \u201ckarakteristikat seksuale\u201d nuk p\u00ebrmenden shprehimisht n\u00eb ligj. N\u00eb Shqip\u00ebri, foshnjat interseksuale q\u00eb lindin n\u00eb maternitete mund t\u00eb njihen zyrtarisht vet\u00ebm si hermafrodit\u00eb. Sistemi mjek\u00ebsor \u00ebsht\u00eb i pap\u00ebrgatitur p\u00ebr ruajtjen e integritetit trupor t\u00eb personave interseks si dhe lirin\u00eb nga praktikat mjek\u00ebsore t\u00eb detyruara (t\u00eb panevojshme) apo me forc\u00eb."
    },
    "278436": {
        "pageid": 278436,
        "ns": 0,
        "title": "Bishti i dhelpr\u00ebs",
        "extract": "Bishti i dhelpr\u00ebs, roman me autor Petraq Zoto. Botuar n\u00eb Tiran\u00eb nga \"Toena\", n\u00eb vitin 1997. Libri ka 220 faqe."
    },
    "297722": {
        "pageid": 297722,
        "ns": 0,
        "title": "Legeni veshkor",
        "extract": "Pelvisi Renal( legeni veshkor)- Tek kafshet. Perfaqson nje zgjerim te mbareses proksimale te ureterit mbrenda sinusit veshkor. Pelvisi renal grumbullon urinen qe vjen permes foraminave papilare dhe e transporton ate ne ureter. Muri i legenit veshkor (plvis renal) eshte i ndertuar nga muklza,shtresa muskulare dhe adventicia."
    },
    "303585": {
        "pageid": 303585,
        "ns": 0,
        "title": "Gjuh\u00ebt balto-sllave",
        "extract": "Gjuh\u00ebt Balto-Sllave jan\u00eb nj\u00eb deg\u00eb e familjes s\u00eb gjuh\u00ebve indoevropiane. Tradicionalisht p\u00ebrfshin gjuh\u00ebt baltike dhe sllave. Gjuh\u00ebt baltike dhe sllave ndajn\u00eb disa tipare gjuh\u00ebsore q\u00eb nuk gjenden n\u00eb asnj\u00eb deg\u00eb tjet\u00ebr indo-evropiane, gj\u00eb q\u00eb tregon p\u00ebr nj\u00eb periudh\u00eb t\u00eb zhvillimit t\u00eb p\u00ebrbashk\u00ebt. Megjith\u00ebse nocioni i nj\u00eb uniteti Balto-Sllav \u00ebsht\u00eb kontestuar (pjes\u00ebrisht p\u00ebr shkak t\u00eb polemikave politike), tani ekziston nj\u00eb konsensus i p\u00ebrgjithsh\u00ebm midis specialist\u00ebve t\u00eb gjuh\u00ebsis\u00eb indo-evropiane p\u00ebr t\u00eb klasifikuar gjuh\u00ebt baltike dhe sllave n\u00eb nj\u00eb deg\u00eb t\u00eb vetme, me vet\u00ebm disa detajet e natyr\u00ebs s\u00eb marr\u00ebdh\u00ebnies s\u00eb tyre duke mbetur n\u00eb mosmarr\u00ebveshje.\nNj\u00eb gjuh\u00eb proto-balto-sllave \u00ebsht\u00eb e rind\u00ebrtueshme me metod\u00ebn krahasuese, duke zbritur nga proto-indoevropianishtja me an\u00eb t\u00eb ligjeve t\u00eb tingujve t\u00eb p\u00ebrcaktuara mir\u00eb, dhe prej t\u00eb cilave kan\u00eb ardhur gjuh\u00ebt moderne sllave dhe baltike. Nj\u00eb dialekt ve\u00e7an\u00ebrisht inovativ u nda nga vazhdimi i dialektit Balto-Sllav dhe u b\u00eb paraardh\u00ebs i gjuh\u00ebs proto-sllave, nga e cila vinin t\u00eb gjitha gjuh\u00ebt sllave."
    },
    "306434": {
        "pageid": 306434,
        "ns": 0,
        "title": "Majmuni xhuxh",
        "extract": "Majmuni xhuxh, gjinia Cebuella, \u00ebsht\u00eb nj\u00eb gjini e vog\u00ebl e majmun\u00ebve t\u00eb Bot\u00ebs s\u00eb Re, vendas n\u00eb pyjet tropikale t\u00eb pellgut per\u00ebndimor t\u00eb Amazon\u00ebs n\u00eb Amerik\u00ebn e Jugut. Vlen t\u00eb p\u00ebrmendet se \u00ebsht\u00eb majmuni m\u00eb i vog\u00ebl dhe nj\u00eb nga primat\u00ebt m\u00eb t\u00eb vegj\u00ebl n\u00eb bot\u00eb, me peshe  pak m\u00eb shum\u00eb se 100 gram. Zakonisht gjendet n\u00eb pyje me gjelb\u00ebrim t\u00eb p\u00ebrhersh\u00ebm dhe buz\u00eb lumit dhe \u00ebsht\u00eb specialist i ushqimit t\u00eb \u00e7am\u00e7ak\u00ebzit.\nRreth 83% e popullsis\u00eb s\u00eb marmoset pygmy jeton n\u00eb trupa t\u00eb q\u00ebndruesh\u00ebm prej dy deri n\u00eb n\u00ebnt\u00eb individ\u00ebsh, duke p\u00ebrfshir\u00eb nj\u00eb mashkull dominues, nj\u00eb fem\u00ebr pjellore dhe deri n\u00eb kat\u00ebr pjell\u00eb t\u00eb nj\u00ebpasnj\u00ebshme t\u00eb pasardh\u00ebsve. Madh\u00ebsia modale e nj\u00eb trupi standard t\u00eb q\u00ebndruesh\u00ebm do t\u00eb ishte gjasht\u00eb individ\u00eb. Edhe pse shumica e grupeve p\u00ebrb\u00ebhen nga an\u00ebtar\u00eb t\u00eb familjes, disa mund t\u00eb p\u00ebrfshijn\u00eb gjithashtu nj\u00eb ose dy an\u00ebtar\u00eb t\u00eb rritur shtes\u00eb. An\u00ebtar\u00ebt e grupit komunikojn\u00eb duke p\u00ebrdorur nj\u00eb sistem kompleks q\u00eb p\u00ebrfshin sinjale vokale, kimike dhe vizuale. Tre sinjale kryesore t\u00eb thirrjes varen nga distanca q\u00eb duhet te udhetoje telefonata. K\u00ebta majmun\u00eb gjithashtu mund t\u00eb b\u00ebjn\u00eb shfaqje vizuale kur k\u00ebrc\u00ebnohen ose tregojn\u00eb dominim. Sinjalizimi kimik duke p\u00ebrdorur sekrecionet nga gj\u00ebndrat n\u00eb gjoks dhe zon\u00ebn gjenitale i lejon femr\u00ebs t'i tregoj\u00eb mashkullit se kur \u00ebsht\u00eb n\u00eb gjendje t\u00eb riprodhohet. Femra lind binjak\u00eb dy her\u00eb n\u00eb vit dhe kujdesi prind\u00ebror ndahet mes grupit.\nMarmoset pygmy \u00ebsht\u00eb par\u00eb si disi e ndryshme nga marmosetet tipike, shumica e t\u00eb cilave klasifikohen n\u00eb gjinit\u00eb Callithrix dhe Mico, dhe k\u00ebshtu i njihet gjinia  e vet, Cebuella, brenda familjes Callitrichidae . K\u00ebrc\u00ebnimet m\u00eb t\u00eb m\u00ebdha jan\u00eb humbja e habitatit dhe tregtia e kafsh\u00ebve sht\u00ebpiake."
    },
    "335136": {
        "pageid": 335136,
        "ns": 0,
        "title": "Erdhi dita jon\u00eb",
        "extract": "Erdhi dita jon\u00eb : poem\u00eb, me autor Aleks \u00c7a\u00e7i. Botuar n\u00eb Tiran\u00eb n\u00eb vitin 1972 nga \"Naim Frash\u00ebri\". Libri ka 27 faqe. \nSh\u00ebnime: Let\u00ebrsia shqipe, let\u00ebrsia p\u00ebr f\u00ebmij\u00eb, poezia."
    },
    "2431": {
        "pageid": 2431,
        "ns": 0,
        "title": "Turkmenistani",
        "extract": "Turkmenistani i njohur gjithashtu me emrin Turkmenia,\u00ebsht\u00eb nj\u00ebra nga shtetet turke n\u00eb Azin\u00eb Qendrore.\nTurkmenistani kufizohet nga Afganistani n\u00eb juglindje,Irani n\u00eb jug dhe jugper\u00ebndim,Uzbekistani n\u00eb lindje dhe verilindje,\nKazakistani n\u00eb veriper\u00ebndim dhe Deti Kaspik n\u00eb per\u00ebndim.\nN\u00eb dit\u00ebt e sotme Turkmenistani mbulon territorin q\u00eb ka qen\u00eb udh\u00ebkryq i qytet\u00ebrimeve p\u00ebr shekuj me rradh\u00eb.\nQyteti Maria (n\u00eb kohen mesjetare i njohur si Merv) ishte nj\u00eb nga qytetet m\u00eb t\u00eb m\u00ebdha t\u00eb bot\u00ebs islame dhe nj\u00eb ndales\u00eb e r\u00ebnd\u00ebsishme e \"Rrug\u00ebs s\u00eb M\u00ebndafshit\".\nN\u00eb vitin 1881 Turkmenistani aneksohet nga Perandoria Ruse,nd\u00ebrsa m\u00eb von\u00eb b\u00ebhet vat\u00ebr e l\u00ebvizjeve anti-bolshevike n\u00eb Azin\u00eb Qendrore.N\u00eb vitin 1924 Turkmenistani u b\u00eb republik\u00eb p\u00ebrb\u00ebr\u00ebse e Bashkimit Sovjetik,e njohur si Republika Socialiste Sovjetike e Turkmenistanit (Turkmen SSR).\nPavarsin\u00eb e arriti pas shp\u00ebrb\u00ebrjes s\u00eb Bashkimit Sovjetik n\u00eb vitin 1991.\nTurkmenistani n\u00eb vitin 2012 arriti shkall t\u00eb rritjes ekonomike (PBB) prej 11% pas  rritjes s\u00eb vazdhueshme p\u00ebr disa vite m\u00eb rradhe, megjith\u00ebse ka nj\u00eb ekonomi t\u00eb padiversifikuar t\u00eb bazur n\u00eb eksportin e nj\u00eb produkti t\u00eb vet\u00ebm.\nAjo posedon rezerv\u00ebn e kat\u00ebrt m\u00eb t\u00eb pasur n\u00eb bot\u00eb t\u00eb burimit t\u00eb gazit natyror.\nEdhe pse \u00ebsht\u00eb e pasur me burime natyrore n\u00eb zona t\u00eb caktuara,pjesa m\u00eb e madhe e vendit \u00ebsht\u00eb e mbuluar nga shkret\u00ebtira Karakum  (R\u00ebra e Zez\u00eb).\nQeveria Turkmene funksionon si partia e vetme shtet\u00ebrore.Turkmenistani sundohej nga Presidenti shpirt\u00ebror Saparmurat Niyazov(i quajtur \"T\u00fcrkmenbasy\", \"udh\u00ebheq\u00ebs i pakic\u00ebs turke\")deri n\u00eb vdekjen e tij t\u00eb papritur m\u00eb 21 dhjetor 2006. Gurbanguli Berdimuhamedow u zgjodh presidenti i ri m\u00eb 11 shkurt 2007."
    },
    "9820": {
        "pageid": 9820,
        "ns": 0,
        "title": "248",
        "extract": "Mbi vitin 248."
    },
    "34458": {
        "pageid": 34458,
        "ns": 0,
        "title": "Komuna e Gra\u00e7anic\u00ebs",
        "extract": "Ky artikull merret me Komun\u00ebn e Gra\u00e7anic\u00ebs. P\u00ebr qytetin e Gra\u00e7anic\u00ebs shiko n\u00eb faqen p\u00ebrkat\u00ebse.\n\nKomuna Gra\u00e7anic\u00ebs \u00ebsht\u00eb nj\u00eb komun\u00eb n\u00eb Kosov\u00eb. Ndodhet n\u00eb Rajonin e Prishtin\u00ebs. Qendra administrative e komun\u00ebs \u00ebsht\u00eb qyteti i vog\u00ebl Gra\u00e7anica."
    },
    "55961": {
        "pageid": 55961,
        "ns": 0,
        "title": "Ibn Halduni",
        "extract": "Ibn Halduni (ar. \u0623\u0628\u0648 \u0632\u064a\u062f \u0639\u0628\u062f \u0627\u0644\u0631\u062d\u0645\u0646 \u0628\u0646 \u0645\u062d\u0645\u062f \u0628\u0646 \u062e\u0644\u062f\u0648\u0646 \u0627\u0644\u062d\u0636\u0631\u0645\u064a\u200e, Ab\u016b Zayd \u2018Abd ar-Ra\u1e25m\u0101n ibn Mu\u1e25ammad ibn Khald\u016bn al-\u1e24a\u1e0dram\u012b; 27 maj 1332 - 17 mars 1406) ka qen\u00eb nj\u00eb historiograf dhe historian arab. \u00c7mohet si pararend\u00ebsi i disiplinave moderne t\u00eb historiografis\u00eb, demografis\u00eb, sociologjis\u00eb dhe ekonomiks.\nNjihet m\u00eb mir\u00eb p\u00ebr vepr\u00ebn e tij Muqaddimah, ose Prolegomena (Parath\u00ebnia). Libri i tij ndikoi bindsh\u00ebm historian\u00ebt osman\u00eb t\u00eb shek. XVII K\u00e2tip \u00c7elebiun dhe Mustafa Naimin q\u00eb p\u00ebrdor\u00ebn teorit\u00eb e librit p\u00ebr t\u00eb analizuar ngritjen dhe r\u00ebnien e Perandoris\u00eb Osmane. Studjuesit evropian\u00eb t\u00eb shek. XIX ia njoh\u00ebn r\u00ebnd\u00ebsin\u00eb librit dhe e \u00e7muan Ibn Haldunin nd\u00ebr filozof\u00ebt m\u00eb t\u00eb r\u00ebnd\u00ebsish\u00ebm t\u00eb Mesjet\u00ebs."
    },
    "70337": {
        "pageid": 70337,
        "ns": 0,
        "title": "Me hapin e shok\u00ebve",
        "extract": "Me hapin e shok\u00ebve \u00ebsht\u00eb film shqiptar i vitit 1979Prodhim i TVSH, me regji nga Esat Teliti dhe shkrimtar Flamur Topi."
    },
    "132158": {
        "pageid": 132158,
        "ns": 0,
        "title": "Arsimi n\u00eb Shqip\u00ebri : 1945-1960",
        "extract": "Arsimi n\u00eb Shqip\u00ebri : 1945-1960 me Autore: Enriketa Kambo. Botuar nga Akademia e Shkencave e Shqip\u00ebris\u00eb, Instituti i Historis\u00eb. Tiran\u00eb, 2005. Faqet e librit 283. ISBN 99943-733-2-3"
    },
    "151755": {
        "pageid": 151755,
        "ns": 0,
        "title": "SQL Injektimi",
        "extract": "SQL Injection (Structured Query Language injection \u2013 shq. injektimi i gjuh\u00ebs s\u00eb strukturuar t\u00eb pyet\u00ebsor\u00ebve). Aplikacionet n\u00eb internet b\u00ebjn\u00eb t\u00eb mundur q\u00eb vizitor\u00ebt e ueb faqeve t\u00eb paraqesin dhe t\u00eb marrin t\u00eb dh\u00ebna prej data baz\u00ebs p\u00ebrmes internetit duke p\u00ebrdorur shfletuesit e tyre. Data bazat jan\u00eb t\u00eb r\u00ebnd\u00ebsishme p\u00ebr ueb faqet moderne, ato ruajn\u00eb te dh\u00ebna te ndryshme nga vizitoret, marrin informata nga klient\u00ebt, furnizuesit e shume persona tjer\u00eb.\nSulmi SQL injection b\u00ebhet me insertimin e SQL query (pyetjeve) p\u00ebrmes futjes s\u00eb t\u00eb dh\u00ebnave prej klientit n\u00eb aplikacion. Injektimi i suksessh\u00ebm i SQL mund t\u00eb b\u00ebj t\u00eb mundur leximin e t\u00eb dh\u00ebnave prej databaz\u00ebs, modifikimin e t\u00eb dh\u00ebnave apo edhe fshirjen e tyre nga databaza.\nShumica e faqeve apo aplikacioneve p\u00ebrfshijn\u00eb k\u00ebrkime n\u00eb faqe, forma t\u00eb ky\u00e7jes (login) ose kontakt forma, t\u00eb cilat mund t\u00eb p\u00ebrdoren p\u00ebr k\u00ebt\u00eb qellim. K\u00ebshtu q\u00eb b\u00ebjn\u00eb t\u00eb mundur q\u00eb p\u00ebrmes k\u00ebtyre forma t\u00eb cilat jan\u00eb t\u00eb lidhura me databaz\u00eb p\u00ebr verifikime te ndryshme, sulmuesit mundohen t\u00eb krijojn\u00eb query t\u00eb ndryshme t\u00eb cilat mund t\u00eb marrin informata prej databaz\u00ebs apo edhe t\u2019i d\u00ebmtojn\u00eb ato."
    },
    "178028": {
        "pageid": 178028,
        "ns": 0,
        "title": "Rajonet e Arabis\u00eb Saudite",
        "extract": "Arabia Saudite ndahet n\u00eb 13 rajone (Arabisht: \u0645\u0646\u0627\u0637\u0642 \u0625\u062f\u0627\u0631\u064a\u0629; man\u0101tiq id\u0101riyya, nj\u00ebj\u00ebs; \u0645\u0646\u0637\u0642\u0629 \u0625\u062f\u0627\u0631\u064a\u0629; mintaqah idariyya). Secila rajon ndahet n\u00eb nj\u00ebsi territoriale (Arabisht: \u0645\u062d\u0627\u0641\u0638\u0627\u062a; muhafazat, nj\u00ebj\u00ebs; \u0645\u062d\u0627\u0641\u0638\u0629; muhafazah)."
    },
    "224369": {
        "pageid": 224369,
        "ns": 0,
        "title": "Risoul",
        "extract": "Risoul \u00ebsht\u00eb nj\u00eb komun\u00eb franceze, e cila ndodhet n\u00eb departamentin Hautes-Alpes t\u00eb rajonit Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur. Risoul ka nj\u00eb popullsi prej 676 banor\u00eb dhe sip\u00ebrfaqe 30.34 km\u00b2, me nj\u00eb dend\u00ebsi prej 22 banor/km\u00b2."
    },
    "229326": {
        "pageid": 229326,
        "ns": 0,
        "title": "Nigel Hinton",
        "extract": "Nigel Hinton (lindi n\u00eb vitin 1941) \u00ebsht\u00eb shkrimtar\u00eb anglez\u00eb."
    },
    "238842": {
        "pageid": 238842,
        "ns": 0,
        "title": "S\u00ebrt",
        "extract": "S\u00ebrt \u00ebsht\u00eb nj\u00eb qytet n\u00eb Libi. \u00cbsht\u00eb n\u00eb bregun jugor t\u00eb gjirit t\u00eb Sidr\u00ebs, prej nga vjen emri i qytetit. Gjendet mes Tripolit dhe Bengazit. Vendbanimi u themelua n\u00eb fillimin e shekullit t\u00eb 20-t\u00eb nga italian\u00ebt tek vendndodhja e nj\u00eb fortese t\u00eb shekullit t\u00eb 19-t\u00eb nd\u00ebrtuar nga osman\u00ebt. U shnd\u00ebrrua n\u00eb nj\u00eb qytet pas Luft\u00ebs s\u00eb Dyt\u00eb Bot\u00ebrore."
    },
    "266069": {
        "pageid": 266069,
        "ns": 0,
        "title": "Muro: Nalet Olsun \u0130\u00e7imdeki \u0130nsan Sevgisine",
        "extract": "Muro: Nalet Olsun \u0130\u00e7imdeki \u0130nsan Sevgisine \u00ebsht\u00eb film komedi turk i vitit 2008 me regji t\u00eb Zybejr Shashmas. Filmi, i cili u shfaq n\u00eb publikim t\u00eb p\u00ebrgjithsh\u00ebm n\u00eb t\u00eb gjith\u00eb Turqin\u00eb m\u00eb 5 dhjetor 2008, \u00ebsht\u00eb filmi i tret\u00eb turk me p\u00ebrmasa m\u00eb t\u00eb larta turke t\u00eb vitit 2008. \u00cbsht\u00eb nj\u00eb spin-off nga ekskluziviteti mediatik i Lugin\u00ebs s\u00eb Ujq\u00ebrve, bazuar n\u00eb serit\u00eb televizive turke t\u00eb t\u00eb nj\u00ebjtin em\u00ebr duke p\u00ebrdorur personazhe nga seria vazhduese Lugina e Ujq\u00ebrve Kurthi."
    },
    "272821": {
        "pageid": 272821,
        "ns": 0,
        "title": "U\u011fur Mumcu",
        "extract": "U\u011fur Mumcu (22 gusht 1942 \u2013 24 janar 1993) ishte gazetar hetues turk p\u00ebr gazet\u00ebn ditore Cumhuriyet. Mumcu ka botuar shum\u00eb libra n\u00eb lidhje me politik\u00eb e tanishme dhe historike t\u00eb Turqis\u00eb. Ai po hetonte lidhjet e Partis\u00eb s\u00eb Puntor\u00ebve t\u00eb Kurdistanit (PKK) me Organizat\u00ebn Komb\u00ebtare t\u00eb Inteligjenc\u00ebs (M\u0130T) n\u00eb koh\u00ebn e vrasjes s\u00eb tij. Pak para vdekjes s\u00eb tij, Mumcu ishte duke hetuar sesi 100,000 arm\u00eb zjarri n\u00eb pron\u00ebsi t\u00eb Forcave t\u00eb Armatosura Turke kishin p\u00ebrfunduar n\u00eb zot\u00ebrimin e Jalal Talabani, nj\u00eb nga udh\u00ebheq\u00ebsit kurd\u00eb t\u00eb Irakut verior dhe, q\u00eb prej vitit 2008, president i Irakut. Nj\u00ebzet e pes\u00eb dit\u00eb pas vdekjes s\u00eb Mumcu, gjeneral E\u015fref Bitlis, i cili kishte qen\u00eb duke hetuar t\u00eb nj\u00ebjt\u00ebn \u00e7\u00ebshtje, vdiq n\u00eb nj\u00eb aksident avioni, q\u00eb besohet t\u00eb ishte p\u00ebr shkak t\u00eb sabotimit.\nMumcu vdiq n\u00eb m\u00ebngjesin e 24 janarit duke dalur nga sht\u00ebpia. Ai u vra vetur\u00ebn e tij Renault 12, pasi ishte vendosur nj\u00eb bomb\u00eb C-4.\nEkzistojn\u00eb hipoteza t\u00eb shumta se kush ishte p\u00ebrgjegj\u00ebs p\u00ebr vrasjen e tij. Duke pasur parasysh lidhjet e ndryshme (n\u00eb nivelin organizativ dhe personal) midis shtetit t\u00eb thell\u00eb turk dhe forcave t\u00eb armatosura turke, Counter-Guerilla, forcave kurde dhe CIA dhe Mossad, hipotezat nuk jan\u00eb domosdoshm\u00ebrisht reciproke ekskluzive, ve\u00e7an\u00ebrisht pasi Mumcu po hetonte disa nga k\u00ebto lidhje.\nAi u martua me G\u00fcldal Mumcu, me t\u00eb cil\u00ebn kishte dy f\u00ebmij\u00eb."
    },
    "325897": {
        "pageid": 325897,
        "ns": 0,
        "title": "Emrat e grek\u00ebve",
        "extract": "Gjat\u00eb historis\u00eb, grek\u00ebt jan\u00eb identifikuar nga disa etnonime. Etnonimi m\u00eb i zakonsh\u00ebm vendas \u00ebsht\u00eb \u1f1d\u03bb\u03bb\u03b7\u03bd q\u00eb n\u00eb greqishten e lasht\u00eb lexohej helen, nd\u00ebrsa n\u00eb greqishten e re elin; emri \u2018grek\u2019 \u00ebsht\u00eb p\u00ebrdorur m\u00eb shum\u00eb nga romak\u00ebt dhe gradualisht ka hyr\u00eb n\u00eb gjuh\u00ebt evropiane n\u00ebp\u00ebrmjet p\u00ebrdorimit t\u00eb tij n\u00eb latinisht. Patriarku (themeluesi) mitologjik Heleni \u00ebsht\u00eb paraardh\u00ebsi i em\u00ebrtuar i popujve grek\u00eb; pasardh\u00ebsit e tij eol\u00ebt, dor\u00ebt, akeasit dhe jon\u00ebt korrespondojn\u00eb me fiset kryesore greke dhe me dialektet kryesore q\u00eb fliten n\u00eb Greqi dhe Azin\u00eb e Vog\u00ebl (Anadoll).\nPopulli i par\u00eb greqishtfol\u00ebs, i quajtur nga historian\u00ebt mikean\u00eb ose mikeno-akeas, hyri n\u00eb Greqin\u00eb e sotme diku n\u00eb epok\u00ebn e neolitit ose n\u00eb epok\u00ebn e bronzit. Homeri i referohet \"Akean\u00ebve\" si fisi mbizot\u00ebrues gjat\u00eb periudh\u00ebs s\u00eb Luft\u00ebs s\u00eb Troj\u00ebs q\u00eb zakonisht daton n\u00eb shekujt 12-11 pr.e.s, nd\u00ebrsa em\u00ebrtimi \u2018helen\u00eb\u2019 p\u00ebrshkruante vet\u00ebm nj\u00eb fis relativisht t\u00eb vog\u00ebl n\u00eb Thesali. Dor\u00ebt, nj\u00eb grup i r\u00ebnd\u00ebsish\u00ebm greqishtfol\u00ebs, u shfaq\u00ebn af\u00ebrsisht n\u00eb at\u00eb koh\u00eb. Sipas tradit\u00ebs greke, \u2018Graeki\u2019 u riem\u00ebruan Helen\u00ebt ndoshta me themelimin e Lidhjes s\u00eb Madhe Amfiktionike pas Luft\u00ebs s\u00eb Troj\u00ebs.\nKur romak\u00ebt takuan fillimisht kolonist\u00ebt grek\u00eb n\u00eb Italin\u00eb jugore, ata p\u00ebrdor\u00ebn emrin Graeki p\u00ebr kolonist\u00ebt dhe m\u00eb pas p\u00ebr t\u00eb gjith\u00eb grek\u00ebt; kjo u b\u00eb rr\u00ebnja e t\u00eb gjith\u00eb termave p\u00ebrkat\u00ebs n\u00eb gjuh\u00ebt evropiane. Persian\u00ebt p\u00ebrdor\u00ebn emrin Yaunas sipas Jon\u00ebve, nj\u00eb fis grek q\u00eb kolonizoi nj\u00eb pjes\u00eb t\u00eb brigjeve t\u00eb Azis\u00eb s\u00eb Vog\u00ebl per\u00ebndimore. Termi u p\u00ebrdor m\u00eb von\u00eb n\u00eb hebraisht (Yevanim), arabisht dhe gjithashtu nga turqit. Fjala hyri n\u00eb gjuh\u00ebt e n\u00ebnkontinentit Indian si Yona. Nj\u00eb form\u00eb unike p\u00ebrdoret n\u00eb gjeorgjisht, ku grek\u00ebt quhen Berdzeni.\nNga Antikiteti i Von\u00eb (rreth shek. III\u2013VII), grek\u00ebt e quanin veten me termin romak Graikoi dhe Romei (Romaoi), kjo e fundit p\u00ebrdorej p\u00ebr faktin se t\u00eb gjith\u00eb grek\u00ebt ishin tashm\u00eb qytetar\u00eb romak\u00eb pas vitit 212 e.s. Termi \u2018helen\u2019 n\u00eb k\u00ebt\u00eb periudh\u00eb u aplikua p\u00ebr pasuesit e fes\u00eb politeiste (\"pagane\") pas vendosjes s\u00eb krisht\u00ebrimit nga Theodosius I.\nNjer\u00ebzit e par\u00eb q\u00eb flisnin nj\u00eb gjuh\u00eb t\u00eb lasht\u00eb proto-greke hyn\u00eb n\u00eb Greqin\u00eb kontinentale gjat\u00eb periudh\u00ebs neolitike ose Epok\u00ebs s\u00eb Bronzit. Nga dialektet e lashta greke si\u00e7 u paraqit\u00ebn shekuj m\u00eb von\u00eb, duket se t\u00eb pakt\u00ebn dy migrime t\u00eb grek\u00ebve ndodh\u00ebn n\u00eb p\u00ebrgjith\u00ebsi, i pari i Jon\u00ebve dhe Eol\u00ebve ndoshta n\u00eb shekullin e 19-t\u00eb pr.e.s dhe i dyti i Dor\u00ebve ndoshta n\u00eb shekullin e 13-t\u00eb pr.e.s. Migrimi i par\u00eb rezultoi n\u00eb greqishten mikene, nj\u00eb gjuh\u00eb arkaike greke e cila shfaqet n\u00eb mbishkrimet rrokjezore linear B dhe e dyta rezultoi n\u00eb dialektin dorian q\u00eb z\u00ebvend\u00ebsoi dialektin arkadoqipriot q\u00eb duket t\u00eb jet\u00eb m\u00eb i af\u00ebrt me greqishten mikene.\nGrek\u00ebt m\u00eb von\u00eb i quajt\u00ebn njer\u00ebzit autokton\u00eb (t\u00eb Greqis\u00eb) ose para-greqishtfol\u00ebs me emrat:\n*Pellazg\u00ebt q\u00eb kan\u00eb origjin\u00eb t\u00eb pasigurt dhe kan\u00eb jetuar kryesisht n\u00eb Thesali dhe Epir,\n*Eteokret\u00ebt q\u00eb jetonin n\u00eb Kret\u00eb (pasardh\u00ebs t\u00eb minoan\u00ebve t\u00eb lasht\u00eb) dhe\n*Minjan\u00ebt q\u00eb jetonin n\u00eb Beoti.\nFiset e quajtura m\u00eb von\u00eb Eol\u00eb dhe Jon\u00eb krijuan disa mbret\u00ebri feudale rreth Greqis\u00eb, dhe historian\u00ebt i quajt\u00ebn ata mikenas sipas mbret\u00ebris\u00eb s\u00eb tyre m\u00eb t\u00eb fuqishme Mykenea n\u00eb Peloponez, ose Mykenean\u00eb-Akean\u00eb sepse tek Homeri akean\u00ebt ishin fisi dominues n\u00eb Greqi dhe emri Akhiyaua q\u00eb shfaqet n\u00eb tekstet hitite duket se korrespondon me nj\u00eb vend talasokratik q\u00eb mund t\u00eb jet\u00eb Mykenea.\nMegjith\u00ebse Homeri i referohet nj\u00eb bashkimi t\u00eb mbret\u00ebrive greke n\u00ebn udh\u00ebheqjen e mbretit t\u00eb Miken\u00ebs gjat\u00eb Luft\u00ebs s\u00eb Troj\u00ebs, nuk ka asnj\u00eb prov\u00eb q\u00eb k\u00ebto mbret\u00ebri dominoheshin nga nj\u00eb fuqi qendrore. Shumica e pallateve mikene u shkat\u00ebrruan n\u00eb fund t\u00eb shekullit t\u00eb 13-t\u00eb para Krishtit. Tradita greke e lidh k\u00ebt\u00eb shkat\u00ebrrim me Dor\u00ebt, por sugjerohet se pushtimi dorian ishte vet\u00ebm nj\u00eb nga shkaqet e kolapsit t\u00eb epok\u00ebs s\u00eb bronzit n\u00eb Mesdheun Lindor, pasi nuk ka asnj\u00eb prov\u00eb q\u00eb t\u00eb ardhurit krijuan nj\u00eb qytet\u00ebrim tjet\u00ebr. Shkat\u00ebrrimi u pasua nga epoka e err\u00ebt greke me gjetje shum\u00eb t\u00eb dob\u00ebta arkeologjike, kur shumica e zonave t\u00eb pushtuara ishin t\u00eb shkreta, por disa zona si Atika e pushtuar nga Jon\u00ebt mbet\u00ebn t\u00eb paprekura nga pushtuesit. Disa fise greke u shp\u00ebrngul\u00ebn n\u00eb rajonet e Greqis\u00eb ku mor\u00ebn emra t\u00eb ndrysh\u00ebm dhe grupet e popullsis\u00eb u zhvendos\u00ebn n\u00ebp\u00ebr ishuj n\u00eb brigjet per\u00ebndimore t\u00eb Azis\u00eb s\u00eb Vog\u00ebl, ku ata mbajt\u00ebn emrat e tyre amtar\u00eb Aeolian\u00eb, Jonian\u00eb dhe Dorian\u00eb.\nDuket se miti i Helenit, paraardh\u00ebsi i helen\u00ebve, u shpik kur fiset greke filluan t\u00eb ndaheshin nga nj\u00ebri-tjetri dhe theksuan origjin\u00ebn e tyre t\u00eb p\u00ebrbashk\u00ebt. Emri \"Helen\u00ebt\" \u00ebsht\u00eb p\u00ebrdorur ndoshta nga grek\u00ebt me themelimin e Lidhjes s\u00eb Madhe Amfiktionike, nj\u00eb shoqat\u00eb e lasht\u00eb e fiseve greke. Sipas legjend\u00ebs, ajo u themelua pas Luft\u00ebs s\u00eb Troj\u00ebs, nga Amfiktioni, v\u00ebllai i Helenit. Kishte dymb\u00ebdhjet\u00eb themelues dhe u organizua p\u00ebr t\u00eb mbrojtur tempujt e m\u00ebdhenj t\u00eb Apollonit n\u00eb Delfi (Fokid\u00eb) dhe t\u00eb Demetr\u00ebs pran\u00eb Termopileve (Lokris). Dymb\u00ebdhjet\u00eb themeluesit e num\u00ebruar nga Eskini ishin Aenian\u00ebt ose Oetaean\u00ebt, Beotian\u00ebt e Teb\u00ebs, Dolop\u00ebt, Dorian\u00ebt e Spart\u00ebs, Jonian\u00ebt e Athin\u00ebs, akean\u00ebt Phthian\u00ebt (akeas), Lokrian\u00ebt (Opuntians, \u1f48\u03c0\u03bf\u03cd\u03bd\u03c4\u03b9\u03bf\u03b9 dhe Ozolian\u00ebt, \u1f48\u03b6\u03bf\u03bb\u03b1\u03af), Magnet\u00ebt, Malien\u00ebt, Perrhaeb\u00ebt, Fokian\u00ebt e Delfit, dhe Thesalian\u00ebt. Nd\u00ebr pasardh\u00ebsit e Helenit p\u00ebrmenden Eoli, Joni, Akeu, Dori, Graeku dhe Makedoni. Duket se maqedonasit ishin nj\u00eb fis dorian q\u00eb q\u00ebndroi n\u00eb Maqedoni kur fiset kryesore doriane u zhvendos\u00ebn n\u00eb jug.\nHomeri i referohet helen\u00ebve si nj\u00eb fis relativisht i vog\u00ebl n\u00eb Phthia n\u00eb Greqin\u00eb qendrore (Akhaea Pthiotis). N\u00eb Kronik\u00ebn Pariane p\u00ebrmendet se Phthia ishte atdheu i Helen\u00ebve dhe se ky em\u00ebr iu dha atyre q\u00eb m\u00eb par\u00eb quheshin Grek\u00eb (\u0393\u03c1\u03b1\u03b9\u03ba\u03bf\u03af).\nAlkmani, nj\u00eb poet lirik i Spart\u00ebn, q\u00eb ka jetuar n\u00eb shekullin e shtat\u00eb pr.e.s, p\u00ebrmend se origjina e Helen\u00ebve ishin grek\u00ebt.\nN\u00eb mitologjin\u00eb greke, Heleni, themeluesi i Helen\u00ebve, ishte djali i Deukalionit, i cili sundoi rreth Fthias me Pirr\u00ebn, t\u00eb vetmet t\u00eb mbijetuar pas p\u00ebrmbytjes s\u00eb madhe. Duket se miti u shpik kur fiset greke filluan t\u00eb ndaheshin nga nj\u00ebri-tjetri n\u00eb zona t\u00eb caktuara t\u00eb Greqis\u00eb dhe kjo tregon origjin\u00ebn e tyre t\u00eb p\u00ebrbashk\u00ebt.\nP\u00ebrdorimi i par\u00eb i \u2018Graikoi\u2019 si ekuivalent me helen\u00ebt gjendet te Aristoteli p\u00ebr Dor\u00ebt n\u00eb Epir nga Graii, nj\u00eb em\u00ebr vendas i popullit t\u00eb Epirit. Ai vendos selin\u00eb e k\u00ebtyre \"grek\u00ebve\" m\u00eb t\u00eb lasht\u00eb n\u00eb rajonin e lumit Akhelous rreth Dodon\u00ebs, ku sipas tij duhet t\u00eb ket\u00eb ndodhur p\u00ebrmbytja e madhe e Deukalionit.\nHistoriani klasik gjerman Georg Busolt (1850\u20131920) nxjerr p\u00ebrfundimin se Graikos quhej nj\u00eb \u201cbanor i Graia-s\u201d, nj\u00eb qytet n\u00eb bregdetin e Beotias.\nBusolt pohoi se emri iu dha nga romak\u00ebt fillimisht kolonist\u00ebve grek\u00eb t\u00eb ardhur nga Graia, t\u00eb cil\u00ebt ndihmuan n\u00eb themelimin e Kumaes, qyteti i r\u00ebnd\u00ebsish\u00ebm n\u00eb Italin\u00eb jugore, ku popujt italik\u00eb u ndesh\u00ebn fillimisht me grek\u00ebt, dhe m\u00eb pas me t\u00eb gjith\u00eb grek\u00ebve t\u00eb tjer\u00eb.\nTemri \u2018Helen\u00ebt\u2019 n\u00eb kuptimin m\u00eb t\u00eb gjer\u00eb t\u00eb fjal\u00ebs shfaqet me shkrim p\u00ebr her\u00eb t\u00eb par\u00eb n\u00eb nj\u00eb mbishkrim nga poeti arkadian Ekhembrotus, kushtuar Heraklesit (Herkulit) p\u00ebr fitoren e tij n\u00eb Loj\u00ebrat Amfiktionike, dhe i referohet Olimpiad\u00ebs s\u00eb 48-t\u00eb (584 pr.e.s).\nSimonidi i Keosit n\u00eb epigramin e tij mbi varrin e Athinasve q\u00eb u vran\u00eb n\u00eb Betej\u00ebn e Maraton\u00ebs (490 pr.e.s) shkroi \"\u1f19\u03bb\u03bb\u03ae\u03bd\u03c9\u03bd \u03c0\u03c1\u03bf\u03bc\u03b1\u03c7\u03bf\u1fe6\u03bd\u03c4\u03b5\u03c2 \u1f08\u03b8\u03b7\u03bd\u03b1\u1fd6\u03bf\u03b9 \u039c\u03b1\u03c1\u03b1\u03b8\u1ff6\u03bd\u03b9\u2026\" \"Duke luftuar n\u00eb ball\u00eb t\u00eb helen\u00ebve, athinasit n\u00eb maraton\u00eb\u2026\" dhe pas luft\u00ebrave greko-persiane, n\u00eb Delfi u shkrua nj\u00eb mbishkrim q\u00eb festonte fitoren mbi pers\u00ebt dhe e quante spartanin Pausanias (479 pr.e.s) gjeneralin kryesor t\u00eb helen\u00ebve.\nNd\u00ebrgjegj\u00ebsimi p\u00ebr nj\u00eb unitet panhelenik u promovua nga festat fetare, m\u00eb e r\u00ebnd\u00ebsishmja n\u00eb Misteret Eleusiniane, n\u00eb t\u00eb cilat nism\u00ebtar\u00ebt e mundsh\u00ebm duhej t\u00eb flisnin greqisht, dhe pothuajse po aq e r\u00ebnd\u00ebsishme p\u00ebrmes pjes\u00ebmarrjes n\u00eb kat\u00ebr Loj\u00ebrat Panhelenike, duke p\u00ebrfshir\u00eb Loj\u00ebrat Olimpike, n\u00eb t\u00eb cilat pjes\u00ebmarr\u00ebsit ishin ekskluzivisht grek\u00eb dhe t\u00eb njohur nga p\u00ebrkat\u00ebsia fisnore.\nShoq\u00ebrit\u00eb fisnore t\u00eb Veriut\nZhvillimi i gjenealogjive mitologjike t\u00eb prejardhjes nga figura-themelues eponime, shum\u00eb koh\u00eb pas migrimit aktual drejt jugut t\u00eb kat\u00ebr grupeve fisnore t\u00eb njohura nga grek\u00ebt, ndikoi n\u00eb m\u00ebnyr\u00ebn se si perceptohej identiteti i fiseve veriore. Sipas legjend\u00ebs m\u00eb mbizot\u00ebruese, Heleni, djali i Deukalionit dhe Pirrh\u00ebs, lindi nga nimfa Orseis tre djem, Eolin, Dorin dhe Ksuthin, secili prej t\u00eb cil\u00ebve themeloi nj\u00eb fis kryesor t\u00eb Hellas-Eolian\u00ebve, Dor\u00ebt, Akean\u00ebt dhe Jon\u00ebt.\nN\u00eb koh\u00ebn e Luft\u00ebs s\u00eb Troj\u00ebs, epirot\u00ebt (molos\u00ebt, thesprot\u00ebt dhe kaon\u00ebt) nuk konsideroheshin helen\u00eb, sepse populli i quajtur k\u00ebshtu kufizohej at\u00ebher\u00eb n\u00eb nj\u00eb fis t\u00eb vog\u00ebl n\u00eb Thesali, an\u00ebtar i t\u00eb cilit ishte Akili. Pasi emri u zgjerua p\u00ebr t\u00eb gjith\u00eb popujt n\u00eb jug t\u00eb malit Olimp, megjithat\u00eb, ai ende la jasht\u00eb ata me origjin\u00eb t\u00eb p\u00ebrbashk\u00ebt q\u00eb jetonin n\u00eb veri. Nj\u00eb faktor q\u00eb kontribuoi n\u00eb k\u00ebt\u00eb ishte mospjes\u00ebmarrja e tyre n\u00eb Luft\u00ebrat Persiane, t\u00eb cilat konsideroheshin si nj\u00eb \u00e7\u00ebshtje jetike p\u00ebr t\u00eb gjith\u00eb helen\u00ebt; pas Luft\u00ebrave Persiane, p\u00ebrfaq\u00ebsuesit e k\u00ebtyre fiseve u pranuan n\u00eb Loj\u00ebrat Olimpike dhe konkurruan s\u00eb bashku me helen\u00ebt e tjer\u00eb. Fakti q\u00eb secili prej k\u00ebtyre popujve verior\u00eb n\u00eb k\u00ebt\u00eb koh\u00eb vazhdoi t\u00eb jetonte si nj\u00eb etnos, ose nj\u00eb koleksion fisesh, n\u00ebn nj\u00eb sistem politik arkaik monarkial, n\u00eb krahasim me polisin (qytet shtet) demokratik ose oligarkik t\u00eb jugut, ndikoi gjithashtu p\u00ebr t\u2019i par\u00eb ata si \"barbar\u00eb\".\nPushtimet e Aleksandrit t\u00eb Madh konsoliduan ndikimin grek n\u00eb Lindje duke eksportuar kultur\u00ebn greke n\u00eb Azi dhe transformuan p\u00ebrgjithmon\u00eb arsimin dhe shoq\u00ebrin\u00eb n\u00eb rajon. Isokrati deklaroi n\u00eb fjalimin e tij \u2018Panegyrikus\u2019, duke folur p\u00ebr Athin\u00ebn dhe Greqin\u00eb: \"Dhe deri tani qyteti yn\u00eb ia ka kaluar pjes\u00ebs tjet\u00ebr t\u00eb njer\u00ebzimit n\u00eb mendime dhe n\u00eb t\u00eb folur saq\u00eb nx\u00ebn\u00ebsit e tij jan\u00eb b\u00ebr\u00eb m\u00ebsuesit e pjes\u00ebs tjet\u00ebr t\u00eb bot\u00ebs; dhe kjo ka sjell\u00eb q\u00eb emri helen nuk sugjeron m\u00eb nj\u00eb rac\u00eb, por nj\u00eb inteligjenc\u00eb, dhe se titulli Helen u aplikohet m\u00eb shum\u00eb atyre q\u00eb ndajn\u00eb kultur\u00ebn ton\u00eb sesa atyre q\u00eb ndajn\u00eb nj\u00eb gjak t\u00eb p\u00ebrbashk\u00ebt\".\nMe nj\u00eb reformim t\u00eb vog\u00ebl, qytet\u00ebrimi helenistik \u00ebsht\u00eb evoluimi i qytet\u00ebrimit klasik grek n\u00eb nj\u00eb qytet\u00ebrim me p\u00ebrmasa globale, k\u00ebt\u00eb her\u00eb t\u00eb hapur p\u00ebr t\u00eb gjith\u00eb. N\u00eb m\u00ebnyr\u00eb t\u00eb ngjashme, \u2018Helen\u00eb\u2019 evoluoi nga nj\u00eb em\u00ebr komb\u00ebtar q\u00eb n\u00ebnkupton nj\u00eb grek etnik n\u00eb nj\u00eb term kulturor q\u00eb n\u00ebnkupton k\u00ebdo q\u00eb e drejtonte jet\u00ebn e tij sipas zakoneve greke.\nEmrit Helen iu dha kuptimi \"pagan\" nga kisha e hershme e krishter\u00eb dhe e mbajti k\u00ebt\u00eb kuptim deri n\u00eb fund t\u00eb mij\u00ebvje\u00e7arit. Besohet se kontakti me hebrenjt\u00eb e krishter\u00eb b\u00ebri q\u00eb disa t\u00eb krishter\u00eb t\u00eb p\u00ebrdorin termin helen si nj\u00eb mjet p\u00ebr diferencimin fetar. Hebrenjt\u00eb, ashtu si grek\u00ebt, e dallonin veten nga t\u00eb huajt, por ndryshe nga grek\u00ebt, e b\u00ebnin k\u00ebt\u00eb sipas standardeve fetare dhe jo kulturore.\nDominimi romak i bot\u00ebs greke rriti prestigjin e institucioneve fetare q\u00eb mbet\u00ebn t\u00eb paprekura. T\u00eb krishter\u00ebt e hersh\u00ebm i dallonin njer\u00ebzit sipas fes\u00eb, k\u00ebshtu q\u00eb kuptimi i fjal\u00ebs helen si nj\u00eb atribut kulturor u margjinalizua dhe m\u00eb pas u z\u00ebvend\u00ebsua nga elementi i saj fetar. P\u00ebrfundimisht, t\u00eb krishter\u00ebt iu referuan t\u00eb gjith\u00eb pagan\u00ebve si helen\u00eb.\nZhvillimi drejt nj\u00eb kuptimi thjesht fetar ishte i ngadalsh\u00ebm dhe i p\u00ebrfunduar af\u00ebrsisht n\u00eb shekullin II ose III pas Krishtit: burr\u00ebshtetasi athinas Aristeides, n\u00eb Apologjin\u00eb e tij t\u00eb shkruar p\u00ebr Perandorin Hadrian, i zgjodhi helen\u00ebt si nj\u00eb nga popujt pagan\u00eb p\u00ebrfaq\u00ebsues t\u00eb bot\u00ebs s\u00eb bashku me egjiptian\u00ebt dhe kaldaian\u00ebt. M\u00eb von\u00eb, Klementi i Aleksandris\u00eb raporton nj\u00eb shkrimtar t\u00eb panjohur t\u00eb krishter\u00eb, i cili em\u00ebroi t\u00eb gjith\u00eb helen\u00ebt e m\u00ebsip\u00ebrm dhe foli p\u00ebr dy kombe t\u00eb vjetra dhe nj\u00eb t\u00eb ri: kombin e krishter\u00eb.\nP\u00ebrdorimi i helenit si nj\u00eb term fetar fillimisht ishte pjes\u00eb e nj\u00eb nomenklature ekskluzivisht t\u00eb krishter\u00eb, por disa pagan\u00eb filluan ta quanin veten n\u00eb m\u00ebnyr\u00eb rezistuese helen. Madje pagan\u00eb t\u00eb tjer\u00eb preferuan kuptimin e ngusht\u00eb t\u00eb fjal\u00ebs nga nj\u00eb sfer\u00eb e gjer\u00eb kulturore n\u00eb nj\u00eb grupim fetar m\u00eb specifik. Megjithat\u00eb, kishte shum\u00eb t\u00eb krishter\u00eb dhe pagan\u00eb q\u00eb kund\u00ebrshtuan fuqish\u00ebm evolucionin e terminologjis\u00eb.\nEmri helen me kuptimin \"pagan\" ka vazhduar deri n\u00eb koh\u00ebt moderne. Shum\u00eb grupe q\u00eb mbrojn\u00eb nj\u00eb ringjallje ose rind\u00ebrtim t\u00eb adhurimit t\u00eb per\u00ebndive olimpiane e quajn\u00eb veten politeist\u00eb helen\u00eb dhe fen\u00eb rekonstruksioniz\u00ebm politeist helen ose heleniz\u00ebm. Grupe t\u00eb tilla jasht\u00eb Greqis\u00eb jan\u00eb t\u00eb kujdessh\u00ebm q\u00eb t\u00eb mos n\u00ebnkuptojn\u00eb se, duke e quajtur veten helen\u00eb, ata e konsiderohen t\u00eb kombit grek.\nMaqedon\u00eb\nEmri \"Maqedonas\", p\u00ebr t\u00eb n\u00ebnkuptuar n\u00eb m\u00ebnyr\u00eb familjare ushtar\u00ebt grek\u00eb (etj) t\u00eb cil\u00ebve Aleksandri i Madh ishte i pari hegjemon, p\u00ebrdoret nga - t\u00eb pakt\u00ebn - burimet bashk\u00ebkohore kur i referohen periudh\u00ebs helenistike, si ushtria e lasht\u00eb maqedonase, duke p\u00ebrfshir\u00eb somatofilaket e famshme (p.sh. Lysimaku) dhe, m\u00eb von\u00eb, diadok\u00ebt e Aleksandrit, p\u00ebrb\u00ebhej nga luft\u00ebtar\u00eb nga fise t\u00eb shumta dhe t\u00eb ndryshme greke. K\u00ebshtu, meqen\u00ebse spartan\u00ebt (lakedemon\u00ebt) nuk mor\u00ebn pjes\u00eb n\u00eb fushat\u00ebn e Aleksandrit, Aleksandri urdh\u00ebroi nj\u00eb her\u00eb q\u00eb t\u00eb d\u00ebrgohej nj\u00eb mbishkrim, s\u00eb bashku me disa pla\u00e7ka lufte, n\u00eb Athin\u00eb ku thuhej: \"Aleksandri, i biri i Filipit, dhe t\u00eb gjith\u00eb grek\u00ebt, p\u00ebrve\u00e7 Lakedemon\u00ebve\u2026\"\nPo k\u00ebshtu, termi \"maqedonishte\", nd\u00ebrsa i referohej k\u00ebtu dialekteve greke, p\u00ebrfundoi gjithashtu n\u00eb kuptimin e greqishtes koine n\u00eb burimet klasike, nd\u00ebrsa dialektet e ndryshme kryesore t\u00eb Greqis\u00eb s\u00eb Lasht\u00eb u fol\u00ebn nga vendasit n\u00eb Mbret\u00ebrin\u00eb e m\u00ebvonshme t\u00eb zgjeruar maqedonase, dhe megjith\u00ebse dialekti koine bazohej kryesisht n\u00eb greqishten atike q\u00eb flitej nga vendasit p\u00ebrreth Athin\u00ebs.\nVe\u00e7an\u00ebrisht, gjat\u00eb sundimit t\u00eb Kostandinit t\u00eb Madh, i cili konsiderohet si Perandori i par\u00eb bizantin, u krijua Dioqeza e Maqedonis\u00eb, e cila p\u00ebrfshin kryesisht zon\u00ebn q\u00eb \u00ebsht\u00eb Greqia moderne, me kryeqytet Selanikun.\nRomei\nTermi Roman\u00eb ose Rhomaioi  (Romei) apo Romioi \u00ebsht\u00eb emri me t\u00eb cilin grek\u00ebt njiheshin n\u00eb mesjet\u00eb dhe gjat\u00eb sundimit osman. Emri n\u00eb antikitet fillimisht n\u00ebnkuptonte banor\u00ebt e qytetit t\u00eb Rom\u00ebs n\u00eb Itali, por me rritjen e dh\u00ebnies s\u00eb shtet\u00ebsis\u00eb romake p\u00ebr grek\u00ebt dhe kombet e tjera t\u00eb Perandoris\u00eb Romake, ai shpejt humbi lidhjen e tij me latin\u00ebt.\nKy proces arriti kulmin n\u00eb vitin 212 e.s, kur Kushtetuta Antoniniana e Perandorit Karakala u dha shtet\u00ebsin\u00eb t\u00eb gjith\u00eb njer\u00ebzve t\u00eb lindur t\u00eb lir\u00eb t\u00eb Perandoris\u00eb. N\u00eb p\u00ebrgjith\u00ebsi, fjala Rhomaios erdhi p\u00ebr t\u00eb p\u00ebrfaq\u00ebsuar banor\u00ebt e helenizuar t\u00eb Perandoris\u00eb Romake Lindore.\nPra emri \u2018Helen\u2019 fillimisht kishte r\u00ebn\u00eb nga nj\u00eb term komb\u00ebtar n\u00eb lasht\u00ebsi, n\u00eb nj\u00eb term kulturor n\u00eb vitet helenistike, n\u00eb nj\u00eb term fetar n\u00eb vitet e hershme t\u00eb krishtera. Me r\u00ebnien e paganizmit dhe ringjalljen e dijes n\u00eb Perandorin\u00eb Bizantine, ajo kishte rifituar kuptimin e saj kulturor dhe m\u00eb n\u00eb fund, n\u00eb shekullin e 11-t\u00eb, ajo ishte kthyer n\u00eb form\u00ebn e saj t\u00eb lasht\u00eb komb\u00ebtare t\u00eb nj\u00eb \"greke etnike\", sinonim n\u00eb at\u00eb koh\u00eb me \"romanoi\".\nRr\u00ebfimet nga shekulli i 11-t\u00eb e tutje (nga Anna Komnene, Michael Psellos, etj,) v\u00ebrtetojn\u00eb se ringjallja e termit helen (si nj\u00eb z\u00ebvend\u00ebsim i mundsh\u00ebm p\u00ebr termat etnik\u00eb si Graikos dhe Romaios) kishte ndodhur. P\u00ebr shembull, Anna Komnene shkruan p\u00ebr bashk\u00ebkoh\u00ebsit e saj si helen\u00eb, por nuk e p\u00ebrdor fjal\u00ebn si sinonim p\u00ebr nj\u00eb adhurues pagan. P\u00ebr m\u00eb tep\u00ebr, Anna mburret me arsimimin e saj klasik helen, dhe flet si nj\u00eb greke amtare dhe jo si nj\u00eb e huaj q\u00eb m\u00ebsoi greqisht.\nPas r\u00ebnies s\u00eb Kostandinopoj\u00ebs nga kryqtar\u00ebt, nacionalizmi grek u theksua. Niketas Khoniates k\u00ebmb\u00ebnguli n\u00eb p\u00ebrdorimin e emrit \"Helen\u00ebt\", duke theksuar zem\u00ebrimin e \"latin\u00ebve\" kund\u00ebr \"helen\u00ebve\" n\u00eb Peloponez dhe sesi lumi Alfeios mund t'ua \u00e7onte lajmin barbar\u00ebve n\u00eb Si\u00e7ili, norman\u00ebve. Nikephoros Blemmydes iu referua perandor\u00ebve bizantin\u00eb si helen\u00eb dhe Theodore Alanias shkroi n\u00eb nj\u00eb let\u00ebr drejtuar v\u00ebllait t\u00eb tij se \"atdheu mund t\u00eb jet\u00eb pushtuar, por Hellas (Greqia) ekziston ende brenda \u00e7do njeriu t\u00eb men\u00e7ur\u201d.\nPerandori i dyt\u00eb i Nikeas, Gjon III Doukas Vatatzes, shkroi n\u00eb nj\u00eb let\u00ebr drejtuar Pap\u00ebs Gregori IX p\u00ebr men\u00e7urin\u00eb q\u00eb \"bie shi mbi kombin helen\".\nAi pohoi se transferimi i autoritetit perandorak nga Roma n\u00eb Kostandinopoj\u00eb ishte komb\u00ebtar dhe jo gjeografik, dhe p\u00ebr k\u00ebt\u00eb arsye nuk i p\u00ebrkiste latin\u00ebve q\u00eb pushtuan Kostandinopoj\u00ebn: trash\u00ebgimia e Kostandinit iu kalua helen\u00ebve, k\u00ebshtu q\u00eb ai argumentoi, dhe vet\u00ebm ata ishin trash\u00ebgimtar\u00ebt dhe pasardh\u00ebsit e saj. Djali i tij, Theodori II Laskaris, ishte i etur p\u00ebr t\u00eb projektuar emrin e grek\u00ebve me zell t\u00eb v\u00ebrtet\u00eb nacionalist. Ai theksoi se \"raca helene shtrihet mbi t\u00eb gjitha gjuh\u00ebt e tjera\" dhe se \"\u00e7do lloj filozofie dhe form\u00eb dijeje \u00ebsht\u00eb nj\u00eb zbulim i helen\u00ebve [\u2026]. \u00c7far\u00eb ke p\u00ebr t\u00eb treguar, o italian?\"\nEvolucioni i emrit ishte i ngadalt\u00eb dhe nuk e z\u00ebvend\u00ebsoi plot\u00ebsisht emrin \"Romak\". Perandori Joanis VI Kantakouzenos, nj\u00eb p\u00ebrkrah\u00ebs i madh i arsimit grek, n\u00eb kujtimet e tij i referohet gjithmon\u00eb bizantin\u00ebve si \"romak\u00eb\", megjithat\u00eb, n\u00eb nj\u00eb let\u00ebr t\u00eb d\u00ebrguar nga sulltani mamluk, An-Nasir Hasan, i referohej atij si \" Perandor i Helen\u00ebve, Bullgar\u00ebve, Sasan\u00ebve, Vllah\u00ebve, Rus\u00ebve, Alan\u00ebve\" por jo i \"Romak\u00ebve\".\nBizantin\u00eb\nTermi \"Perandoria Bizantine\" zakonisht kuptohet se \u00ebsht\u00eb prezantuar n\u00eb vitin 1557, rreth nj\u00eb shekull pas r\u00ebnies s\u00eb Kostandinopoj\u00ebs, nga historiani gjerman Hieronymus Wolf, i cili prezantoi nj\u00eb sistem historiografie bizantine n\u00eb vepr\u00ebn e tij \u2018Corpus Historiae Byzantinae\u2019 p\u00ebr t\u00eb dalluar romakun e lasht\u00eb. nga historia mesjetare greke pa t\u00ebrhequr v\u00ebmendjen te paraardh\u00ebsit e tyre t\u00eb lasht\u00eb.\nHistoriani dhe politikani britanik Edward Gibbon i shekullit 18-t\u00eb propozoi q\u00eb \u2018Perandoria Bizantine\u2019 t\u00eb quhej Perandori Greke (p\u00ebr shkak t\u00eb gjuh\u00ebs greke zyrtare q\u00eb ajo p\u00ebrdorte). Po k\u00ebshtu preferonin edhe historian\u00ebt francez\u00eb. Gjithsesi bizantin\u00ebt e kan\u00eb quajtur veten gjithmon\u00eb romei n\u00eb p\u00ebrgjith\u00ebsi.\nM\u00eb von\u00eb, mungesa e nj\u00eb shteti bizantin \u00e7oi gradualisht n\u00eb margjinalizimin e emrit romak dhe lejoi q\u00eb emri Helen t\u00eb rishfaqet si emri kryesor komb\u00ebtar. Dionis Pirro k\u00ebrkon p\u00ebrdorimin ekskluziv t\u00eb emrit Helen\u00eb n\u00eb Keiragogjin\u00eb e tij:\n\"Kurr\u00eb mos d\u00ebshironi ta quani veten romak\u00eb, por helen\u00eb, sepse romak\u00ebt nga Roma e lasht\u00eb skllav\u00ebruan dhe shkat\u00ebrruan Helad\u00ebn (Greqin\u00eb)\u201d.\nAutori anonim i \u201cThe Hellenic Realm of Law\u201d, botuar n\u00eb vitin 1806 n\u00eb Pavia t\u00eb Italis\u00eb, flet p\u00ebr helen\u00ebt: \u201cKa ardhur koha, o helen\u00eb, t\u00eb \u00e7lirojm\u00eb sht\u00ebpin\u00eb ton\u00eb\u201d.\nUdh\u00ebheq\u00ebsi i Luft\u00ebs s\u00eb Pavar\u00ebsis\u00eb s\u00eb Greqis\u00eb e filloi Deklarat\u00ebn e tij me nj\u00eb fraz\u00eb t\u00eb ngjashme me at\u00eb t\u00eb m\u00ebsip\u00ebrme: \"Ka ardhur koha, o burra, helen\u00eb\". Pasi emri u pranua nga udh\u00ebheqja shpirt\u00ebrore dhe politike e vendit, ai u p\u00ebrhap me shpejt\u00ebsi n\u00eb popullat\u00eb, ve\u00e7an\u00ebrisht me fillimin e Luft\u00ebs s\u00eb Pavar\u00ebsis\u00eb Greke, ku shum\u00eb udh\u00ebheq\u00ebs naiv\u00eb dhe figura lufte b\u00ebn\u00eb dallimin midis romak\u00ebve t\u00eb dembel\u00eb dhe helen\u00ebve rebel\u00eb. Gjenerali Theodor Kolokotronis n\u00eb ve\u00e7anti theksoi q\u00eb trupave t\u00eb tij revolucionare t'u drejtohej gjithmon\u00eb si helen\u00eb dhe mbante pa ndryshim nj\u00eb p\u00ebrkrenare t\u00eb stilit t\u00eb lasht\u00eb grek.\nQytetar\u00ebt e shtetit t\u00eb sapopavaruar quheshin \u201chelen\u00eb\u201d duke e b\u00ebr\u00eb edhe m\u00eb t\u00eb qart\u00eb lidhjen me Greqin\u00eb e lasht\u00eb.\nPrirja klasiciste u balancua shpejt nga Ideja e Madhe Greke q\u00eb k\u00ebrkonte t\u00eb rimerrte Kostandinopoj\u00ebn dhe t\u00eb rivendoste Perandorin\u00eb Bizantine p\u00ebr t\u00eb gjith\u00eb grek\u00ebt. Si\u00e7 deklaroi kryeministri, Ioannis Kolettis, para Parlamentit n\u00eb 1844, \"Mbret\u00ebria e Greqis\u00eb nuk \u00ebsht\u00eb Greqi; ajo \u00ebsht\u00eb vet\u00ebm nj\u00eb pjes\u00eb e saj, nj\u00eb pjes\u00eb e vog\u00ebl dhe e varf\u00ebr e Greqis\u00eb [\u2026]. Ka dy qendra t\u00eb m\u00ebdha t\u00eb helenizmit. Athina \u00ebsht\u00eb kryeqyteti i Mbret\u00ebris\u00eb, Kostandinopoja \u00ebsht\u00eb kryeqyteti i madh, qyteti, \u00ebndrra dhe shpresa e t\u00eb gjith\u00eb grek\u00ebve\u201d.\n\nReferime"
    },
    "333323": {
        "pageid": 333323,
        "ns": 0,
        "title": "Fran\u00e7eskan\u00ebt",
        "extract": "Fran\u00e7eskan\u00ebt jan\u00eb nj\u00eb grup urdhrash fetar\u00eb t\u00eb nd\u00ebrlidhur t\u00eb krishter\u00eb brenda Kish\u00ebs Katolike . Themeluar n\u00eb vitin 1209 nga frati katolik italian Sh\u00ebn Fran\u00e7esku i Asizit, k\u00ebto urdhra p\u00ebrfshijn\u00eb tre urdhra t\u00eb pavarura p\u00ebr burra ( Urdhri i Fret\u00ebrve t\u00eb Vegj\u00ebl \u00ebsht\u00eb rendi m\u00eb i madh bashk\u00ebkohor i meshkujve), urdhra p\u00ebr gra fetare si Urdhri i Sh\u00ebn Klar\u00ebs dhe Urdhri i Tret\u00eb Urdhri i Sh\u00ebn Fran\u00e7eskut \u00ebsht\u00eb i hapur p\u00ebr an\u00ebtar\u00ebt meshkuj dhe femra. Ata u p\u00ebrmbahen m\u00ebsimeve dhe disiplinave shpirt\u00ebrore t\u00eb themeluesit dhe t\u00eb bashk\u00ebpun\u00ebtor\u00ebve dhe ndjek\u00ebsve t\u00eb tij kryesor\u00eb, si Sh\u00ebn Klara e Asizit, Sh\u00ebn Antoni i Padov\u00ebs dhe Sh\u00ebn Elizabeta e Hungaris\u00eb . Ekzistojn\u00eb gjithashtu disa urdhra m\u00eb t\u00eb vegj\u00ebl protestant\u00eb fran\u00e7eskan\u00eb, ve\u00e7an\u00ebrisht n\u00eb traditat anglikane dhe luterane (p.sh. Komuniteti i Francisit dhe Klar\u00ebs). \nFran\u00e7esku filloi t\u00eb predikonte rreth vitit 1207 duke nisur nj\u00eb udh\u00ebtim p\u00ebr n\u00eb Rom\u00eb p\u00ebr t\u00eb k\u00ebrkuar miratimin nga Papa Inocenti III n\u00eb 1209 p\u00ebr t\u00eb formuar nj\u00eb rend t\u00eb ri fetar. Rregulli origjinal i Sh\u00ebn Fran\u00e7eskut i miratuar nga Papa nuk lejonte pron\u00ebsin\u00eb e pron\u00ebs, duke k\u00ebrkuar q\u00eb an\u00ebtar\u00ebt e urdhrit t\u00eb lypnin p\u00ebr ushqim gjat\u00eb predikimit. Masat shtr\u00ebnguese kishin p\u00ebr q\u00ebllim t\u00eb imitonin jet\u00ebn dhe sh\u00ebrbimin e Jezu Krishtit . Fran\u00e7eskan\u00ebt udh\u00ebtonin dhe predikonin n\u00eb rrug\u00eb, nd\u00ebrsa q\u00ebndronin n\u00eb pronat e kish\u00ebs. Sh\u00ebn Klara e Asizit, n\u00ebn drejtimin e Sh\u00ebn Fran\u00e7eskut, themeloi Poor Clares (Urdhrin e Sh\u00ebn Klarit) t\u00eb fran\u00e7eskan\u00ebve.\nVarf\u00ebria ekstreme e k\u00ebrkuar nga an\u00ebtar\u00ebt u zbut n\u00eb rishikimin p\u00ebrfundimtar t\u00eb Rregullit n\u00eb vitin 1223. Shkalla e respektimit e k\u00ebrkuar nga an\u00ebtar\u00ebt mbeti nj\u00eb burim kryesor konflikti brenda rendit, duke rezultuar n\u00eb shk\u00ebputje t\u00eb shumta.   Urdhri i Friars Minor, i njohur m\u00eb par\u00eb si dega \"Observant\", \u00ebsht\u00eb nj\u00eb nga tre Urdhrat e Par\u00eb Fran\u00e7eskan brenda Kish\u00ebs Katolike, t\u00eb tjer\u00ebt jan\u00eb \" Konventual\u00ebt \" (formuar 1517) dhe \" Kapucin\u00ebt \" ( 1520). Urdhri i Friars Minor, n\u00eb form\u00ebn e tij aktuale, \u00ebsht\u00eb rezultat i nj\u00eb bashkimi t\u00eb disa urdhrave m\u00eb t\u00eb vegj\u00ebl t\u00eb p\u00ebrfunduar n\u00eb 1897 nga Papa Leo XIII . [6] Dy t\u00eb fundit, Capuchin dhe Conventual, mbeten institute t\u00eb ve\u00e7anta fetare brenda Kish\u00ebs Katolike, duke respektuar rregullin e Sh\u00ebn Fran\u00e7eskut me thekse t\u00eb ndryshme. Fran\u00e7eskan\u00ebt konvencional\u00eb nganj\u00ebher\u00eb quhen minoritan\u00eb ose greyfriars p\u00ebr shkak t\u00eb zakonit t\u00eb tyre. N\u00eb Poloni dhe Lituani ata njihen si Bernardines, sipas Bernardinit t\u00eb Sien\u00ebs, megjith\u00ebse termi diku tjet\u00ebr i referohet cistercian\u00ebve ."
    },
    "335414": {
        "pageid": 335414,
        "ns": 0,
        "title": "Limousis",
        "extract": "Limousis (Ocitanisht: Limosins ; Shqip: Limozi) \u00ebsht\u00eb nj\u00eb komun\u00eb n\u00eb departamentin Aud\u00eb n\u00eb Franc\u00ebn jugore."
    },
    "341647": {
        "pageid": 341647,
        "ns": 0,
        "title": "Tjet\u00ebrsimi shoq\u00ebror",
        "extract": "Alienimi social ose tjet\u00ebrsimi social \u00ebsht\u00eb ndjenja e nj\u00eb personi t\u00eb shk\u00ebputjes nga nj\u00eb grup \u2013 qofshin miqt\u00eb, familja apo shoq\u00ebria e gjer\u00eb \u2013 me t\u00eb cilin individi ka nj\u00eb afinitet. Nj\u00eb tjet\u00ebrsim i till\u00eb \u00ebsht\u00eb p\u00ebrshkruar si \"nj\u00eb gjendje n\u00eb marr\u00ebdh\u00ebniet shoq\u00ebrore e reflektuar nga (1) nj\u00eb shkall\u00eb e ul\u00ebt integrimi ose vlera t\u00eb p\u00ebrbashk\u00ebta dhe (2) nj\u00eb shkall\u00eb e lart\u00eb e distanc\u00ebs ose izolimit (3a) midis individ\u00ebve, ose (3b) midis nj\u00eb individi dhe nj\u00eb grup njer\u00ebzish n\u00eb nj\u00eb komunitet ose mjedis pune [num\u00ebrimi u shtua] \".  \u00cbsht\u00eb nj\u00eb koncept sociologjik i zhvilluar nga disa teoricien\u00eb klasik\u00eb dhe bashk\u00ebkohor\u00eb.  Koncepti ka shum\u00eb p\u00ebrdorime specifike p\u00ebr disiplin\u00ebn dhe mund t'i referohet si nj\u00eb gjendje psikologjike personale (subjektive) ashtu edhe nj\u00eb lloj marr\u00ebdh\u00ebnieje shoq\u00ebrore (objektivisht)."
    },
    "348695": {
        "pageid": 348695,
        "ns": 0,
        "title": "E v\u00ebrteta ose Guximi (film, 2018)",
        "extract": "E v\u00ebrteta ose Guximi, i njohur gjithashtu si E V\u00ebrteta ose Guximi i Blumhouse (titulli origjinal, n\u00eb anglisht: Truth or Dare ose Blumhouse's Truth or Dare),  \u00ebsht\u00eb nj\u00eb film horror mbinatyror amerikan i vitit 2018 me regji dhe bashk\u00eb-shkrim (krahas Michael Reisz, Jillian Jacobs dhe Chris Roach) nga Jeff Wadlow. N\u00eb film luajn\u00eb Lucy Hale, Tyler Posey, Violett Beane, Hayden Szeto, Sophia Taylor Ali dhe Landon Liboiron si nj\u00eb grup student\u00ebsh q\u00eb luajn\u00eb nj\u00eb loj\u00eb t\u00eb s\u00eb v\u00ebrtet\u00ebs ose guxojn\u00eb gjat\u00eb pushimeve n\u00eb Meksik\u00eb, vet\u00ebm p\u00ebr t\u00eb kuptuar se kjo ka pasoja vdekjeprur\u00ebse n\u00ebse ata nuk i zbatojn\u00eb detyrimet e tyre. Jason Blum prodhoi p\u00ebrmes flamurit t\u00eb tij t\u00eb Blumhouse Productions, dhe Universal Pictures shp\u00ebrndau filmin.\nI l\u00ebshuar n\u00eb kinema t\u00eb Premten, 13 Prill 2018, filmi mori kryesisht vler\u00ebsime negative nga kritik\u00ebt, t\u00eb cil\u00ebt than\u00eb se ai nuk ishte \"as shpik\u00ebs dhe as i friksh\u00ebm aq sa duhet p\u00ebr t\u00eb ve\u00e7uar veten nga dekadat e zymta q\u00eb erdh\u00ebn p\u00ebrpara tij\".  Pavar\u00ebsisht, filmi ishte nj\u00eb sukses n\u00eb ark\u00eb, duke fituar 95 milion\u00eb dollar\u00eb n\u00eb mbar\u00eb bot\u00ebn kundrejt buxhetit t\u00eb prodhimit prej 3,5 milion\u00eb dollar\u00ebsh."
    },
    "357551": {
        "pageid": 357551,
        "ns": 0,
        "title": "Richard de Spicer",
        "extract": "Richard de Spicer ( floruit 1315) ishte nj\u00eb politikan anglez. Ai ishte nj\u00eb an\u00ebtar (deputet) i Parlamentit t\u00eb Anglis\u00eb p\u00ebr Coventry n\u00eb 1315."
    },
    "357643": {
        "pageid": 357643,
        "ns": 0,
        "title": "Airbus Defence and Space",
        "extract": "Airbus Defense and Space \u00ebsht\u00eb nj\u00eb divizion i Airbus SE. I formuar n\u00eb vitin 2014 n\u00eb ristrukturimin e Mbrojtjes Aeronautike Evropiane dhe Hap\u00ebsir\u00ebs (EADS), Airbus SE p\u00ebrfshin ish-divizionet Airbus Military, Astrium dhe Cassidian. Duke kontribuar me 21% t\u00eb t\u00eb ardhurave t\u00eb Airbus n\u00eb 2016, ajo \u00ebsht\u00eb kompania e dyt\u00eb m\u00eb e madhe hap\u00ebsinore n\u00eb bot\u00eb.\nQ\u00eb nga viti 2023, divizioni pun\u00ebsonte 134,000 njer\u00ebz nga 86 komb\u00ebsi dhe ka nj\u00eb prani operacionale n\u00eb 35 vende."
    },
    "27259": {
        "pageid": 27259,
        "ns": 0,
        "title": "Zona 51",
        "extract": "Zona 51 (origjinal Area 51 shqiptimi: erea fiftiuan) \u00ebsht\u00eb nj\u00eb hap\u00ebsir\u00eb e gjer\u00eb e zon\u00ebs ushtarake (Baza e Forc\u00ebs Ajrore Nelis) amerikane prej 26.000 km2. Gjendet rreth 112,5 km nga Las Vegasi n\u00eb jug t\u00eb shtetit amerikan t\u00eb Nevadas. Qen\u00ebsia e k\u00ebsaj zone mbahej e fsheht\u00eb nga qeveria amerikane gjer para pak vitesh. Emri zyrtar \u00ebsht\u00eb i panjohur, p\u00ebrmendet shpesh si Groom Lake Air Force Facility, ose thjesht\u00eb Groom Lake. Forcat ajrore amerikane k\u00ebtu provojn\u00eb fluturak\u00eb (mjete fluturuese) ushtarak\u00eb eksperimental\u00eb. \u00cbsht\u00eb b\u00ebr\u00eb i famsh\u00ebm para s\u00eb gjithash si vend strehues i jasht\u00ebtok\u00ebsor\u00ebve dhe teorive komplotiste t\u00eb UFOve."
    },
    "43325": {
        "pageid": 43325,
        "ns": 0,
        "title": "Valle epike",
        "extract": "Vallet epike karakterizohen nga forca, burreria, trim\u00ebria, karakteri luftarak, madheshtia, etj. Luhen kryesisht nga burrat dhe m\u00eb pak nga grat\u00eb ose se bashku. Llojet e tyre jan\u00eb : vallet luftarake (Loja me jatagan, Rrugove \u2013 Kosov\u00eb Valle dyluftimi, etj) dhe valle trimerie (Valle te Jugut, etj)."
    },
    "73795": {
        "pageid": 73795,
        "ns": 0,
        "title": "Muhammad bin Al-Hassan",
        "extract": "Muhammad bin Al-Hassan (Muhammad bin Hasan Al Shajbani, 804 M), ekonomist arab\u00eb, nga trojet e Kalifatit.\nMuhammad bin Al-Hassan shkroi Al-Ikhtisab fil Al Rizk Al Musthahab q\u00eb sqaron shum\u00eb m\u00ebnyra p\u00ebr t\u00eb fituar p\u00ebr jet\u00eb: ixharah, tixharah, zira'ah, sina'ah. Ai thot se personi s\u00eb pari duhet t\u00eb p\u00ebrmbush\u00eb nevojat e veta elementare dhe pastaj t\u00eb jap\u00eb gjysm\u00ebn e pron\u00ebs s\u00eb tij t\u00eb tjer\u00ebve, tek e fundit t\u00eb gjith\u00eb njer\u00ebzit jan\u00eb t\u00eb lire t\u00eb k\u00ebrkojn\u00eb t\u00eb holla aq sa t\u00eb duan apo t\u00eb mos gjejn\u00eb m\u00eb tep\u00ebr sesa q\u00eb kishin b\u00ebr\u00eb pasuesit."
    },
    "82967": {
        "pageid": 82967,
        "ns": 0,
        "title": "Turizmi n\u00eb Tiran\u00eb",
        "extract": ""
    },
    "96452": {
        "pageid": 96452,
        "ns": 0,
        "title": "Ummu Kulthum bint Ali",
        "extract": "Zejneb el-\u1e62ughr\u0101 (arabisht: \u0632\u064e\u064a\u0652\u0646\u064e\u0628 \u0671\u0644\u0635\u064f\u0651\u063a\u0652\u0631\u064e\u0649\u0670, fjal\u00eb p\u00ebr fjal\u00eb 'Zejnebja e Re'), gjithashtu e njohur me kunjen e saj Umm Kulth\u016bm bint \u02bfAl\u012b (arabisht: \u0623\u064f\u0645\u0651 \u0643\u064f\u0644\u0652\u062b\u064f\u0648\u0645 \u0628\u0650\u0646\u0652\u062a \u0639\u064e\u0644\u0650\u064a\u0651), ishte mbesa e profetit islam Muhamed dhe vajza e Aliut."
    },
    "99238": {
        "pageid": 99238,
        "ns": 0,
        "title": "Studimja e Poshtme",
        "extract": "Studime e Poshtme \u00ebsht\u00eb nj\u00eb vendbanim n\u00eb komun\u00ebn e Vushtrris\u00eb, Kosov\u00eb. Pas vitit 1999 fshati \u00ebsht\u00eb i njohur edhe me emrin Martirat i Posht\u00ebm."
    },
    "112111": {
        "pageid": 112111,
        "ns": 0,
        "title": "Lug\u00eb-Shalqiz\u00eb",
        "extract": "Lug\u00eb-Shalqiz\u00eb \u00ebsht\u00eb nj\u00eb fshat n\u00eb komun\u00ebn B\u00ebrzhit\u00eb n\u00eb rrethin e Tiran\u00ebs t\u00eb Shqip\u00ebris\u00eb."
    },
    "118815": {
        "pageid": 118815,
        "ns": 0,
        "title": "Ecje n\u00ebp\u00ebr kujtes\u00eb",
        "extract": "Ecje n\u00ebp\u00ebr kujtes\u00eb lib\u00ebr me Autore Sanije Gashi. Gjen n\u00eb k\u00ebt\u00eb lib\u00ebr 27 jet\u00ebshkrime, bashk\u00ebbisedime, rr\u00ebfime dhe p\u00ebrjetime t\u00eb 27 grave shqiptare me karrier\u00eb."
    },
    "143194": {
        "pageid": 143194,
        "ns": 0,
        "title": "Kantoni Saint-Haon-le-Ch\u00e2tel",
        "extract": "Kantoni Saint-Haon-le-Ch\u00e2tel (fr\u00ebngjisht: Canton de Saint-Haon-le-Ch\u00e2tel) \u00ebsht\u00eb nj\u00eb kanton n\u00eb departamentin Loire, rajonin Rh\u00f4ne-Alpes n\u00eb Franc\u00eb. Kryeq\u00ebndra e kantonit \u00ebsht\u00eb Saint-Haon-le-Ch\u00e2tel. Ka sip\u00ebrfaqe 217.51km2 dhe popullsi 12626 banor\u00eb."
    },
    "153093": {
        "pageid": 153093,
        "ns": 0,
        "title": "Xhamia e Allajbegis\u00eb",
        "extract": "Xhamia e Allajbegis\u00eb \u00ebsht\u00eb nj\u00eb monument i trash\u00ebgimis\u00eb kulturore n\u00eb Burim, rrethi i Dibr\u00ebs, n\u00eb qarkun e Dibr\u00ebs, Shqip\u00ebri.\n\nAjo \u00ebsht\u00eb nd\u00ebrtuar n\u00eb vitin 1578 dhe i takon tipologjis\u00eb s\u00eb xhamive t\u00eb vogla monumentale me kupol\u00eb, minare dhe hajat. Teknika e p\u00ebrdorur e klauzonazhit \u00ebsht\u00eb nj\u00eb ve\u00e7ori e rrall\u00eb p\u00ebr rajonet verilindore t\u00eb Shqip\u00ebris\u00eb. Xhamija e Allajbegis\u00eb p\u00ebrb\u00ebhet nga salla e lutjeve n\u00eb form\u00eb kubike e mbyllur me nj\u00eb kuve, minareja dhe themelet e nj\u00eb portiku t\u00eb shembur si pasoj\u00eb e nj\u00eb t\u00ebrmeti. Dera n\u00eb an\u00ebn veriore sh\u00ebrbente p\u00ebr t\u00eb hyr\u00eb n\u00eb sall\u00ebn e lutjeve. Mihrabi dhe gjurm\u00eb t\u00eb mimbar jan\u00eb gjetur n\u00eb murin jugor t\u00eb dhom\u00ebs t\u00eb nd\u00ebrtuar me dru. Salla e lutjeve \u00ebsht\u00eb mbuluar nga nj\u00eb kupol\u00eb n\u00eb form\u00eb sferike. N\u00eb muret per\u00ebndimore, jugore dhe lindore jan\u00eb vendosur nga tre dritare n\u00eb dy rreshta, ndr\u00ebsa n\u00eb murrin verior ndodhen vet\u00ebm n\u00eb nj\u00eb rresht. Xhamija e Allajbegis\u00eb p\u00ebrfaq\u00ebson nj\u00eb monument me r\u00ebnd\u00ebsi komb\u00ebtare I shpallur ne vitn 1970 monument kulture i kategoris\u00eb s\u00eb par\u00eb."
    },
    "195674": {
        "pageid": 195674,
        "ns": 0,
        "title": "Lokaliteti arkeologjik te Kisha",
        "extract": "Lokaliteti arkeologjik te Kisha \u00ebsht\u00eb nj\u00eb monument i trash\u00ebgimis\u00eb kulturore n\u00eb Re\u00e7ak, Shtime, Kosov\u00eb. Ky monument \u00ebsht\u00eb i kategoris\u00eb \"Arkeologjik\", i miratuar me num\u00ebr 03-120/83."
    },
    "207387": {
        "pageid": 207387,
        "ns": 0,
        "title": "F.K. Spartak Moska",
        "extract": "F.K. Spartak Moska (Rusisht: \u0424\u0443\u0442\u0431\u043e\u043b\u044c\u043d\u044b\u0439 \u041a\u043b\u0443\u0431 \"\u0421\u043f\u0430\u0440\u0442\u0430\u043a\" \u041c\u043e\u0441\u043a\u0432\u0430), m\u00eb mir\u00eb i njohur nd\u00ebrkomb\u00ebtarisht si Spartak Moska \u00ebsht\u00eb nj\u00eb klub futbollit e themeluar n\u00eb kryeqytetin Mosk\u00eb. Ata luajn\u00eb n\u00eb Prem'er-Liga."
    },
    "217066": {
        "pageid": 217066,
        "ns": 0,
        "title": "Banesa e Anastas Xhymyrtek\u00ebs",
        "extract": "Banesa e Anastas Xhymyrtek\u00ebs \u00ebsht\u00eb nj\u00eb monument i trash\u00ebgimis\u00eb kulturore n\u00eb rrethin e Beratit, n\u00eb qarkun e Beratit, Shqip\u00ebri . Ky monument \u00ebsht\u00eb i llojit \"Arkitektur\u00eb\", i miratuar m\u00eb \"02.06.1961, 15/01/1963\"."
    },
    "221770": {
        "pageid": 221770,
        "ns": 0,
        "title": "Cuirieux",
        "extract": "Cuirieux \u00ebsht\u00eb nj\u00eb komun\u00eb franceze, e cila ndodhet n\u00eb departamentin Aisne t\u00eb rajonit Hauts-de-France. Cuirieux ka nj\u00eb popullsi prej 161 banor\u00eb dhe sip\u00ebrfaqe 6.46 km\u00b2, me nj\u00eb dend\u00ebsi prej 25 banor/km\u00b2."
    },
    "223478": {
        "pageid": 223478,
        "ns": 0,
        "title": "Entrevennes",
        "extract": "Entrevennes \u00ebsht\u00eb nj\u00eb komun\u00eb franceze, e cila ndodhet n\u00eb departamentin Alpes-de-Haute-Provence t\u00eb rajonit Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur. Entrevennes ka nj\u00eb popullsi prej 162 banor\u00eb dhe sip\u00ebrfaqe 29.81 km\u00b2, me nj\u00eb dend\u00ebsi prej 5 banor/km\u00b2."
    },
    "228320": {
        "pageid": 228320,
        "ns": 0,
        "title": "Ministria e Bujq\u00ebsis\u00eb (Tiran\u00eb)",
        "extract": "Ministria e Bujq\u00ebsis\u00eb (Tiran\u00eb) \u00ebsht\u00eb nj\u00eb monument i trash\u00ebgimis\u00eb kulturore n\u00eb rrethin e Tiran\u00ebs, n\u00eb qarkun e Tiran\u00ebs, Shqip\u00ebri . Ky monument \u00ebsht\u00eb i llojit \"Arkitekture\", i miratuar me num\u00ebr \"122 m\u00eb 05.03.2007\"."
    },
    "265286": {
        "pageid": 265286,
        "ns": 0,
        "title": "Klaukkala",
        "extract": "Klaukkala (suedisht: Kl\u00f6vskog), \u00ebsht\u00eb nj\u00eb fshat n\u00eb Finland\u00eb n\u00eb komun\u00ebn e Nurmij\u00e4rvi. \u00cbsht\u00eb fshati m\u00eb i madh n\u00eb komun\u00eb, si n\u00eb aspektin e zon\u00ebs dhe popullsis\u00eb; n\u00eb vitin 2017 ajo kishte 17340 banor\u00eb. Leps\u00e4m\u00e4, nj\u00eb fshat q\u00eb i p\u00ebrket Klaukkal\u00ebs, \u00ebsht\u00eb vendi ku aktualisht banon ish-Kryeministri i Finland\u00ebs, Matti Vanhanen.\nK\u00ebtu jan\u00eb dy kisha: kisha Klaukkala, e nd\u00ebrtuar n\u00eb vitin 2004, dhe nj\u00eb kish\u00eb prej druri t\u00eb Sh\u00ebn Nektarit t\u00eb Aegin\u00ebs.\nEmri i Klaukkal n\u00eb finlandisht vjen nga emri Nikolaos. N\u00eb histori, fshati u em\u00ebrua Kl\u00f6ckeskoogh (1527), Klaukka dhe Klockskoby (1540), Kl\u00f6ckeskoby (1544), Klauko (1710), Klaukala Hemmi (1835) dhe m\u00eb n\u00eb fund Klaukkala (1866)."
    },
    "318302": {
        "pageid": 318302,
        "ns": 0,
        "title": "Kepi i Durr\u00ebsit",
        "extract": "Kepi i Durr\u00ebsit ndodhet n\u00eb prefektur\u00ebn e Qarkut t\u00eb Durr\u00ebsit, n\u00eb pjes\u00ebn veriper\u00ebndimore t\u00eb vendit, 30 km n\u00eb per\u00ebndim t\u00eb Tiran\u00ebs, kryeqytetit t\u00eb vendit, Shqip\u00ebri ."
    },
    "337934": {
        "pageid": 337934,
        "ns": 0,
        "title": "Adnan Jashari",
        "extract": "Adnan Jashari (i lindur m\u00eb 29.11.1965). Minist\u00ebr i Drejt\u00ebsis\u00eb, Profesor i Asociuar n\u00eb Drejt\u00ebsi, deputet i Bashkimit Demokratik p\u00ebr Integrim (BDI), partis\u00eb s\u00eb bashk\u00ebsis\u00eb etnike shqiptare n\u00eb Maqedoni."
    },
    "344259": {
        "pageid": 344259,
        "ns": 0,
        "title": "Nachos",
        "extract": "Nachos \u00ebsht\u00eb nj\u00eb pjat\u00eb e kuzhin\u00ebs meksikane e p\u00ebrb\u00ebr\u00eb nga patatina tortilla ose totopos t\u00eb mbuluara me djath\u00eb ose salc\u00eb djathi, si dhe nj\u00eb shum\u00ebllojshm\u00ebri t\u00eb mbushjeve dhe garniturave t\u00eb tjera, shpesh duke p\u00ebrfshir\u00eb mish (t\u00eb till\u00eb si mish vi\u00e7i ose pul\u00eb i pjekur n\u00eb skar\u00eb), perime (t\u00eb tilla si speca djeg\u00ebs, marule, domate dhe ullinj), dhe er\u00ebza t\u00eb tilla si salsa, guakamole ose salc\u00eb kosi . N\u00eb form\u00ebn e tij m\u00eb themelore, nachos mund t\u00eb p\u00ebrb\u00ebhet vet\u00ebm nga patate t\u00eb skuqura t\u00eb mbuluara me djath\u00eb (zakonisht Cheddar ose Djath\u00eb Amerikan ) dhe sh\u00ebrbehet si meze ose rosti\u00e7eri, nd\u00ebrsa llojet e tjera jan\u00eb mjaft t\u00eb bollshme si pjata kryesore. Pjata u krijua nga dhe u em\u00ebrtua sipas, Ignacio Anaya-s, i cili e krijoi at\u00eb n\u00eb vitin 1941 p\u00ebr klient\u00ebt n\u00eb restorantin Victory Club n\u00eb Piedras Negras, Coahuila ."
    },
    "6826": {
        "pageid": 6826,
        "ns": 0,
        "title": "11 Shtator",
        "extract": "11 shtatori \u00ebsht\u00eb dita e 254-t\u00eb e kalendarit gregorian (dita e 255-t n\u00eb vitin e brisht\u00eb) - k\u00ebshtu q\u00eb deri n\u00eb fund t\u00eb vitit kan\u00eb mbetur edhe 111 dit\u00eb."
    },
    "10235": {
        "pageid": 10235,
        "ns": 0,
        "title": "658",
        "extract": "Mbi vitin 658."
    },
    "17257": {
        "pageid": 17257,
        "ns": 0,
        "title": "Trinia",
        "extract": "N\u00eb krishterim Trinia \u00ebsht\u00eb m\u00ebsimi q\u00eb pohon, por q\u00eb nuk mb\u00ebshtetet n\u00eb Bib\u00ebl, se Per\u00ebndia (Zoti) \u00ebsht\u00eb nj\u00eb Qenie e vetme q\u00eb ekziston nj\u00ebkoh\u00ebsisht dhe n\u00eb amshim, si nj\u00eb bashkim i tre personave (personae, prosopa): Ati (Burimi, Lartmadh\u00ebria e Amshuar, Krijuesi i gjith\u00ebsis\u00eb); Biri (q\u00eb ka jetuar pergjithmon\u00eb, Fjala ose Fjala e Amshuar, mish\u00ebruar si Jezusi i Nazaretit, b\u00ebr\u00eb njeri, lindur (trup\u00ebrisht) nga gjiri i Virgj\u00ebresh\u00ebs Mari, dhe Shpirti i Shenjt\u00eb (q\u00eb Ati e d\u00ebrgon n\u00eb em\u00ebr t\u00eb Krishtit p\u00ebr t\u00eb m\u00ebsuar dhe kuptuar t\u00eb v\u00ebrtetat e zbuluara). Q\u00eb nga qindvje\u00e7ari i 4-t e.r , n\u00eb Krishterimin e Lindjes dhe t\u00eb Per\u00ebndimit, ky m\u00ebsim \u00ebsht\u00eb shpallur si \"Nj\u00eb Per\u00ebndi n\u00eb Tre Persona\", q\u00eb t\u00eb tre si \"persona\" t\u00eb ndrysh\u00ebm dhe t\u00eb bashk\u00eb amshuar ose \"hypostases\", ndajn\u00eb nj\u00eb thelb t\u00eb vet\u00ebm Hyjnor, qenie, apo natyre."
    },
    "35421": {
        "pageid": 35421,
        "ns": 0,
        "title": "Udh\u00ebheq\u00ebs t\u00eb shteteve n\u00eb vitin 1775",
        "extract": "Udh\u00ebheq\u00ebs t\u00eb shteteve n\u00eb vitin 1775 jan\u00eb t\u00eb radhitur sipas kontinenteve dhe pastaj n\u00eb kontinente jan\u00eb t\u00eb radhitura shtetet sipas shkronj\u00ebs."
    },
    "39434": {
        "pageid": 39434,
        "ns": 0,
        "title": "Nj\u00eb gjeneral kapet rob",
        "extract": "Filmi \"Nj\u00eb gjeneral kapet rob\" \u00ebsht\u00eb prodhuar nga Kinostudio \"Shqip\u00ebria e Re\" n\u00eb vitin 1980.\nRegjia: Spartak Pecani, Skenari: Sk\u00ebnder Hasko, Nexhati Tafa, Producent: Shqip\u00ebria e Re , Muzika: Aleksand\u00ebr Lalo."
    },
    "88798": {
        "pageid": 88798,
        "ns": 0,
        "title": "Pulti (krahin\u00eb)",
        "extract": "Pulti ka qen\u00eb nj\u00eb krahin\u00eb historike p\u00ebrgjat\u00eb Mesjet\u00ebs e viseve mbi lumin Drin.Sot Pulti \u00ebsht\u00eb nj\u00eb nj\u00ebsi Administrative ne Bashkin\u00eb e Shkodr\u00ebs.N\u00eb Pultin e sotem jan vet\u00ebm tre bajraqe   :Kiri,Plani dhe Xhani.Ne Pult perfshihen dhe Mgulla dhe Pogu por Mgulla hyn n\u00eb nj\u00eb bajrak me Planin.Kjo krahin\u00eb b\u00ebn pjes\u00eb ne Dukagjinin e Shkodr\u00ebs, pra tre bajraqet e Pultit jan\u00eb tre nd\u00ebr 9 bajraqet e Dukagjinit,por gjithmon\u00eb kjo zon\u00eb \u00ebsht\u00eb klasifikuar si gjithnj\u00eb te tre bajrak\u00ebt jan\u00eb bashk\u00eb."
    },
    "97385": {
        "pageid": 97385,
        "ns": 0,
        "title": "Letcher County",
        "extract": "Letcher \u00ebsht\u00eb nj\u00eb nga 120 Countet n\u00eb shtetin federal Kentucky n\u00eb Shtetet e Bashkuara t\u00eb Amerik\u00ebs."
    },
    "112495": {
        "pageid": 112495,
        "ns": 0,
        "title": "Cuyahoga County",
        "extract": "Cuyahoga County \u00ebsht\u00eb nj\u00eb nga 88 qarqet n\u00eb shtetin federal Ohio t\u00eb Shteteve t\u00eb Bashkuara t\u00eb Amerik\u00ebs."
    },
    "116556": {
        "pageid": 116556,
        "ns": 0,
        "title": "Rossemaison",
        "extract": "Rossemaison \u00ebsht\u00eb nj\u00eb komun\u00eb n\u00eb kantonin Jura t\u00eb Zvicr\u00ebs."
    },
    "147340": {
        "pageid": 147340,
        "ns": 0,
        "title": "Parqet komb\u00ebtare t\u00eb Malit t\u00eb Zi",
        "extract": "N\u00eb Mal t\u00eb Zi gjenden pes\u00eb parqe komb\u00ebtar (malazezisht: Nacionalni parkovi):"
    },
    "156383": {
        "pageid": 156383,
        "ns": 0,
        "title": "Hair Zeqiri",
        "extract": "Hair Zeqiri (lindur m\u00eb 11 tetor 1988) \u00ebsht\u00eb nj\u00eb futbollist shqiptar i cili luan me klubin shqiptar FK Kuk\u00ebsi n\u00eb Kategorin\u00eb Superiore si mesfushor. Ai gjithashtu \u00ebsht\u00eb pjestar i komb\u00ebtares shqiptare ku ka luajtur kat\u00ebr ndeshje."
    },
    "172985": {
        "pageid": 172985,
        "ns": 0,
        "title": "Milwaukee",
        "extract": "Milwaukee \u00ebsht\u00eb qyteti m\u00eb i madh n\u00eb shtetin Wisconsin t\u00eb SHBA. Ai \u00ebsht\u00eb qendra e qarkut Miluoki dhe ndodhet n\u00eb bregun jugper\u00ebndimor t\u00eb liqenit Michigan. Milwaukee \u00ebsht\u00eb qendra kryesore kulturore dhe ekonomike e Zon\u00ebs Metropolitane Milwaukee-Racine-Waukesha me nj\u00eb popullsi prej 2,043,904 (2014)."
    },
    "195514": {
        "pageid": 195514,
        "ns": 0,
        "title": "Zorjani (Zic\u00eb)",
        "extract": "Zorjan (greqisht: \u0396\u03cc\u03c1\u03b3\u03b9\u03b1\u03bd\u03b7/Z\u00f3ryiani) \u00ebsht\u00eb fshat n\u00eb qarkun i Janin\u00ebs, Greqi."
    },
    "222120": {
        "pageid": 222120,
        "ns": 0,
        "title": "LP (k\u00ebng\u00ebtare)",
        "extract": "Laura Pergolizzi (e lindur m\u00eb 18 mars 1981) \u00ebsht\u00eb nj\u00eb k\u00ebng\u00ebtare dhe kompozitore alternative amerikane, fillimisht nga Long Island, Nju Jork, e cili performon n\u00ebn emrin skenik LP. Ajo u transferua n\u00eb Los Anxheles n\u00eb vitin 2010. Ajo ka l\u00ebshuar tre albume dhe nj\u00eb EP. Si nj\u00eb kompozitore, ajo ka shkruar p\u00ebr Cher, Rihanna, Backstreet Boys dhe Christina Aguilera, nd\u00ebr t\u00eb tjera."
    },
    "234765": {
        "pageid": 234765,
        "ns": 0,
        "title": "V\u00edctor Ibarbo",
        "extract": "V\u00edctor Ibarbo (lindur m\u00eb 19 Maj 1990) \u00ebsht\u00eb nj\u00eb futbollist kolumbian."
    },
    "240735": {
        "pageid": 240735,
        "ns": 0,
        "title": "Servion",
        "extract": "Servion \u00ebsht\u00eb nj\u00eb komun\u00eb franceze, e cila ndodhet n\u00eb departamentin Ardennes t\u00eb rajonit Grand Est."
    },
    "252177": {
        "pageid": 252177,
        "ns": 0,
        "title": "Dragonjt\u00eb Hyjnor",
        "extract": "Dragonjt\u00eb Hyjnor (\u5929\u7adc\u4eba, Tenry\u016bbito) ose Fisnik\u00ebt e Bot\u00ebs (\u4e16\u754c\u8cb4\u65cf, Sekai Kizoku) jan\u00eb pasardh\u00ebsit e n\u00ebnt\u00ebmb\u00ebdhjet\u00eb t\u00eb Nj\u00ebzet Mbret\u00ebrive q\u00eb themeluan Qeverin\u00eb Bot\u00ebrore n\u00eb serialin e animuar One Piece. Ata jan\u00eb antagonist\u00ebt kryesor\u00eb, p\u00ebrfshir\u00eb Pes\u00eb Pleqt\u00eb, ish-Shichibukai Donquixote Doflamingo dhe tri personazheve q\u00eb u shfaq\u00ebn n\u00eb Sabaody Archipelago q\u00eb quhen Rosward, Charlos dhe Shalulia."
    },
    "281711": {
        "pageid": 281711,
        "ns": 0,
        "title": "Flijime t\u00eb skaj\u00ebshme",
        "extract": "Flijime t\u00eb skaj\u00ebshme, roman nga Robert Martiko dhe Foto Malo. Botuar n\u00eb Sarand\u00eb nga \"Milosao\", n\u00eb vitin 2007. Libri ka 215 faqe."
    },
    "321708": {
        "pageid": 321708,
        "ns": 0,
        "title": "Ambasador\u00ebt e Shqip\u00ebris\u00eb n\u00eb bot\u00eb nga viti 1912-1991",
        "extract": "Ambasador\u00ebt e Shqip\u00ebris\u00eb n\u00eb bot\u00eb nga viti 1912-1991\n1. Ko\u00e7o Tashko, ambasador i Shqip\u00ebris\u00eb n\u00eb Bashkimin Sovjetik n\u00eb vitet 1945- 1948\n2. Hysni Kapo, ambasador i Shqip\u00ebris\u00eb n\u00eb Jugosllavi n\u00eb vitet 1945-1946\n3. Tuk Jakova ambasador i Shqip\u00ebris\u00eb n\u00eb Jugosllavi n\u00eb vitet 1946-1947\n4. Ramadan \u00c7itaku, ambasador i Shqip\u00ebris\u00eb n\u00eb Jugosllavi n\u00eb vitet 1947-1948\n5. Frederik Nosi, ambasador i Shqip\u00ebris\u00eb n\u00eb Franc\u00eb n\u00eb vitet 1945 \u2013 1948\n6. Zenel Hamiti, ambasador i Shqip\u00ebris\u00eb n\u00eb Itali n\u00eb vitet 1949-1952\n7. Kahreman Ylli, ambasador i Shqip\u00ebris\u00eb n\u00eb Franc\u00eb n\u00eb vitet 1948-1950\n8. Behar Shtylla ambasador i Shqip\u00ebris\u00eb n\u00eb Franc\u00eb n\u00eb vitet 1950-1952 dhe ambasador n\u00eb\nItali n\u00eb vitet 1952-1954\n9. Edip \u00c7u\u00e7i, ambasador i Shqip\u00ebris\u00eb n\u00eb Itali n\u00eb vitet 1954-1958\n10. Ko\u00e7o Prifti, ambasador i Shqip\u00ebris\u00eb n\u00eb Itali n\u00eb vitet 1958-1961\n11. Delo Balili, ambasador i Shqip\u00ebris\u00eb n\u00eb Vietnam n\u00eb vitet \u201860\n12. Dhimit\u00ebr Lamani, ambasador i Shqip\u00ebris\u00eb n\u00eb Franc\u00eb n\u00eb vitet 1958-1965\n13. Kristaq Misha, ambasador i Shqip\u00ebris\u00eb n\u00eb Franc\u00eb n\u00eb vitet \u201860\n14. Javer Malo, ambasador i Shqip\u00ebris\u00eb n\u00eb Franc\u00eb n\u00eb vitet 1970-1977\n15. Mihal Prifti, ambasador i Shqip\u00ebris\u00eb n\u00eb Bashkimin Sovjetik n\u00eb vitet 1948-1954\n16. Jordan Pani, ambasador i Shqip\u00ebris\u00eb n\u00eb Itali n\u00eb vitet 1961-1967\n17. Ksenofon Nushi, ambasador i Shqip\u00ebris\u00eb n\u00eb Itali n\u00eb vitet 1967-1972, ambasador n\u00eb\nFranc\u00eb n\u00eb vitet 1986-198\n18. Vasil Nathanaili, ambasador i Shqip\u00ebris\u00eb n\u00eb Bashkimin Sovjetik n\u00eb vitet 1954-1957\n19. Nesti Nase, ambasador i Shqip\u00ebris\u00eb n\u00eb Bashkimin Sovjetik deri n\u00eb vitin 1958-1961,\nambasador n\u00eb Kin\u00eb n\u00eb vitet \u201870\n20. Spiro Rusha, ambasador i Shqip\u00ebris\u00eb n\u00eb Kin\u00eb n\u00eb vitet \u201860\n21. Misto Treska, ambasador i Shqip\u00ebris\u00eb n\u00eb vitet 1978-1984\n22. Pirro Ko\u00e7i, ambasador i Shqip\u00ebris\u00eb n\u00eb Itali n\u00eb vitet 1972-1977\n23. Pertef Hasamataj, ambasador i Shqip\u00ebris\u00eb n\u00eb Kub\u00eb n\u00eb vitet 1978-1986, ambasador n\u00eb\nRusi nga viti 1991-1992\n24. Musin Kroi, ambasador i Shqip\u00ebris\u00eb n\u00eb Egjipt dhe Algjeri n\u00eb vitet \u201850\n25. Nesip Ka\u00e7i, ambasador i Shqip\u00ebris\u00eb n\u00eb Egjipt dhe n\u00eb Algjeri n\u00eb vitet \u201860\n26. Pirro Bita ambasador i Shqip\u00ebris\u00eb n\u00eb Itali n\u00eb vitet 1980-1982\n27. Bashkim Dino, ambasador i Shqip\u00ebris\u00eb n\u00eb Itali n\u00eb vitet 1982-1988\n28. Kujtim Myzyri, ambasador i Shqip\u00ebris\u00eb n\u00eb Itali n\u00eb vitet 1977-1980, dhe n\u00eb \u00c7ekosllovaki\nn\u00eb vitet \u201880\n29. Riza Paushani, ambasador i Shqip\u00ebris\u00eb n\u00eb Algjeri n\u00eb vitet 1965-1968\n30. Idriz Bano, ambasador i Shqip\u00ebris\u00eb n\u00eb \u00c7ekosllovaki gjat\u00eb regjimit komunist\n31. Dhimit\u00ebr Spano, ambasador i Shqip\u00ebris\u00eb n\u00eb Algjeri n\u00eb vitet 1972-1976\n32. Syrja Laze, ambasador i Shqip\u00ebris\u00eb n\u00eb Algjeri n\u00eb vitet 1976-1980, ambasador n\u00eb\nVietnam n\u00eb vitet, 1983-1989\n33. Kujtim Hysenaj, ambasador i Shqip\u00ebris\u00eb n\u00eb Jugosllavi n\u00eb vitet 1986-1992\n34. Latif Shehu , ambasador i Shqip\u00ebris\u00eb n\u00eb Hungari, gjat\u00eb regjimit komunist\n35. Petraq Pojani, ambasador i Shqip\u00ebris\u00eb n\u00eb Franc\u00eb n\u00eb vitet \u201870\n36. Sokrat Plaka, ambasador i Shqip\u00ebris\u00eb n\u00eb Jugosllavi n\u00eb vitet 1982-1988\n37. Dashnor Dervishi, ambasador i Shqip\u00ebris\u00eb n\u00eb Itali n\u00eb vitet 1988-1992, ambasador n\u00eb\nRumani nga viti 2006\n38. Arqile Semini, ambasador i Shqip\u00ebris\u00eb n\u00eb Franc\u00eb n\u00eb vitet 1989-1991\n39. Luan Rama, ambasador i Shqip\u00ebris\u00eb n\u00eb Franc\u00eb n\u00eb vitet 1991-1992 dhe n\u00eb vitet 1997-\n2001."
    },
    "335989": {
        "pageid": 335989,
        "ns": 0,
        "title": "Cao Cao",
        "extract": "Cao Cao ose \u00c7ao \u00c7ao ishte nj\u00eb figura e r\u00ebnd\u00ebsishme n\u00eb historin\u00eb e Kin\u00ebs s\u00eb lasht\u00eb. Ai lindi n\u00eb vitin 155 dhe vdiq n\u00eb vitin 220. Cao Cao ishte nj\u00eb udh\u00ebheq\u00ebs ushtarak dhe politik, i cili ishte themeluesi i shtetit t\u00eb Cao Wei, nj\u00eb nga Tre Mbret\u00ebrit\u00eb t\u00eb periudh\u00ebs s\u00eb Tre Mbret\u00ebrive.\nCao Cao \u00ebsht\u00eb nj\u00eb personazh i ndar\u00eb n\u00eb opinionet e njer\u00ebzve. Disa e shohin at\u00eb si nj\u00eb figur\u00eb t\u00eb fuqishme dhe vizionare, i cili solli stabilitet dhe rend n\u00eb nj\u00eb koh\u00eb kaotike. Ai \u00ebsht\u00eb vler\u00ebsuar p\u00ebr aft\u00ebsit\u00eb e tij strategjike dhe udh\u00ebheq\u00ebse, si dhe p\u00ebr nd\u00ebrtimin e institucioneve t\u00eb reja dhe politik\u00ebn e tij t\u00eb reformave.\nMegjithat\u00eb, disa e konsiderojn\u00eb Cao Cao si nj\u00eb figur\u00eb kontrovers dhe t\u00eb p\u00ebrdorur n\u00eb m\u00ebnyr\u00eb t\u00eb paligjshme. At\u00eb shpesh e p\u00ebrshkruajn\u00eb si nj\u00eb personazh ambicioz dhe brutal, i cili p\u00ebrdori forc\u00ebn dhe intrigat politike p\u00ebr t\u00eb arritur pushtetin dhe p\u00ebr t\u00eb luftuar rival\u00ebt e tij.\nP\u00ebr shkak t\u00eb ndikimit t\u00eb tij n\u00eb historin\u00eb e Kin\u00ebs dhe rolit t\u00eb tij n\u00eb periudh\u00ebn e Tre Mbret\u00ebrive, Cao Cao \u00ebsht\u00eb shpesh trajtuar n\u00eb let\u00ebrsi, muzik\u00eb, art vizual dhe media t\u00eb ndryshme. Ai mbetet nj\u00eb personazh i diskutuesh\u00ebm dhe i mbyllur n\u00eb vler\u00ebsimet e njer\u00ebzve, duke i l\u00ebn\u00eb pas nj\u00eb trash\u00ebgimi t\u00eb nd\u00ebrlikuar dhe t\u00eb ndar\u00eb n\u00eb opinionet e t\u00eb tjer\u00ebve."
    },
    "7081": {
        "pageid": 7081,
        "ns": 0,
        "title": "Telenovela",
        "extract": "Telenovela \u00ebsht\u00eb nj\u00eb lloj drame seriale televizive ose telenovel\u00eb e prodhuar kryesisht n\u00eb Amerik\u00ebn Latine. Fjala kombinon tele (p\u00ebr \"televizion\") dhe novela (q\u00eb do t\u00eb thot\u00eb \"roman\"). Zhanre t\u00eb ngjashme t\u00eb dram\u00ebs n\u00eb mbar\u00eb bot\u00ebn p\u00ebrfshijn\u00eb dizi (Turqi), serial (Indi), teleserye (Filipinet), lakorn (Tajland\u00eb), teleromanzo (Itali), t\u00e9l\u00e9roman (Kanad\u00eb, ve\u00e7an\u00ebrisht Quebec), K-drama (Korea Jugore), J-drama (Japoni), C-drama (Kin\u00eb) dhe sinetron (Indonezi).\nShum\u00eb telenovela ndajn\u00eb disa ngjashm\u00ebri stilistike dhe tematike me telenovel\u00ebn e njohur p\u00ebr bot\u00ebn anglishtfol\u00ebse. Dallimi dometh\u00ebn\u00ebs \u00ebsht\u00eb gjat\u00ebsia e seris\u00eb s\u00eb tyre; telenovela tregojn\u00eb nj\u00eb histori t\u00eb pavarur, zakonisht brenda nj\u00eb viti ose m\u00eb pak, nd\u00ebrsa telenovelat priren t\u00eb ken\u00eb histori t\u00eb nd\u00ebrthurura t\u00eb treguara gjat\u00eb shfaqjeve t\u00eb pacaktuara dhe t\u00eb vazhdueshme. Kjo i b\u00ebn ato m\u00eb t\u00eb shkurtra se shumica e serialeve t\u00eb tjera televizive, por ende shum\u00eb m\u00eb t\u00eb gjata se nj\u00eb miniseri. Kjo shfaqje e planifikuar rezulton n\u00eb nj\u00eb stil melodrame me rit\u00ebm m\u00eb t\u00eb shpejt\u00eb, m\u00eb konciz n\u00eb krahasim me nj\u00eb telenovel\u00eb tipike. Episodet e telenovelave zakonisht zgjasin nga 30 deri n\u00eb 45 minuta, dhe rrall\u00eb m\u00eb shum\u00eb se nj\u00eb or\u00eb, me p\u00ebrjashtim t\u00eb episodeve t\u00eb fundit. Telenovela nd\u00ebrthur dram\u00ebn me fejtonin e shekullit t\u00eb 19-t\u00eb dhe radionovel\u00ebn e Amerik\u00ebs Latine. Mediumi \u00ebsht\u00eb p\u00ebrdorur shpesh n\u00eb vende t\u00eb ndryshme p\u00ebr t\u00eb transmetuar mesazhe sociokulturore duke i p\u00ebrfshir\u00eb ato n\u00eb tregime.\nNga vitet 1950, Brazili u b\u00eb nj\u00eb nga vendet e para q\u00eb prodhoi novela me buxhete t\u00eb larta dhe q\u00eb synonin tregjet komb\u00ebtare dhe nd\u00ebrkomb\u00ebtare. Meksika pasoi shpejt dhe nga vitet 1970 dhe 1980 vendi filloi t\u00eb angazhohej m\u00eb shum\u00eb n\u00eb p\u00ebrdorimin e telenovelave p\u00ebr t\u00eb form\u00ebsuar sjelljen. Kjo ishte ve\u00e7an\u00ebrisht e suksesshme n\u00eb prezantimin e ides\u00eb s\u00eb planifikimit familjar. Vitet 1990 luajt\u00ebn nj\u00eb rol ky\u00e7 n\u00eb eksportin nd\u00ebrkomb\u00ebtar t\u00eb telenovelave, pra i ashtuquajturi 'Craze Telenovela' q\u00eb u p\u00ebrhap n\u00eb shum\u00eb rajone t\u00eb bot\u00ebs.\nDeri n\u00eb vitin 2018, ishin shfaqur disa shenja t\u00eb zbehjes s\u00eb popullaritetit."
    },
    "12179": {
        "pageid": 12179,
        "ns": 0,
        "title": "Vitet 1780",
        "extract": "Mbi vitet 1780."
    },
    "22971": {
        "pageid": 22971,
        "ns": 0,
        "title": "Gjeografia e Liberis\u00eb",
        "extract": "Liberia ndodhet n\u00eb Afrik\u00ebn per\u00ebndimore me dalje n\u00eb pjes\u00ebn veriore t\u00eb oqeanit Atlantik, n\u00eb mes t\u00eb Bregut Fildisht\u00eb dhe Siera Leon\u00ebs. \nSip\u00ebrfaqja e p\u00ebrgjithshme e Liberis\u00eb \u00ebsht\u00eb 111,370 km2 (4 her\u00eb e di\u00e7ka ma e madhe se Maqedonia) prej s\u00eb cil\u00ebs 15,050 km2 jan\u00eb uj\u00eb. Liberia shtrihet rreth koordinatave gjeografike  6 30 V, 9 30 P.   \nLiberia ka nj\u00eb vij\u00eb bregdetare 579 km t\u00eb gjat\u00eb dhe vij\u00eb kufitare 1,585 km q\u00eb e ndan\u00eb at\u00eb nga : Guineja 563 km, Bregu i Fildisht\u00eb 716 km dhe Siera Leone 306 km\nKlima n\u00eb Liberi \u00ebsht\u00eb ekuatoriale e nxeht\u00eb dhe e lag\u00ebsht, e that\u00eb n\u00eb dim\u00ebr me dit\u00eb t\u00eb nxehta e net t\u00eb fresk\u00ebta deri t\u00eb ftohta, nd\u00ebrsa ver\u00ebs jan\u00eb t\u00eb dukshme reshjet e shpeshta t\u00eb shiut.\nRelievi i Liberis\u00eb n\u00eb pjes\u00ebn m\u00eb t\u00eb madhe \u00ebsht\u00eb terren i rrafsh\u00ebt me ngritje valore dhe n\u00eb verilindje ka rrafshnalta q\u00eb n\u00eb m\u00ebnyr\u00eb valore formojn\u00eb disa male t\u00eb ul\u00ebta. Pika m\u00eb e ult\u00eb e relievit 0m \u00ebsht\u00eb p\u00ebrgjat\u00eb oqeanit Atlantik dhe ajo m\u00eb e larta n\u00eb lart\u00ebsi mbidetare prej 1,380 metrave n\u00eb malin \"Vuteve\" (ang.:Mount Wuteve), n\u00eb pjesen veriore t\u00eb vendit.\nSi pasurit natyrore t\u00eb Liberis\u00eb sipas CIA-Factboock llogariten t\u00eb jen\u00eb : Hekuri (Fe), Pyjet (druri), Diamante, Ari (Au) dhe Prurja e ujit. Si tok\u00eb e punueshme llogaritet t\u00eb jet\u00eb diku 3.95% e sip\u00ebrfaqes s\u00eb vendit."
    },
    "36362": {
        "pageid": 36362,
        "ns": 0,
        "title": "Prusia",
        "extract": "Mbret\u00ebria e Prusis\u00eb apo dhe shkurt Prusia, gjat\u00eb viteve 1525 deri 1847 ishte shtet p\u00ebrb\u00ebr\u00ebs e pjes\u00ebs veriore t\u00eb Evrop\u00ebs s\u00eb Mesme. Pjes\u00ebt e saja lindore kan\u00eb qen\u00eb ose t\u00eb pavarur ose sovran, Vazal\u00eb t\u00eb Mbret\u00ebris\u00eb Polake (1466-1657), ose dhe i takonin Mbret\u00ebris\u00eb Gjermane (1871-1947). N\u00eb fillim Prusia ishte pjes\u00eb e Perandoris\u00eb Gjermane, por n\u00eb shekullin XVII Perandori Gjerman i dha Frederik Vilhelmit (Friedrich Willhelm) titullin mbret i Prusis\u00eb me emrin Frederiku I (Friedrich I)\nGjat\u00eb periudh\u00ebs s\u00eb krishterimit u pushtuan territoret e baltik\u00ebve per\u00ebndimor\u00eb Pruzzen (sq.Pruc\u00ebn), deri n\u00eb vitin 1525 dhe u quajt Deutschordensland (sqt. Tokat e urdhrit doj\u00e7). Me Thorner Frieden II erdhi dhe pjesa lindore nga viti 1466 deri 1675 n\u00ebn emrin polak Lehenshonheit, derisa pjesa per\u00ebndimore u aneksua nga Krona (Kurora) Polake. Albrecht von Branderbur-Ansbach e shtyu pjes\u00ebn lindore n\u00ebn urdhrin e Lutherit n\u00eb at\u00eb per\u00ebndimore pronat Herzogtum Preussen, (sqt. Hercogtum Prusia).\nDhe m\u00eb k\u00ebt\u00eb, p\u00ebr her\u00eb t\u00eb par\u00eb hyri Udh\u00ebheq\u00ebsit Evangjelist\u00eb. U qeveris s\u00eb bashku me udh\u00ebheq\u00ebsin e Brandenburgut.\nPra dhe si e till\u00eb n\u00eb shekullin e XVIII hyri si fuqia m\u00eb e madhe Evropiane dhe ekzistimi i saj p\u00ebrfundoi m\u00eb vitin 1866, p\u00ebr t\u00eb i mund\u00ebsuar Gjermanis\u00eb t\u00eb vet\u00ebqeverisin ve\u00e7mas. K\u00ebshtu q\u00eb n\u00eb vitin 1871 vendi i Prusis\u00eb, pjesa lindore e Mbret\u00ebris\u00eb Prusiane, \nu b\u00eb p\u00ebr her\u00eb t\u00eb par\u00eb pjes\u00eb e Shteteve Nacionale Gjermane. M\u00eb vitin 1918 u b\u00eb shtet i lir\u00eb, kur monarkia n\u00eb Gjermani pas Luft\u00ebs s\u00eb par\u00eb Bot\u00ebrore u shp\u00ebrb\u00eb."
    },
    "49129": {
        "pageid": 49129,
        "ns": 0,
        "title": "Universal Pictures 1931-1940",
        "extract": "M\u00eb posht\u00eb \u00ebsht\u00eb lista e filmave t\u00eb kinostudios Universal Pictures t\u00eb prodhuar gjat\u00eb viteve 1931- 1940.\n\nThe Invisible Woman, (1940)\nSan Francisco Docks, (1940)\nTrail of the Vigilantes, (1940)\nBeat Me, Daddy, Eight to the Bar, (1940)\nDark Streets of Cairo, (1940)\nPony Post, (1940)\nThe Bank Dick, (1940)\nLaw and Order, (1940)\nKnock Knock, (1940)\nGive Us Wings, (1940)\nSandy Gets Her Man, (1940)\nThe Devil's Pipeline, (1940)\nI'm Nobody's Sweetheart Now, (1940)\nOne Night in the Tropics, (1940)\nSeven Sinners, (1940)\nMeet the Wildcat, (1940)\nSlightly Tempted, (1940)\nA Little Bit of Heaven, (1940)\nCongamania, (1940)\nDiamond Frontier, (1940)\nMargie, (1940)\nSpring Parade, (1940)\nThe Mummy's Hand, (1940)\nRagtime Cowboy Joe, (1940)\nHired Wife, (1940)\nThe Leather Pushers, (1940)\nArgentine Nights, (1940)\nI Dream of Jeannie with the Light Brown Hair, (1940)\nJunior G-Men, (1940)\nWhen the Daltons Rode, (1940)\nVarsity Vanities, (1940)\nSouth to Karanga, (1940)\nThe Boys from Syracuse, (1940)\nSon of Roaring Dan, (1940)\nBlack Diamonds, (1940)\nYou're Not So Tough, (1940)\nPrivate Affairs, (1940)\nWinners of the West, (1940)\nHawaiian Rhythm, (1940)\nLove, Honor and Oh Baby!, (1940)\nThe Naughty Nineties, (1940)\nBad Man from Red Butte, (1940)\nI Can't Give You Anything But Love, Baby, (1940)\nLa Conga Nights, (1940)\nHot Steel, (1940)\nSandy Is a Lady, (1940)\nSwingin' in the Barn, (1940)\nAlias the Deacon, (1940)\nSki Patrol, (1940)\nIf I Had My Way, (1940)\nEnemy Agent, (194)\nHalf a Sinner, (1940)\nRiders of Pasco Basin, (1940)\nFollies Parisiennes, (1940)\nIt's a Date, (1940)\nMa, He's Making Eyes at Me, (1940)\nZanzibar, (1940)\nFlash Gordon Conquers the Universe, (1940)\nBoss of Bullion City, (1940)\nDouble Alibi, (1940)\nBlack Friday, (1940)\nThe House of the Seven Gables, (1940)\nFramed, (1940)\nHoneymoon Deferred, (1940)\nMy Little Chickadee, (1940)\nDanger on Wheels, (1940)\nKittens' Mittens, (1940)\nOh Johnny, How You Can Love, (1940)\nWest of Carson City, (1940)\nThe Invisible Man Returns, (1940)\nThe Green Hornet, (1940)\nBullets and Ballads, (1940)\nRhythm Jamboree, (1940)\nDestry Rides Again, (1939)\nThe Big Guy, (1939)\nCharlie McCarthy, Detective, (1939)\nThe Man from Montreal, (1939)\nSnow Follies, (1939)\nLaugh It Off, (1939)\nChip of the Flying U, (1939)\nRhumba Land, (1939)\nTower of London, (1939)\nMissing Evidence, (1939)\nFirst Love, (1939)\nScouts to the Rescue, (1939)\nCall a Messenger, (1939)\nOne Hour to Live, (1939)\nLegion of Lost Flyers, (1939)\nLittle Accident, (1939)\nOklahoma Frontier, (1939)\nHero for a Day, (1939)\nRio, (1939)\nHawaiian Nights, (1939)\nThe Witness Vanishes, (1939)\nTwo Bright Boys, (1939)\nDesperate Trails, (1939)\nBoy Meets Joy, (1939)\nSwing Hotel, (1939)\nTropic Fury, (1939)\nThe Under-Pup, (1939)\nWhen Tomorrow Comes, (1939)\nI Stole a Million, (1939)\nMutiny on the Blackhawk, (1939)\nThe Stubborn Mule, (1939)\nThe Forgotten Woman, (1939)\nUnexpected Father, (1939)\nThe Sun Never Sets, (1939)\nThe House of Fear, (1939)\nInside Information, (1939)\nThey Asked for It, (1939)\nGals and Gallons, (1939)\nEx-Champ, (1939)\nBig Town Czar, (1939)\nBirth of a Toothpick, (1939)\nThe Mikado, (1939)\nThe Oregon Trail, (1939)\nWith Best Dishes, (1939)\nFor Love or Money, (1939)\nCode of the Streets, (1939)\nEast Side of Heaven, (1939)\nCafe Boheme, (1939)\nThe Family Next Door, (1939)\nMystery of the White Room, (1939)\nThree Smart Girls Grow Up, (1939)\nThe Spirit of Culver, (1939)\nSociety Smugglers, (1939)\nLittle Tough Mice, (1939)\nYou Can't Cheat an Honest Man, (1939)\nBuck Rogers, (1939)\nRisky Business, (1939)\nHonor of the West, (1939)\nSon of Frankenstein, (1939)\nThe Phantom Creeps, (1939)\nBank Notes, (1939)\nThe Phantom Stage, (1939)\nPirates of the Skies, (1939)\nWild and Bully, (1939)\nNewsboys' Home, (1938)\nGambling Ship, (1938)\nGhost Town Riders, (1938)\nSwing, Sister, Swing, (1938)\nThe Last Warning, (1938)\nSecrets of a Nurse, (1938)\nNautical Nights, (1938)\nHis Exciting Night, (1938)\nMars Attacks the World, (1938)\nExposed, (1938)\nPrairie Justice, (1938)\nLittle Tough Guys in Society, (1938)\nMusic and Models, (1938)\nPatio Serenade, (1938)\nTrouble at Midnight, (1938)\nThe Storm, (1938)\nGuilty Trails, (1938)\nRed Barry, (1938)\nSwing That Cheer, (1938)\nService de Luxe, (1938)\nThe Last Express, (1938)\nThat Certain Age, (1938)\nCafe Rendezvous, (1938)\nYouth Takes a Fling, (1938)\nBlack Bandit, (1938)\nPersonal Secretary, (1938)\nFreshman Year, (1938)\nRhythm Cafe, (1938)\nThe Road to Reno, (1938)\nThe Missing Guest, (1938)\nLetter of Introduction, (1938)\nLittle Tough Guy, (1938)\nPrison Break, (1938)\nFlaming Frontiers, (1938)\nDanger on the Air, (1938)\nStrange Faces, (1938)\nYoung Fugitives, (1938)\nOutlaw Express, (1938)\nThe Rage of Paris, (1938)\nWives Under Suspicion, (1938)\nWestern Trails, (1938)\nThe Devil's Party, (1938)\nSinners in Paradise, (1938)\nAir Devils, (1938)\nThe Nurse from Brooklyn, (1938)\nThe Lady in the Morgue, (1938)\nGoodbye Broadway, (1938)\nThe Last Stand, (1938)\nMusic and Flowers, (1938)\nFlash Gordon's Trip to Mars, (1938)\nState Police, (1938)\nThe Crime of Dr. Hallet, (1938)\nReckless Living, (1938)\nBorder Wolves, (1938)\nForbidden Valley, (1938)\nMidnight Intruder, (1938)\nMad About Music, (1938)\nSomewhere in Paris, (1938)\nThe Black Doll, (1938)\nThe Jury's Secret, (1938)\nThe Spy Ring, (1938)\nTim Tyler's Luck, (1937)\nYou're a Sweetheart, (1937)\nThe Singing Outlaw, (1937)\nPrescription for Romance, (1937)\nAdventure's End, (1937)\nAll Aboard, (1937)\nCourage of the West, (1937)\nNorman Alley's Bombing of the U.S.S. Panay, (1937)\nOh Say Can You Hear?, (1937)\nRhapsody in Zoo, (1937)\nSudden Bill Dorn, (1937)\nBoss of Lonely Valley, (1937)\nMerry Go Round of 1938, (1937)\nA Girl with Ideas, (1937)\nSome Blondes Are Dangerous, (1937)\nShow for Sale, (1937)\nThe Westland Case, (1937)\nThat's My Story!, (1937)\nRadio Patrol, (1937)\nLaw for Tombstone, (1937)\nCarnival Queen, (1937)\nThe Lady Fights Back, (1937)\nIdol of the Crowds, (1937)\nBehind the Mike, (1937)\nBlack Aces, (1937)\nOne Hundred Men and a Girl, (1937)\nTeddy Bergman's Bar-B-Q, (1937)\nHollywood Screen Test, (1937)\nThe Man Who Cried Wolf, (1937)\nReported Missing, (1937)\nAlpine Cabaret, (1937)\nHawaiian Capers, (1937)\nWestbound Limited, (1937)\nWild West Days, (1937)\nI Cover the War, (1937)\nLove in a Bungalow, (1937)\nShoes with Rhythm, (1937)\nSmoke Tree Range, (1937)\nThe Wildcatter, (1937)\nArmored Car, (1937)\nThe Road Back, (1937)\nThe Singing Bandit, (1937)\nThe Man in Blue, (1937)\nAs Good as Married, (1937)\nWings Over Honolulu, (1937)\nCocktail Party, (1937)\nLet Them Live, (1937)\nNight Key, (1937)\nCalifornia Straight Ahead!, (1937)\nBargain Matinee, (1937)\nSecret Agent X-9, (1937)\nLeft-Handed Law, (1937)\nOh Doctor, (1937)\nWe Have Our Moments, (1937)\nWhen Love Is Young, (1937)\nTop of the Town, (1937)\nIt's on the Record, (1937)\nFun Begins at Home, (1937)\nSandflow, (1937)\nBreezing Home, (1937)\nGirl Overboard, (1937)\nShe's Dangerous, (1937)\nSchool for Swing, (1937)\nThe Mighty Treve, (1937)\nJungle Jim, (1937)\nBrides of Sulu, (1937)\nSquadron of Doom, (1937)\nMysterious Crossing, (1936)\nTelevision Highlights, (1936)\nEmpty Saddles, (1936)\nThree Smart Girls, (1936)\nFour Days' Wonder, (1936)\nThe Boss Rider of Gun Creek, (1936)\nFlying Hostess, (1936)\nConflict, (1936)\nRoyal Cafe, (1936)\nLove Letters of a Star, (1936)\nThe Man I Marry, (1936)\nYou Can't Get Away with It, (1936)\nSea Spoilers, (1936)\nFun in a Firehouse, (1936)\nAce Drummond, (1936)\nMagnificent Brute, (1936)\nTwo in a Crowd, (1936)\nThe Luckiest Girl in the World, (1936)\nMusical Airwaves, (1936)\nThe Girl on the Front Page, (1936)\nRide 'Em Cowboy, (1936)\nMy Man Godfrey, (1936)\nGus Van's Garden Party, (1936)\nYellowstone, (1936)\nPostal Inspector, (1936)\nCrash Donovan, (1936)\nThe Phantom Rider, (1936)\nFlippen's Frolics, (1936)\nParole, (1936)\nCarnival Time, (1936)\nNobody's Fool, (1936)\nThe Cowboy and the Kid, (1936)\nShow Boat, (1936)\nDracula's Daughter, (1936)\nFor the Service, (1936)\nTeddy Bergman's International Broadcast, (1936)\nFlash Gordon, (1936)\nMarine Follies, (1936)\nLove Before Breakfast, (1936)\nPlaying for Fun, (1936)\nSutter's Gold, (1936)\nThe Vaud-O-Mat, (1936)\nDon't Get Personal, (1936)\nDangerous Waters, (1936)\nSigning Off, (1936)\nSkits 'n' Sketches, (1936)\nNext Time We Love, (1936)\nSilver Spurs, (1936)\nThe Invisible Ray, (1936)\nThe Adventures of Frank Merriwell, (1936)\nFlash Gordon, (1936)\nSunshine Ahead, (1936)\nMagnificent Obsession, (1935)\nSunset of Power, (1935)\nThe Great Impersonation, (1935)\nClubhouse Party, (1935)\nEast of Java, (1935)\nYou Can Be Had, (1935)\nAlas sobre El Chaco, (1935)\nThe Ivory-Handled Gun, (1935)\nMonkey Wretches, (1935)\nFighting Youth, (1935)\nRemember Last Night?, (1935)\nThree Kids and a Queen, (1935)\nStormy, (1935)\nGus Van's Music Shoppe, (1935)\nHarlem Bound, (1935)\nHis Night Out, (1935)\nKing Solomon of Broadway, (1935)\nOn Your Radio Dial, (1935)\nThe Throwback, (1935)\nThe Fox and the Rabbit, (1935)\nQuail Hunt, (1935)\nDiamond Jim, (1935)\nThe Affair of Susan, (1935)\nCamera Thrills, (1935)\nSpeedy Justice, (1935)\nA Great Idea, (1935)\nAmateur Broadcast, (1935)\nSilly Superstition, (1935)\nBronco Buster, (1935)\nShe Gets Her Man, (1935)\nOutlawed Guns, (1935)\nAt Your Service, (1935)\nThe Raven, (1935)\nThe Roaring West, (1935)\nLady Tubbs, (1935)\nBring 'Em Back a Lie, (1935)\nHis Last Fling, (1935)\nManhattan Moon, (1935)\nThree Lazy Mice, (1935)\nTowne Hall Follies, (1935)\nBorder Brigands, (1935)\nDouble Crossed, (1935)\nMy Girl Sally, (1935)\nSoup for Nuts, (1935)\nChinatown Squad, (1935)\nGold Dust Oswald, (1935)\nWould You Be Willing?, (1935)\nThere Ain't No Justice, (1935)\nWerewolf of London, (1935)\nHere's the Gang, (1935)\nAlias Mary Dow, (1935)\nElmer the Great Dane, (1935)\nBride of Frankenstein, (1935)\nMister Dynamite, (1935)\nThe Call of the Savage, (1935)\nCandyland, (1935)\nDesert Harmonies, (1935)\nStone of Silver Creek, (1935)\nPrincess O'Hara, (1935)\nStorm Over the Andes, (1935)\nDo a Good Deed, (1935)\nStraight from the Heart, (1935)\nIt Happened in New York, (1935)\nTelephone Blues, (1935)\nThe Crimson Trail, (1935)\nTwo Little Lambs, (1935)\nTailspin Tommy in The Great Air Mystery, (1935)\nTransient Lady, (1935)\nOld Age Pension, (1935)\nNight Life of the Gods, (1935)\nMeet the Professor, (1935)\nRendezvous at Midnight, (1935)\nMystery of Edwin Drood, (1935)\nFather Knows Best, (1935)\nHill Billys, (1935)\nThe Good Fairy, (1935)\nDoin' the Town, (1935)\nA Notorious Gentleman, (1935)\nRustlers of Red Dog, (1935)\nRevue a la Carte, (1935)\nRobinson Crusoe, (1935)\nLife Returns, (1935)\nI've Been Around, (1934)\nThe Whole Show, (1934)\nThe Man Who Reclaimed His Head, (1934)\nPeter, (1934)\nHenry's Social Splash, (1934)\nKnickerbocker Knights, (1934)\nStrange Wives, (1934)\nToyland Premiere, (1934)\nSecret of the Chateau, (1934)\nRobinson Crusoe Isle, (1934)\nImitation of Life, (1934)\nWhen a Man Sees Red, (1934)\nSterling's Rival Romeo, (1934)\nSpring in the Park, (1934)\nCheating Cheaters, (1934)\nThere's Always Tomorrow, (1934)\nTailspin Tommy, (1934)\nTid-Bits, (1934)\nGreat Expectations, (1934)\nSky Larks, (1934)\nAt the Mike, (1934)\nDemi-Tasse, (1934)\nJolly Little Elves, (1934)\nWake Up and Dream, (1934)\nRocky Rhodes, (1934)\nA Nite in a Nite Club, (1934)\nHappy Pilgrims, (1934)\nEmbarrassing Moments, (1934)\nGift of Gab, (1934)\nThe Human Side, (1934)\nMillion Dollar Ransom, (1934)\nOne Exciting Adventure, (1934)\nRomance in the Rain, (1934)\nThe Dizzy Dwarf, (1934)\nOne More River, (1934)\nFads and Fancies, (1934)\nChris Columbus, Jr., (1934)\nPicnic Perils, (1934)\nI Give My Love, (1934)\nThe Red Rider, (1934)\nWilliam Tell, (1934)\nFinancial Jitters, (1934)\nHits of Today, (1934)\nThe Wax Works, (1934)\nPleasing Grandpa, (1934)\nThe Love Captive, (1934)\nHalf a Sinner, (1934)\nJust We Two, (1934)\nLet's Talk It Over, (1934)\nStranger Than Fiction, (1934)\nAnnie Moved Away, (1934)\nGoldilocks and the Three Bears, (1934)\nLove Birds, (1934)\nThe Black Cat, (1934)\nGood Time Henry, (1934)\nAffairs of a Gentleman, (1934)\nBeau Bashful, (1934)\nLet's Be Ritzy, (1934)\nLittle Man, What Now?, (1934)\nThe Vanishing Shadow, (1934)\nI'll Tell the World, (1934)\nGingerbread Boy, (1934)\nWolf, Wolf, (1934)\nGlamour, (1934)\nUncertain Lady, (1934)\nEd Sullivan's Headliners, (1934)\nI Like It That Way, (1934)\nCeiling Whacks, (1934)\nThe Countess of Monte Cristo, (1934)\nBorn April First, (1934)\nKings Up, (1934)\nThe Crosby Case, (1934)\nHeartburn, (1934)\nVaudeville Days, (1934)\nFull Coverage, (1934)\nThe Poor Rich, (1934)\nThe Toy Shoppe, (1934)\nMadame Spy, (1934)\nWhere's Elmer?, (1934)\nCountry Fair, (1934)\nPirate Treasure, (1934)\nA Trifle Backward, (1934)\nThe Candy House, (1934)\nCross Country Cruise, (1934)\nMountain Music, (1934)\nBombay Mail, (1934)\nNordpol - Ahoi!, (1934)\nBeloved, (1934)\nChicken Reel, (1934)\nGus Van and His Neighbors, (1934)\nPalsie Walsie, (1934)\nThe Perils of Pauline, (1934)\nThe Pest, (1934)\nVaudeville on Parade, (1934)\nCounsellor at Law, (1933)\nMeeting Mazie, (1933)\nBy Candlelight, (1933)\nParking Space, (1933)\nPie for Two, (1933)\nGun Justice, (1933)\nKing for a Night, (1933)\nBoswell Sisters, (1933)\nSupper at Six, (1933)\nThe Merry Old Soul, (1933)\nNot the Marrying Kind, (1933)\nThe Invisible Man, (1933)\nOut of Gas, (1933)\nIn the Zoo, (1933)\nThe Big Casino, (1933)\nOnly Yesterday, (1933)\nOpen Sesame, (1933)\nThe Big Benefit, (1933)\nStung Again, (1933)\nShe Done Him Right, (1933)\nLove, Honor and Oh Baby!, (1933)\nSaturday's Millions, (1933)\nLadies Must Love, (1933)\nAll at Sea, (1933)\nFive and Dime, (1933)\nKing Klunk, (1933)\nHer First Mate, (1933)\nPeeking Tom, (1933)\nGordon of Ghost City, (1933)\nHot and Cold, (1933)\nWarren Doane's Brevities, (1933)\nMoonlight and Pretzels, (1933)\nOn the Air and Off, (1933)\nConfidence, (1933)\nThe Fiddlin' Buckaroo, (1933)\nSecret of the Blue Room, (1933)\nA New Deal, (1933)\nGleason's New Deal, (1933)\nPin-Feathers, (1933)\nDon't Bet on Love, (1933)\nThe World's Greatest Thrills, (1933)\nHam and Eggs, (1933)\nHis First Case, (1933)\nNature's Workshop, (1933)\nHorseplay, (1933)\nKing of the Arena, (1933)\nThe Old Timers, (1933)\nA Quiet Night, (1933)\nBeau Best, (1933)\nPhantom of the Air, (1933)\nBeauty on Broadway, (1933)\nMister Mugg, (1933)\nS.O.S. Icicle, (1933)\nThe Kiss Before the Mirror, (1933)\nThe Big Cage, (1933)\nLucky Dog, (1933)\nRoom Mates, (1933)\nThe Cohens and Kellys in Trouble, (1933)\nGoing to Blazes, (1933)\nOut All Night, (1933)\nPick Me Up, (1933)\nDestination Unknown, (1933)\nThe Fighting President, (1933)\nMy Pal the Prince, (1933)\nYour Technocracy and Mine, (1933)\nPrivate Jones, (1933)\nRustlers' Roundup, (1933)\nThe Lumber Champ, (1933)\nAlias the Professor, (1933)\nThe Radio Murder Mystery, (1933)\nThe Trail of Vince Barnett, (1933)\nClancy of the Mounted, (1933)\nThe Shriek, (1933)\nShould Crooners Marry, (1933)\nHunting Trouble, (1933)\nTerror Trail, (1933)\nBroadway Varieties, (1933)\nNagana, (1933)\nThe Terrible Troubador, (1933)\nRock-a-Bye Cowboy, (1933)\nI Know Everybody and Everybody's Racket, (1933)\nOswald the Plumber, (1933)\nLaughter in Hell, (1933)\nFamily Troubles, (1933)\nMerry Dog, (1933)\nCounty Fair, (1933)\nThe Hold-Up, (1933)\nLizzie Strata, (1933)\nMarried or Single, (1933)\nS.O.S. Iceberg, (1933)\nThey Just Had to Get Married, (1933)\nOh! My Operation, (1932)\nFlaming Guns, (1932)\nThe Mummy, (1932)\nTeacher's Pest, (1932)\nLights Out, (1932)\nArt Jarrett, (1932)\nCats and Dogs, (1932)\nThe Lost Special, (1932)\nBoo, (1932)\nBoys Will Be Boys, (1932)\nWild and Woolly, (1932)\nAfraid to Talk, (1932)\nHesitating Love, (1932)\nThe Underdog, (1932)\nAir Mail, (1932)\nHidden Gold, (1932)\nOfficer, Save My Child, (1932)\nThe Good Old Days, (1932)\nStreet Singer, (1932)\nThe Crowd Snores, (1932)\nThe Old Dark House, (1932)\nThe Finishing Touch, (1932)\nCarnival Capers, (1932)\nOnce in a Lifetime, (1932)\nThe All-American, (1932)\nThe Greeks Had No Word for Them, (1932)\nThe Butcher Boy, (1932)\nThe Fourth Horseman, (1932)\nBusy Barber, (1932)\nThe Jungle Mystery, (1932)\nOkay, America!, (1932)\nWho, Me?, (1932)\nBack Street, (1932)\nDoctor Jekyll's Hyde, (1932)\nYoo-Hoo, (1932)\nUnion Wages, (1932)\nThe Athlete, (1932)\nMy Pal, the King, (1932)\nDay Nurse, (1932)\nKid Glove Kisses, (1932)\nAround the Equator on Roller Skates, (1932)\nA Jungle Jumble, (1932)\nTom Brown of Culver, (1932)\nThe Texas Bad Man, (1932)\nFast Companions, (1932)\nHeroes of the West, (1932)\nA Wet Knight, (1932)\nAround the World in 18 Minutes, (1932)\nRadio Patrol, (1932)\nHollywood Kids, (1932)\nCat Nipped, (1932)\nTo the Rescue, (1932)\nWinged Horse, (1932)\nNight World, (1932)\nThe Doomed Battalion, (1932)\nThe Rider of Death Valley, (1932)\nLet's Eat, (1932)\nDestry Rides Again, (1932)\nMaking Good, (1932)\nRunning with Charles Paddock, (1932)\nDancing Daddies, (1932)\nMeet the Princess, (1932)\nRacing Youth, (1932)\nScandal for Sale, (1932)\nVictory Plays, (1932)\nThe Airmail Mystery, (1932)\nBeaus and Arrows, (1932)\nThe Cohens and Kellys in Hollywood, (1932)\nSteady Company, (1932)\nWins Out, (1932)\nImpatient Maiden, (1932)\nMarriage Vows, (1932)\nMonkey Shines, (1932)\nRunt Page, (1932)\nStowaway, (1932)\nGreat Guns, (1932)\nLaw and Order, (1932)\nMurders in the Rue Morgue, (1932)\nThe Circus Show-Up, (1932)\nMechanical Man, (1932)\nUnter falscher Flagge, (1932)\nEyes Have It, (1932)\nFancy Curves, (1932)\nJust Pals, (1932)\nNice Women, (1932)\nOh, Teacher, (1932)\nOver the Fence, (1932)\nPerfect Control, (1932)\nRobinson Crusoe and Son, (1932)\nThe Unshod Maiden, (1932)\nThe Red Shadow, (1932)\nGrandma's Pet, (1932)\nSold at Auction, (1932)\nLloyd of the C.I.D., (1932)\nThe Unexpected Father, (1932)\nIn the Bag, (1932)\nSea Soldier's Sweeties, (1932)\nSign Here, (1932)\nSlide, Babe, Slide, (1932)\nUnsichtbare Front, Die, (1932)\nPeeking in Peking, (1931)\nThe Last Ride, (1931)\nStrictly Dishonorable, (1931)\nHollywood Halfbacks, (1931)\nThe Clown, (1931)\nHouse of Mystery, (1931)\nBless the Ladies, (1931)\nFisherman, (1931)\nA House Divided, (1931)\nBasketball Tactics and Plays, (1931)\nDefensive Play, (1931)\nFundamentals of Offense, (1931)\nHeaven on Earth, (1931)\nHair Mail, (1931)\nBattling with Buffalo Bill, (1931)\nModels and Wives, (1931)\nTrolley Troubles, (1931)\nFrankenstein, (1931)\nHotter Than Haiti, (1931)\nSealed Lips, (1931)\nSoccer, (1931)\nOut-Stepping, (1931)\nTrapped, (1931)\nWonderland, (1931)\nSpell of the Circus, (1931)\nReckless Living, (1931)\nFast and Furious, (1931)\nLasca of the Rio Grande, (1931)\nThe Spirit of Notre Dame, (1931)\nThe Hunter, (1931)\nDeveloping a Football Team, (1931)\nFootball 40 Years Ago, (1931)\nTrick Plays, (1931)\nAn Apple a Day, (1931)\nGraft, (1931)\nOne Hundred Dollars, (1931)\nHot Feet, (1931)\nThe Burgular to the Rescue, (1931)\nFirst to Fight, (1931)\nKentucky Belle, (1931)\nBackfield Play, (1931)\nCarry On, (1931)\nFamous Plays, (1931)\nWaterloo Bridge, (1931)\nDanger Island, (1931)\nEast of Borneo, (1931)\nHomicide Squad, (1931)\nOffensive System, (1931)\nRadio Rhythm, (1931)\nHowdy Mate, (1931)\nEx-Bad Boy, (1931)\nStone Age, (1931)\nThe Cat's Paw, (1931)\nShifts, (1931)\nTenorio del harem, El, (1931)\nParisian Gaities, (1931)\nHello Napoleon, (1931)\nNorth Woods, (1931)\nUp for Murder, (1931)\nStay Out, (1931)\nHere's Luck, (1931)\nThe Bandmaster, (1931)\nSeed, (1931)\nScared Stiff, (1931)\nA Butter 'n' Yeggman, (1931)\nCountry School, (1931)\nThe She-Wolf, (1931)\nIron Man, (1931)\nLet's Play, (1931)\nNo Privacy, (1931)\nSunny South, (1931)\nDivorce a la Carte, (1931)\nThe Virtuous Husband, (1931)\nArabian Knights, (1931)\nFireman, (1931)\nOne Day to Live, (1931)\nThe Bad Sister, (1931)\nAll Excited, (1931)\nHeroes of the Flames, (1931)\nThe Farmer, (1931)\nDangerous Daze, (1931)\nDr\u00e1cula, (1931)\nThe Sargie's Playmate, (1931)\nHot and Bothered, (1931)\nDog-a-Log, (1931)\nFinger Prints, (1931)\nMany a Slip, (1931)\nThe Champion, (1931)\nThe Royal Bluff, (1931)\nLiebe auf Befehl, (1931)\nDon Juan diplom\u00e1tico, (1931)\nDracula, (1931)\nKane Meets Abel, (1931)\nShipwreck, (1931)\nIt Happened in Hollywood, (1931)\nThe Lady Killer, (1931)\nCollege, (1931)\nResurrection, (1931)\nIn Old Mazuma, (1931)\nHello Russia, (1931)\nFramed!, (1931)\nBoudoir diplomatique, (1931)\nChina, (1931)\nCircus Blues, (1931)\nEstamos en Par\u00eds, (1931)\n\u00a1Hola, Rusia!, (1931)\nMy Kid, (1931)\nResurrecci\u00f3n, (1931)"
    },
    "53440": {
        "pageid": 53440,
        "ns": 0,
        "title": "Vallja",
        "extract": "Vallja \u00ebsht\u00eb lloj k\u00ebrcimi gjat\u00eb t\u00eb cilit krijohen l\u00ebvizje t\u00eb rregullta t\u00eb trupit dhe t\u00eb gjymtyr\u00ebve duke krijuar figura t\u00eb ndryshme dhe duke e shprehur ate me an\u00eb te mimik\u00ebs."
    },
    "73232": {
        "pageid": 73232,
        "ns": 0,
        "title": "Jovica Deshiq",
        "extract": "Jovica De\u0161i\u0107 aktivst\u00eb serb\u00eb, serb\u00eb nga Serbia.\nJovica De\u0161i\u0107 \u00ebsht\u00eb I ashtuquajturi N\u00ebnkryetar i Komun\u00ebs s\u00eb Prishtin\u00ebs (2009) dhe nga L\u00ebvizja Vetvendosje \u00ebsht\u00eb akuzuar p\u00ebr veprimtari ilegale n\u00eb Kosov\u00eb. L\u00ebvizja thirret n\u00eb baz\u00eb t\u00eb nenit 198 dhe 199 t\u00eb KPPK-s\u00eb."
    },
    "77908": {
        "pageid": 77908,
        "ns": 0,
        "title": "Racibozh",
        "extract": "Racib\u00f3rz \u00ebsht\u00eb kryeqyteti i Wojew\u00f3dztwo \u015bl\u0105skie (Poloni). 56.000 banor."
    },
    "139829": {
        "pageid": 139829,
        "ns": 0,
        "title": "Kantoni Cormeilles",
        "extract": "Kantoni Cormeilles (fr\u00ebngjisht: Canton de Cormeilles) \u00ebsht\u00eb nj\u00eb kanton n\u00eb departamentin Eure, rajonin Haute-Normandie n\u00eb Franc\u00eb. Kryeq\u00ebndra e kantonit \u00ebsht\u00eb Cormeilles. Ka sip\u00ebrfaqe 105.82km2 dhe popullsi 4613 banor\u00eb."
    },
    "151045": {
        "pageid": 151045,
        "ns": 0,
        "title": "A Day to Remember",
        "extract": "A Day to Remember \u00ebsht\u00eb nj\u00eb grup muzikor nga Ocala n\u00eb Florida t\u00eb ShBA. Deri tani, grupi publikoi gjasht\u00ebri albume dhe nj\u00eb EP resp. singles t\u00eb cilat nganj\u00ebher\u00eb kan\u00eb qen\u00eb t\u00eb p\u00ebrfaq\u00ebsuar n\u00eb toplista. Grupi p\u00ebrb\u00ebhet nga Jeremy McKinnon (K\u00ebng\u00ebtar), Kevin Skaff (Kitara), Neil Westfall (Kitara), Joshua Woodard (E-Bas) dhe Alex Shelnut (Drums)."
    },
    "191923": {
        "pageid": 191923,
        "ns": 0,
        "title": "Arue, French Polynesia",
        "extract": "Arue \u00ebsht\u00eb nj\u00eb komun\u00eb n\u00eb Franc\u00eb. Arue b\u00ebn pjes\u00eb n\u00eb departamentin  t\u00eb rajonit . Komuna ka nj\u00eb popullsi prej 9458 banor\u00eb (regjistrimi August 2007 census) dhe sip\u00ebrfaqe 21.45 km\u00b2."
    },
    "204449": {
        "pageid": 204449,
        "ns": 0,
        "title": "Selfixhe Broja",
        "extract": "Selfixhe Broja lindur Ciu (Gjirokast\u00ebr, 1918 - Tiran\u00eb, 2003) ka qen\u00eb shkrimtare shqiptare dhe femra e par\u00eb shqiptare e cila botoi literatur\u00eb n\u00eb Shqip\u00ebri. M\u00eb 28 n\u00ebntor 1935 botoi me emrin e pend\u00ebs Kolombia nj\u00eb poezi tek e p\u00ebrkohshmja Populli."
    },
    "221397": {
        "pageid": 221397,
        "ns": 0,
        "title": "Variscourt",
        "extract": "Variscourt \u00ebsht\u00eb nj\u00eb komun\u00eb franceze, e cila ndodhet n\u00eb departamentin Aisne t\u00eb rajonit Hauts-de-France. Variscourt ka nj\u00eb popullsi prej 200 banor\u00eb dhe sip\u00ebrfaqe 5.56 km\u00b2, me nj\u00eb dend\u00ebsi prej 36 banor/km\u00b2."
    },
    "223455": {
        "pageid": 223455,
        "ns": 0,
        "title": "Redortiers",
        "extract": "Redortiers \u00ebsht\u00eb nj\u00eb komun\u00eb franceze, e cila ndodhet n\u00eb departamentin Alpes-de-Haute-Provence t\u00eb rajonit Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur. Redortiers ka nj\u00eb popullsi prej 61 banor\u00eb dhe sip\u00ebrfaqe 45.77 km\u00b2, me nj\u00eb dend\u00ebsi prej 1 banor/km\u00b2."
    },
    "279616": {
        "pageid": 279616,
        "ns": 0,
        "title": "Pickimi i merimang\u00ebs (roman)",
        "extract": "Pickimi i merimang\u00ebs, roman me autor Dhimit\u00ebr Konomi. Botuar n\u00eb P\u00ebrmet nga \"Fjal\u00ebt e Qiririt\", n\u00eb vitin 2003. Libri ka 256 faqe."
    },
    "304601": {
        "pageid": 304601,
        "ns": 0,
        "title": "Doresa Rexha",
        "extract": "Doresa Rexha \u00ebsht\u00eb nj\u00eb aktore dhe producente kosovare. Ajo \u00ebsht\u00eb e njohur p\u00ebr rolin e saj n\u00eb serialin dram\u00eb-krim t\u00eb vitit 2021 Rrushe dhe Lejleku (2020)."
    },
    "329453": {
        "pageid": 329453,
        "ns": 0,
        "title": "Dhanil Adam Haxhiu",
        "extract": "Dhanil Voskopojari ose Danieli i Voskopoj\u00ebs (1754\u20131825; vllahisht: Daniil Moscopoleanu ose Moscopoleanlu; greqisht: \u0394\u03b1\u03bd\u03b9\u03ae\u03bb \u039c\u03bf\u03c3\u03c7\u03bf\u03c0\u03bf\u03bb\u03af\u03c4\u03b7\u03c2), i njohur gjithashtu si Dhanil Adam Haxhiu, ishte nj\u00eb studiues voskopojar dhe student i Teodor Kavalioti, nj\u00eb profesor i shekullit t\u00eb 18/19 dhe drejtor i Akademis\u00eb s\u00eb Re t\u00eb Voskopoj\u00ebs."
    },
    "331317": {
        "pageid": 331317,
        "ns": 0,
        "title": "Krimi shtet-korporat\u00eb",
        "extract": "Krimi shtet-korporat\u00eb \u00ebsht\u00eb nj\u00eb koncept n\u00eb kriminologji p\u00ebr krimet q\u00eb rrjedhin nga marr\u00ebdh\u00ebnia nd\u00ebrmjet politikave t\u00eb shtetit dhe politikave dhe praktikave t\u00eb korporatave tregtare. Termi u krijua nga Kramer dhe Michalowski (1990), dhe u rip\u00ebrcaktua nga Aulette dhe Michalowski (1993). K\u00ebto p\u00ebrkufizime synonin t\u00eb p\u00ebrfshinin t\u00eb gjitha \"aktet e d\u00ebmshme shoq\u00ebrore\" dhe jo thjesht ato q\u00eb jan\u00eb p\u00ebrcaktuar nga juridiksioni penal vendas si krim. Ky nuk pranohet universalisht si nj\u00eb p\u00ebrkufizim i vlefsh\u00ebm, k\u00ebshtu q\u00eb k\u00ebtu \u00ebsht\u00eb miratuar nj\u00eb version m\u00eb pak i diskutuesh\u00ebm. Si klasifikim akademik dallohet nga:\n\nkrimi i korporat\u00ebs, i cili studion devijimin brenda kontekstit t\u00eb nj\u00eb korporate dhe nga nj\u00eb korporat\u00eb, ose individ\u00eb q\u00eb p\u00ebrfaq\u00ebsojn\u00eb korporat\u00ebn;\nkrimi politik, i cili \u00ebsht\u00eb krim i drejtuar ndaj shtetit; dhe\nkrimi shtet\u00ebror ose \"krimi i organizuar nga shteti\", i cili studion krimet e kryera nga organizatat qeveritare (Chambliss: 1989).\nNj\u00eb nga pohimet e b\u00ebra nga ata q\u00eb jan\u00eb p\u00ebrfshir\u00eb n\u00eb k\u00ebt\u00eb pun\u00eb \u00ebsht\u00eb se nj\u00eb fokus n\u00eb marr\u00ebdh\u00ebniet aktuale midis shtetit dhe korporatave t\u00eb varura nga shteti p\u00ebr p\u00ebrfitimin e tyre mund t\u00eb ekspozoj\u00eb nj\u00eb gam\u00eb m\u00eb t\u00eb plot\u00eb t\u00eb aktivitetit kriminal sesa mund t\u00eb sigurohet nga analizat e pavarura vet\u00ebm t\u00eb korporatave. apo krime t\u00eb organizuara nga shteti."
    },
    "340933": {
        "pageid": 340933,
        "ns": 0,
        "title": "Senlis",
        "extract": "Senlis (shqiptimi fr\u00ebngjisht: [s\u0251\u0303lis]  ( d\u00ebgjoni) ; Shqip: Senlisi) \u00ebsht\u00eb nj\u00eb komun\u00eb n\u00eb departamentin verior francez t\u00eb Oise, Hauts-de-France .\nMonark\u00ebt e dinastive t\u00eb hershme franceze jetonin n\u00eb Senlis, t\u00eb t\u00ebrhequra nga af\u00ebrsia me pylin e Chantilly . \u00cbsht\u00eb e njohur p\u00ebr katedralen e saj gotike dhe monumente t\u00eb tjera historike."
    },
    "351390": {
        "pageid": 351390,
        "ns": 0,
        "title": "AstroTurf",
        "extract": "AstroTurf \u00ebsht\u00eb nj\u00eb deg\u00eb amerikane e SportGroup q\u00eb prodhon terren artificial p\u00ebr sip\u00ebrfaqet e loj\u00ebs n\u00eb sport. Produkti origjinal i AstroTurf ishte nj\u00eb terren sintetik me grumbull t\u00eb shkurt\u00ebr i shpikur n\u00eb vitin 1965 nga Monsanto. Q\u00eb nga fillimi i viteve 2000, AstroTurf ka tregtuar sisteme m\u00eb t\u00eb avancuara t\u00eb shtyllave q\u00eb p\u00ebrdorin materiale mbush\u00ebse p\u00ebr t\u00eb p\u00ebrs\u00ebritur m\u00eb mir\u00eb terrenin natyror. N\u00eb vitin 2016, AstroTurf u b\u00eb nj\u00eb deg\u00eb e SportGroup me baz\u00eb n\u00eb Gjermani, nj\u00eb grup kompanish sportive q\u00eb \u00ebsht\u00eb n\u00eb pron\u00ebsi t\u00eb firm\u00ebs s\u00eb investimeve Equistone Partners Europe."
    },
    "17738": {
        "pageid": 17738,
        "ns": 0,
        "title": ".gg",
        "extract": ".gg \u00ebsht\u00eb prapashtesa e faqeve t\u00eb Internetit dhe p\u00ebrfaq\u00ebson domenin zyrtar t\u00eb Guernseit."
    },
    "28302": {
        "pageid": 28302,
        "ns": 0,
        "title": "Monumenti i Sk\u00ebnderbeut n\u00eb Prishtin\u00eb",
        "extract": "Monumenti i Sk\u00ebnderbeut n\u00eb Prishtin\u00eb \u00ebsht\u00eb nj\u00ebri nd\u00ebr simbolet m\u00eb t\u00eb njohura t\u00eb kryeqytetit t\u00eb Kosov\u00ebs. Ai u vu n\u00eb shesh te saj n\u00eb vitin 2001. Autor: Janaq Pa\u00e7o, materiali i p\u00ebrdorur: bronz."
    },
    "41069": {
        "pageid": 41069,
        "ns": 0,
        "title": "Slayer",
        "extract": "Slayer \u00ebsht\u00eb nj\u00eb bend i muzik\u00ebs thrash metal, i formuar n\u00eb Huntington Park, California, USA, n\u00eb vitin 1981, nga Jeff Hanneman e Kerry King. Slayer llogariten si nj\u00eb prej grupeve thrash metal t\u00eb \"kat\u00ebrshes s\u00eb madhe\", bashk\u00eb me Metallica, Anthrax dhe Megadeth."
    },
    "45153": {
        "pageid": 45153,
        "ns": 0,
        "title": "Tefik Osmani",
        "extract": "Tefik Osmani (lindur m\u00eb 8 qershor 1985 n\u00eb Kor\u00e7\u00eb) \u00ebsht\u00eb nj\u00eb futbollist shqiptar i cili luan aktualisht me klubin shqiptar Sk\u00ebnderbeu n\u00eb Kategorin\u00eb Superiore dhe me komb\u00ebtaren shqiptare si q\u00ebnd\u00ebr mbrojt\u00ebs."
    },
    "45216": {
        "pageid": 45216,
        "ns": 0,
        "title": "Plani elektronik",
        "extract": "Plani elektronik \u00ebsht\u00eb nj\u00eb plan\u00eb gjeometrik i rrafsh\u00ebt n\u00eb t\u00eb cil\u00ebn me ndihmen e pajisjeve elektronike mund\u00ebsohet paraqitja e fotografive nga nj\u00eb film q\u00eb p\u00ebr ayrin e njeriut duken t\u00eb l\u00ebvizsh\u00ebshme. \nPlani elektronikt nd\u00ebrtohet nga materiale t\u00eb ndryshme varr\u00ebsisht nga pajisjet elektronike. Zakonisht planet elektonike plasohen n\u00eb pjes\u00eb tjera eletronike ashtu q\u00eb mund\u00ebsojn\u00eb projektimin e fotografive nj\u00ebra pas tjetr\u00ebs. Disa projektor\u00eb si plan shfryt\u00ebzojn\u00eb planet e ndryshme gjeometrike t\u00eb nd\u00ebrtuara nga materiale si p\u00eblhura apo thjesht\u00eb nj\u00eb mur\u00eb me ngjyr\u00eb t\u00eb bardh\u00eb apo ngjyra tjera t\u00eb qelta.\n\nStampa:Kinem.cung"
    },
    "46949": {
        "pageid": 46949,
        "ns": 0,
        "title": "Gaqo Tashko",
        "extract": "Gaqo Tashko (Fajum, Egjipt, 3 mars 1905 - Tiran\u00eb, 17 shkurt 1967) ka qen\u00eb inxhinier agronom, veprimtar i L\u00ebvizjes Nacional-\u00c7lirimtare dhe politikan shqiptar i pas Luft\u00ebs s\u00eb Dyt\u00eb Bot\u00ebrore."
    },
    "71133": {
        "pageid": 71133,
        "ns": 0,
        "title": "Anton Harapi",
        "extract": "\u201cA e dini se \u00e7do nd\u00eartese i vihen temelet n\u2019dh\u00e9? Edhe pse n\u2019v\u00e0rr, ne hijsh\u00ebm duhet t\u2019jemi gurt' e temelit t\u2019njiasaj b\u00eenaje t\u2019cillin sot e quejm Shqypni\u201d\nAnton Harapi (Shkod\u00ebr, 5 janar 1888 - Tiran\u00eb, 20 shkurt 1946) qe frat fran\u00e7eskan, m\u00ebsues, mendimtar, shkrimtar dhe politikan shqiptar."
    },
    "113139": {
        "pageid": 113139,
        "ns": 0,
        "title": "Union County (Iowa)",
        "extract": "Union County \u00ebsht\u00eb nj\u00eb nga 99 qarqet n\u00eb shtetin federal Iowa t\u00eb Shteteve t\u00eb Bashkuara t\u00eb Amerik\u00ebs."
    },
    "127952": {
        "pageid": 127952,
        "ns": 0,
        "title": "Asaf Ajdonati",
        "extract": "Asaf Meleq Emini i njohur si Hasaf Ajdonati (Ajdonati, 1888 - Stamboll, 27 maj 1965) ka qen\u00eb mjek kirurg, veprimtar i l\u00ebvizjes komb\u00ebtare dhe mbrojt\u00ebs i t\u00eb drejtave t\u00eb \u00e7am\u00ebve n\u00eb shtetin grek."
    },
    "187239": {
        "pageid": 187239,
        "ns": 0,
        "title": "Pemishti",
        "extract": "Pemishta \u00ebsht\u00eb nj\u00eb vendbanim i ndar\u00eb, me nj\u00eb an\u00eb n\u00eb komun\u00ebn e Istogut dhe tjetra an\u00eb n\u00eb komun\u00ebn e Sk\u00ebnderajt, Kosov\u00eb."
    },
    "192579": {
        "pageid": 192579,
        "ns": 0,
        "title": "Beissat",
        "extract": "Beissat \u00ebsht\u00eb nj\u00eb komun\u00eb n\u00eb Franc\u00eb. Beissat b\u00ebn pjes\u00eb n\u00eb departamentin Creuse t\u00eb rajonit Limousin. Komuna ka nj\u00eb popullsi prej 32 banor\u00eb dhe sip\u00ebrfaqe 14.49 km\u00b2."
    },
    "219531": {
        "pageid": 219531,
        "ns": 0,
        "title": "Rr\u00ebnojat e Kish\u00ebs s\u00eb Sh\u00ebn Gjergjit (Brataj)",
        "extract": "Rrenojat e Kish\u00ebs s\u00eb Sh\u00ebn Gjergjit (Brataj) \u00ebsht\u00eb nj\u00eb monument i trash\u00ebgimis\u00eb kulturore n\u00eb Brataj, Rrethi i Vlor\u00ebs, n\u00eb qarkun e Vlor\u00ebs, Shqip\u00ebri ."
    },
    "312208": {
        "pageid": 312208,
        "ns": 0,
        "title": "Ilir\u00ebt deri te shqiptar\u00ebt",
        "extract": "Ilir\u00ebt, deri te shqiptar\u00ebt \u00ebsht\u00eb lib\u00ebr me autor Neritan Ceka, sht\u00ebpia botuese: Migjeni, viti i publikimit: 2014, numri i faqeve: 544 ISBN: 9789928407474"
    },
    "326899": {
        "pageid": 326899,
        "ns": 0,
        "title": "Ali Muka",
        "extract": "Ali Muka (Toshk\u00ebz, 10 dhjetor 1938 - 25 korrik 2022) ka qen\u00eb studjues shkencor i arkitektur\u00ebs popullore."
    },
    "328440": {
        "pageid": 328440,
        "ns": 0,
        "title": "Me duar e me zem\u00ebr...",
        "extract": "Me duar e me zem\u00ebr... poema p\u00ebr f\u00ebmij\u00eb me autor Odhise K. Grillo. Botuar n\u00eb Tiran\u00eb n\u00eb vitin 1973 nga \"Naim Frash\u00ebri\". Libri ka 39 faqe me ilustrime."
    },
    "332061": {
        "pageid": 332061,
        "ns": 0,
        "title": "D\u00ebshtimi",
        "extract": "D\u00ebshtimi \u00ebsht\u00eb gjendja ose kushti i mos p\u00ebrmbushjes s\u00eb nj\u00eb objektivi t\u00eb d\u00ebshiruesh\u00ebm ose t\u00eb synuar dhe mund t\u00eb shihet si e kund\u00ebrta e suksesit. Kriteret e d\u00ebshtimit varen nga konteksti dhe mund t\u00eb jen\u00eb n\u00eb lidhje me nj\u00eb v\u00ebzhgues t\u00eb caktuar ose sistem besimi. Nj\u00eb person mund t\u00eb konsideroj\u00eb nj\u00eb d\u00ebshtim at\u00eb q\u00eb nj\u00eb person tjet\u00ebr e konsideron si sukses, ve\u00e7an\u00ebrisht n\u00eb rastet e konkurrenc\u00ebs s\u00eb drejtp\u00ebrdrejt\u00eb ose nj\u00eb loj\u00eb me shum\u00eb zero. N\u00eb m\u00ebnyr\u00eb t\u00eb ngjashme, shkalla e suksesit ose e d\u00ebshtimit n\u00eb nj\u00eb situat\u00eb mund t\u00eb shihet ndryshe nga v\u00ebzhgues ose pjes\u00ebmarr\u00ebs t\u00eb ve\u00e7ant\u00eb, n\u00eb m\u00ebnyr\u00eb q\u00eb nj\u00eb situat\u00eb q\u00eb dikush e konsideron si nj\u00eb d\u00ebshtim, nj\u00eb tjet\u00ebr mund ta konsideroj\u00eb si nj\u00eb sukses, nj\u00eb sukses t\u00eb kualifikuar ose nj\u00eb situat\u00eb neutrale.\nMund t\u00eb jet\u00eb gjithashtu e v\u00ebshtir\u00eb ose e pamundur t\u00eb p\u00ebrcaktohet n\u00ebse nj\u00eb situat\u00eb plot\u00ebson kriteret p\u00ebr d\u00ebshtim ose sukses p\u00ebr shkak t\u00eb p\u00ebrkufizimit t\u00eb paqart\u00eb ose t\u00eb keqp\u00ebrcaktuar t\u00eb k\u00ebtyre kritereve. Gjetja e kritereve t\u00eb dobishme dhe efektive, ose heuristikave, p\u00ebr t\u00eb gjykuar suksesin ose d\u00ebshtimin e nj\u00eb situate mund t\u00eb jet\u00eb n\u00eb vetvete nj\u00eb detyr\u00eb e r\u00ebnd\u00ebsishme."
    },
    "337789": {
        "pageid": 337789,
        "ns": 0,
        "title": "Karta SIM",
        "extract": "Nj\u00eb kart\u00eb SIM (forma e plot\u00eb: Moduli i Identitetit t\u00eb Abonentit ose Moduli i Identifikimit t\u00eb Abonentit) \u00ebsht\u00eb nj\u00eb qark i integruar (IC) q\u00eb synon t\u00eb ruaj\u00eb n\u00eb m\u00ebnyr\u00eb t\u00eb sigurt numrin e identitetit nd\u00ebrkomb\u00ebtar t\u00eb abonentit celular (IMSI) dhe \u00e7el\u00ebsin e tij p\u00ebrkat\u00ebs, t\u00eb cil\u00ebt p\u00ebrdoren p\u00ebr t\u00eb identifikuar dhe v\u00ebrtetuar abonent\u00ebt n\u00eb celular. pajisje telefonike (t\u00eb tilla si telefonat celular\u00eb dhe laptop\u00ebt). Teknikisht, karta aktuale fizike njihet si nj\u00eb kart\u00eb universale e qarkut t\u00eb integruar (UICC); kjo kart\u00eb inteligjente \u00ebsht\u00eb zakonisht prej PVC me kontakte t\u00eb integruara dhe gjysm\u00ebp\u00ebr\u00e7ues, me SIM si p\u00ebrb\u00ebr\u00ebs kryesor. N\u00eb praktik\u00eb termi \"kart\u00eb SIM\" i referohet t\u00eb gjith\u00eb nj\u00ebsis\u00eb dhe jo thjesht IC.\n\nNj\u00eb SIM p\u00ebrmban nj\u00eb num\u00ebr serial unik (ICCID), numrin nd\u00ebrkomb\u00ebtar t\u00eb identitetit t\u00eb abonentit celular (IMSI), v\u00ebrtetimin e siguris\u00eb dhe informacionin e shifrimit, informacionin e p\u00ebrkohsh\u00ebm n\u00eb lidhje me rrjetin lokal, nj\u00eb list\u00eb t\u00eb sh\u00ebrbimeve n\u00eb t\u00eb cilat p\u00ebrdoruesi ka akses dhe kat\u00ebr fjal\u00ebkalime: a. Numri personal i identifikimit (PIN) p\u00ebr p\u00ebrdorim t\u00eb zakonsh\u00ebm dhe nj\u00eb \u00e7el\u00ebs personal zhbllokues (PUK) p\u00ebr zhbllokimin e PIN-it si dhe nj\u00eb \u00e7ift i dyt\u00eb (i quajtur p\u00ebrkat\u00ebsisht PIN2 dhe PUK2) q\u00eb p\u00ebrdoren p\u00ebr menaxhimin e numrit t\u00eb telefonimit fiks dhe disa funksione t\u00eb tjera. N\u00eb Evrop\u00eb, numri serial SIM (SSN) shoq\u00ebrohet gjithashtu ndonj\u00ebher\u00eb nga nj\u00eb num\u00ebr nd\u00ebrkomb\u00ebtar artikulli (IAN) ose nj\u00eb num\u00ebr artikulli evropian (EAN) i k\u00ebrkuar kur regjistroheni n\u00eb internet p\u00ebr abonimin e nj\u00eb karte me parapages\u00eb. \u00cbsht\u00eb gjithashtu e mundur t\u00eb ruhen informacionet e kontaktit n\u00eb shum\u00eb karta SIM.\nKartat SIM p\u00ebrdoren gjithmon\u00eb n\u00eb telefonat GSM; p\u00ebr telefonat CDMA, ato nevojiten vet\u00ebm p\u00ebr celular\u00ebt me aft\u00ebsi LTE. Kartat SIM mund t\u00eb p\u00ebrdoren gjithashtu n\u00eb telefona satelitor\u00eb, or\u00eb inteligjente, kompjuter\u00eb ose kamera.\nKartat e para SIM ishin t\u00eb madh\u00ebsis\u00eb s\u00eb kartave t\u00eb kreditit dhe bankave; madh\u00ebsit\u00eb u reduktuan disa her\u00eb me kalimin e viteve, zakonisht duke mbajtur t\u00eb nj\u00ebjtat kontakte elektrike, n\u00eb m\u00ebnyr\u00eb q\u00eb nj\u00eb kart\u00eb m\u00eb e madhe t\u00eb mund t\u00eb shkurtohej n\u00eb nj\u00eb madh\u00ebsi m\u00eb t\u00eb vog\u00ebl.\nKartat SIM jan\u00eb t\u00eb transferueshme midis pajisjeve t\u00eb ndryshme celulare duke hequr vet\u00eb kart\u00ebn. eSIM po z\u00ebvend\u00ebson kartat fizike SIM n\u00eb disa fusha, duke p\u00ebrfshir\u00eb telefonin\u00eb celulare. eSIM p\u00ebrdor nj\u00eb kart\u00eb SIM t\u00eb bazuar n\u00eb softuer t\u00eb ngulitur n\u00eb nj\u00eb eUICC t\u00eb patundshme."
    },
    "345609": {
        "pageid": 345609,
        "ns": 0,
        "title": "Kurthi i miut",
        "extract": "Nj\u00eb kurth miu \u00ebsht\u00eb nj\u00eb lloj i specializuar kurthi p\u00ebr kafsh\u00ebt i krijuar kryesisht p\u00ebr t\u00eb kapur dhe, zakonisht, p\u00ebr t\u00eb vrar\u00eb minjt\u00eb. Kurthet e miut zakonisht vendosen n\u00eb nj\u00eb vend t\u00eb brendsh\u00ebm ku dyshohet se ka infektim t\u00eb brejt\u00ebsve. Kurthe m\u00eb t\u00eb m\u00ebdha jan\u00eb krijuar p\u00ebr t\u00eb kapur lloje t\u00eb tjera kafsh\u00ebsh, si minjt\u00eb, ketrat, brejt\u00ebsit e tjer\u00eb t\u00eb vegj\u00ebl ose kafsh\u00eb t\u00eb tjera."
    },
    "357477": {
        "pageid": 357477,
        "ns": 0,
        "title": "A.X.L.",
        "extract": "A.X.L. \u00ebsht\u00eb nj\u00eb film aventuresk fantastiko-shkencor amerikan i vitit 2018 i shkruar dhe drejtuar nga Oliver Daly dhe me aktor\u00eb Alex Neustaedter, Becky G, Alex MacNicoll, Dominic Rains, dhe Thomas Jane. Filmi tregon historin\u00eb e nj\u00eb djaloshi adoleshent i cili ndeshet me nj\u00eb qen robotik t\u00eb krijuar nga teknologjia m\u00eb e avancuar ushtarake. Filmi u publikua n\u00eb Shtetet e Bashkuara m\u00eb 24 gusht 2018, nga Global Road Entertainment. Duke marr\u00eb vler\u00ebsime p\u00ebrgjith\u00ebsisht negative nga kritik\u00ebt dhe duke fituar vet\u00ebm 15 milion\u00eb dollar\u00eb kundrejt buxhetit t\u00eb tij prej 9 milion\u00eb dollar\u00ebsh, ishte nj\u00eb d\u00ebshtim n\u00eb ark\u00eb."
    },
    "362222": {
        "pageid": 362222,
        "ns": 0,
        "title": "M\u00ebshira",
        "extract": "M\u00ebshira \u00ebsht\u00eb dashamir\u00ebsi, falje dhe mir\u00ebsi n\u00eb nj\u00eb s\u00ebr\u00eb kontekstesh etike, fetare, shoq\u00ebrore dhe ligjore.\nN\u00eb kontekstin shoq\u00ebror dhe ligjor, m\u00ebshira mund t'i referohet si sjelljes s\u00eb dhembshur nga ana e atyre q\u00eb jan\u00eb n\u00eb pushtet (p.sh. m\u00ebshira e treguar nga nj\u00eb gjyqtar ndaj nj\u00eb t\u00eb d\u00ebnuari), ose nga ana e nj\u00eb pale t\u00eb tret\u00eb humanitare (p.sh., nj\u00eb mision m\u00ebshire q\u00eb synon t\u00eb trajtoj\u00eb viktimat e luft\u00ebs)."
    },
    "12075": {
        "pageid": 12075,
        "ns": 0,
        "title": "Vitet 920",
        "extract": "Mbi vitet 920."
    },
    "43474": {
        "pageid": 43474,
        "ns": 0,
        "title": "Akti administrativ",
        "extract": "Akti administrativ \u00ebsht\u00eb nj\u00eb koncept thelb\u00ebsor i s\u00eb drejt\u00ebs administrative. Ai mbulon shumic\u00ebn e veprimeve t\u00eb autoriteteve administrative me an\u00eb t\u00eb t\u00eb cilave ato prekin e ndikojn\u00eb interesat ligjore t\u00eb subjekteve t\u00eb s\u00eb drejt\u00ebs. Origjina e k\u00ebtij koncepti e ka zanafill\u00ebn fillimisht te termi francez i em\u00ebrtuar si acte administratif, prej nga \u00ebsht\u00eb huazuar dhe shnd\u00ebrruar n\u00eb konceptin e s\u00eb drejt\u00ebs administrative n\u00eb p\u00ebrgjith\u00ebsi dhe asaj shqiptare n\u00eb ve\u00e7anti.\nAkti administrativ si koncept mbulonte t\u00eb gjitha masat dhe veprimet e administrat\u00ebs, duke p\u00ebrfshir\u00eb si t\u00eb drejt\u00ebn private ashtu edhe at\u00eb publike. Me kalimin e koh\u00ebs, kuptimi p\u00ebr t\u00eb u kufizua n\u00eb masat administrative n\u00eb fush\u00ebn e s\u00eb drejt\u00ebs publike dhe p\u00ebrfundimisht ishte profesor Otto Mayer, studiues i shquar n\u00eb k\u00ebt\u00eb fush\u00eb, q\u00eb n\u00eb vepr\u00ebn e tij monumentale mbi t\u00eb drejt\u00ebn administrative gjermane t\u00eb vitit 1895, e p\u00ebrkufizon aktin si nj\u00eb \u201cshpallje autoritare e administrat\u00ebs, e cila p\u00ebrcakton t\u00eb drejtat e nj\u00eb subjekti n\u00eb nj\u00eb rast t\u00eb caktuar\u201d."
    },
    "78243": {
        "pageid": 78243,
        "ns": 0,
        "title": "Prodhimtaria e \u00e7elikut sipas shteteve",
        "extract": "N\u00eb vitin 2007, prodhimtaria e p\u00ebrgjithshme e \u00e7elikut ka arritur 1.351,3 milion\u00eb ton. Momentalisht, prodhuesi m\u00eb i madh i \u00e7elikut \u00ebsht\u00eb Kina, me nj\u00eb pjesmarrje prej 36,6%  t\u00eb prodhimtaris\u00eb bot\u00ebrore n\u00eb vitin 2007. N\u00eb vitin 2008 n\u00eb shumicen e shteteve ka r\u00ebn\u00eb prodhimtaria p\u00ebr shkak t\u00eb kriz\u00ebs ekonomike."
    },
    "104182": {
        "pageid": 104182,
        "ns": 0,
        "title": "Psychosocial (k\u00ebng\u00eb)",
        "extract": "Psychosocial \u00ebsht\u00eb nj\u00eb k\u00ebng\u00eb nga grupi Amerikan i Heavy Metal Slipknot. \u00cbsht\u00eb l\u00ebshuar si nj\u00ebshja (single) e dyt\u00eb dhe numri 4 nga albumi i tyre i kat\u00ebrt ne studio, All Hope Is Gone. K\u00ebnga u transmetua m\u00eb 26 qershor 2008, dhe fillimisht ishte planifikuar t\u00eb l\u00ebshohej si nj\u00ebshe dixhitale m\u00eb 1 korrik, por u vonua dhe u l\u00ebshua m\u00eb 8 korrik. Slipknot performoi Psychosocial live m\u00eb 9 korrik 2008, n\u00eb White River Amphitheatre n\u00eb Auburn, Washington. K\u00ebnga gjithashtu \u00ebsht\u00eb nominuar p\u00ebr 'Performanc\u00ebn m\u00eb t\u00eb mir\u00eb n\u00eb Metal', por u mund nga k\u00ebnga e Metallica \"My Apocalypse\"."
    },
    "116095": {
        "pageid": 116095,
        "ns": 0,
        "title": "Ardon",
        "extract": "Ardon \u00ebsht\u00eb nj\u00eb komun\u00eb n\u00eb kantonin Valais t\u00eb Zvicr\u00ebs."
    },
    "140633": {
        "pageid": 140633,
        "ns": 0,
        "title": "Kantoni Steenvoorde",
        "extract": "Kantoni Steenvoorde (fr\u00ebngjisht: Canton de Steenvoorde) \u00ebsht\u00eb nj\u00eb kanton n\u00eb departamentin Nord, rajonin Nord-Pas-de-Calais n\u00eb Franc\u00eb. Kryeq\u00ebndra e kantonit \u00ebsht\u00eb Steenvoorde. Ka sip\u00ebrfaqe 120.58km2 dhe popullsi 13873 banor\u00eb."
    },
    "142119": {
        "pageid": 142119,
        "ns": 0,
        "title": "Kantoni Strasbourg-1",
        "extract": "Kantoni Strasbourg-1 (fr\u00ebngjisht: Canton de Strasbourg-1) \u00ebsht\u00eb nj\u00eb kanton n\u00eb departamentin Bas-Rhin, rajonin Alsace n\u00eb Franc\u00eb. Kryeq\u00ebndra e kantonit \u00ebsht\u00eb Strasbourg. Ka sip\u00ebrfaqe km2 dhe popullsi 23756 banor\u00eb."
    },
    "143722": {
        "pageid": 143722,
        "ns": 0,
        "title": "Kantoni Sch\u0153lcher-2",
        "extract": "Kantoni Sch\u0153lcher-2 (fr\u00ebngjisht: Canton de Sch\u0153lcher-2) \u00ebsht\u00eb nj\u00eb kanton n\u00eb departamentin Martinique, rajonin Martinique n\u00eb Franc\u00eb. Kryeq\u00ebndra e kantonit \u00ebsht\u00eb Sch\u0153lcher. Ka sip\u00ebrfaqe km2 dhe popullsi 9552 banor\u00eb."
    },
    "214796": {
        "pageid": 214796,
        "ns": 0,
        "title": "Instituti i Shkencave Politike t\u00eb Saint-Germain-en-Laye",
        "extract": "Instituti i Shkencave Politike t\u00eb Saint-Germain-en-Laye (fr\u00ebngjisht: Institut d'\u00e9tudes politiques de Saint-Germain-en-Laye) \u00ebsht\u00eb nj\u00eb shkoll\u00eb biznesi evropiane me komplekse universitare n\u00eb Saint-Germain-en-Laye. Ngritur q\u00eb n\u00eb vitin 2013.\nShkolla \u00ebsht\u00eb e njohur p\u00ebr diplomat e saj n\u00eb shkencat politike, administrat\u00eb, ekonomi, gjeopolitik\u00ebs, humane dhe shkencave shoq\u00ebrore."
    },
    "224137": {
        "pageid": 224137,
        "ns": 0,
        "title": "Xhamia \"Mbreti Mohamed VI\"",
        "extract": "Xhamia \"Mbreti Mohamed VI\" (italisht: moschea \"Re Mohamed VI\") ose Xhamia e Torinos (Moschea di Torino) n\u00eb Torino \u00ebsht\u00eb nj\u00eb xhami e vendosur n\u00eb territorin e kryeqytetit piemonteze, n\u00eb kufi me qytetin Moncalieri, Itali. Godina e xhamis\u00eb filloi n\u00eb vitin 2010, dhe vet\u00eb xhamia u shenjt\u00ebrua n\u00eb vitin 2013."
    },
    "228024": {
        "pageid": 228024,
        "ns": 0,
        "title": "Airaines",
        "extract": "Airaines \u00ebsht\u00eb nj\u00eb komun\u00eb n\u00eb Franc\u00eb. Airaines b\u00ebn pjes\u00eb n\u00eb departamentin Somme t\u00eb rajonit Picardie. Komuna ka nj\u00eb popullsi prej 2116 banor\u00eb dhe sip\u00ebrfaqe prej  24.88 km\u00b2."
    },
    "229923": {
        "pageid": 229923,
        "ns": 0,
        "title": "Alfabeti shqiptar i Brajit",
        "extract": "Braj shqiptar \u00ebsht\u00eb alfabet braj (braille njihet nderkombtarisht) p\u00ebr t\u00eb shkruar gjuh\u00ebn shqipe. Ashtu si alfabetet e tjera braj p\u00ebr gjuh\u00ebt e shkruara n\u00eb skenarin latin, letrat e thjeshta latine jan\u00eb t\u00eb gjitha vlera t\u00eb p\u00ebrcaktuara n\u00eb baz\u00eb t\u00eb braj-ve nd\u00ebrkomb\u00ebtare."
    },
    "234324": {
        "pageid": 234324,
        "ns": 0,
        "title": "Basri \u00c7apriqi",
        "extract": "Basri \u00c7apriqi (Kryth\u00eb e Ulqinit, 15 janar 1960 - 14 janar 2018) ka qen\u00eb profesor i asocuar shqiptar i let\u00ebrsis\u00eb shqipe, gazetaris\u00eb, let\u00ebrsis\u00eb s\u00eb p\u00ebrgjithshme dhe krahasuese."
    },
    "244488": {
        "pageid": 244488,
        "ns": 0,
        "title": "Ngjarjet n\u00eb Kosov\u00eb nuk jan\u00eb kund\u00ebrrevolucion",
        "extract": "Ngjarjet n\u00eb pranveren e 1981 ne Kosov\u00eb nuk jan\u00eb kund\u00ebrrevolucion Nga libri i botuar n\u00eb Biel nga \"Z\u00ebri i Kosov\u00ebs\", n\u00eb vitin 1986. Faqe 150."
    },
    "247223": {
        "pageid": 247223,
        "ns": 0,
        "title": "Kongresi i drejtshkrimit t\u00eb gjuh\u00ebs shqipe 20-25 n\u00ebntor 1972 (V.2)",
        "extract": "Kongresi i drejtshkrimit t\u00eb gjuh\u00ebs shqipe 20-25 n\u00ebntor 1972 lib\u00ebr me autor Androkli Kostallari. Botuar n\u00eb Tiran\u00eb nga  Akademia e Shkencave, n\u00eb vitin 1973. V.2 me 656 faqe."
    },
    "251983": {
        "pageid": 251983,
        "ns": 0,
        "title": "Hanako (peshk)",
        "extract": "Hanako (rreth 1751 - 7 korrik 1977) ishte nj\u00eb peshk i kuq n\u00eb pron\u00ebsi t\u00eb disa individ\u00ebve, ku i fundit ishte Dr. Komei Koshihara. U raportua se jetoi 226 vite pas vdekjes s\u00eb saj. Mosha e saj u p\u00ebrcaktua duke hequr nj\u00eb nga peshoret e saj dhe duke e shqyrtuar gjer\u00ebsisht at\u00eb n\u00eb vitin 1966. Pasi u analizua plot\u00ebsisht shkalla, thuhej se ajo ishte 215 vje\u00e7e. Ajo \u00ebsht\u00eb (deri m\u00eb sot) peshku koi q\u00eb ka ekzistuar m\u00eb gjat\u00eb i regjistruar ndonj\u00ebher\u00eb."
    },
    "278746": {
        "pageid": 278746,
        "ns": 0,
        "title": "Per\u00ebndia qan n\u00ebn Shqip\u00ebrin\u00eb",
        "extract": "Per\u00ebndia qan n\u00ebn Shqip\u00ebrin\u00eb, poezi me autor Besim Zymberi. Botuar n\u00eb Tiran\u00eb nga \"Drit\u00ebro\", n\u00eb vitin 1999. Libri ka 106 faqe."
    },
    "329345": {
        "pageid": 329345,
        "ns": 0,
        "title": "Mashtrimi",
        "extract": "Mashtrimi ose g\u00ebnjeshtra \u00ebsht\u00eb nj\u00eb veprim ose deklarat\u00eb q\u00eb mashtron, fsheh t\u00eb v\u00ebrtet\u00ebn ose promovon nj\u00eb besim, koncept ose ide q\u00eb nuk \u00ebsht\u00eb e v\u00ebrtet\u00eb. Shpesh b\u00ebhet p\u00ebr p\u00ebrfitime ose p\u00ebrfitime personale. Mashtrimi mund t\u00eb p\u00ebrfshij\u00eb shpifje, propagand\u00eb dhe dinak\u00ebri, si dhe shp\u00ebrqendrim, kamuflim ose fshehje. Ka edhe vet\u00eb-mashtrim, si n\u00eb keqbesim. Mund t\u00eb quhet gjithashtu, me implikime t\u00eb ndryshme subjektive, mashtrim, mashtrim, blof, mistifikim, hile ose mashtrim.\nMashtrimi \u00ebsht\u00eb nj\u00eb shkelje e madhe e marr\u00ebdh\u00ebnieve q\u00eb shpesh \u00e7on n\u00eb ndjenja tradhtie dhe mosbesimi midis partner\u00ebve n\u00eb marr\u00ebdh\u00ebnie. Mashtrimi shkel rregullat e marr\u00ebdh\u00ebnieve dhe konsiderohet t\u00eb jet\u00eb nj\u00eb shkelje negative e pritshm\u00ebrive. Shumica e njer\u00ebzve presin q\u00eb miqt\u00eb, partner\u00ebt e marr\u00ebdh\u00ebnieve dhe madje edhe t\u00eb huajt t\u00eb jen\u00eb t\u00eb sinqert\u00eb shumic\u00ebn e koh\u00ebs. N\u00ebse njer\u00ebzit prisnin q\u00eb shumica e bisedave t\u00eb ishin t\u00eb pav\u00ebrteta, biseda dhe komunikimi me t\u00eb tjer\u00ebt do t\u00eb k\u00ebrkonte shp\u00ebrqendrim dhe keqdrejtim p\u00ebr t\u00eb marr\u00eb informacion t\u00eb besuesh\u00ebm. Nj\u00eb sasi e konsiderueshme mashtrimi ndodh midis disa partner\u00ebve romantik\u00eb dhe t\u00eb marr\u00ebdh\u00ebnieve.\nMashtrimi dhe pandershm\u00ebria mund t\u00eb krijojn\u00eb gjithashtu baza p\u00ebr nj\u00eb proces gjyq\u00ebsor civil n\u00eb d\u00ebmshp\u00ebrblim, ose ligj kontraktor (ku njihet si keqinterpretim ose keqinterpretim mashtrues n\u00ebse \u00ebsht\u00eb i q\u00ebllimsh\u00ebm), ose t\u00eb shkaktoj\u00eb ndjekje penale p\u00ebr mashtrim. Ai gjithashtu p\u00ebrb\u00ebn nj\u00eb pjes\u00eb jetike t\u00eb luft\u00ebs psikologjike n\u00eb mohim dhe mashtrim."
    },
    "335428": {
        "pageid": 335428,
        "ns": 0,
        "title": "Sht\u00ebpiza e xix\u00ebllonjave",
        "extract": "Sht\u00ebpiza e xix\u00ebllonjave lib\u00ebr me autor Kalosh \u00c7eliku, red. Halil Zendeli. Botuar n\u00eb Shkup n\u00eb vitin 1984 nga \"Flaka e v\u00ebllaz\u00ebrimit\". Libri ka 52 faqe dhe me ilustrime. \nSh\u00ebnime: Let\u00ebrsia shqipe, let\u00ebrsia p\u00ebr f\u00ebmij\u00eb, poezia."
    },
    "349357": {
        "pageid": 349357,
        "ns": 0,
        "title": "Myrteza Kadzadei",
        "extract": "Myrteza Kadzadei \u00ebsht\u00eb nj\u00eb figur\u00eb e njohur e arsimit komb\u00ebtar shqiptar dhe studiues i leksikut t\u00eb shqipes. Myrtezai i p\u00ebrket nj\u00eb brezi q\u00eb punoi dhe luftoi p\u00ebr t\u00eb p\u00ebrballur sfidat e koh\u00ebs dhe nuk kurseu asgj\u00eb p\u00ebrpara \u00e7\u00ebshtjeve q\u00eb lidheshin me arsimin, kultur\u00ebn dhe luft\u00ebn p\u00ebr mbrojtjen e vlerave atdhetare."
    },
    "8272": {
        "pageid": 8272,
        "ns": 0,
        "title": "Lista e perimeve",
        "extract": "Argjinarja\nBamja\nBath\u00ebt\nBizelja\nFinoku\nKarota\nKungulli\nLakra\nMashurka\nPatatja\nPat\u00ebllxhani\nPreshi\nQepa\nSpeci\nSpinaqi"
    },
    "11698": {
        "pageid": 11698,
        "ns": 0,
        "title": "296 p.e.s.",
        "extract": "Mbi vitin 296 p.e.s.."
    },
    "17237": {
        "pageid": 17237,
        "ns": 0,
        "title": "Super Nintendo",
        "extract": "Super Nintendo Entertainment System, Super NES, SNES edhe Super Nintendo \u00ebsht\u00eb nj\u00eb 16-Bit-konsol\u00eb nga Nintendo."
    },
    "56981": {
        "pageid": 56981,
        "ns": 0,
        "title": "Villanueva de Gormaz",
        "extract": "Villanueva de Gormaz \u00ebsht\u00eb nj\u00eb bashki n\u00eb provinc\u00ebn e Soria-s, Castile dhe Leon, n\u00eb Spanj\u00eb."
    },
    "80699": {
        "pageid": 80699,
        "ns": 0,
        "title": "Bor\u00e5s",
        "extract": "Bor\u00e5s \u00ebsht\u00eb nj\u00eb lokalitet n\u00eb V\u00e4sterg\u00f6tland dhe zon\u00eb qendrore n\u00eb Komun\u00ebn Bor\u00e5s, Qarku V\u00e4stra G\u00f6taland, dikur qarku \u00c4lvsborg. Bor\u00e5s \u00ebsht\u00eb zona e 15-t\u00eb m\u00eb e madhe urbane e Suedis\u00eb, dhe \u00ebsht\u00eb qyteti m\u00eb i madh i vendosur t\u00ebr\u00ebsisht n\u00eb provinc\u00ebn e V\u00e4sterg\u00f6tland me 73,649 banor\u00eb (2019) nga 114,083 banor\u00eb t\u00eb komun\u00ebs (2019). Nj\u00eb statuj\u00eb e themeluesit t\u00eb qytetit, Gustav II Adolf, q\u00ebndron n\u00eb Stora torget."
    },
    "86522": {
        "pageid": 86522,
        "ns": 0,
        "title": "D\u00ebshira",
        "extract": "Nj\u00eb d\u00ebshir\u00eb \u00ebsht\u00eb nj\u00eb shpres\u00eb ose d\u00ebshir\u00eb p\u00ebr di\u00e7ka. N\u00eb trillim, d\u00ebshirat mund t\u00eb p\u00ebrdoren si pajisje komploti. N\u00eb folklor, mund\u00ebsit\u00eb p\u00ebr t\u00eb \"b\u00ebr\u00eb nj\u00eb d\u00ebshir\u00eb\" ose p\u00ebr d\u00ebshirat \"t\u00eb realizohen\" ose \"t\u00eb plot\u00ebsohen\" jan\u00eb tema q\u00eb p\u00ebrdoren ndonj\u00ebher\u00eb."
    },
    "107139": {
        "pageid": 107139,
        "ns": 0,
        "title": "Ditar 8, Enver Hoxha",
        "extract": "Ditar 8, i Enver Hoxh\u00ebs p\u00ebrmbledh vitin 1966. Sht\u00ebpia Botuese \"8 n\u00ebntori\" Tiran\u00eb, 1990. Faqe 460.\nP\u00ebrmban periudhat:\n- janar 1966 \n- 1 shkurt - 24 mars 1966 \n- 25 mars - 29 prill 1966 \n- maj - qershor 1966 \t\n- 1 korrik - 20 shtator 1966\n- 22 shtator - 23 n\u00ebntor 1966 \t\n- 24 n\u00ebntor - 29 dhjetor 1966 \n- Treguesi i l\u00ebnd\u00ebs\n- Treguesi i emrave\n- Treguesi gjeografik dhe i em\u00ebrtimeve t\u00eb tjera"
    },
    "112175": {
        "pageid": 112175,
        "ns": 0,
        "title": "Jackson County (Wisconsin)",
        "extract": "Jackson County \u00ebsht\u00eb nj\u00eb nga 72 qarqet n\u00eb shtetin federal Wisconsin t\u00eb Shteteve t\u00eb Bashkuara t\u00eb Amerik\u00ebs."
    },
    "112821": {
        "pageid": 112821,
        "ns": 0,
        "title": "Van Buren County (Tennessee)",
        "extract": "Van Buren County \u00ebsht\u00eb nj\u00eb nga 95 qarqet n\u00eb shtetin federal Tennessee t\u00eb Shteteve t\u00eb Bashkuara t\u00eb Amerik\u00ebs."
    },
    "127225": {
        "pageid": 127225,
        "ns": 0,
        "title": "Cornwall (Ontario)",
        "extract": "Cornwall \u00ebsht\u00eb nj\u00eb qytet n\u00eb Kontet\u00eb e bashkuara Stormont, Dundas dhe Glengarry, provinca Ontario, n\u00eb Kanada. Qyteti ka nj\u00eb sip\u00ebrfaqe 61.52 km\u00b2 dhe popullsi 46340 banor\u00eb."
    },
    "140187": {
        "pageid": 140187,
        "ns": 0,
        "title": "Kantoni Loulay",
        "extract": "Kantoni Loulay (fr\u00ebngjisht: Canton de Loulay) \u00ebsht\u00eb nj\u00eb kanton n\u00eb departamentin Charente-Maritime, rajonin Poitou-Charentes n\u00eb Franc\u00eb. Kryeq\u00ebndra e kantonit \u00ebsht\u00eb Loulay. Ka sip\u00ebrfaqe 176.36km2 dhe popullsi 4922 banor\u00eb."
    },
    "151816": {
        "pageid": 151816,
        "ns": 0,
        "title": "Emu8086",
        "extract": "Emu 8086 \u00ebsht\u00eb emulator i mikroprocesorit 8086 dhe disasembler. Emulatori lejon shkrimin, rregullimin dhe testimin e programeve n\u00eb 8086(16 bit/DOS). Gjuha asemblike \u00ebsht\u00eb nj\u00eb gjuh\u00eb e ul\u00ebt programuese, ku njohuria e m\u00ebhershme p\u00ebr gjuh\u00ebt e larta programuese si  Java, Basic, C/C++, Pascal do t\u00eb isht\u00eb ndihmes\u00eb e madhe. Ju duhet t\u00eb merrni disa njohuri p\u00ebr struktur\u00ebn e kompjuterit n\u00eb m\u00ebnyr\u00eb q\u00eb t\u00eb kuptoni gjith\u00e7ka. Modeli i thjesht\u00eb i kompjuterit \u00ebsht\u00eb:\n\n System Bus i treguar n\u00eb t\u00eb verdh\u00eb lidh komponentet e ndryshme t\u00eb kompjuterit.\nCPU ose nj\u00ebsia qendrore e p\u00ebrpunimit \u00ebsht\u00eb pjesa kryesore e kompjuterit,ku shumica e llogaritjeve ndodhin n\u00eb t\u00eb.\nRAM ose memorie me qasje t\u00eb rast\u00ebsishme \u00ebsht\u00eb vendi ku programet ngarkohen n\u00eb m\u00ebnyr\u00eb q\u00eb t\u00eb ekzekutohen."
    },
    "174625": {
        "pageid": 174625,
        "ns": 0,
        "title": "Campelles",
        "extract": "Campelles \u00ebsht\u00eb nj\u00eb komun\u00eb n\u00eb Spanj\u00eb, e vendosur n\u00eb qarkun Ripoll\u00e8s, t\u00eb provinc\u00ebs Girona, n\u00eb Katalonia."
    },
    "206183": {
        "pageid": 206183,
        "ns": 0,
        "title": "Yuichi Maruyama",
        "extract": "Yuichi Maruyama (lindur m\u00eb 16 Qershor 1989) \u00ebsht\u00eb nj\u00eb futbollist japonez."
    },
    "222906": {
        "pageid": 222906,
        "ns": 0,
        "title": "Gjalpa e kakaos",
        "extract": "Gjalpa e kakaos \u00ebsht\u00eb nj\u00eb yndyr\u00eb bimore e prodhuar nga presioni i fasuleve t\u00eb kakaos p\u00ebr t\u00eb marr\u00eb pluhurin e kakaos.  Ngjyra e saj varion nga ngjyra e verdh\u00eb fildisht\u00eb n\u00eb kafe. Ajo hyn n\u00eb p\u00ebrb\u00ebrjen e \u00e7okollat\u00ebs."
    },
    "233163": {
        "pageid": 233163,
        "ns": 0,
        "title": "Krum\u00eb Fshat",
        "extract": "Krum\u00eb Fshat \u00ebsht\u00eb nj\u00eb fshat n\u00eb komun\u00ebn Krum\u00eb n\u00eb rrethin e Hasit t\u00eb Shqip\u00ebris\u00eb."
    },
    "242905": {
        "pageid": 242905,
        "ns": 0,
        "title": "Krastakraus",
        "extract": "Kastakraus \u00ebsht\u00eb nj\u00eb roman nga shkrimtari Bilal Xhaferri, shkruar n\u00eb vitin 1968 dhe botuar p\u00ebr her\u00eb t\u00eb par\u00eb m\u00eb 1993."
    },
    "248867": {
        "pageid": 248867,
        "ns": 0,
        "title": "Vendlindja ime : rrethinat e Durr\u00ebsit : p\u00ebr klasat e 5-ta t\u00eb shkoll\u00ebs 9-vje\u00e7are",
        "extract": "Vendlindja ime : rrethinat e Durr\u00ebsit : p\u00ebr klasat e 5-ta t\u00eb shkoll\u00ebs 9-vje\u00e7are lib\u00ebr me autor\u00eb Fatmira Mulli\u00e7i, Hajredin Isufi dhe Menduh D\u00ebrguti (red.). Botuar n\u00eb Tiran\u00eb nga \"Pegi\", n\u00eb vitin 2010. Pj.2, me 146 faqe."
    },
    "316761": {
        "pageid": 316761,
        "ns": 0,
        "title": "Nuh Nexhati",
        "extract": "Haxhi Nuh Nexhati (arabisht: \u0646\u064f\u0648\u0652\u062d\u064c \u0646\u062c\u0671\u062a\u064a; vdiq m\u00eb 1952\u20131953) ishte nj\u00eb dijetar dhe or\u00ebndreq\u00ebs mysliman sunit. Duke qen\u00eb n\u00eb mesin e predikuesve t\u00eb njohur hanefi, ai ishte babai dhe m\u00ebsuesi i Imamit shqiptar Muhamed Nasirudin el-Albani."
    },
    "326330": {
        "pageid": 326330,
        "ns": 0,
        "title": "Barbera",
        "extract": "Barbera \u00ebsht\u00eb nj\u00eb ver\u00eb tipike piemonteze e b\u00ebr\u00eb nga hardhia autoktone me t\u00eb nj\u00ebjtin em\u00ebr, megjith\u00ebse dihet se \u00ebsht\u00eb m\u00eb pak e lasht\u00eb se t\u00eb tjerat e rritura n\u00eb Piemonte, si Moscato, Grignolino dhe Nebbiolo. Zgjerimi i saj ka qen\u00eb i vazhduesh\u00ebm gjat\u00eb shekujve dhe sot hardhia nga e cila \u00ebsht\u00eb marr\u00eb \u00ebsht\u00eb m\u00eb e p\u00ebrhapura n\u00eb rajon nd\u00ebr ato me rrush t\u00eb kuq, kryesisht n\u00eb zonat e Alessandria, Alba, Asti dhe Oltrep\u00f2 Pavese.\nBarbera mund t\u00eb tregtohet n\u00ebn em\u00ebrtime t\u00eb ndryshme me origjin\u00eb t\u00eb kontrolluar, shpesh me lloje t\u00eb ve\u00e7anta, si Barbera di Asti, d'Alba ose Canavese. Versioni \"i gjall\u00eb\" \u00ebsht\u00eb gjithashtu tipik piemontez, nj\u00eb ver\u00eb e re me nj\u00eb vrull t\u00eb leht\u00eb. Ne gjejm\u00eb dallime mjaft t\u00eb r\u00ebnd\u00ebsishme midis Barberave t\u00eb Alb\u00ebs, Asti dhe Monferrato, p\u00ebr shkak t\u00eb ndryshimit t\u00eb territorit rajonal n\u00eb lidhje me zonat e ndryshme.\nBarbera duhet t\u00eb pihet e re n\u00eb versionin e saj t\u00eb mosplakjes, t\u00eb lihet t\u00eb pushoj\u00eb p\u00ebr disa vjet para se ta shijoj\u00eb, versionet e vjetra. Sidomos n\u00eb versionet e tij superiore gjejm\u00eb se taninet (t\u00eb cilat e b\u00ebjn\u00eb at\u00eb t\u00eb pasur me acid gallotanik dhe p\u00ebr rrjedhoj\u00eb me nj\u00eb shije ve\u00e7an\u00ebrisht t\u00eb thart\u00eb) jan\u00eb mjaft t\u00eb theksuara dhe p\u00ebr rrjedhoj\u00eb, n\u00ebse pihet menj\u00ebher\u00eb pas shisheve, zbulon nj\u00eb k\u00ebndv\u00ebshtrim t\u00eb caktuar n\u00eb qiell, i cili ngadal\u00eb rrumbullakoset. me kalimin e koh\u00ebs. Disa barbera, n\u00eb vitet m\u00eb t\u00eb mira, mund t\u00eb arrijn\u00eb 15\u00b0, pa demonstruar megjithat\u00eb p\u00ebrmbajtjen e tyre ve\u00e7an\u00ebrisht t\u00eb fort\u00eb t\u00eb alkoolit, pasi vet\u00eb struktura e ver\u00ebs tenton ta balancoj\u00eb at\u00eb, duke e b\u00ebr\u00eb t\u00eb k\u00ebndshme dhe t\u00eb leht\u00eb p\u00ebr t'u pir\u00eb.\nNj\u00eb ver\u00eb shum\u00eb klas, e vler\u00ebsuar n\u00eb tryezat nd\u00ebrkomb\u00ebtare, p\u00ebrshtatet shum\u00eb mir\u00eb edhe n\u00eb p\u00ebrgatitjen e disa pjatave tipike piemonteze, si mish i pjekur apo rizoto."
    },
    "11094": {
        "pageid": 11094,
        "ns": 0,
        "title": "1472",
        "extract": "Mbi vitin 1472."
    },
    "14686": {
        "pageid": 14686,
        "ns": 0,
        "title": "Lista e filmave: numra",
        "extract": "Kjo \u00ebsht\u00eb nj\u00eb list\u00eb p\u00ebr filmat q\u00eb fillojn\u00eb me numra.\n\nFilma q\u00eb fillojn\u00eb me numra\nFilma q\u00eb fillojn\u00eb me A-D\nFilma q\u00eb fillojn\u00eb me E-I\nFilma q\u00eb fillojn\u00eb me J-R\nFilma q\u00eb fillojn\u00eb me S-Z"
    },
    "15298": {
        "pageid": 15298,
        "ns": 0,
        "title": "Aorta",
        "extract": "Aorta (greqisht: \u03b1\u03bf\u03c1\u03c4\u03ae) apo ena kryesore e gjakut, \u00ebsht\u00eb nj\u00eb arterie e madhe, e cila del direkt nga ana e majt\u00eb e zemr\u00ebs. Ajo e transporton gjakun nga barkushja e majt\u00eb e zemr\u00ebs (Ventriculus cordis sinister) p\u00ebr n\u00eb en\u00ebt e qarkullimit t\u00eb gjakut n\u00eb periferi.\nAorta \u00ebsht\u00eb arteria m\u00eb e madhe e trupit t\u00eb njeriut dhe ka nj\u00eb diamet\u00ebr prej 2,5-3,5 cm dhe si shkak i madh\u00ebsis\u00eb s\u00eb saj njihet dhe mund ti referohemi edhe si organ.Ajo ka form\u00ebn e nj\u00eb shkopi sh\u00ebtitjeje, me nj\u00eb fillim n\u00eb form\u00eb harku, duke vazhduar me nj\u00eb form\u00eb t\u00eb drejt\u00eb deri posht\u00eb n\u00eb pjes\u00ebn e komblikut."
    },
    "26116": {
        "pageid": 26116,
        "ns": 0,
        "title": "Trebina",
        "extract": "Trebina (maqedonisht: \u0422\u0440\u0435\u0431\u0438\u043d\u043e) \u00ebsht\u00eb nj\u00eb fshat n\u00eb komun\u00ebn Brod, Maqedoni."
    },
    "27787": {
        "pageid": 27787,
        "ns": 0,
        "title": "Jeta, loja dhe vdekja e Lul Mazrekut",
        "extract": "Jeta, loja dhe vdekja e Lul Mazrekut \u00ebsht\u00eb nj\u00eb roman i shkruajtur nga Ismail Kadare."
    },
    "33326": {
        "pageid": 33326,
        "ns": 0,
        "title": "Elevca (Zhup\u00eb)",
        "extract": "Elevc\u00eb, (maqedonisht: \u0415\u043b\u0435\u0432\u0446\u0438/Elevci) \u0451sht\u0451 fshat n\u0451 komun\u00ebn e Zhup\u00ebs, Maqedoni."
    },
    "103663": {
        "pageid": 103663,
        "ns": 0,
        "title": "Softveri i robot\u00ebve",
        "extract": "Roboti softuerik \u00ebsht\u00eb komand\u00eb e koduar q\u00eb I tregon pajisjes mekanike (i njohur si robot) \u00e7far\u00eb detyre t\u00eb kryej dhe kontrollon veprimet e tij.  Roboti softuerik \u00ebsht\u00eb p\u00ebrdorur p\u00ebr t\u00eb kryer detyrat dhe detyrat automatike.  Programimi nuk \u00ebsht\u00eb detyr\u00eb e par\u00ebnd\u00ebsishme.  Shum\u00eb sisteme softuerike dhe struktura kan\u00eb qen\u00eb propozuar t\u00eb b\u00ebjn\u00eb programime t\u00eb lehta t\u00eb robot\u00ebve.  \nDisa soft\u00ebvera t\u00eb robot\u00ebv\u00eb ndihmuan tek zhvillimi inteligjent i pajisjeve mekanike.  Edhepse t\u00eb zakonshme n\u00eb tregimet e fantashkenc\u00ebs, programe t\u00eb tilla n\u00eb realitet ende jan\u00eb t\u00eb zakonshme dhe zhvillimi m\u00eb i madh akoma k\u00ebrkohet n\u00eb inteligjenc\u00ebn artificialepra se ato t\u00eb fillojn\u00eb gjasat e arritjes s\u00eb fantashkenc\u00ebs.  Hardueri i paraprogramuar mund t\u00eb p\u00ebrfshijn\u00eb prapaveprimet t\u00eb tilla si bashk\u00ebveprimi me ambientin e tij, por q\u00eb nuk e shfaq inteligjenc\u00ebn aktuale."
    },
    "111957": {
        "pageid": 111957,
        "ns": 0,
        "title": "Wichita County (Kansas)",
        "extract": "Wichita County \u00ebsht\u00eb nj\u00eb nga 105 qarqet n\u00eb shtetin federal Kansas t\u00eb Shteteve t\u00eb Bashkuara t\u00eb Amerik\u00ebs."
    },
    "125601": {
        "pageid": 125601,
        "ns": 0,
        "title": "Sistemi foljor i gjuh\u00ebs shqipe",
        "extract": "Sistemi foljor i gjuh\u00ebs shqipe Gjinia: Gjuh\u00ebsi. Autori: Kolec Topalli. Sht\u00ebpia botuese: \"Plejad\".\nViti i botimit 2010. Faqet e librit 668. ISBN 978-99956-57-45-1"
    },
    "142266": {
        "pageid": 142266,
        "ns": 0,
        "title": "Kantoni Marle",
        "extract": "Kantoni Marle (fr\u00ebngjisht: Canton de Marle) \u00ebsht\u00eb nj\u00eb kanton n\u00eb departamentin Aisne, rajonin Picardie n\u00eb Franc\u00eb. Kryeq\u00ebndra e kantonit \u00ebsht\u00eb Marle. Ka sip\u00ebrfaqe 234.78km2 dhe popullsi 7186 banor\u00eb."
    },
    "144424": {
        "pageid": 144424,
        "ns": 0,
        "title": "Tibeti (1912\u20131951)",
        "extract": "Tibeti 1913 \u2013 1951. Edhe pse vendi i njohur i Tibetit ka ekzistuar prej mij\u00ebra vitesh, ai arriti t\u00eb b\u00ebhej nj\u00eb shtet i pavarur vet\u00ebm n\u00eb 1913. N\u00ebn tutel\u00ebn paq\u00ebsore t\u00eb Dalai Lamas, Tibeti u p\u00ebrplas me Kin\u00ebn Komuniste n\u00eb 1951, dhe u pushtua nga forcat Maoiste, duke i dh\u00ebn\u00eb fund qeverisjes s\u00eb tij t\u00eb shkurt\u00ebr si shtet sovran. Kina pushtoi nj\u00eb pjes\u00eb t\u00eb madhe t\u00eb territorit t\u00eb Tibetit p\u00ebrgjat\u00eb viteve \u201950, deri n\u00eb 1959 kur vendi u rebelua, q\u00eb rezultoi n\u00eb shk\u00ebputjen e qeveris\u00eb s\u00eb Tibetit nga Kina. Kjo i dha fund shtetit dhe e ktheu at\u00eb n\u00eb nj\u00eb rajon, m\u00eb tep\u00ebr se n\u00eb nj\u00eb komb. Sot ai \u00ebsht\u00eb nj\u00eb pik\u00eb turistike t\u00ebrheq\u00ebse p\u00ebr qeverin\u00eb kineze, edhe pse akoma ka probleme me Pekinin, p\u00ebr shkak t\u00eb k\u00ebmb\u00ebnguljes q\u00eb t\u2019i jepet s\u00ebrish pavar\u00ebsia."
    },
    "191837": {
        "pageid": 191837,
        "ns": 0,
        "title": "Beaujeu, Alpes-de-Haute-Provence",
        "extract": "Beaujeu \u00ebsht\u00eb nj\u00eb komun\u00eb n\u00eb Franc\u00eb. Beaujeu b\u00ebn pjes\u00eb n\u00eb departamentin Alpes-de-Haute-Provence t\u00eb rajonit Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur. Komuna ka nj\u00eb popullsi prej 153 banor\u00eb dhe sip\u00ebrfaqe 45.68 km\u00b2."
    },
    "199975": {
        "pageid": 199975,
        "ns": 0,
        "title": "Avrigny",
        "extract": "Avrigny \u00ebsht\u00eb nj\u00eb komun\u00eb n\u00eb Franc\u00eb. Avrignyb\u00ebn pjes\u00eb n\u00eb departamentin Oise t\u00eb rajonit Picardie. Komuna ka nj\u00eb popullsi prej 340 banor\u00eb dhe sip\u00ebrfaqe 6.01 km\u00b2."
    },
    "212887": {
        "pageid": 212887,
        "ns": 0,
        "title": "Primeira Liga",
        "extract": "Primeira Liga \u00ebsht\u00eb liga e par\u00eb, m\u00eb e lart\u00eb n\u00eb lig\u00ebn futbollistike portugueze dhe m\u00eb e privilegjuar n\u00eb Portugali."
    },
    "220204": {
        "pageid": 220204,
        "ns": 0,
        "title": "Qarku Confolens",
        "extract": "Qarku Confolens \u00ebsht\u00eb nj\u00eb qark n\u00eb Franc\u00eb, dhe \u00ebsht\u00eb pjes\u00eb e departamentit Charente."
    },
    "226080": {
        "pageid": 226080,
        "ns": 0,
        "title": "Sigrid Fridman",
        "extract": "Sigrid Fridman (23 n\u00ebntor 1879-8 janar 1963) ishte nj\u00eb skulptore suedeze m\u00eb e njohur p\u00ebr veprat e saj t\u00eb grave dhe skulptur\u00ebn Centaur e cila gjendet n\u00eb parkun e njohur si Observatorielunden n\u00eb Stokholm. Ajo ka skulptura t\u00eb shumta t\u00eb vendosura n\u00eb parqe publike n\u00eb t\u00eb gjith\u00eb vendin."
    },
    "264254": {
        "pageid": 264254,
        "ns": 0,
        "title": "Mustafa III",
        "extract": "Mustafa III ( /\u02c8m\u028ast\u0259f\u0259/; Turqishtja osmane: \u0645\u0635\u0637\u0641\u0649 \u062b\u0627\u0644\u062b Mu\u1e63\u1e6daf\u0101-yi s\u0101lis; 28 janar 1717 \u2013 24 dhjetor 1773,) ishte sulltan i Perandoris\u00eb Osmane prej vitit 1757 deri m\u00eb 1773. Ai ishte djali i sulltan Ahmeti III dhe Mihrishah Kad\u00ebn. Ai ishte nj\u00eb poet i shk\u00eblqyer, poezia e tij u shkrua n\u00ebn pseudonimin e Xhihangir. Ai u pasua nga v\u00ebllai i tij, Abdyl Hamiti I."
    },
    "277289": {
        "pageid": 277289,
        "ns": 0,
        "title": "Institucionet e Bashkimit Evropian",
        "extract": "Institucionet e Bashkimit Evropian (anglisht: Institutions of the European Union) jan\u00eb organet kryesore vendimmarr\u00ebse t\u00eb Bashkimit Evropian (BE). K\u00ebto jan\u00eb institucione t\u00eb Bashkimit Evropian dhe si t\u00eb tilla ato duhet t\u00eb dallohen nga organet k\u00ebshilluese t\u00eb Bashkimin Evropian e po ashtu edhe nga agjencit\u00eb e Bashkimit Evropian. Ashtu si\u00e7 p\u00ebrmenden n\u00eb nenin 13 t\u00eb Traktatit mbi Bashkimin Evropian ato jan\u00eb shtat\u00eb institucione:\n\nParlamenti Evropian,\nK\u00ebshilli Evropian,\nK\u00ebshilli i Bashkimit Evropian,\nKomisioni Evropian,\nGjykata e Drejt\u00ebsis\u00eb e Bashkimit Evropian,\nBanka Qendrore Evropiane dhe\nGjykata Evropiane e Auditimit."
    },
    "283299": {
        "pageid": 283299,
        "ns": 0,
        "title": "Zofka Kveder",
        "extract": "Zofka Kveder (22 prill 1878 - 21 n\u00ebntor 1926) ishte nj\u00eb shkrimtare, dramaturge, p\u00ebrkthyese dhe gazetare q\u00eb shkroi n\u00eb sllovenisht dhe m\u00eb von\u00eb n\u00eb jet\u00eb edhe n\u00eb kroatisht . Ajo konsiderohet nj\u00eb nga shkrimtaret dhe feministet e para sllovene. \nKveder lindi n\u00eb Ljubljan\u00eb dhe pjes\u00ebn m\u00eb t\u00eb madhe t\u00eb f\u00ebmij\u00ebris\u00eb e kaloi n\u00eb rajonin rurla t\u00eb Karniol\u00ebs s\u00eb Ul\u00ebt para se t\u00eb d\u00ebrgohej n\u00eb nj\u00eb shkoll\u00eb manastir n\u00eb Ljubljan\u00eb . N\u00eb 1897 ajo gjeti pun\u00eb n\u00eb Ljubljan\u00eb. N\u00eb 1899 ajo s\u00eb pari u transferua n\u00eb Trieste dhe m\u00eb pas n\u00eb Bern, ku u regjistrua n\u00eb universitet, por nuk ishte n\u00eb gjendje t\u00eb mb\u00ebshtetej financiarisht dhe u drejtua p\u00ebr n\u00eb Mynih dhe m\u00eb pas n\u00eb Prag\u00eb. Atje ajo takoi burrin e saj t\u00eb ardhsh\u00ebm Vladimir Jelov\u0161ek, nj\u00eb student kroat i mjek\u00ebsis\u00eb me t\u00eb cilin u transferua n\u00eb Zagreb n\u00eb 1906. Ajo m\u00eb von\u00eb u martua me politikanin kroat Juraj Demetrovi. N\u00eb Prag\u00eb ajo publikoi librin e saj t\u00eb par\u00eb me tregime t\u00eb shkurtra Misterij \u017eene (Misteri i nj\u00eb gruaje).  \nN\u00eb let\u00ebrsin\u00eb sllovene njihet edhe inkurajimi i saj p\u00ebr shkrimtar\u00ebt e rinj n\u00eb at\u00eb koh\u00eb si Pre\u017eihov Voranc dhe France Bevk n\u00eb rolin e saj si redaktore e revist\u00ebs t\u00eb botuar n\u00eb Prag\u00eb, Doma\u010di prijatelj . Ajo gjithashtu ka p\u00ebrkthyer disa nga veprat e Janko Kersnik dhe Ivan Cankar n\u00eb gjermanisht, si dhe disa drama \u00e7eke dhe kroate n\u00eb sllovenisht."
    },
    "339354": {
        "pageid": 339354,
        "ns": 0,
        "title": "Funksioni i mys\u00ebt",
        "extract": "N\u00eb matematik\u00eb, nj\u00eb funksion i mys\u00ebt \u00ebsht\u00eb negativi i nj\u00eb funksioni t\u00eb lug\u00ebt . Nj\u00eb funksion i mys\u00ebt quhet gjithashtu sinonimisht konkav."
    },
    "35639": {
        "pageid": 35639,
        "ns": 0,
        "title": "Udh\u00ebheq\u00ebs t\u00eb shteteve n\u00eb vitin 1612",
        "extract": "Udh\u00ebheq\u00ebs t\u00eb shteteve n\u00eb vitin 1612 jan\u00eb t\u00eb radhitur sipas kontinenteve dhe pastaj n\u00eb kontinente jan\u00eb t\u00eb radhitura shtetet sipas shkronj\u00ebs."
    },
    "43437": {
        "pageid": 43437,
        "ns": 0,
        "title": "Top 50 boksier\u00ebt e t\u00eb gjitha koh\u00ebrave - kategoria e r\u00ebnd\u00eb",
        "extract": "Nj\u00eb list\u00eb e 50 boksier\u00ebve m\u00eb t\u00eb mir\u00eb t\u00eb t\u00eb gjitha koh\u00ebrave n\u00eb kategorin\u00eb e r\u00ebnd\u00eb, radhitur sipas pik\u00ebve t\u00eb fituara."
    },
    "58426": {
        "pageid": 58426,
        "ns": 0,
        "title": "Dragobuzhda",
        "extract": "Dragobuzhd\u00eb (serbisht: \u0414\u0440\u0430\u0433\u043e\u0431\u0443\u0436\u0434\u0435/Dragobu\u017ede) \u00ebsht\u00eb fshat n\u00eb komun\u00ebn e Vranj\u00ebs, Serbi."
    },
    "89178": {
        "pageid": 89178,
        "ns": 0,
        "title": "Wilson (instituti arsimor)",
        "extract": "Instituti Arsimor Wilson u krijua n\u00eb maj t\u00eb vitit 2001, me iniciativ\u00ebn e presidentit t\u00eb bordit Drejtues z. Lul\u00ebzim Masha.\nInstituti \u00ebsht\u00eb lin\u00e7esuar nga Ministria e Arsimit dhe Shkenc\u00ebs e Shqip\u00ebris\u00eb si nj\u00eb Institut Arsimor jo publik me urdh\u00ebr Nr. 266 dt. 06. 09. 2000 Prot. nr. 1876/1, Urdh\u00ebr Nr. 120 dt. 21. 05. 2002 Prot. Nr. 1775. Q\u00eb n\u00eb krijimin e tij mori emrin Wilson p\u00ebr nder t\u00eb presidentit t\u00eb SHBA-s\u00eb , i cili \u00ebsht\u00eb i njohur dhe p\u00ebr kontributin e dh\u00ebn\u00eb n\u00eb favor t\u00eb \u00e7\u00ebshtjes shqiptare duke mbrojtur t\u00eb drejt\u00ebn e tij t\u00eb ligjshme p\u00ebr vet\u00ebvendosje.\nN\u00eb vitin 2001, Instituti hapi dyert p\u00ebr rreth 90 nx\u00ebn\u00ebs me nj\u00eb staf t\u00eb p\u00ebrb\u00ebr\u00eb nga 12 m\u00ebsues dhe 8 punonj\u00ebs sh\u00ebrbimi. N\u00eb vitin 2006 u diplomuan 42 maturant\u00ebt e par\u00eb, t\u00eb cil\u00ebt ndjekin studimet universitare n\u00eb Shqip\u00ebri dhe n\u00eb Angli, Franc\u00eb , SHBA, Itali , Greqi etj.\nN\u00eb vitin 2007, instituti \u00ebsht\u00eb qend\u00ebr edukative moderne, q\u00eb ofron sh\u00ebrbim arsimor cil\u00ebsor, efektiv dhe efi\u00e7ent f\u00ebmij\u00ebve parashkollor\u00eb, nx\u00ebn\u00ebsve t\u00eb ciklit 9-vje\u00e7ar dhe student\u00ebve adoleshent\u00eb t\u00eb grupmosh\u00ebs 15-18 vje\u00e7.\nSot, vet\u00ebm stafi pedagogjik ka n\u00eb p\u00ebrb\u00ebrje e tij 76 m\u00ebsues. Zhvillimi i parashkollor\u00ebverealizohet n\u00eb disa mjedise q\u00eb jan\u00eb p\u00ebrshtatur p\u00ebr t\u00eb konkretizuar filozofin\u00eb e edukimit \u201cHap pas hapi\u201d.\nArsimi 9-vje\u00e7ar sigurohet n\u00eb godin\u00ebn 4-kat\u00ebshe, vendosur mes bibliotek\u00ebs, amfiteatrit dhe mjediseve p\u00ebr edukim fizik. Amfiteatri, me kapacitet prej 300 vendesh, siguron kushte p\u00ebr veprimtari artistike dhe promovuese. Ai ka t\u00eb gjith\u00eb aksesor\u00ebt p\u00ebr aktrim, ndri\u00e7im dhe projektim. N\u00eb funksion t\u00eb edukimit fizik jan\u00eb mjediset e kampusit: fushat e basketbollit, e volejbollit, e tenisit dhe e minifutbollit.Arsimi i mes\u00ebm u ofrohet student\u00ebve n\u00eb mjedise komode t\u00eb pjes\u00ebs kryesore t\u00eb institutit. Mjediset, me klasa p\u00ebr deri 20 nx\u00ebn\u00ebs, jan\u00eb t\u00eb organizuara sipas nj\u00eb koncepti q\u00eb mund\u00ebson m\u00ebsimdh\u00ebnie dhe nx\u00ebnie moderne."
    },
    "114137": {
        "pageid": 114137,
        "ns": 0,
        "title": "Havaleas (Fier)",
        "extract": "Havaleasi \u00ebsht\u00eb nj\u00eb fshat n\u00eb komun\u00ebn Dermenas n\u00eb rrethin e Fierit t\u00eb Shqip\u00ebris\u00eb."
    },
    "171654": {
        "pageid": 171654,
        "ns": 0,
        "title": "Leopold Fitzinger",
        "extract": "Leopold Joseph Franz Johann Fitzinger (prill 13, 1802- shtator 20, 1884) ishte nj\u00eb zoologjist Austrian\nFitzinger ka lindur n\u00eb Vjen\u00eb dhe ka studiuar botanik\u00ebn n\u00eb Universitetin e Vjen\u00ebs nga Nikolaus Joseph von Jacquin. Ai ka punuar n\u00eb muzeun e Naturhistorisches n\u00eb Vjen\u00eb nga viti 1817, ku punoi si ndihm\u00ebs vullnetar, deri m\u00eb 1821, i cili u largua p\u00ebr tu b\u00ebr\u00eb sekretar i provinc\u00ebs legjislative t\u00eb Austris\u00eb s\u00eb Poshtme; pas nj\u00eb mungese ai u caktua si asistent p\u00ebrgjegj\u00ebs m\u00eb 1844 dhe q\u00ebndroi n\u00eb muzeun e Naturhistorisches deri m\u00eb 1861. M\u00eb von\u00eb u em\u00ebrua si drejtor i kopshteve zoologjike t\u00eb Mynihut dhe Budapestit.\nM\u00eb 1826 botoi Neue Classification der Reptilien, e bazuar pjes\u00ebrisht n\u00eb pun\u00ebn e shok\u00ebve t\u00eb tij  Friedrich Wilhelm Hemprich dhe Heinrich Boie. M\u00eb 1843 botoi Systema Reptilium, ku p\u00ebrfshinte gekot, kameleon\u00ebt dhe iguanat.\nFitzinger p\u00ebrmendet n\u00eb emrat shkencor\u00eb t\u00eb pes\u00eb zvarranik\u00ebve: Algyroides fitzingeri, Leptotyphlops fitzingeri, Liolaemus fitzingerii, Micrurus tener fitzingeri dhe oxyrhopus fitzingeri. \nPunimet"
    },
    "172121": {
        "pageid": 172121,
        "ns": 0,
        "title": "Zonat zgjedhore t\u00eb Island\u00ebs",
        "extract": "Islanda \u00ebsht\u00eb e ndar\u00eb n\u00eb 6 zona zgjedhore p\u00ebr q\u00ebllimin e zgjedhjes s\u00eb p\u00ebrfaq\u00ebsuesve n\u00eb kuvend."
    },
    "187967": {
        "pageid": 187967,
        "ns": 0,
        "title": "Adervielle-Pouchergues",
        "extract": "Adervielle-Pouchergues \u00ebsht\u00eb nj\u00eb komun\u00eb n\u00eb Franc\u00eb. Adervielle-Pouchergues b\u00ebn pjes\u00eb n\u00eb departamentin Hautes-Pyr\u00e9n\u00e9es t\u00eb rajonit Occitanie. Komuna ka nj\u00eb popullsi prej 104 banor\u00eb  dhe sip\u00ebrfaqe prej  9.14 km\u00b2."
    },
    "200613": {
        "pageid": 200613,
        "ns": 0,
        "title": "Ura e Nivanit",
        "extract": "Ura e Nivanit ose Ura e Zagoris\u00eb \u00ebsht\u00eb nj\u00eb monument i trash\u00ebgimis\u00eb kulturore n\u00eb Nivan - Zagori, rrethi i Gjirokastr\u00ebs, n\u00eb qarkun e Gjirokastr\u00ebs, Shqip\u00ebri . Ky monument \u00ebsht\u00eb i miratuar me num\u00ebr \"188610.06.1973\"."
    },
    "203069": {
        "pageid": 203069,
        "ns": 0,
        "title": "RRENOJAT E URES PLAKAGJONIT",
        "extract": "- K\u00ebto Rr\u00ebnoja gjenden n\u00eb fshatin Raboshte ."
    },
    "224897": {
        "pageid": 224897,
        "ns": 0,
        "title": "Bloemfontein",
        "extract": "Bloemfontein \u00ebsht\u00eb kryqyteti juridik dhe nj\u00eb nga ti kryqytetet komb\u00ebtar t\u00eb Afrik\u00ebs Jugore. Bloemfontein \u00ebsht\u00eb qyteti i gjasht\u00eb m\u00eb i madh n\u00eb Afrik\u00ebn Jugore. Emri i qytetit n\u00eb gjuh\u00ebn sesote \u00ebsht\u00eb Mangaung q\u00eb do t\u00eb thot\u00eb \"qyteti i gepard\u00ebve\". \nQ\u00eb nga viti 2011, Bloemfontein formoi pjes\u00ebn e Komuna Metropolitane Mangaung, duke qen\u00eb m\u00eb par\u00eb pjes\u00eb e Komun\u00ebs Lokale Mangaung."
    },
    "238607": {
        "pageid": 238607,
        "ns": 0,
        "title": "Kazaja e Janin\u00ebs",
        "extract": "Kazaja e Janin\u00ebs ishte nj\u00eb nj\u00ebsi administrative brenda Sanxhakut t\u00eb Janin\u00ebs q\u00eb funksionoi gjat\u00eb Perandoris\u00eb Osmane deri n\u00eb 1912, me shpalljen e Pavar\u00ebsis\u00eb s\u00eb Shqip\u00ebris\u00eb."
    },
    "258184": {
        "pageid": 258184,
        "ns": 0,
        "title": "Argjend Mustafa",
        "extract": "Argjend Mustafa (lindi m\u00eb 30 gusht 1992) \u00ebsht\u00eb futbollist shqiptar nga kosova i cili luan p\u00ebr klubin shqiptar\u00eb KS Kamza."
    },
    "276825": {
        "pageid": 276825,
        "ns": 0,
        "title": "Karta Nd\u00ebrkomb\u00ebtare e t\u00eb Drejtave t\u00eb Njeriut",
        "extract": "Karta Nd\u00ebrkomb\u00ebtare e t\u00eb Drejtave t\u00eb Njeriut ishte emri i cili i \u00ebsht\u00eb dh\u00ebn\u00eb Rezolut\u00ebs 217 (III) t\u00eb Asambles\u00eb s\u00eb P\u00ebrgjithshme t\u00eb KB dhe dy traktateve nd\u00ebrkomb\u00ebtare t\u00eb krijuara nga Kombet e Bashkuara. Ai p\u00ebrb\u00ebhet nga Deklarata Universale e t\u00eb Drejtave t\u00eb Njeriut (miratuar n\u00eb vitin 1948), Pakti Nd\u00ebrkomb\u00ebtar p\u00ebr t\u00eb Drejtat Civile dhe Politike (ICCPR, 1966) me dy Protokollet e tij Opsionale dhe Konvent\u00ebn Nd\u00ebrkomb\u00ebtare p\u00ebr t\u00eb Drejtat Ekonomike, Sociale dhe Kulturore (ICESCR, 1966). Q\u00eb t\u00eb dy konventat hyn\u00eb n\u00eb fuqi n\u00eb vitin 1976, pasi nj\u00eb num\u00ebr i mjaftuesh\u00ebm i vendeve i kishin ratifikuar ato. \nN\u00eb fillim, u shpreh\u00ebn pik\u00ebpamje t\u00eb ndryshme rreth form\u00ebs q\u00eb duhet t\u00eb marr\u00eb Karta e t\u00eb Drejtave. M\u00eb 1948, Asambleja e P\u00ebrgjithshme planifikoi q\u00eb ky projektligj t\u00eb p\u00ebrfshij\u00eb DUDR, nj\u00eb Pakt dhe masat e zbatimit. Komiteti i Hartimit vendosi t\u00eb p\u00ebrgatis\u00eb dy dokumente: nj\u00eb n\u00eb form\u00ebn e nj\u00eb deklarate, e cila do t\u00eb p\u00ebrcaktoj\u00eb parimet ose standardet e p\u00ebrgjithshme t\u00eb t\u00eb drejtave t\u00eb njeriut; tjetra n\u00eb form\u00ebn e nj\u00eb konvente, e cila do t\u00eb p\u00ebrcaktonte t\u00eb drejtat specifike dhe kufizimet e tyre. \nPrandaj, Komiteti i kaloi Komisionit p\u00ebr t\u00eb Drejtat e Njeriut draft artikullin e nj\u00eb deklarate nd\u00ebrkomb\u00ebtare dhe nj\u00eb konvent\u00eb nd\u00ebrkomb\u00ebtare p\u00ebr t\u00eb drejtat e njeriut. N\u00eb seanc\u00ebn e tij t\u00eb dyt\u00eb, n\u00eb dhjetor 1947, Komisioni vendosi t\u00eb zbatoj\u00eb termin \"Karta Nd\u00ebrkomb\u00ebtar e t\u00eb Drejtave t\u00eb Njeriut\" n\u00eb serin\u00eb e dokumenteve n\u00eb p\u00ebrgatitje dhe themeloi tre grupe pune: nj\u00eb p\u00ebr deklarat\u00ebn, nj\u00eb p\u00ebr paktin (t\u00eb cil\u00ebn ai u quajti \"konvent\u00eb ose bes\u00eblidhje\u201d) dhe nj\u00eb mbi zbatimin. Komisioni rishikoi draftin e deklarat\u00ebs n\u00eb seanc\u00ebn e tret\u00eb, n\u00eb maj / qershor 1948, duke marr\u00eb parasysh komentet e marra nga qeverit\u00eb. Sidoqoft\u00eb nuk kishte koh\u00eb t\u00eb merrte n\u00eb konsiderat\u00eb konvent\u00ebn ose \u00e7\u00ebshtjen e zbatimit t\u00eb saj. Deklarata, pra, u d\u00ebrgua p\u00ebrmes K\u00ebshillit Ekonomik dhe Social t\u00eb Kombeve t\u00eb Bashkuara n\u00eb Asamblen\u00eb e P\u00ebrgjithshme, t\u00eb saj n\u00eb Paris. \nM\u00eb von\u00eb drafti i Kart\u00ebs u nda n\u00eb dysh (nga Asambleja e P\u00ebrgjithshme n\u00eb vitin 1952),  ndryshuar me t\u00eb dy katalogjet e t\u00eb drejtave dhe shkall\u00ebn e detyrimeve - p\u00ebr shembull, ICESCR i referohet \"realizimit progresiv\" t\u00eb t\u00eb drejtave q\u00eb ai p\u00ebrmban. N\u00eb vitin 1998 u p\u00ebrsh\u00ebndet si \"Nj\u00eb Magna Carta p\u00ebr gjith\u00eb njer\u00ebzimin\"."
    },
    "277684": {
        "pageid": 277684,
        "ns": 0,
        "title": "Josif Kedhi",
        "extract": "Josif Kedhi (Berat, 1879 - Vlor\u00eb, 28 n\u00ebntor 1944) ka qen\u00eb jurist, gjykat\u00ebs i koh\u00ebs s\u00eb Perandoris\u00eb Osmane si dhe pas pavar\u00ebsimit t\u00eb shtetit shqiptar."
    },
    "301381": {
        "pageid": 301381,
        "ns": 0,
        "title": "Lelouch Lamperouge",
        "extract": "Lelouch vi Britannia (Japonisht: \u30eb\u30eb\u30fc\u30b7\u30e5\u30fb\u30f4\u30a3\u30fb\u30d6\u30ea\u30bf\u30cb\u30a2, Hepburn: Rur\u016bshu vi Buritania), i njohur me nofk\u00ebn Lelouch Lamperouge (\u30eb\u30eb\u30fc\u30b7\u30e5\u30fb\u30e9\u30f3\u30da\u30eb\u30fc\u30b8, Rur\u016bshu Ranper\u016bji), \u00ebsht\u00eb personazh kryesor i Code Geass. Ai ishte Princi i 11-t\u00eb i Perandoris\u00eb s\u00eb Shenjt\u00eb Britaniane dhe djali i Perandorit t\u00eb 98-t\u00eb t\u00eb Britanis\u00eb, Charles zi Britannia. Ai ishte gjithashtu udh\u00ebheq\u00ebsi dhe themeluesi i Kalor\u00ebsve t\u00eb Zinj n\u00ebn emrin Zero (\u30bc\u30ed), q\u00ebllimi i t\u00eb cilit ishte t\u00eb shkat\u00ebrronte Perandorin\u00eb e Shenjt\u00eb Britanike, nj\u00eb monarki perandorake q\u00eb ka pushtuar vende t\u00eb ndryshme n\u00ebn kontroll nga babai i tij.\nLelouch u krijua nga grupi i artistit t\u00eb mang\u00ebs Clamp, t\u00eb cil\u00ebt synonin t\u00eb krijonin nj\u00eb karakter elegant dhe t\u00ebrheq\u00ebs vizualisht. Regjisori Gor\u014d Taniguchi trajtoi personazhin s\u00eb bashku me shkruesin Ichir\u014d \u014ckouchi dhe ra dakord p\u00ebr filmin Code Geass: Lelouch of the Re;surrection si paraqitjen e tij t\u00eb fundit n\u00eb ekskluzivitet.\nKarakteri i Lelouch \u00ebsht\u00eb njohur si nj\u00eb nga personazhet m\u00eb t\u00eb njohur t\u00eb Japonis\u00eb gjat\u00eb koh\u00ebs q\u00eb Code Geass u transmetua, duke u shfaqur n\u00eb krye t\u00eb disa sondazheve. Publikimet p\u00ebr anime dhe manga e shihnin Lelouch si nj\u00eb personazh interesant. Pavar\u00ebsisht metodave t\u00eb tij t\u00eb pam\u00ebshirshme p\u00ebr t\u00eb shkat\u00ebrruar nj\u00eb perandori, ai ende ka disa marr\u00ebdh\u00ebnie t\u00eb forta q\u00eb e b\u00ebnin at\u00eb nj\u00eb karakter t\u00eb p\u00eblqyesh\u00ebm, si dhe marr\u00ebdh\u00ebniet e tij t\u00eb gabuara me mikun e tij m\u00eb t\u00eb mir\u00eb Suzaku Kururugi."
    },
    "325247": {
        "pageid": 325247,
        "ns": 0,
        "title": "Teatri n\u00eb mikrofon",
        "extract": "Teatri n\u00eb mikrofon ishte emisioni i njohur i Radio Tiran\u00ebs n\u00eb koh\u00ebn e socializmit n\u00eb Shqip\u00ebri."
    },
    "341620": {
        "pageid": 341620,
        "ns": 0,
        "title": "Freaky Friday (film 2003)",
        "extract": "Freaky Friday \u00ebsht\u00eb nj\u00eb film komedi fantazi amerikan i vitit 2003 me regji t\u00eb Mark Waters dhe shkruar nga Heather Hach dhe Leslie Dixon. Bazuar n\u00eb romanin e Mary Rodgers t\u00eb vitit 1972 me t\u00eb nj\u00ebjtin em\u00ebr, \u00ebsht\u00eb p\u00ebrshtatja e tret\u00eb e s\u00eb nj\u00ebjt\u00ebs histori dhe pjesa e pest\u00eb n\u00eb p\u00ebrgjith\u00ebsi n\u00eb ekskluzivitetin Freaky Friday. N\u00eb t\u00eb luajn\u00eb Jamie Lee Curtis dhe Lindsay Lohan si n\u00ebn\u00eb dhe vajz\u00eb, p\u00ebrkat\u00ebsisht, trupat e t\u00eb cil\u00ebve nd\u00ebrrohen nga nj\u00eb biskot\u00eb misterioze dhe magjike kineze.\nFilmi u shfaq n\u00eb kinema m\u00eb 6 gusht 2003, nga Walt Disney Pictures dhe u shp\u00ebrnda nga Buena Vista Pictures. Ai fitoi mbi 160 milion\u00eb dollar\u00eb n\u00eb mbar\u00eb bot\u00ebn me nj\u00eb buxhet prej vet\u00ebm 26 milion\u00eb dollar\u00ebsh, duke e sh\u00ebnuar at\u00eb nj\u00eb sukses komercial. Ai gjithashtu mori vler\u00ebsime kryesisht pozitive nga kritik\u00ebt, t\u00eb cil\u00ebt vler\u00ebsuan performancat e Curtis dhe Lohan. Filmi i dha Curtis nj\u00eb nominim p\u00ebr Golden Globe p\u00ebr Aktoren m\u00eb t\u00eb Mir\u00eb n\u00eb Film \u2013 Muzikal ose Komedi. Ishte p\u00ebrshtatja e tret\u00eb filmike e romanit nga Disney, pas filmit t\u00eb vitit 1976, me Barbara Harris dhe Jodie Foster, dhe 1995, me Shelley Long dhe Gaby Hoffmann."
    },
    "345169": {
        "pageid": 345169,
        "ns": 0,
        "title": "Xhaketa",
        "extract": "Nj\u00eb xhaket\u00eb \u00ebsht\u00eb nj\u00eb veshje p\u00ebr pjes\u00ebn e sip\u00ebrme t\u00eb trupit, q\u00eb zakonisht shtrihet posht\u00eb ijeve. Nj\u00eb xhaket\u00eb zakonisht ka m\u00ebng\u00eb dhe fiksohet n\u00eb pjes\u00ebn e p\u00ebrparme ose pak anash. Nj\u00eb xhaket\u00eb \u00ebsht\u00eb p\u00ebrgjith\u00ebsisht m\u00eb e leht\u00eb, m\u00eb e ngusht\u00eb dhe m\u00eb pak izoluese se nj\u00eb pallto, e cila \u00ebsht\u00eb veshje e sip\u00ebrme. Disa xhaketa jan\u00eb n\u00eb mod\u00eb, nd\u00ebrsa t\u00eb tjera sh\u00ebrbejn\u00eb si veshje mbrojt\u00ebse. Xhaketat pa m\u00ebng\u00eb jan\u00eb jelek."
    },
    "349047": {
        "pageid": 349047,
        "ns": 0,
        "title": "Timbri",
        "extract": "Timbri \u00ebsht\u00eb nj\u00eb z\u00eb q\u00eb krijohet kur nj\u00eb sip\u00ebrfaqe ose objekt goditet me nj\u00eb send t\u00eb fort\u00eb. Timbri \u00ebsht\u00eb nj\u00eb aspekt tjet\u00ebr i tingullit. Ai \u00ebsht\u00eb karakteristik\u00eb e ve\u00e7ant\u00eb e tingujve dhe na lejon t\u00eb dallojm\u00eb nj\u00eb z\u00eb nga tjetri.\nKa disa faktor\u00eb q\u00eb ndikojn\u00eb n\u00eb formimin e timbrit t\u00eb tingullit. Nj\u00eb faktor \u00ebsht\u00eb forma dhe madh\u00ebsia e objektit q\u00eb prodhon tingullin. Materialet nga t\u00eb cilat \u00ebsht\u00eb b\u00ebr\u00eb objekti gjithashtu kan\u00eb ndikim n\u00eb timber. P\u00ebrve\u00e7 k\u00ebsaj, m\u00ebnyra se si tingulli p\u00ebrhapet dhe reflektohet nga mjedisi mund t\u00eb ndikoj\u00eb gjithashtu n\u00eb timber. T\u00eb gjith\u00eb k\u00ebta faktor\u00eb bashk\u00ebveprojn\u00eb p\u00ebr t\u00eb krijuar timbrin p\u00ebrfundimtar t\u00eb tingullit q\u00eb d\u00ebgjojm\u00eb. P\u00ebr shembull, z\u00ebrat e nj\u00eb pianoje dhe nj\u00eb violine kan\u00eb timbre t\u00eb ndryshme, q\u00eb i b\u00ebn t\u00eb ndihen unik\u00eb dhe t\u00eb dalluesh\u00ebm. Timbri ndikon n\u00eb m\u00ebnyr\u00ebn si d\u00ebgjojm\u00eb dhe perceptojm\u00eb tingullin. \u00cbsht\u00eb si ngjyra e tingullit, q\u00eb na b\u00ebn t\u00eb njohim dhe t\u00eb ndjehemi lidhur me z\u00ebrat q\u00eb d\u00ebgjojm\u00eb."
    },
    "10671": {
        "pageid": 10671,
        "ns": 0,
        "title": "1063",
        "extract": "Mbi vitin 1063."
    },
    "27123": {
        "pageid": 27123,
        "ns": 0,
        "title": "Sotir Kuneshka",
        "extract": "Sotir Kuneshka profesor i shkencave i cili ka b\u00ebr\u00eb shpjegimin e disa termave t\u00eb shkenc\u00ebs e t\u00eb teknik\u00ebs p\u00ebr hartuesit e Fjalorit t\u00eb gjuh\u00ebs shqipe t\u00eb botuar n\u00eb Tiran\u00eb m\u00eb 1980. \nLindur n\u00eb fshatin Boboshtic\u00eb t\u00eb Kor\u00e7\u00ebs n\u00eb vitin 1912, vdekur n\u00eb Tiran\u00eb n\u00eb vitin 1992. Profesori i cili hartoi  tekstet e para t\u00eb fizikes b\u00ebrthamore dhe hapi  laboratoret e para t\u00eb fizik\u00ebs n\u00eb vendin ton\u00eb. Student i Liceut francez n\u00eb Kor\u00e7\u00eb dhe me von\u00eb profesor aty. Ishte dekani i par\u00eb i fakultetit t\u00eb shkencave t\u00eb natyr\u00ebs n\u00eb mes te viteve `50. Nj\u00eb nga figurat m\u00eb t\u00eb shquara te shkenc\u00ebs n\u00eb vendin ton\u00eb. ( Niko Kotherja )"
    },
    "75204": {
        "pageid": 75204,
        "ns": 0,
        "title": "Susana Gonzalez",
        "extract": "Susana Gonz\u00e1lez \u00ebsht\u00eb nj\u00eb aktore dhe modele nga Meksika, lindi m\u00eb 2 tetor 1973 n\u00eb Calera, fshat i rrethit Zacatecas, Meksiko. P\u00ebr t\u00eb realizuar \u00ebnd\u00ebrr\u00ebn e saj t\u00eb madhe, asaj ju desh t\u00eb b\u00ebnte nj\u00eb sakrific\u00eb t\u00eb madhe, ajo ndryshon qytet edhe ik\u00ebn n\u00eb Meksiko. \nMund\u00ebsin\u00eb e par\u00eb p\u00ebr t\u00eb interpretuar n\u00eb nj\u00eb telenovel\u00eb e ka kur ishte 23 vje\u00e7e, t\u00eb titulluar Sentimientos ajenos (1996), ku luan Normen, bashk\u00eb me meksikanen Yolanda Andrade dhe portorikanin Carlos Ponce.\nGjat\u00eb xhirimeve t\u00eb telenovel\u00ebs Velloja e nuses n\u00eb vitin 2003 ajo pati nj\u00eb romanc\u00eb me protagonistin Eduardo Santamarina.\nN\u00eb vitin 2008 ajo shpalli se pret nj\u00eb f\u00ebmij\u00eb t\u00eb quajtur Jose Santiago."
    },
    "96745": {
        "pageid": 96745,
        "ns": 0,
        "title": "Dare County",
        "extract": "Dare \u00ebsht\u00eb nj\u00eb nga 100 Countet n\u00eb shtetin federal North Carolina n\u00eb Shtetet e Bashkuara t\u00eb Amerik\u00ebs."
    },
    "99273": {
        "pageid": 99273,
        "ns": 0,
        "title": "T\u00ebrnac",
        "extract": "T\u00ebrnac \u00ebsht\u00eb nj\u00eb vendbanim n\u00eb komun\u00ebn e Sk\u00ebnderajt, Kosov\u00eb. Pas vitit 1999 fshati \u00ebsht\u00eb i njohur edhe me emrin Trimor."
    },
    "126670": {
        "pageid": 126670,
        "ns": 0,
        "title": "Gunja",
        "extract": "Gunja (n\u00eb Kroatisht ) \u00ebsht\u00eb nj\u00eb qytet n\u00eb zhupanin\u00eb Vukovar-Srijem n\u00eb Kroaci."
    },
    "133248": {
        "pageid": 133248,
        "ns": 0,
        "title": "Forca jon\u00eb",
        "extract": "Forca jon\u00eb \u00ebsht\u00eb gazet\u00eb e ilustruar ushtarake e publikuar nga Ministria e Forc\u00ebs s\u00eb Siguris\u00eb s\u00eb Kosov\u00ebs. Botimi i saj ka filluar n\u00eb vitin 2012, dhe nga botimi i par\u00eb deri m\u00eb tani jan\u00eb botuar 9 numra t\u00eb saj. Gazeta kryesisht merret me paraqitjen e aktiviteteve t\u00eb Forcave t\u00eb Siguris\u00eb s\u00eb Kosov\u00ebs n\u00eb p\u00ebrgjith\u00ebsi si dhe njohuri t\u00eb reja nga sfera e siguris\u00eb s\u00eb p\u00ebrgjith\u00ebshme civile dhe ushtarake."
    },
    "141448": {
        "pageid": 141448,
        "ns": 0,
        "title": "Kantoni Sarrebourg",
        "extract": "Kantoni Sarrebourg (fr\u00ebngjisht: Canton de Sarrebourg) \u00ebsht\u00eb nj\u00eb kanton n\u00eb departamentin Moselle, rajonin Lorraine n\u00eb Franc\u00eb. Kryeq\u00ebndra e kantonit \u00ebsht\u00eb Sarrebourg. Ka sip\u00ebrfaqe 220.91km2 dhe popullsi 27487 banor\u00eb."
    },
    "175672": {
        "pageid": 175672,
        "ns": 0,
        "title": "K\u00ebpuca e Art\u00eb Evropiane",
        "extract": "K\u00ebpuca e Art\u00eb Evropiane  (European Golden Shoe), m\u00eb par\u00eb i njohur si Evropian Golden Boot, \u00ebsht\u00eb nj\u00eb \u00e7mim futbollstik q\u00eb jepet \u00e7do sezon p\u00ebr golash\u00ebnuesin m\u00eb t\u00eb mir\u00eb n\u00eb ndeshjet e lig\u00ebs nga kategorit\u00eb e para t\u00eb ligave komb\u00ebtare evropiane. N\u00eb fillimin e tij n\u00eb sezonin 1967-68, \u00e7mimi fillimisht \u00ebsht\u00eb quajtur Soulier d'Or, e cila p\u00ebrkthehet nga fr\u00ebngjisht si e K\u00ebpuca e Art\u00eb, dhe jepej nga revista L'\u00c9quipe p\u00ebr golash\u00ebnuesin kryesor n\u00eb t\u00eb gjitha ligat Evropiane n\u00eb at\u00eb sezon."
    },
    "190168": {
        "pageid": 190168,
        "ns": 0,
        "title": "Junko Takeuchi",
        "extract": "Junko Takeuchi (Japonisht: \u7af9\u5185 \u9806\u5b50; 5 prill 1972) \u00ebsht\u00eb dubluese japoneze, ajo zakonisht b\u00ebn z\u00ebrin e mashkullit. Dublimi i saj m\u00eb i njohur \u00ebsht\u00eb z\u00ebri i Narutos n\u00eb serialin\u00eb e famsh\u00ebm t\u00eb animuar Naruto."
    },
    "192194": {
        "pageid": 192194,
        "ns": 0,
        "title": "Beaupuy, Haute-Garonne",
        "extract": "Beaupuy \u00ebsht\u00eb nj\u00eb komun\u00eb n\u00eb Franc\u00eb. Beaupuy b\u00ebn pjes\u00eb n\u00eb departamentin Haute-Garonne t\u00eb rajonit Midi-Pyr\u00e9n\u00e9es. Komuna ka nj\u00eb popullsi prej 1296 banor\u00eb dhe sip\u00ebrfaqe 5.84 km\u00b2."
    },
    "221633": {
        "pageid": 221633,
        "ns": 0,
        "title": "Ch\u00e2tillon, Allier",
        "extract": "Ch\u00e2tillon \u00ebsht\u00eb nj\u00eb komun\u00eb franceze, e cila ndodhet n\u00eb departamentin Allier t\u00eb rajonit Auvernia-Rh\u00f4ne-Alpes. Ch\u00e2tillon ka nj\u00eb popullsi prej 319 banor\u00eb dhe sip\u00ebrfaqe 12.9 km\u00b2, me nj\u00eb dend\u00ebsi prej 25 banor/km\u00b2."
    },
    "243241": {
        "pageid": 243241,
        "ns": 0,
        "title": "Shoqata p\u00ebr Kerkime Shkencore dhe Komunikim",
        "extract": "Shoqata p\u00ebr K\u00ebrkime Shkencore dhe Komunikim (UDIK) (Bos: Udru\u017eenje za dru\u0161tvena istra\u017eivanja i komunikacije) \u00ebsht\u00eb nj\u00eb organizat\u00eb jo-qeveritare Boshnjake me zyra n\u00eb Sarajev\u00eb dhen\u00eb  B\u00ebr\u00e7ka. Ajo \u00ebsht\u00eb themeluar n\u00eb vitin 2013 nga Edvin Kanka Qudiq dhe synon mbledhjen e fakteve, dokumenteve dhe t\u00eb dh\u00ebnave mbi gjenocidin, krimet e luftes dhe shkeljet e t\u00eb drejtave t\u00eb njeriut n\u00eb Bosnj\u00eb Hercegovin\u00eb dhe ish-Jugosllavi."
    },
    "243972": {
        "pageid": 243972,
        "ns": 0,
        "title": "Komb shqiptaria nga Kosova te \u00c7am\u00ebria",
        "extract": "Komb shqiptaria nga Kosova te \u00c7am\u00ebria : publicistik\u00eb me autor Bujar Shurdhi. Botuar n\u00eb Tiran\u00eb nga \"Marin Barleti\", n\u00eb vitin  2008. Faqet e librit 144."
    },
    "263975": {
        "pageid": 263975,
        "ns": 0,
        "title": "Turri",
        "extract": "Turri (T\u00f9rri) \u00ebsht\u00eb nj\u00eb komun\u00eb n\u00eb Itali n\u00eb provinc\u00ebn Sud Sardenjas, n\u00eb rajonin Sardenja. Ka sip\u00ebrfaqe prej 9.6 km\u00b2 , dhe gjendet n\u00eb lart\u00ebsi mbidetare 164 m. Deri m\u00eb 2016, kishte nj\u00eb popullsi prej 422 banor\u00eb."
    },
    "278678": {
        "pageid": 278678,
        "ns": 0,
        "title": "Henry Purcell",
        "extract": "Henry Purcell (rreth 10 shtator 1659  - 21 n\u00ebntor 1695) ishte nj\u00eb kompozitor anglez. Megjith\u00ebse p\u00ebrfshinte elemente stilistike italiane dhe franceze, Purcell ishte nj\u00eb form\u00eb unike n\u00eb anglisht e muzik\u00ebs barok. Ai p\u00ebrgjith\u00ebsisht konsiderohet t\u00eb jet\u00eb nj\u00eb nga kompozitor\u00ebt m\u00eb t\u00eb m\u00ebdhenj anglez\u00eb; asnj\u00eb kompozitor anglez i lindur m\u00eb von\u00eb, nuk iu afrua fam\u00ebs s\u00eb tij derisa Edward Elgar, Ralph Vaughan Williams, William Walton dhe Benjamin Britten n\u00eb shekullin e 20-t\u00eb."
    },
    "295945": {
        "pageid": 295945,
        "ns": 0,
        "title": "Muharem rama",
        "extract": "muharem rama nje nga kyetaret e bashkise se dibres i cili sundoi nga viti 2016 TIRAN\u00cb, 14 janar /ATSH- I. Vata/ \u2013 Kryetari i bashkis\u00eb Dib\u00ebr, Muharem Rama tha p\u00ebr ATSH se t\u00eb gjitha rrug\u00ebt jan\u00eb t\u00eb hapura.\nReshjet e bor\u00ebs vazhdojn\u00eb, tha kryebashkiaku Rama p\u00ebr ATSH nd\u00ebrsa shtoi se jan\u00eb marr\u00eb t\u00eb gjitha masat p\u00ebr hapjen e rrug\u00ebve dhe l\u00ebvizjen e lir\u00eb t\u00eb qytetar\u00ebve dhe mjeteve.\n\u201cJane hapur pothuajse pjesa me e madhe e fshatrave dhe po vazhdon puna per hapjen e fshatrave q\u00eb dhe ver\u00ebs mezi hyhet. Vazhdojn\u00eb reshjet e d\u00ebbor\u00ebs. Qyteti \u00ebsht\u00eb hapur plot\u00ebsisht. N\u00eb nj\u00ebsit\u00eb administrative po ashtu, rrug\u00ebt jan\u00eb t\u00eb hapura plot\u00ebsisht\u201d, deklaroi ai p\u00ebr ATSH.\nReshjet e bor\u00ebs, kan\u00eb qen\u00eb t\u00eb dendura dhe kan\u00eb sjell\u00eb v\u00ebshtir\u00ebsi n\u00eb qarkullimin e mjeteve edhe n\u00eb Dib\u00ebr.\nN\u00eb bashkin\u00eb Dib\u00ebr jan\u00eb marr\u00eb t\u00eb gjitha masat q\u00eb rrug\u00ebt n\u00eb lagjet e qytetit t\u00eb jen\u00eb t\u00eb hapura dhe t\u00eb mir\u00ebmbajtura p\u00ebr l\u00ebvizjen e lir\u00eb.\nM\u00eb qarkun e Dibr\u00ebs trash\u00ebsia e bor\u00ebs varion nga 40 n\u00eb qytetin e Peshkopis\u00eb dhe 1.20 cm n\u00eb zonat rurale dhe ka sjell\u00eb probleme me qarkullimin e mjeteve.\n\u201cRrug\u00ebt  e brendshme t\u00eb lagjeve t\u00eb qytetit jan\u00eb t\u00eb hapura dhe t\u00eb mir\u00ebmbajtura prej dit\u00ebsh\u201d, tha kryetari i bashkis\u00eb Muharem Rama, nd\u00ebrsa shtoi se punonj\u00ebsit e bashkis\u00eb jan\u00eb n\u00eb gatishm\u00ebri p\u00ebr t\u00eb p\u00ebrballuar situat\u00ebn dhe mbajtur rrug\u00ebt t\u00eb hapura"
    },
    "324115": {
        "pageid": 324115,
        "ns": 0,
        "title": "Frenuesi i proteaz\u00ebs",
        "extract": "Frenuesit e proteaz\u00ebs (PIs) jan\u00eb medikamente q\u00eb veprojn\u00eb duke nd\u00ebrhyr\u00eb me enzimat q\u00eb \u00e7ajn\u00eb proteinat. Disa nga m\u00eb t\u00eb njohurit jan\u00eb barnat antivirale q\u00eb p\u00ebrdoren gjer\u00ebsisht p\u00ebr trajtimin e HIV/AIDS dhe hepatitit C. K\u00ebta frenues t\u00eb proteaz\u00ebs parandalojn\u00eb riprodhimin viral duke u lidhur n\u00eb m\u00ebnyr\u00eb selektive me proteazat virale (p.sh. proteaza HIV-1) dhe duke bllokuar ndarjen proteolitike t\u00eb prekursor\u00ebve t\u00eb proteinave q\u00eb jan\u00eb t\u00eb nevojsh\u00ebm p\u00ebr prodhimi i grimcave virale infektive.\nFrenuesit e proteaz\u00ebs q\u00eb jan\u00eb zhvilluar dhe p\u00ebrdoren aktualisht n\u00eb praktik\u00ebn klinike p\u00ebrfshijn\u00eb:\n\nFrenuesit antiretroviral\u00eb t\u00eb proteaz\u00ebs HIV-1 - klasi i rrjedh\u00ebs -navir\nAmprenavir\nAtazanavir\nDarunavir\nFosamprenavir\nIndinavir\nLopinavir\nNelfinavir\nRitonavir\nSaquinavir\nTipranavir\nInhibitor\u00ebt e proteaz\u00ebs NS3/4A t\u00eb virusit t\u00eb hepatitit C - klasi i rrjedh\u00ebs - previr\nAsunaprevir\nBoceprevir\nGrazoprevir\nGlecaprevir\nParitaprevir\nSimeprevir\nTelaprevir\nSindroma e r\u00ebnd\u00eb respiratore akute e koronavirusit 2 Frenuesit e proteaz\u00ebs s\u00eb ngjashme me 3-kimotripsin\u00ebn\nEnsitrelvir\nNirmatrelvir\nDuke pasur parasysh specifik\u00ebn e objektivit t\u00eb k\u00ebtyre barnave, ekziston rreziku, si me antibiotik\u00ebt, nga zhvillimi i viruseve t\u00eb mutuara rezistente ndaj ila\u00e7eve. P\u00ebr t\u00eb reduktuar k\u00ebt\u00eb rrezik, \u00ebsht\u00eb e zakonshme t\u00eb p\u00ebrdoren disa barna t\u00eb ndryshme s\u00eb bashku, t\u00eb cilat secili synon objektiva t\u00eb ndrysh\u00ebm."
    },
    "336106": {
        "pageid": 336106,
        "ns": 0,
        "title": "Gurs",
        "extract": "Gurs ( shqiptimi fr\u00ebngjisht: [\u0261y\u0281s] ; Shqip: Gursi) n\u00eb departamentin Pirenejt\u00eb Atlantik\u00eb n\u00eb Franc\u00ebn jugper\u00ebndimore."
    },
    "352090": {
        "pageid": 352090,
        "ns": 0,
        "title": "Nefilim\u00ebt",
        "extract": "Nefilim\u00ebt (hebraisht: \u05e0\u05b0\u05e4\u05b4\u05d9\u05dc\u05b4\u05d9\u05dd  N\u0259f\u012bl\u012bm) jan\u00eb qenie ose njer\u00ebz misterioze n\u00eb Bibl\u00ebn Hebraike q\u00eb p\u00ebrshkruhen si t\u00eb m\u00ebdhenj dhe t\u00eb fort\u00eb.  Fjala hebraike \"Nefilim\" nganj\u00ebher\u00eb p\u00ebrkthehet si \"gjigant\u00eb\", dhe ndonj\u00ebher\u00eb si kuptimi i saj i mir\u00ebfillt\u00eb \"t\u00eb r\u00ebn\u00ebt\".  Origjina e tyre \u00ebsht\u00eb e diskutueshme. Disa, duke p\u00ebrfshir\u00eb autorin e Librit t\u00eb Enokut, i shohin ata si pasardh\u00ebs t\u00eb engj\u00ebjve dhe njer\u00ebzve t\u00eb r\u00ebn\u00eb . T\u00eb tjer\u00eb i shohin si pasardh\u00ebs t\u00eb Sethit dhe Kainit ."
    },
    "7318": {
        "pageid": 7318,
        "ns": 0,
        "title": "Rrethi i Vlor\u00ebs",
        "extract": "Rrethi i Vlor\u00ebs \u00ebsht\u00eb nj\u00ebri nga 36-t\u00eb rrethet e Shqip\u00ebris\u00eb. Rrethi b\u00ebn pjes\u00eb n\u00eb Qarkun t\u00eb Vlor\u00ebs. Rrethi i Vlor\u00ebs ka 151,286 banor\u00eb (sipas 2009), nj\u00eb sip\u00ebrfaqe prej 1,609 km\u00b2 dhe kryeqend\u00ebr Vlor\u00ebn."
    },
    "10841": {
        "pageid": 10841,
        "ns": 0,
        "title": "1214",
        "extract": "Mbi vitin 1214."
    },
    "31578": {
        "pageid": 31578,
        "ns": 0,
        "title": "1959 n\u00eb literatur\u00eb",
        "extract": ""
    },
    "36795": {
        "pageid": 36795,
        "ns": 0,
        "title": "Shkenca politike",
        "extract": "Shkenca Politike (Fjala Politik\u00eb rrjedh nga fjala Greke \"Polis\" q\u00eb do t\u00eb thot\u00eb Qytet/Shtet ose Bashk\u00ebsi) \u00ebsht\u00eb shkenc\u00eb shoq\u00ebrore e cila merret me Sistemin Politik t\u00eb nj\u00eb vendi, Politik\u00ebn e br\u00ebnd\u00ebshme dhe t\u00eb jashtme t\u00eb nj\u00eb vendi, Demokracin\u00eb, Pushtetin, Konfliktet, Paqen, Rendin, Lirin\u00eb dhe t\u00eb drejtat njer\u00ebzore etj."
    },
    "63259": {
        "pageid": 63259,
        "ns": 0,
        "title": "Pliska",
        "extract": "Pliska \u00ebsht\u00eb fshat\u00eb n\u00eb Bullgari, 24 km n\u00eb veri-lindje vendit Shume, 3 km larg g\u00ebrmadh\u00ebs s\u00eb kryeqytetit t\u00eb sundimit t\u00eb par\u00eb bullgar\u00eb. \u00cbsht\u00eb ngritur si nd\u00ebrtes\u00eb banimi n\u00eb fillim t\u00eb shekullit IX dhe i \u00ebsht\u00eb l\u00ebshuar m\u00eb 893 Presllavit. Gjat\u00eb shekullit X u shkat\u00ebrruar disa her\u00eb dhe nga shekulli XIV nuk \u00ebsht\u00eb ngritur m\u00eb. Gjurmimet arkeologjike t\u00eb filluara m\u00eb 1899 kan\u00eb shpaluar nj\u00eb qend\u00ebr qyteti t\u00eb shekullit VIII/IX, t\u00eb rrethuar nga nj\u00eb mur dheu dhe varrezat. Nga dheu jan\u00eb zbuluar nj\u00eb pallat i madh dy kat, salla e kish\u00ebs, pallate t\u00eb vogla, disa sht\u00ebpi banimi si dhe n\u00eb rrethin \u00ebsht\u00eb zbuluar manastiri, kisha (bazilik\u00eb e madhe), kuliba, punishte dhe kazerma."
    },
    "77049": {
        "pageid": 77049,
        "ns": 0,
        "title": "Mayra Alejandra",
        "extract": "Mayra Alejandra (emri i lindjes Mayra Alejandra Rodr\u00edguez Lezama) \u00ebsht\u00eb nj\u00eb aktore telenovelash, lindur me 7 maj 1958 n\u00eb Caracas, Venezuela.  Esht\u00eb vajza e komedianit Charles Barry, shkrimtares Ligia Lezama dhe motra e komedianit Juan Carlos Barry."
    },
    "97481": {
        "pageid": 97481,
        "ns": 0,
        "title": "Alachua County",
        "extract": "Alachua \u00ebsht\u00eb nj\u00eb nga 67 Countet n\u00eb shtetin federal Florida n\u00eb Shtetet e Bashkuara t\u00eb Amerik\u00ebs."
    },
    "99336": {
        "pageid": 99336,
        "ns": 0,
        "title": "Gunnison County",
        "extract": "Gunnison County \u00ebsht\u00eb nj\u00eb nga 64 Countet n\u00eb shtetin federal Colorado n\u00eb Shtetet e Bashkuara t\u00eb Amerik\u00ebs."
    },
    "117494": {
        "pageid": 117494,
        "ns": 0,
        "title": "Busti i Gjergj Kastrioti Sk\u00ebnderbeu n\u00eb Gjenev\u00eb",
        "extract": "Busti i Gjergj Kastrioti Sk\u00ebnderbeu n\u00eb Gjenev\u00eb nj\u00eb mrekulli e duarve t\u00eb arta t\u00eb Odise Paskalit t\u00eb pavdeksh\u00ebm, \u00ebsht\u00eb i vendosur n\u00eb pragun e madh q\u00eb quhet William Poppard, buz\u00eb liqenit Leman. Me shikim nga liqeni, kjo vep\u00ebr arti skalit madh\u00ebshtin\u00eb e historis\u00eb ton\u00eb komb\u00ebtare dhe vlera t\u00eb m\u00ebdha arti."
    },
    "135101": {
        "pageid": 135101,
        "ns": 0,
        "title": "Skena dhe prapaskena",
        "extract": "Skena dhe prapaskena Autori: Dionis Bubani. Faqet e librit 298."
    },
    "142671": {
        "pageid": 142671,
        "ns": 0,
        "title": "Kantoni Tr\u00e9vi\u00e8res",
        "extract": "Kantoni Tr\u00e9vi\u00e8res (fr\u00ebngjisht: Canton de Tr\u00e9vi\u00e8res) \u00ebsht\u00eb nj\u00eb kanton n\u00eb departamentin Calvados, rajonin Basse-Normandie n\u00eb Franc\u00eb. Kryeq\u00ebndra e kantonit \u00ebsht\u00eb Tr\u00e9vi\u00e8res. Ka sip\u00ebrfaqe 167.88km2 dhe popullsi 7569 banor\u00eb."
    },
    "180056": {
        "pageid": 180056,
        "ns": 0,
        "title": "Mesha Selimoviq",
        "extract": "Mehmed \"Mesha\" Selimoviq (Tuzlla, 26 prill 1910 - Beograd, 1982) ka qen\u00eb partizan gjat\u00eb Luft\u00ebs s\u00eb Dyt\u00eb Bot\u00ebrore, figur\u00eb e kultur\u00ebs s\u00eb pasluft\u00ebs dhe shkrimtar jugosllav. Kryevepra e t\u00eb cilit Dervishi dhe vdekja \u00ebsht\u00eb nd\u00ebr kryeveprat e let\u00ebrsis\u00eb n\u00eb Jugosllavin\u00eb e pas Luft\u00ebs s\u00eb Dyt\u00eb Bot\u00ebrore, p\u00ebrkthyer s\u00eb pari n\u00eb shqip nga Esad Mekuli dhe Tajar Hatipi, botuar n\u00eb Prishtin\u00eb m\u00eb 1968; dhe m\u00eb pas n\u00eb nj\u00eb variant tjet\u00ebr nga Ben Andoni (Baftjar Luzati), botuar n\u00eb Tiran\u00eb m\u00eb 2008."
    },
    "222135": {
        "pageid": 222135,
        "ns": 0,
        "title": "Vailly-sur-Aisne",
        "extract": "Vailly-sur-Aisne \u00ebsht\u00eb nj\u00eb komun\u00eb franceze, e cila ndodhet n\u00eb departamentin Aisne t\u00eb rajonit Hauts-de-France. Vailly-sur-Aisne ka nj\u00eb popullsi prej 2036 banor\u00eb dhe sip\u00ebrfaqe 9.97 km\u00b2, me nj\u00eb dend\u00ebsi prej 204 banor/km\u00b2."
    },
    "234544": {
        "pageid": 234544,
        "ns": 0,
        "title": "Naomichi Ueda",
        "extract": "Naomichi Ueda (lindur m\u00eb 24 Tetor 1994) \u00ebsht\u00eb nj\u00eb futbollist japonez."
    },
    "238056": {
        "pageid": 238056,
        "ns": 0,
        "title": "Qyrqinj",
        "extract": "Qyrqinj (g\u00ebzoftar\u00eb), ishte nj\u00eb veprimtari e hershme zejtare, q\u00eb punohej me l\u00ebkur\u00eb t\u00eb kafsh\u00ebve t\u00eb buta dhe t\u00eb egra.\nN\u00eb fillim t\u00eb shek. XX, p\u00ebrmenden 3 dyqane t\u00eb k\u00ebsaj zeje n\u00eb Gjilan, kurse bazuar n\u00eb t\u00eb dh\u00ebnat e Od\u00ebs Zejtare t\u00eb Rrethi t\u00eb Gjilanit, m\u00eb 1925, leje pune p\u00ebr ushtrimin e k\u00ebsaj zeje kishte Muharrem Bajrami dhe nj\u00eb tjet\u00ebr i nacionalitetit serb, me leje nga viti 1935."
    },
    "263803": {
        "pageid": 263803,
        "ns": 0,
        "title": "Ollastra",
        "extract": "Ollastra (Oll\u00e0sta) \u00ebsht\u00eb nj\u00eb komun\u00eb n\u00eb Itali n\u00eb provinc\u00ebn Oristanos, n\u00eb rajonin Sardenja. Ka sip\u00ebrfaqe prej 21.47 km\u00b2 , dhe gjendet n\u00eb lart\u00ebsi mbidetare 23 m. Deri m\u00eb 2016, kishte nj\u00eb popullsi prej 1.219 banor\u00eb."
    },
    "272216": {
        "pageid": 272216,
        "ns": 0,
        "title": "Trafiku Urban",
        "extract": "Trafiku Urban (TU) \u00ebsht\u00eb nd\u00ebrmarrje e transportit publik n\u00eb pron\u00ebsi t\u00eb Komun\u00ebs s\u00eb Prishtin\u00ebs. Ajo operon me 15 linja n\u00eb zon\u00ebn urbane. Linjat operohen p\u00ebrmes nj\u00eb partneriteti publiko-privat. N\u00eb vitin 2016 Komuna e Prishtin\u00ebs bleu 51 autobus\u00eb t\u00eb rinj p\u00ebr qytetin, t\u00eb prodhuar nga Iveco, n\u00eb p\u00ebrpjekje p\u00ebr t\u00eb modernizuar flot\u00ebn."
    },
    "295028": {
        "pageid": 295028,
        "ns": 0,
        "title": "Tipi i personalitetit intj",
        "extract": "Nj\u00eb Arkitekt (INTJ) \u00ebsht\u00eb nj\u00eb person me tiparet e personalitetit introvert, intuitiv, t\u00eb menduarit dhe gjykuar. K\u00ebta taktik\u00eb t\u00eb zhytur n\u00eb mendime e duan p\u00ebrsosjen e detajeve t\u00eb jet\u00ebs, duke zbatuar kreativitetin dhe racionalitetin p\u00ebr gjith\u00e7ka q\u00eb b\u00ebjn\u00eb. Bota e tyre e brendshme \u00ebsht\u00eb shpesh nj\u00eb bot\u00eb private, komplekse"
    },
    "344542": {
        "pageid": 344542,
        "ns": 0,
        "title": "Antilly, Oise",
        "extract": "Antilly (Shqip: Antili) \u00ebsht\u00eb nj\u00eb komun\u00eb n\u00eb departamentin Oise n\u00eb Franc\u00ebn veriore."
    },
    "365917": {
        "pageid": 365917,
        "ns": 0,
        "title": "Arb\u00ebr Rushiti",
        "extract": "Arb\u00ebr Rushiti (i lindur m\u00eb 03 Maj 2002) \u00ebsht\u00eb nj\u00eb trajner profesionist basketbolli Kosovar dhe ish-lojtar. Rushiti pas nj\u00eb l\u00ebndimi t\u00eb r\u00ebnd\u00eb u detyrua ta p\u00ebrfundoi karrier\u00ebn e tij profesionale si lojtar n\u00eb vitin 2022, dhe ka vazhduar t\u00eb punoj si trajner basketbolli q\u00eb nga viti 2022. Ai ishte trajner i gjeneratave t\u00eb reja , poashtu n\u00eb vitin 2023 u em\u00ebrua si ndihm\u00ebs trajner n\u00eb KBF \"Bashkimi\" deri n\u00eb vitin 2024 , ku n\u00eb vitin 2024 u em\u00ebrua si kryetrajner n\u00eb KBF \"Junior 06 Moni Bau\"."
    },
    "11143": {
        "pageid": 11143,
        "ns": 0,
        "title": "1522",
        "extract": "Mbi vitin 1522."
    },
    "17652": {
        "pageid": 17652,
        "ns": 0,
        "title": ".hn",
        "extract": ".hn \u00ebsht\u00eb prapashtesa e faqeve t\u00eb Internetit dhe p\u00ebrfaq\u00ebson domenin zyrtar t\u00eb Hondurasit."
    },
    "21435": {
        "pageid": 21435,
        "ns": 0,
        "title": "F\u00e9d\u00e9ration Internationale de l'Automobile",
        "extract": "Federata Nd\u00ebrkomb\u00ebtare e Automobilave (shk. FIA nga fr\u00ebngjishtja F\u00e9d\u00e9ration Internationale de l'Automobile)."
    },
    "31317": {
        "pageid": 31317,
        "ns": 0,
        "title": "1954 n\u00eb televizion",
        "extract": ""
    },
    "40528": {
        "pageid": 40528,
        "ns": 0,
        "title": "Marka tregtare",
        "extract": "Marka (anglisht: trademark) \u00ebsht\u00eb \u00e7do shenj\u00eb (simbol) q\u00eb mund t\u00eb prezantohet n\u00eb m\u00ebnyre grafike, sidomos fjal\u00eb, t\u00eb p\u00ebrmbushur emrat e personave, vizatim, shkronja, shifra, forma t\u00eb produkteve, tonalitete ngjyrash q\u00eb identifikon nj\u00eb person, organizacion, kompani ose entitet governativ.\nMarka tregtare \u00ebsht\u00eb nj\u00eb tregues apo shenj\u00eb dalluese/e e nj\u00eb lloji q\u00eb p\u00ebrdoret nga individ\u00ebt, organizatat apo personat tjer\u00eb juridik, p\u00ebr t\u00eb identifikuar n\u00eb m\u00ebnyr\u00eb t\u00eb ve\u00e7ant\u00eb llojin e sh\u00ebrbimeve/produkteve tek klient\u00ebt dhe p\u00ebr t\u00eb i dalluar ato sh\u00ebrbime/produkte nga sh\u00ebrbimet/produktet e entiteteve tjera. Marka tregtare \u00ebsht\u00eb nj\u00eb lloj i pron\u00ebsis\u00eb intelektuale dhe n\u00eb m\u00ebnyr\u00eb t\u00eb ve\u00e7ant\u00eb p\u00ebrmban nj\u00eb em\u00ebr, fjal\u00eb, fraz\u00eb, logo, simbol, dizajn, pamje, apo nj\u00eb kombinim t\u00eb k\u00ebtyre elementeve.\nMarka mund t\u00eb jet\u00eb e regjistruar (\u00ae) ose mark p\u00ebr produktet e nj\u00eb organizacioni, kompani, entitet governativ ose personi (\u2122)."
    },
    "43264": {
        "pageid": 43264,
        "ns": 0,
        "title": "Kodi i mall\u00ebrave 3500",
        "extract": "Kodi i mall\u00ebrave 3500 \u00ebsht\u00eb pjesa e numrave \u00e7el\u00ebs nga 3501 t\u00eb kodit t\u00eb mall\u00ebrave n\u00eb Kosov\u00eb. Tabela e m\u00eb poshtme \u00ebsht\u00eb e shkall\u00ebs s\u00eb par\u00eb d.m.th \u00e7elsat m\u00eb t\u00eb gjat\u00eb se kater shifra nuk jan\u00eb p\u00ebrfshir\u00eb."
    },
    "44270": {
        "pageid": 44270,
        "ns": 0,
        "title": "M\u00ebsimdh\u00ebn\u00ebsi",
        "extract": "M\u00ebsimdh\u00ebn\u00ebsi \u00ebsht\u00eb personi i kualifikuar me p\u00ebrvoj\u00eb pedagogjike dhe profesionale, q\u00eb m\u00ebson nx\u00ebn\u00ebsit n\u00eb institucionin e arsimit profesional p\u00ebr l\u00ebnd\u00ebt e p\u00ebrgjithshme ose profesionale."
    },
    "55969": {
        "pageid": 55969,
        "ns": 0,
        "title": "Alfabetet e hershme shqipe",
        "extract": "Karl Fau\u00eblman (Carl Faulmann 26 qershor 1835 Halle - 28 qershor 1894 Vjen\u00eb), n\u00eb pranver\u00ebn e vitit 1878 boton n\u00eb Vjen\u00eb librin me titull \"Das Buch der Schrift\" (Libri i shkrimeve), n\u00eb t\u00eb cilin, nd\u00ebr alfabetet e shumt\u00eb t\u00eb njohur deri at\u00ebher\u00eb, prezanton 4 alfabete nga shqipja.\nN\u00eb librin e tij ai shkruan :\n\nAlbanesen, t\u00eb cil\u00ebt e quajn\u00eb veten \u0160kiptar (malsor\u00eb) dhe thirret nga turqit, sunduesit e tyre, Arnaut (nj\u00eb deformim i fjal\u00ebs greke \"\u0391\u03bb\u03b2\u03b1\u03bd\u03af\u03c4\u03b7\u03c2, deformuar nga '\u0391\u03c1\u03b2\u03b1\u03bd\u03af\u03c4\u03b7\u03c2), banojn\u00eb pjes\u00ebn m\u00eb t\u00eb madhe t\u00eb Iliris\u00eb s\u00eb lasht\u00eb dhe Epirit, dmth tokat prej detit Adriatik deri n\u00eb Pind, n\u00eb lindje dhe nga Shkodra deri n\u00eb Gjirin e Korintit. Duke filluar nga fundi i shekullit t\u00eb 14-t\u00eb i gjejm\u00eb edhe n\u00eb Greqi, ku p\u00ebrb\u00ebjn\u00eb nj\u00eb t\u00eb pest\u00ebn e popullsis\u00eb s\u00eb p\u00ebrgjithshme. Gjuha shqipe p\u00ebrb\u00ebn nj\u00eb fenomen enigmatik, pasi nuk \u00ebsht\u00eb e lidhur me gjuh\u00ebt fqinje n\u00eb asnj\u00eb m\u00ebnyr\u00eb; ndahet n\u00eb dy dialekte, nj\u00eb verior, Geg\u00ebrishtja, dhe nj\u00eb jugor, Tosk\u00ebrishtja, i pari shkruar me shkronja latine, i dyti me shkronja greke. Por ka edhe shkrime vendase, t\u00eb cilat trash\u00ebgohen n\u00eb n\u00eb \u00e7do lagje e n\u00eb \u00e7do familje, dhe p\u00ebr sa u p\u00ebrket t\u00eb marr\u00ebdh\u00ebnieve t\u00eb tyre, jan\u00eb t\u00eb izoluar, si vet\u00eb gjuha shqipe.\n\nI pari nga shkrimet e cituara k\u00ebtu \u00ebsht\u00eb vendas n\u00eb qytetin e Elbasanit, edhe duhet t\u00eb kuptohet dhe p\u00ebrdoret edhe n\u00eb qytetin fqinj, Berat, n\u00eb jug. I dyti thuhet t\u00eb jet\u00eb shpikur nga nj\u00eb shqiptar me emrin Vithkuq, dhe i treti i \u00ebsht\u00eb m\u00ebsuar Veso Beu, nj\u00eb fisnik i respektuar, nga kujdestari i tij, i cili ishte gjithashtu nj\u00eb shqiptar.|}\nAlfabeti i Elbasanit kishte 53 shkronja. Nuk ka ngjashm\u00ebri me asnj\u00eb nga alfabetet e gjendura deri me tani. Alfabeti i Vithkuqit ka 31 shkronja dhe po ashtu p\u00ebr nga ngjashm\u00ebria \u00ebsht\u00eb i izoluar. Alfabeti i Veso Beut ka 22 germa dhe \u00ebsht\u00eb i izoluar p\u00ebr nga ngjashm\u00ebria. Alfabeti shqiptaro-grek ka 34 shkronja t\u00eb cilat gati t\u00eb gjitha jan\u00eb greqisht, por me disa ndryshime. Mund ta quanim Alfabet grek t\u00eb p\u00ebrvetesuar nga shqiptaret apo t\u00eb \"shqiptarizuar\". M\u00eb shum\u00eb se 12  shkronja jan\u00eb t\u00eb p\u00ebrb\u00ebra dhe nuk gjenden n\u00eb alfabetin grek. Pra te p\u00ebrshtatura nga shqiptaret p\u00ebr t\u00eb folmen e tyre."
    },
    "106949": {
        "pageid": 106949,
        "ns": 0,
        "title": "Ditar 5, Enver Hoxha",
        "extract": "Ditar 5, i Enver Hoxh\u00ebs p\u00ebrmbledh vitin 1963. Sht\u00ebpia Botuese \"8 n\u00ebntori\" Tiran\u00eb, 1989. Faqe 353.\nP\u00ebrmban periudhat:\n- 1 janar - 10 shkurt 1963 \t\n- 11 shkurt - 21 prill 1963 \t\n- 22 prill - 30 qershor 1963 \t\n- 2 korrik - 21 shtator 1963 \t\n- 22 shtator - 31 dhjetor 1963 \t\n- Treguesi i l\u00ebnd\u00ebs\n- Treguesi i emrave\n- Treguesi gjeografik dhe i em\u00ebrtimeve t\u00eb tjera"
    },
    "175479": {
        "pageid": 175479,
        "ns": 0,
        "title": "Gjergj Gjika",
        "extract": "Gjergj Gjika ishte themelues i familjes Gjika, Princ i Moldavise n\u00eb vitet 1658-1659, dhe Princ i Vllahis n\u00eb vitet 1659-1660.\nGjergji u lind\u00eb n\u00eb Veles, prinderit e tij ishin Shqiptar\u00eb."
    },
    "202528": {
        "pageid": 202528,
        "ns": 0,
        "title": "Kisha Fjetja e Sh\u00ebn M\u00ebris\u00eb (Sopik)",
        "extract": "Kisha Fjetja e Sh\u00ebn M\u00ebris\u00eb (Sopik) \u00ebsht\u00eb nj\u00eb monument i trash\u00ebgimis\u00eb kulturore n\u00eb Sopik -pogon, rrethi i Gjirokastr\u00ebs, n\u00eb qarkun e Gjirokastr\u00ebs, Shqip\u00ebri . Ky monument \u00ebsht\u00eb i miratuar me num\u00ebr \"188610.06.1973\"."
    },
    "207070": {
        "pageid": 207070,
        "ns": 0,
        "title": "Belverne",
        "extract": "Belverne \u00ebsht\u00eb nj\u00eb komun\u00eb n\u00eb Franc\u00eb. Belverneb\u00ebn pjes\u00eb n\u00eb departamentin [[Haute-Sa\u00f4ne]] t\u00eb rajonit [[Franche-Comt\u00e9]]. Komuna ka nj\u00eb popullsi prej 123 banor\u00eb dhe sip\u00ebrfaqe 6.15 km\u00b2."
    },
    "222253": {
        "pageid": 222253,
        "ns": 0,
        "title": "Marta Madrenas",
        "extract": "Marta Madrenas i Mir (lindi 1 n\u00ebntor 1967) \u00ebsht\u00eb avokate dhe politikane spanjolle. Ajo \u00ebsht\u00eb kryetare e Giron\u00ebs q\u00eb nga viti 2016."
    },
    "240905": {
        "pageid": 240905,
        "ns": 0,
        "title": "Vrizy",
        "extract": "Vrizy \u00ebsht\u00eb nj\u00eb komun\u00eb franceze, e cila ndodhet n\u00eb departamentin Ardennes t\u00eb rajonit Grand Est. Vrizy ka nj\u00eb popullsi prej 329 banor\u00eb dhe sip\u00ebrfaqe 8.18 km\u00b2, me nj\u00eb dend\u00ebsi prej 40 banor/km\u00b2."
    },
    "247729": {
        "pageid": 247729,
        "ns": 0,
        "title": "Q\u00ebndrim Rijani",
        "extract": "Q\u00ebndrim Rijani \u00ebsht\u00eb regjisor shqiptar i teatrit, oper\u00ebs dhe filmit. Karriera e tij \u00ebsht\u00eb e pasur me vepra t\u00eb huaja e shqiptare t\u00eb shfaqura n\u00eb shum\u00eb vende t\u00eb Evrop\u00ebs t\u00eb cilat jan\u00eb vler\u00ebsuar me shum\u00eb \u00e7mime n\u00ebp\u00ebr festivale. Shfaqjet e tij karakterizohen nga stili i tij i vrazhd\u00eb e i drejtp\u00ebrdrejt\u00eb. Ai \u00ebsht\u00eb edhe regjisori i oper\u00ebs s\u00eb par\u00eb shqiptare n\u00eb Maqedonin\u00eb e Veriut."
    },
    "263133": {
        "pageid": 263133,
        "ns": 0,
        "title": "Kanioni i Sinecit (Saraselit)",
        "extract": "Kanioni i Sinecit, i njohur edhe si Kanioni i Saraselit, ndodhet pran\u00eb fshatit t\u00eb Saraselit t\u00eb komun\u00ebs s\u00eb Sultit, rrethi Gramshit. \nAi p\u00ebrfaq\u00ebson nj\u00eb kanion t\u00eb madh t\u00eb formuar n\u00eb g\u00eblqeror\u00ebt e kret\u00ebs s\u00eb sip\u00ebrme nga veprimtaria karstike dhe erozive e p\u00ebrroit t\u00eb Saraselit. \u00cbsht\u00eb i gjat\u00eb rreth 1,5 km, i thell\u00eb rreth 300 m dhe i gjer\u00eb rreth 20-30 m. Ka shpate t\u00eb thepisura. N\u00eb t\u00eb nj\u00ebjt\u00ebn koh\u00eb p\u00ebrb\u00ebn edhe nj\u00eb ekosistem interesant karstik. Ka vlera shkencore (gjeologjike, gjeomorfologjike, hidrologjike e biologjike), didaktike, kulturore, ekologjike dhe turistike. Vizitohen duke ndjekur intinerarin Gramsh - Sinec."
    },
    "279366": {
        "pageid": 279366,
        "ns": 0,
        "title": "Meto Bajraktari",
        "extract": "Meto Bajraktari (Mitrovic\u00eb, 1916 - Nebregosht, af\u00ebr Prizrenit, dhjetor 1943), pjes\u00ebmarr\u00ebs n\u00eb Luft\u00ebn Nacional\u00e7lirimtare dhe hero komb\u00ebtar i Luft\u00ebs Nacional \u00c7lirimtare t\u00eb Kosov\u00ebs."
    },
    "294851": {
        "pageid": 294851,
        "ns": 0,
        "title": "Klima malore",
        "extract": "Klima malore e njohur edhe si klima alpine eshte e pranishme ne male te larta mbi 800 metra lart\u00ebsi. Klima malore mbizot\u00ebron n\u00eb viset dhe rajonet malore p\u00ebrreth Maleve Alpe, Alpeve Shqiptare, Alpeve Dinarike, Alpeve Juliane, Maleve Apenine, Maleve Pirineje, etj. Kjo klim\u00eb karakterizohet me temperatura t\u00eb ul\u00ebta, er\u00ebra t\u00eb forta e t\u00eb ftohta dhe me pak t\u00eb reshura n\u00eb form\u00eb t\u00eb bor\u00ebs. Mbizot\u00ebron n\u00eb viset malore. P\u00ebr nga temperaturat i ngjan\u00eb klim\u00ebs subpolare, por ka m\u00eb shum\u00eb t\u00eb reshura. P\u00ebrve\u00e7 brezave horizontal vegjetativ ekzistojn\u00eb edhe brezat vertikal\u00eb, t\u00eb cilat nd\u00ebrrojn\u00eb k\u00ebshtu: tokat e punuara me kultura t\u00eb ndryshme bujqesore, pyje gjether\u00ebn\u00ebse, pyjet e p\u00ebrziera, pyjet gjethembajt\u00ebse (pishat), kullosat malore dhe shkretirat malore. Me rritjen e lart\u00ebsis\u00eb mbidetare, temperatura e ajrit zbret dhe klima b\u00ebhet me e ftoh\u00ebt."
    },
    "324678": {
        "pageid": 324678,
        "ns": 0,
        "title": "9K34 Strela-3",
        "extract": "9K34 Strela-3 (rusisht: 9\u041a34 \u00ab\u0421\u0442\u0440\u0435\u043b\u0430-3\u00bb, 'shigjeta', emri raportues i NATO-s: SA-14 Gremlin) \u00ebsht\u00eb nj\u00eb sistem raketor i mbrojtjes ajrore i l\u00ebvizsh\u00ebm nga njeriu (MANPADS) i zhvilluar n\u00eb Bashkimin Sovjetik si p\u00ebrgjigje ndaj performanca e dob\u00ebt e sistemit t\u00eb m\u00ebparsh\u00ebm 9K32 Strela-2 (SA-7 Grail). Raketa bazohej kryesisht n\u00eb Strela 2 t\u00eb m\u00ebparsh\u00ebm, dhe k\u00ebshtu zhvillimi vazhdoi me shpejt\u00ebsi. Arma e re u pranua n\u00eb sh\u00ebrbim n\u00eb Ushtrin\u00eb Sovjetike n\u00eb janar 1974."
    },
    "360450": {
        "pageid": 360450,
        "ns": 0,
        "title": "E drejta p\u00ebr t\u00eb pasur dhe mbajtur arm\u00eb",
        "extract": "E drejta p\u00ebr t\u00eb pasur dhe mbajtur arm\u00eb (shpesh e referuar si e drejta p\u00ebr t\u00eb mbajtur arm\u00eb) \u00ebsht\u00eb nj\u00eb e drejt\u00eb ligjore p\u00ebr njer\u00ebzit q\u00eb t\u00eb ken\u00eb arm\u00eb p\u00ebr ruajtjen e jet\u00ebs, liris\u00eb dhe pron\u00ebs. Q\u00ebllimi i t\u00eb drejtave t\u00eb arm\u00ebve \u00ebsht\u00eb vet\u00ebmbrojtja, si dhe gjuetia dhe aktivitetet sportive. Vendet q\u00eb sigurojn\u00eb t\u00eb drejt\u00ebn p\u00ebr t\u00eb pasur dhe mbajtur arm\u00eb p\u00ebrfshijn\u00eb Shqip\u00ebrin\u00eb, Republik\u00ebn \u00c7eke, Guatemal\u00ebn, Ukrain\u00ebn, Meksik\u00ebn, Shtetet e Bashkuara, Jemenin dhe Zvicr\u00ebn."
    },
    "9156": {
        "pageid": 9156,
        "ns": 0,
        "title": "Kalor\u00ebsi",
        "extract": "Kalor\u00ebsi \u00ebsht\u00eb nj\u00eb personi i dh\u00ebn\u00eb nj\u00eb titull nderi kalor\u00ebsie nga nj\u00eb kryetar shteti (p\u00ebrfshir\u00eb pap\u00ebn) ose p\u00ebrfaq\u00ebsues p\u00ebr sh\u00ebrbim ndaj monarkut, kish\u00ebs ose vendit, ve\u00e7an\u00ebrisht n\u00eb nj\u00eb aft\u00ebsi ushtarake.\nRruga shekullore e Kalor\u00ebsve t\u00eb Malt\u00ebs: nj\u00eb em\u00ebr q\u00eb t\u00eb sjell n\u00eb mendje histori f\u00ebmij\u00ebsh, b\u00ebma fisnik\u00ebsh, vepra heroike. Dhe Urdh\u00ebri i Kalor\u00ebsve t\u00eb Malt\u00ebs ka p\u00ebrfaq\u00ebsuar p\u00ebr shekuj t\u00eb t\u00ebr\u00eb, t\u00eb gjith\u00eb k\u00ebto. Por nd\u00ebrkoh\u00eb q\u00eb historia zbehte me kalimin e koh\u00ebs urdh\u00ebrat e m\u00ebdhenj kalorsiak\u00eb - nga Teuton\u00ebt tek Templar\u00ebt - Urdh\u00ebri i Malt\u00ebs vazhdonte q\u00eb t\u00eb jetonte dhe t\u00eb vepronte. P\u00ebrse pik\u00ebrisht ata, Kalor\u00ebsit e Malt\u00ebs, ia kan\u00eb dal\u00eb mban\u00eb q\u00eb t'i rezistojn\u00eb kursit t\u00eb vrullsh\u00ebm t\u00eb historis\u00eb? P\u00ebr t\u00eb gjetur nj\u00eb p\u00ebrgjigje t\u00eb k\u00ebsaj pyetjeje duhet t\u00eb shkojm\u00eb pas n\u00eb koh\u00eb, nj\u00eb k\u00ebrcim prej m\u00eb shum\u00eb se 900 vitesh.\nIshte 15 korriku 1099 kur Goffredo di Buglione, n\u00eb krye t\u00eb kryq\u00ebzat\u00ebs s\u00eb par\u00eb n\u00eb Tok\u00ebn e Shenjt\u00eb pushtoi Jeruzalemin. Dhe n\u00eb brend\u00ebsi t\u00eb tij, pik\u00ebrisht pran\u00eb Varrit t\u00eb Shenjt\u00eb gjeti nj\u00eb spital q\u00eb ish ngritur nga nj\u00eb grup fret\u00ebrish besnik\u00eb t\u00eb Sh\u00ebn Xhovanit. Spitali kishte nj\u00eb karakteristik\u00eb t\u00eb ve\u00e7ant\u00eb: aty kurat u ofrohen pa dallim t\u00eb s\u00ebmur\u00ebve t\u00eb \u00e7do lloj race dhe feje, nga pjes\u00ebtar\u00ebt e kryq\u00ebzatave tek mysliman\u00ebt. N\u00eb pak vite, fama e spitalier\u00ebve - k\u00ebshtu u quajt\u00ebn - u rrit shum\u00eb: shum\u00eb t\u00eb krishter\u00eb k\u00ebrkuan q\u00eb t\u00eb b\u00ebhen pjes\u00eb, aq sa n\u00eb 15 shkurt t\u00eb vitit 1113 erdhi edhe njohja zyrtare: Papa Paskuali II i d\u00ebrgoi Fra Zherardos, kreu i komunitetit, nj\u00eb vul\u00eb q\u00eb sanksiononte lindjen e Urdh\u00ebrit t\u00eb ri fetar. Urdh\u00ebri mori k\u00ebshtu emrin e Sh\u00ebn Xhovanit, por q\u00eb nga ai moment do t\u00eb ndryshonte edhe dy her\u00eb, duke ndjekur fatin e vet\u00eb kalor\u00ebsve.\nMjeshtri i par\u00eb i madh i Urdh\u00ebrit ishte fra Raimondo de Pui dhe pik\u00ebrisht atij i njihet merita e transformimit t\u00eb Urdh\u00ebrit n\u00eb nj\u00eb organizat\u00eb t\u00eb v\u00ebrtet\u00eb ushtarake. P\u00ebrve\u00e7 tre manastir\u00ebve t\u00eb d\u00eblir\u00ebsis\u00eb, varf\u00ebris\u00eb dhe bindjes, de Pui futi edhe detyrimin ushtarak: kavalier\u00ebt do t\u00eb duhej t\u00eb vishnin armatur\u00ebn dhe t\u00eb vring\u00ebllonin shpat\u00ebn. Vet\u00ebm ndihma, n\u00eb Tok\u00ebn e Shenjt\u00eb nuk \u00ebsht\u00eb aspak e mjaftueshme n\u00eb vitet e kryq\u00ebzatave dhe pelegrin\u00ebt kishin nevoj\u00eb p\u00ebr mbrojtje t\u00eb armatosur. Kishin nevoj\u00eb p\u00ebr murgj luft\u00ebtar\u00eb.\nPushteti, paraja dhe dija i vinin urdh\u00ebrat fetar\u00eb t\u00eb asaj kohe me nj\u00eb mb\u00ebshtjell\u00eb misteri. Por n\u00ebse templar\u00ebt k\u00ebrkonin praktika t\u00eb v\u00ebrteta misterioze atyre q\u00eb synonin t\u00eb bashkoheshin me ta, p\u00ebr t\u00eb qen\u00eb pjes\u00eb e Kalor\u00ebsve t\u00eb Malt\u00ebs ishte i domsodosh\u00ebm vet\u00ebm pranimi i parimeve t\u00eb bamir\u00ebsis\u00eb e krishter\u00eb. P\u00ebrve\u00e7 vij\u00ebs s\u00eb fisnik\u00ebris\u00eb.\nMotoja e tyre ishte: \"Tuitio Fidei et Obsequium Pauperum\": mbrojtje e fes\u00eb dhe sh\u00ebrbim p\u00ebr t\u00eb varf\u00ebrit. N\u00eb spitalet e tyre, pacient\u00ebt quheshin \"Zot\u00ebrinj t\u00eb S\u00ebmur\u00eb\" dhe kalor\u00ebsit u sh\u00ebrbenin atyre me pjata argjendi. Por angazhimi ushtarak ishte gjithashtu i thell\u00eb. N\u00eb dy shekujt e par\u00eb t\u00eb jet\u00ebs, Kalor\u00ebsit e Malt\u00ebs mor\u00ebn pjes\u00eb aktivisht n\u00eb kryq\u00ebzata, sulme, beteja dhe aksione t\u00eb paharruesh\u00ebm. Ishin luft\u00ebtar\u00eb shum\u00eb t\u00eb respektuar q\u00eb shum\u00ebkush ua kish frik\u00ebn. Arab\u00ebt i quanin \"djajt\u00eb e zinj\". M\u00eb pas, p\u00ebr Kalor\u00ebsit erdhi ora q\u00eb t\u00eb linin Palestin\u00ebn: mbrojtja e Kish\u00ebs katolike do t\u00eb zhvendosej n\u00eb det. Kalor\u00ebsit u ndal\u00ebn fillimisht n\u00eb Qipro bashk\u00eb me templar\u00ebt dhe m\u00eb pas pushtuan Ishullin e Rodit n\u00eb 15 gusht t\u00eb vitit 1310. N\u00eb k\u00ebt\u00eb periudh\u00eb, urdh\u00ebri do t\u00eb merrte emrin nga ishulli grek.\nIshin dyqind vite madh\u00ebshti, n\u00eb t\u00eb cilat i rezistuan shum\u00eb her\u00eb sulmeve t\u00eb sara\u00e7en\u00ebve. Mbi t\u00eb gjitha ishte epike fitorja kund\u00ebr njer\u00ebzve t\u00eb Muhametit II, i cili do ta kujtonte Rodin si humbjen e tij m\u00eb t\u00eb r\u00ebnd\u00eb. Pavar\u00ebsisht fitoreve heroike dhe t\u00eb vazhdueshme t\u00eb Kalor\u00ebsve, n\u00eb dit\u00ebn e Krishtlindjeve t\u00eb vitit 1522 turqit hyn\u00eb n\u00eb Rod me nj\u00eb ushtri t\u00eb st\u00ebrmadhe. Kalor\u00ebsit u detyruan t\u00eb marrin arratin\u00eb. T\u00eb d\u00ebbuar edhe nga Rodi, nis\u00ebn t\u00eb enden n\u00ebp\u00ebr Mesdhe: shtat\u00eb vite pa atdhe, deri kur Perandori Karli V i afroi n\u00eb ushtrin\u00eb e shenjt\u00eb t\u00eb Ishullit t\u00eb Malt\u00ebs. Nga ishulli, Urdh\u00ebri do t\u00eb merrte edhe nj\u00eb her\u00eb emrin, por k\u00ebt\u00eb her\u00eb p\u00ebr t\u00eb mos e ndryshuar m\u00eb. Jan\u00eb vitet q\u00eb transformojn\u00eb p\u00ebrfundimisht historin\u00eb e Kalor\u00ebsve t\u00eb Malt\u00ebs n\u00eb Legjend\u00eb. Malta \u00ebsht\u00eb nj\u00eb pararoj\u00eb strategjike kund\u00ebr p\u00ebrparimit t\u00eb doktrin\u00ebs myslimane n\u00eb Per\u00ebndim dhe pik\u00ebrisht prej k\u00ebsaj shnd\u00ebrrohet n\u00eb teat\u00ebr p\u00ebrplasjesh t\u00eb dhunshme. Beteja m\u00eb e famshme \u00ebsht\u00eb ajo e vitit 1565, q\u00eb i konsakroi p\u00ebrfundimisht Kalor\u00ebsit e Malt\u00ebs n\u00eb olimpin e heronjve. K\u00ebshtjella e Sh\u00ebn Anxhelos, qendra e fortifikuar e Malt\u00ebs, u rrethua p\u00ebr muaj t\u00eb t\u00ebr\u00eb. Lufta ishte e pabarabart\u00eb: 40 mij\u00eb jeni\u00e7er\u00eb t\u00eb armatosur kund\u00ebr 600 kavalier\u00ebve n\u00ebn urdh\u00ebrat e Mjeshtrit t\u00eb Madh, Jean de la Vallette. Ishin muaj tmerri: nga nj\u00ebra an\u00eb Kalor\u00ebsit e kapur kryq\u00ebzoheshin dhe hidheshin n\u00eb det, nga ana tjet\u00ebr t\u00eb burgosurve mysliman\u00eb u pritej koka dhe krer\u00ebt e tyre p\u00ebrdoreshin si municione p\u00ebr topat. E megjithat\u00eb, kurajo dhe arti i luftimit i Kalor\u00ebsve arriti t\u00eb mbizot\u00ebroj\u00eb ndaj ushtris\u00eb s\u00eb madhe t\u00eb armikut. Dhe jo vet\u00ebm kaq: n\u00eb pes\u00eb vitet q\u00eb do t\u00eb pasonin do t\u00eb ngrihej nj\u00eb qytet i pasur dhe shndrrit\u00ebs e q\u00eb do t\u00eb b\u00ebhej kryeqytet i ishullit. Emri i tij, edhe sot \u00ebsht\u00eb la Valletta, n\u00eb nderim t\u00eb mjeshtrit luft\u00ebtar.\nN\u00eb Malt\u00eb, Kalor\u00ebsit p\u00ebrsos\u00ebn artin e tyre detar duke dominuar rrug\u00ebt detare t\u00eb Mesdheut dhe duke u marr\u00eb ngarkesat anijeve q\u00eb i konsideronin armike. Jan\u00eb vite piraterie, por edhe vite relativisht t\u00eb qet\u00eb. Ndoshta edhe p\u00ebr k\u00ebt\u00eb arsye, kur Napoleoni zbarkoi n\u00eb Malt\u00eb n\u00eb vitin 1798 nuk gjeti ask\u00ebnd q\u00eb t'i b\u00ebnte rezistenc\u00eb. \"Nuk ngrejm\u00eb arm\u00ebt kund\u00ebr t\u00eb krishter\u00ebve\", do t\u00eb thonin m\u00eb von\u00eb Kalor\u00ebsit, por motivi i v\u00ebrtet\u00eb i dor\u00ebzimit t\u00eb tyre mbetet gjith\u00ebsesi krejt i paqart\u00eb. Trupat e Napoleonit e bastis\u00ebn qytetin dhe nj\u00eb pjes\u00eb e madhe e thesarit t\u00eb Urdh\u00ebrit u konfiskua dhe u ngarkua n\u00eb Orleans. Nj\u00eb anije q\u00eb megjithat\u00eb nuk do t\u00eb kthehej asnj\u00ebher\u00eb n\u00eb atdhe, pasi u fundos n\u00eb rrethana shum\u00eb misterioze. Q\u00eb nga ky moment, Kalor\u00ebsit do t\u00eb hidhnin arm\u00ebt dhe do t\u00eb mb\u00ebshteteshin tashm\u00eb vet\u00ebm tek diplomacia. Do t\u00eb gjenin qendr\u00ebn e tyre n\u00eb Rom\u00eb, n\u00eb t\u00eb mrekullueshmen Vila Malta, aty ku Piranesi kishte nd\u00ebrtuar k\u00ebt\u00eb vep\u00ebr t\u00eb tij unike dhe t\u00eb mrekullueshme arkeologjike: Kisha e Sh\u00ebn M\u00ebris\u00eb s\u00eb paris\u00eb, atje ku artisti donte t\u00eb varrosej dhe kur, edhe sot e k\u00ebsaj dit\u00eb \u00ebsht\u00eb nj\u00eb statuj\u00eb q\u00eb e kujton. Nuk \u00ebsht\u00eb hera e par\u00eb q\u00eb histori artist\u00ebsh kryq\u00ebzohen me histori Kalor\u00ebsish.\nN\u00eb vitin 1607, nj\u00eb piktor i ri n\u00eb arrati nga shtetet Papnor\u00eb n\u00ebn akuz\u00ebn e vrasjes mb\u00ebrriti n\u00eb Malt\u00eb, gjeti mikpritje tek Urdh\u00ebri. Ai piktor i ri quhej Mikelanxhelo Merisi, me emrin e artit Karavaxho. Por Karavaxho do t\u00eb arrestohej s\u00ebrish n\u00eb rrethana pak t\u00eb qarta dhe do t\u00eb arrinte t\u00eb largohej nga ishulli. Gjat\u00eb koh\u00ebs s\u00eb shkurt\u00ebr t\u00eb q\u00ebndrimit n\u00eb Malt\u00eb do t\u00eb realizonte dy piktura t\u00eb jasht\u00ebzakonshme: ekzekutimin e Sh\u00ebn Xhovanit dhe Sh\u00ebn Xhirolamon. Dy vjet m\u00eb von\u00eb do t\u00eb vdiste n\u00eb rrethana misterioze. \u00c7\u00ebshtja e Karavaxhos \u00ebsht\u00eb nj\u00eb nd\u00ebr t\u00eb paktat pika t\u00eb err\u00ebta n\u00eb historin\u00eb e Kalor\u00ebsve t\u00eb Malt\u00ebs. Nj\u00eb tjet\u00ebr \u00ebsht\u00eb raporti mes Kalor\u00ebsve t\u00eb Malt\u00ebs dhe templar\u00ebve. Esht\u00eb e mundur n\u00eb fakt q\u00eb nga Kalor\u00ebsit e Tempullit, urdh\u00ebri i Malt\u00ebs t\u00eb ket\u00eb trash\u00ebguar nj\u00eb bagazh t\u00eb pasur thesar\u00ebsh, njer\u00ebzish dhe dijesh? Sipas disa studiuesve, e famshmja Kull\u00eb e Djallit n\u00eb Ishullin e Malt\u00ebs mund t\u00eb ket\u00eb qen\u00eb nj\u00eb shkoll\u00eb p\u00ebr m\u00ebsimin e sekreteve t\u00eb alkimis\u00eb. Figura e referimit p\u00ebr k\u00ebt\u00eb \u00ebsht\u00eb ajo e Mjeshtrit t\u00eb Madh Pinto de Fonseka, nga i cili Xhuzepe Balsamo, Konti i Kaliostros, kishte nj\u00eb prejardhje direkte.\nSekreti q\u00eb i mund\u00ebsoi Urdh\u00ebrit t\u00eb Malt\u00ebs t\u00eb mbijetonin n\u00ebp\u00ebr shekuj t\u00eb trazuar t\u00eb historis\u00eb mund t\u00eb jet\u00eb thjesht\u00eb fakti q\u00eb nuk tradhtuan parimet fillestar\u00eb t\u00eb bamir\u00ebsis\u00eb e krishter\u00eb dhe t\u00eb sh\u00ebrbimit ndaj nevojtar\u00ebve. Po \u00e7far\u00eb kuptimi ka sot kjo trash\u00ebgimi? Urdh\u00ebri \u00ebsht\u00eb nj\u00eb shtet sovran q\u00eb ka marr\u00ebdh\u00ebnie diplomatike me m\u00eb shum\u00eb se 90 shtete. Ka qen\u00eb n\u00eb vij\u00ebn e par\u00eb n\u00eb zonat e luft\u00ebs: nga Vietnami n\u00eb Kosov\u00eb. Ka m\u00eb shum\u00eb se 47 spitale t\u00eb shp\u00ebrndar\u00eb n\u00ebp\u00ebr bot\u00eb dhe shum\u00eb shkolla p\u00ebr t\u00eb varf\u00ebrit. E kaluara e Kalor\u00ebsve ka tonet epik\u00eb t\u00eb legjend\u00ebs q\u00eb megjithat\u00eb merr me vete, pashmangshm\u00ebrisht, edhe dyshime n\u00eb lidhje me sekretet q\u00eb mund t\u00eb ndodhen n\u00eb faqet m\u00eb t\u00eb fshehta t\u00eb historis\u00eb s\u00eb Urdh\u00ebrit. E tashmja, nd\u00ebrkoh\u00eb \u00ebsht\u00eb n\u00eb syt\u00eb e t\u00eb gjith\u00ebve: nj\u00eb e tashme e njer\u00ebzve n\u00eb sh\u00ebrbim t\u00eb paqes dhe popujve m\u00eb t\u00eb varf\u00ebr. Tamam ashtu si duhet t\u00eb jet\u00eb shpirti i nj\u00eb Kalor\u00ebsi t\u00eb v\u00ebrtet\u00eb. Sot, ashtu sikurse nj\u00eb mij\u00eb vjet m\u00eb par\u00eb"
    },
    "11859": {
        "pageid": 11859,
        "ns": 0,
        "title": "141 p.e.s.",
        "extract": "Mbi vitin 141 p.e.s.."
    },
    "35060": {
        "pageid": 35060,
        "ns": 0,
        "title": "Udh\u00ebheq\u00ebs t\u00eb shteteve n\u00eb vitin 1908",
        "extract": "Udh\u00ebheq\u00ebs t\u00eb shteteve n\u00eb vitin 1908 jan\u00eb t\u00eb radhitur sipas kontinenteve dhe pastaj n\u00eb kontinente jan\u00eb t\u00eb radhitura shtetet sipas shkronj\u00ebs."
    },
    "35552": {
        "pageid": 35552,
        "ns": 0,
        "title": "Udh\u00ebheq\u00ebs t\u00eb shteteve n\u00eb vitin 1699",
        "extract": "Udh\u00ebheq\u00ebs t\u00eb shteteve n\u00eb vitin 1699 jan\u00eb t\u00eb radhitur sipas kontinenteve dhe pastaj n\u00eb kontinente jan\u00eb t\u00eb radhitura shtetet sipas shronj\u00ebs."
    },
    "70510": {
        "pageid": 70510,
        "ns": 0,
        "title": "Let\u00ebr e panjohur e Enver Hoxh\u00ebs mbi Kosov\u00ebn",
        "extract": "\"Let\u00ebr e Panjohur e Enver Hoxh\u00ebs mbi Kosov\u00ebn\" \u00ebsht\u00eb lib\u00ebr dokumentar i Ymer Minxhozit, botuar n\u00eb vitin 2002 n\u00eb Tiran\u00eb. Libri mb\u00ebshtetet n\u00eb dokumentet e arkivave ruse, duke dh\u00ebn\u00eb fakte mbi k\u00ebt\u00eb \u00e7\u00ebshtje.\nLibri ndahet n\u00eb disa pjes\u00eb: \n\nLet\u00ebr e Enver Hoxh\u00ebs, drejtuar KQ t\u00eb PK t\u00eb BS mbi parahistorin\u00eb e lindjes s\u00eb problemit t\u00eb Kosov\u00ebs dhe metodat e zgjidhjes s\u00eb tij.\nSh\u00ebnime nga biseda me Enver Hoxh\u00ebn mbi gjendjen politike t\u00eb brendshme n\u00eb Shqip\u00ebri ( Ditari I D.S. \u00c7avakinit).\nSh\u00ebnime nga biseda me Enver Hoxh\u00ebn mbi marr\u00ebdh\u00ebniet shqiptaro-jugosllave (nga ditari i Molotovit).\nSh\u00ebnime lidhur me bised\u00ebn me kryetarin e presidiumit t\u00eb Kuvendit Popullor t\u00eb Shqip\u00ebris\u00eb Omer Nishani mbi arbitraritetin e organeve policore, mbi marr\u00ebdh\u00ebniet shqiptaro-jugosllave dhe sovjeto-shqiptare (nga ditari i \u00c7vakinit).\nSh\u00ebnime nga biseda e J.V. Stalinit me Enver Hoxh\u00ebn mbi marr\u00ebdh\u00ebniet shqiptaro-jugosllave, politik\u00ebn e jashtme dhe t\u00eb brendshme t\u00eb Shqip\u00ebris\u00eb.\nBised\u00eb me Sekretarin e Komitetit Qendror\u00eb t\u00eb PPSH, Mehmet Shehut, mbi problemin e Kosov\u00ebs (nga ditari \u00c7uvakinit).\nLibri ka 92 faqe."
    },
    "119303": {
        "pageid": 119303,
        "ns": 0,
        "title": "Cernaleva",
        "extract": "Cernaleva \u00ebsht\u00eb nj\u00eb fshat n\u00eb Shqip\u00ebri ne Qarkun Kuk\u00ebs. Popullsia e k\u00ebtij fshati flet dy gjuhe: shqip dhe gjuhen gorane q\u00eb ngjan me maqedonishten."
    },
    "127370": {
        "pageid": 127370,
        "ns": 0,
        "title": "Kontea Richmond (Skocia e Re)",
        "extract": "Kontea Richmond \u00ebsht\u00eb nj\u00eb konte (county) n\u00eb provinc\u00ebn Skocia e Re, n\u00eb Kanada. Kontea ka nj\u00eb sip\u00ebrfaqe 1244.24 km\u00b2 dhe popullsi 9740 banor\u00eb."
    },
    "143449": {
        "pageid": 143449,
        "ns": 0,
        "title": "Kantoni Hauteville-Lompnes",
        "extract": "Kantoni Hauteville-Lompnes (fr\u00ebngjisht: Canton d'Hauteville-Lompnes) \u00ebsht\u00eb nj\u00eb kanton n\u00eb departamentin Ain, rajonin Rh\u00f4ne-Alpes n\u00eb Franc\u00eb. Kryeq\u00ebndra e kantonit \u00ebsht\u00eb Hauteville-Lompn\u00e8s. Ka sip\u00ebrfaqe 131.12km2 dhe popullsi 5743 banor\u00eb."
    },
    "171448": {
        "pageid": 171448,
        "ns": 0,
        "title": "Flamur Tairi",
        "extract": "Flamur Tairi (lindur m\u00eb 24 n\u00ebntor 1990 n\u00eb Strug\u00eb, Republika e Maqedonis\u00eb) \u00ebsht\u00eb nj\u00eb futbollist shqiptar nga Maqedonia i cili aktualisht luan p\u00ebr ekipin Bylis Ballsh n\u00eb Kategoria Superiore t\u00eb Shqip\u00ebris\u00eb."
    },
    "183150": {
        "pageid": 183150,
        "ns": 0,
        "title": "La Acebeda",
        "extract": "La Acebeda \u00ebsht\u00eb nj\u00eb komun\u00eb n\u00eb Spanj\u00eb, e vendosur n\u00eb qarkun , t\u00eb provinc\u00ebs , n\u00eb Madrid. La Acebeda ka 57 banor\u00eb (2008), dhe p\u00ebrfshin\u00eb nj\u00eb sip\u00ebrfaqe prej 22.06 km2."
    },
    "198128": {
        "pageid": 198128,
        "ns": 0,
        "title": "Tempulli Padalathri",
        "extract": "Tempulli Padalathri (i quajtur edhe Tempulli Singaperumalkoil ose Tempulli Narasimhar) \u00ebsht\u00eb nj\u00eb tempull hindu kushtuar Vishnut, vendosur n\u00eb Singaperumalkoil t\u00eb distriktit t\u00eb Kanchipuramit, n\u00eb shtetin jugor indian Tamil Nadu. I nd\u00ebrtuar n\u00eb Arkitektur\u00ebn e skalitur n\u00eb shk\u00ebmb, kushtuar Vishnut, q\u00eb adhurohet si Narasimhari dhe bashk\u00ebshortja e tij Lakshmi si Ahobilavalli. Tempulli \u00ebsht\u00eb nd\u00ebrtuar nga sunduesit Pallava gjat\u00eb shekullit t\u00eb VIII.\nTempulli \u00ebsht\u00eb i hapur nga ora 7 e m\u00ebngjesit deri n\u00eb or\u00ebn 12 t\u00eb drek\u00ebs dhe nga ora 4:30 pasdite deri n\u00eb or\u00ebn 8:30 t\u00eb dark\u00ebs si dhe ka kat\u00ebr rituale t\u00eb p\u00ebrditshme n\u00eb koh\u00eb t\u00eb ndryshme t\u00eb dit\u00ebs. N\u00eb tempull zhvillohen festa t\u00eb ndryshme, ku m\u00eb t\u00eb shquarat jan\u00eb Chittirai Brahmotsavami gjat\u00eb prill\u2013majit, Narasimha Jayanthi, Pavithra Utsavam gjat\u00eb Aanit (qershor\u2013korrik) dhe festa e pluskimit Maasi gjat\u00eb shkurt\u2013marsit. Tempulli mir\u00ebmbahet dhe administrohet nga Bordi i Besimit Hindu dhe P\u00ebrkrahjes i Qeveris\u00eb s\u00eb Tamil Nadus\u00eb."
    },
    "200759": {
        "pageid": 200759,
        "ns": 0,
        "title": "Arkeologjia e Ajodhj\u00ebs",
        "extract": "Arkeologjia e Ayodhyas ka t\u00eb b\u00ebj\u00eb me g\u00ebrmimet dhe gjetjet n\u00eb qytetin Ajodhja n\u00eb shtetin indian t\u00eb Uttar Pradeshit. Shum\u00eb nga k\u00ebto jan\u00eb n\u00eb vendin q\u00eb rrethon Xhamin\u00eb Babri."
    },
    "211997": {
        "pageid": 211997,
        "ns": 0,
        "title": "Guadalupe, California",
        "extract": "Guadalupe, California (Guadalupe) \u00ebsht\u00eb nj\u00eb qytet n\u00eb qarkun Santa Barbara t\u00eb shtetit federal California, SHBA. N\u00eb Guadalupe, California jetojn\u00eb 7080 banor\u00eb (2010). Qyteti ka nj\u00eb sip\u00ebrfaqe prej 3.405 km2 (1.314 sq mi) dhe lart\u00ebsi mbidetare prej 26 m (85 ft)."
    },
    "242144": {
        "pageid": 242144,
        "ns": 0,
        "title": "Olja Ivanjicki",
        "extract": "Olja Ivanjicki (lindur n\u00eb 10 maj 1931- 24 qershor 2009, Beograd) ishte nj\u00eb piktore serbe, skulptore dhe poete."
    },
    "278919": {
        "pageid": 278919,
        "ns": 0,
        "title": "T\u00eb ndotur dhe t\u00eb b\u00ebr\u00eb pis",
        "extract": "T\u00eb ndotur dhe t\u00eb b\u00ebr\u00eb pis, roman me autor Fatbardh Rustemi. Botuar n\u00eb Tiran\u00eb nga \"Amfioni & Zeti\", n\u00eb vitin 2000. Libri ka 205 faqe."
    },
    "324013": {
        "pageid": 324013,
        "ns": 0,
        "title": "Orhan Dragashi",
        "extract": "Orhan Dragash (serbisht: \u041e\u0440\u0445\u0430\u043d \u0414\u0440\u0430\u0433\u0430\u0448 Orhan Draga\u0161) \u00ebsht\u00eb nj\u00eb ekspert p\u00ebr sigurin\u00eb dhe marr\u00ebdh\u00ebniet nd\u00ebrkomb\u00ebtare. Ai \u00ebsht\u00eb themelues dhe drejtor i Institutit Nd\u00ebrkomb\u00ebtar t\u00eb Siguris\u00eb, me seli n\u00eb Beograd Serbi. Ai \u00ebsht\u00eb autor i artikujve t\u00eb shumt\u00eb ekspert\u00ebsh, rubrikave t\u00eb gazetave, si dhe i librave \"Komuniteti modern i inteligjenc\u00ebs-siguris\u00eb\", \"Utopia ose realiteti \" dhe \"Dy fytyrat e globalizimit - e v\u00ebrteta dhe mashtrimet\"."
    },
    "331652": {
        "pageid": 331652,
        "ns": 0,
        "title": "Besas",
        "extract": "Besas (para 480 - pas 554) ishte nj\u00eb  bizantin me origjin\u00eb gotike nga Thrakia, aktiv kryesisht n\u00ebn Justinianin (r. 527\u2013565  . Ajo u dallua kund\u00ebr Perandoris\u00eb Sasaniane n\u00eb Luft\u00ebn Iberike dhe n\u00ebn drejtimin e Belisarit n\u00eb Luft\u00ebn Gotike, por pas largimit t\u00eb Belisarit nga gadishulli italian, ai nuk arriti t\u00eb p\u00ebrballet me got\u00ebt kryengrit\u00ebs dhe ishte kryesisht p\u00ebrgjegj\u00ebse p\u00ebr humbjen e Rom\u00ebs n\u00eb vitin 546. Duke u kthyer n\u00eb Lindje i turp\u00ebruar, pavar\u00ebsisht mosh\u00ebs s\u00eb shtyr\u00eb, ai u em\u00ebrua komandant n\u00eb Luft\u00ebn e Lazit . Atje, ai e shpengoi veten me rimarrjen e Petr\u00ebs, por p\u00ebrtacia e tij e m\u00ebvonshme b\u00ebri q\u00eb Justiniani ta shkarkonte dhe ta internonte n\u00eb Abasia ."
    },
    "335602": {
        "pageid": 335602,
        "ns": 0,
        "title": "Mauremont",
        "extract": "Mauremont ( shqiptimi fr\u00ebngjisht: [mo\u0281m\u0254\u0303] ; Ocitanisht: Mauremont ; Shqip: Malmuri) \u00ebsht\u00eb nj\u00eb komun\u00eb n\u00eb departamentin Haute-Garonne n\u00eb Franc\u00ebn jugper\u00ebndimore."
    },
    "348145": {
        "pageid": 348145,
        "ns": 0,
        "title": "Pasaporta jugosllave",
        "extract": "Pasaporta jugosllave iu l\u00ebshua qytetar\u00ebve t\u00eb Jugosllavis\u00eb p\u00ebr q\u00ebllime t\u00eb udh\u00ebtimit nd\u00ebrkomb\u00ebtar. Pasaporta e Jugosllavis\u00eb RSF \u00ebsht\u00eb p\u00ebrshkruar si shum\u00eb e vler\u00ebsuar dhe se me t\u00eb emigrant\u00ebt kan\u00eb mundur t\u00eb gjejn\u00eb pun\u00eb n\u00eb firmat evropiane q\u00eb tregtojn\u00eb me Lindjen dhe vendet e tjera. Ajo u p\u00ebrshkrua gjithashtu si \"nj\u00eb nga m\u00eb t\u00eb p\u00ebrshtatshmet n\u00eb bot\u00eb, pasi ishte nj\u00eb nga t\u00eb paktat me t\u00eb cilat nj\u00eb person mund t\u00eb udh\u00ebtonte lirsh\u00ebm n\u00eb Lindje dhe Per\u00ebndim\" gjat\u00eb Luft\u00ebs s\u00eb Ftoht\u00eb.\nSipas sistemit federal jugosllav, secila republik\u00eb p\u00ebrb\u00ebr\u00ebse kishte regjistrin e vet t\u00eb qytetar\u00ebve dhe l\u00ebshonte nj\u00eb larmi disi t\u00eb dallueshme pasaportash. N\u00eb ve\u00e7anti, pasaportat jugosllave t\u00eb l\u00ebshuara n\u00eb SR Maqedonia shtypeshin n\u00eb maqedonisht dhe fr\u00ebngjisht, n\u00eb vend t\u00eb serbo-kroatisht; ato t\u00eb l\u00ebshuara n\u00eb Krahin\u00ebn Socialiste Autonome t\u00eb Kosov\u00ebs ishin n\u00eb shqip, serbo-kroatisht dhe fr\u00ebngjisht."
    },
    "353384": {
        "pageid": 353384,
        "ns": 0,
        "title": "Shirine Morina",
        "extract": "Shirine Morina lindi m\u00eb 27 maj t\u00eb vitit 1951,  ishte nj\u00eb aktore e njohur shqiptare nga Kosova, e cila la pas nj\u00eb trash\u00ebgimi t\u00eb \u00e7muar n\u00eb historin\u00eb e teatrit dhe kultur\u00ebs s\u00eb vendit. Aktiviteti i saj n\u00eb sken\u00ebn teatrale dhe n\u00eb ekranin televiziv e b\u00ebri at\u00eb nj\u00eb figur\u00eb t\u00eb dallueshme n\u00eb fush\u00ebn e artit.\nMorina nisi karrier\u00ebn e saj n\u00eb teat\u00ebr n\u00eb mosh\u00ebn e re, duke filluar t\u00eb luaj\u00eb n\u00eb shfaqje t\u00eb ndryshme n\u00eb skenat lokale. N\u00eb fillim t\u00eb karrier\u00ebs, ajo u p\u00ebrball me kund\u00ebrshtimin e familjes p\u00ebr t\u00eb ndjekur \u00ebndrr\u00ebn e saj p\u00ebr t\u00eb qen\u00eb aktore, por guximi dhe vendosm\u00ebria i mund\u00ebsuan asaj t\u00eb ndiqte rrug\u00ebn e saj n\u00eb jet\u00eb.\nNj\u00eb nga veprat m\u00eb t\u00eb r\u00ebnd\u00ebsishme t\u00eb Shirine Morina ishte n\u00eb zhanrin e monodram\u00ebs, ku aktori shfaqet vet\u00ebm n\u00eb sken\u00eb. N\u00eb vepr\u00ebn \"Mbret\u00ebresha Teut\u00eb\", shfaqja e saj e fort\u00eb dhe e ndjeshme i b\u00ebri t\u00eb qart\u00eb talentin dhe aft\u00ebsin\u00eb e saj aktoriale.\nJasht\u00eb teatrit, Morina u shqua edhe n\u00eb ekranin televiziv, duke luajtur n\u00eb serialet popullore si \"Banda e Luta Fukaras\", \"Cimerat\", \"Kombinati e Pleqt\", dhe \"\u00c7a ka Shpija\", duke l\u00ebn\u00eb gjurm\u00eb t\u00eb thella n\u00eb kujtes\u00ebn e publikut.\nEdhe pse karriera e saj ishte e suksesshme, ajo nuk mbeti pa p\u00ebrballuar sfidat dhe paragjykimet n\u00eb nj\u00eb shoq\u00ebri t\u00eb mbyllur dhe patriarkale. Megjithat\u00eb, ajo vazhdoi t\u00eb shk\u00eblqej\u00eb dhe t\u00eb kontribuoj\u00eb n\u00eb zhvillimin e artit teatral dhe televiziv n\u00eb Kosov\u00eb.\nShirine Morina u nda nga jeta m\u00eb 14 prill 2024, duke l\u00ebn\u00eb pas nj\u00eb trash\u00ebgimi t\u00eb madhe artistike dhe nj\u00eb ndikim t\u00eb r\u00ebnd\u00ebsish\u00ebm n\u00eb kultur\u00ebn e vendit. P\u00ebr tu mbajtur mend gjithmon\u00eb p\u00ebr kontributin e saj n\u00eb bot\u00ebn e artit dhe p\u00ebr frym\u00ebn dhe pasionin q\u00eb sollte n\u00eb secil\u00ebn shfaqje para publikut."
    },
    "21448": {
        "pageid": 21448,
        "ns": 0,
        "title": "Bashkimi Evropian i Transmetuesve",
        "extract": "Bashkimi Evropian i Transmetuesve (ang.: European Broadcasting Union - EBU; fra.: Union Europ\u00e9enne de Radio-T\u00e9l\u00e9vision - UER) \u00ebsht\u00eb nj\u00eb organizat\u00eb publike p\u00ebr bashk\u00ebpunim dhe zhvillim i Sistemit Audioviziv Evropian, i 74 operator\u00ebve shtet\u00ebror\u00eb e publik\u00eb t\u00eb radiotelevizionit nga 54 vende t\u00eb Evrop\u00ebs kontinentale, Afrik\u00ebs Veriore dhe t\u00eb Lindjes s\u00eb Af\u00ebrme. Qendra kryesore e Bashkimit Evropian t\u00eb Transmetuesve \u00ebsht\u00eb n\u00eb Gjenev\u00eb t\u00eb Konfederat\u00ebs s\u00eb Zvicr\u00ebs."
    },
    "30050": {
        "pageid": 30050,
        "ns": 0,
        "title": "Surja el-Byruxh\u00eb",
        "extract": "Surja el-Byruxh\u00eb \u00ebsht\u00eb surja e 85 e radhitur n\u00eb Kur'an, ka 22 ajete. Mekase."
    },
    "35469": {
        "pageid": 35469,
        "ns": 0,
        "title": "Udh\u00ebheq\u00ebs t\u00eb shteteve n\u00eb vitin 1723",
        "extract": "Udh\u00ebheq\u00ebs t\u00eb shteteve n\u00eb vitin 1723 jan\u00eb t\u00eb radhitur sipas kontinenteve dhe pastaj n\u00eb kontinente jan\u00eb t\u00eb radhitura shtetet sipas shronj\u00ebs."
    },
    "38189": {
        "pageid": 38189,
        "ns": 0,
        "title": "Manhajmi",
        "extract": "Qyteti universitar Manhajm \u00ebsht\u00eb me diku rreth 320.000 banor\u00eb, i dyti qytet pas Shtutgartit dhe qytet i dyt\u00eb m\u00eb i madh i landid  Baden-W\u00fcrttemberg. Nga qyteti fqinj\u00eb Ludvigs-hafen, qyteti Manhajm ndahet nga lumi Rajn."
    },
    "39839": {
        "pageid": 39839,
        "ns": 0,
        "title": "Goni n\u00eb fush\u00ebn e minave",
        "extract": "Goni n\u00eb fush\u00ebn e minave \u00ebsht\u00eb nj\u00eb shfaqje teatrale e luajtur n\u00eb teatrin Dodona n\u00eb Prishtin\u00eb. Premiera e k\u00ebsaj shfaqjeje ishte m\u00eb 3 prill t\u00eb vitit 2000 pas s\u00eb cil\u00ebs pasuan edhe 198 repriza duke arritur nj\u00eb num\u00ebr prej 33959 shikuesish.\nN\u00eb fshatin Korish\u00eb t\u00eb Prizrenit, \"Goni...\" \u00ebsht\u00eb dh\u00ebn\u00eb para nx\u00ebn\u00ebsve t\u00eb shkoll\u00ebs s\u00eb fshatit tet\u00eb her\u00eb brenda nj\u00eb dite t\u00eb vetme... Trupa e shfaqjes nuk ka dashur t\u00eb l\u00eb asnj\u00eb nga nx\u00ebn\u00ebsit e entuziazmuar t\u00eb k\u00ebsaj shkolle pa e par\u00eb shfaqjen. \nShkolla Fillore \"Dituria\" e fshatit malor\u00eb Ivaj\u00eb t\u00eb Ka\u00e7anikut i ka ndar\u00eb mir\u00ebnjohje teatrit \"Dodona\", p\u00ebr shfaqjen \"Goni n\u00eb fush\u00ebn e minave\", t\u00eb dh\u00ebn\u00eb para nx\u00ebn\u00ebsve t\u00eb k\u00ebsaj shkolle. \n\"Punojm\u00eb nga ora 6 e deri n\u00eb 18, n\u00ebp\u00ebr fshatrat m\u00eb t\u00eb larg\u00ebta t\u00eb Kosov\u00ebs. E kryejm\u00eb pun\u00ebn me k\u00ebnaq\u00ebsi, sepse puna jon\u00eb n\u00eb k\u00ebt\u00eb projekt kontribuon q\u00eb t\u00eb shp\u00ebtohen jet\u00eb t\u00eb f\u00ebmij\u00ebve.\" (Valdet Rama, marr\u00eb nga nj\u00eb intervist\u00eb n\u00eb gazet\u00ebn Kosova Sot, 14 prill, 2000)."
    },
    "46824": {
        "pageid": 46824,
        "ns": 0,
        "title": "Eschweiler",
        "extract": "Eschweiler (shqiptimi: Eshvajl\u00ebr) \u00ebsht\u00eb nj\u00eb qytet n\u00eb Gjermani. Industria, linjit centrali, spitali, k\u00ebshtjella, liqeni i artificial Blausteinsee."
    },
    "50179": {
        "pageid": 50179,
        "ns": 0,
        "title": "Fituesit e \u00c7mimit Nobel 1984",
        "extract": "Fituesit e \u00c7mimit Nobel 1984 \u00ebsht\u00eb list\u00eb n\u00eb t\u00eb cil\u00ebn jan\u00eb t\u00eb radhitur fituesit e \u00c7mimit Nobel p\u00ebr k\u00ebt\u00eb vit n\u00eb t\u00eb gjitha l\u00ebmit\u00eb n\u00eb t\u00eb cilat dhurohet ky \u00e7mim. Gjithashtu jan\u00eb t\u00eb radhitur dhe t\u00eb nominuarit e k\u00ebtij viti si dhe fakte mbi nomiminmin dhe zgjedhjen e fituesve."
    },
    "62411": {
        "pageid": 62411,
        "ns": 0,
        "title": "Damastioni",
        "extract": "Damastioni. Qytet ilir ende i pap\u00ebrcaktuar si vend, diku n\u00eb viset e Dardanis\u00eb. P\u00ebr her\u00eb t\u00eb par\u00eb p\u00ebrmendet nga Straboni. N\u00eb fillim t\u00eb shekullit IV p.e.r. preu monedha prej argjendi me emrin e tij. N\u00eb simbolet e p\u00ebrdorura mbi monedha \u00ebsht\u00eb \u00e7ekani i minatorit, q\u00eb d\u00ebshmon se qyteti ishte qend\u00ebr e nj\u00eb treve t\u00eb pasur me miniera argjendi."
    },
    "65982": {
        "pageid": 65982,
        "ns": 0,
        "title": "Binaze Kacaba\u00e7i - Dauti",
        "extract": "Binaze Kacaba\u00e7i - Dauti (1891-1981).\nBinaze Kacabashi, me pseudonimin \"Hoxha Han\u00ebm\" ushtroi profesionin e m\u00ebsueses s\u00eb besimit dhe t\u00eb edukatores islame. Binazja \u00ebsht\u00eb nga rrethi i Leskovcit. Qyteti i lindjes s\u00eb saj \u00ebsht\u00eb Prizreni. Duke qen\u00eb e detyruar t\u00eb ndiqte prind\u00ebrit e saj, ajo b\u00ebri nj\u00eb jet\u00eb endacake. Shkoll\u00ebn fillore e b\u00ebri n\u00eb Edrene, nd\u00ebrsa at\u00eb normale n\u00eb Stamboll, ku edhe sh\u00ebrbeu si m\u00ebsuese p\u00ebr pes\u00eb vjet. M\u00eb von\u00eb ajo u shp\u00ebrngul n\u00eb Gjilan. N\u00eb vitin 1920, n\u00eb mosh\u00ebn 29-vje\u00e7are, ajo hapi nj\u00eb shkoll\u00eb p\u00ebr vajza n\u00eb sht\u00ebpin\u00eb e saj n\u00eb Gjilan. N\u00eb kushtet e pushtimit t\u00eb Kosov\u00ebs nga Jugosllavia, shkollat me gjuh\u00eb m\u00ebsimi shqipen qen\u00eb krejt\u00ebsisht t\u00eb ndaluara. N\u00eb k\u00ebto rrethana t\u00eb vetmet institucione p\u00ebr arsimimin e shqiptar\u00ebve ishin mejtepet dhe medreset\u00eb, ku m\u00ebsimi jepej nga klerik\u00eb mysliman\u00eb. \u00cbsht\u00eb e natyrshme q\u00eb regjimi sllav nuk i shihte me sy t\u00eb mir\u00eb k\u00ebta klerik\u00eb, t\u00eb cil\u00ebt ishin brumosur me bot\u00ebkuptimin armiq\u00ebsor ndaj sllav\u00ebve, gj\u00eb q\u00eb p\u00ebrb\u00ebnte nj\u00eb rrezik p\u00ebr shtetin jugosllav. P\u00ebrve\u00e7 asaj, dihet se shum\u00eb prej tyre b\u00ebnin pjes\u00eb n\u00eb Komitetin e Kosov\u00ebs dhe kishin lidhje me udh\u00ebheq\u00ebs si Ferhat Draga, Hasan Prishtina, Bajram Curri, etj. H. Hanmi e p\u00ebrjetoi ndjekjen q\u00eb u b\u00ebhej shqiptar\u00ebve. Ajo v\u00ebrtet nuk u aktivizua n\u00eb l\u00ebvizjen komb\u00ebtare, por ajo e shnd\u00ebrroi sht\u00ebpin\u00eb e saj n\u00eb shkoll\u00eb p\u00ebr vajzat shqiptare, dha m\u00ebsime n\u00eb m\u00ebnyr\u00eb klandestine, duke kontribuar k\u00ebshtu n\u00eb frym\u00ebn e besimit mysliman p\u00ebr unitetin komb\u00ebtar."
    },
    "104305": {
        "pageid": 104305,
        "ns": 0,
        "title": "Vepra 64, Enver Hoxha",
        "extract": "Vepra 64, me Autor Enver Hoxha, ky v\u00ebllim p\u00ebrfshin periudh\u00ebn mars 1978. Sht\u00ebpia Botuese \"8 n\u00ebntori\" Tiran\u00eb, 1989. Faqe 518. Botohet me vendim t\u00eb Komitetit Q\u00ebndror t\u00eb Partis\u00eb s\u00eb Pun\u00ebs t\u00eb Shqip\u00ebris\u00eb.\nP\u00ebrmbajtja:\n- Parath\u00ebnie p\u00ebr v\u00ebllimin e 64-t\u00eb\n- Realizimi iplaneve k\u00ebrkohen organizim e kontroll - 14 mars 1978 \n- Blegtorin\u00eb ta keni mir\u00eb n\u00eb qend\u00ebr t\u00eb v\u00ebmendjes - 15 mars\n- Dua t'i shoh t\u00eb gjitha vendet e t\u00eb \u00e7mallem me to - 16 mars\n- Thesar\u00ebt m\u00eb t\u00eb m\u00ebdha jan\u00eb populli dhe partia - 17 mars \t\n- Kemi forca p\u00ebr ta nd\u00ebrtuar vet\u00eb socializmin - 18 mars\n- Kur e sotmja q\u00ebndron mbi themele t\u00eb \u00e7elikta, e ardhmja \u00ebsht\u00eb e siguruar - 18 mars\n- Bukuria q\u00ebndron n\u00eb thjesht\u00ebsin\u00eb, ashtu si trim\u00ebria n\u00eb urt\u00ebsin\u00eb -18 mars\n- Karakteri komb\u00ebtar ia rrit vler\u00ebn artit - 18 mars\n- Tash q\u00eb u \u00e7malla me njer\u00ebzit u b\u00ebra i ri - 19 mars\n- Traditat patriotike t'i ruajm\u00eb t\u00eb pastra e t'i \u00e7ojm\u00eb m\u00eb tej - 20 mars\n- Puna jep rezultate kur bashkohet me shkenc\u00ebn - 20 mars\n- T\u00eb ruajm\u00eb karakteristikat e qytetit - 21 mars\n- Fjala n\u00eb mitingun me popullin e Dropullit - 22 mars \t\n- Ne zbatojm\u00eb plot\u00ebsisht t\u00eb drejtat e minoritetit - 22 mars\n- N\u00eb obelisk \u00ebsht\u00eb shkruar lufta jon\u00eb p\u00ebr arsim - 23 mars\n- T\u00eb jesh m\u00ebsues \u00ebsht\u00eb nj\u00eb detyr\u00eb e shenjt\u00eb - 23 mars\n- Sa m\u00eb p\u00eblqen t\u00eb shetit n\u00eb k\u00ebto rrug\u00eb - 23 mars\n- Takimet me popullin kurdoher\u00eb m\u00eb japin k\u00ebnaq\u00ebsi - 23 mars\n- Jemi krenar\u00eb p\u00ebr burrat e shquar t\u00eb truallit ton\u00eb - 25 mars\n- T'i b\u00ebjm\u00eb sa m\u00eb pjellore fushat dhe malet - 26 mars\n- Kultura e popujve duhet studiuar me ndershm\u00ebri - 26 mars\n- Asnj\u00eb organ e kuadro duk duhet t\u00eb ec\u00eb pa plan t\u00eb detajuar - 27 mars\n- Kur shohim p\u00ebrparimet e vendit na b\u00ebhet zemra mal - 27 mars\n- Lukova tregon kultur\u00eb, mendje t\u00eb zhvilluar e shpirt novator - 28 mars \n- Treguesi i l\u00ebnd\u00ebs\n- Treguesi i emrave\n- Treguesi gjeografik dhe i em\u00ebrtimeve t\u00eb tjera\n- L\u00ebnda"
    },
    "114615": {
        "pageid": 114615,
        "ns": 0,
        "title": "Effingen",
        "extract": "Effingen \u00ebsht\u00eb nj\u00eb komun\u00eb n\u00eb kantonin Aargau t\u00eb Zvicr\u00ebs."
    },
    "132955": {
        "pageid": 132955,
        "ns": 0,
        "title": "Helidon Haliti",
        "extract": "Helidon Haliti\u00ebsht\u00eb piktor shqiptar, ka lindur n\u00eb Lushnj\u00eb. \u00cbsht\u00eb diplomuar n\u00eb Akademin\u00eb e Arteve t\u00eb Bukura p\u00ebr piktur\u00eb n\u00eb vitin 1993."
    },
    "141263": {
        "pageid": 141263,
        "ns": 0,
        "title": "Kantoni Treffort-Cuisiat",
        "extract": "Kantoni Treffort-Cuisiat (fr\u00ebngjisht: Canton de Treffort-Cuisiat) \u00ebsht\u00eb nj\u00eb kanton n\u00eb departamentin Ain, rajonin Rh\u00f4ne-Alpes n\u00eb Franc\u00eb. Kryeq\u00ebndra e kantonit \u00ebsht\u00eb Treffort-Cuisiat. Ka sip\u00ebrfaqe 166.26km2 dhe popullsi 8096 banor\u00eb."
    },
    "142938": {
        "pageid": 142938,
        "ns": 0,
        "title": "Kantoni Longu\u00e9-Jumelles",
        "extract": "Kantoni Longu\u00e9-Jumelles (fr\u00ebngjisht: Canton de Longu\u00e9-Jumelles) \u00ebsht\u00eb nj\u00eb kanton n\u00eb departamentin Maine-et-Loire, rajonin Pays de la Loire n\u00eb Franc\u00eb. Kryeq\u00ebndra e kantonit \u00ebsht\u00eb Longu\u00e9-Jumelles. Ka sip\u00ebrfaqe 267,55km2 dhe popullsi 13527 banor\u00eb."
    },
    "149252": {
        "pageid": 149252,
        "ns": 0,
        "title": "Ehli Bejti",
        "extract": "Ehl el-Bejt (arabisht: \u0623\u0647\u0644 \u0627\u0644\u0628\u064a\u062a\u200e\u200e, persisht: \u0627\u0647\u0644\u0650 \u0628\u06cc\u062a\u200e\u200e) \u00ebsht\u00eb nj\u00eb fraz\u00eb q\u00eb do t\u00eb thot\u00eb \"njer\u00ebzit e sht\u00ebpis\u00eb\" ose \"familja e sht\u00ebpis\u00eb\". Sipas tradit\u00ebs islame, ky term i referohet familjes s\u00eb profetit islam Muhammedit.\nSipas synit\u00ebve, Ehl el-Bejti p\u00ebrfshin\u00eb vet\u00eb Muhammedin; grat\u00eb dhe vajzat tija; kush\u00ebririn dhe dh\u00ebnd\u00ebrin e tij Aliun; dhe dy djemt e Aliut, Hasanin dhe Hysenin.\nShiit\u00ebt besojn\u00eb se jan\u00eb pasardh\u00ebs t\u00eb Muhammedit, dhe sipas tyre Ehl el-Bejti p\u00ebrfshin\u00eb Muhammedin, Fatim\u00ebn, Aliun, Hasanin, dhe Hysenin (t\u00eb njohur si Ehl el-Kisa, \"Njer\u00ebzit e Hirkes\"), si dhe Imamllar\u00ebt, t\u00eb njohur bashkarisht si kat\u00ebrmb\u00ebdhjet\u00eb t\u00eb pagabueshmit."
    },
    "195348": {
        "pageid": 195348,
        "ns": 0,
        "title": "Kondovraqi",
        "extract": "Kondovraq (greqisht: \u0394\u03b1\u03c6\u03bd\u03bf\u03cd\u03bb\u03b1/Dafno\u00fala) \u00ebsht\u00eb fshat n\u00eb qarkun e Janin\u00ebs, Greqi. P\u00ebrpara vitit 1953, fshati \u00ebsht\u00eb njohur me emrin e vjet\u00ebr n\u00eb form\u00ebn greke \u039a\u03bf\u03bd\u03c4\u03bf\u03b2\u03c1\u03ac\u03ba\u03b9/Kontovr\u00e1ki."
    },
    "198477": {
        "pageid": 198477,
        "ns": 0,
        "title": "Tempulli Avanibhaxhana Pallaveshvaram",
        "extract": "Tempulli Avanibhajana Pallaveshwaram i quajtur edhe Tempulli Stambeswarar \u00ebsht\u00eb nj\u00eb tempull hindu kushtuar Shiv\u00ebs, i vendosur n\u00eb qytez\u00ebn e Seeyamangalamit, n\u00eb distriktin Tiruvannamalai n\u00eb Tamil Nadu t\u00eb Indis\u00eb. Tempulli \u00ebsht\u00eb nd\u00ebrtuar n\u00eb Arkitektur\u00ebn e skalitur n\u00eb shk\u00ebmb nga mbreti Pallava, Mahendravarmani I (600-630) gjat\u00eb shekullit t\u00eb VII. Tempulli shpellor Pallava p\u00ebsoi shtesa t\u00eb m\u00ebvonshme nga mbret\u00ebrit Choladhe Vijayanagara.\nNj\u00eb nga kolonat ka nj\u00eb skulptur\u00eb t\u00eb Natarajas, q\u00eb besohet se \u00ebsht\u00eb paraqitja m\u00eb e hershme e hyjnis\u00eb n\u00eb Indin\u00eb e Jugut. Tempulli ka nj\u00eb [[Gopurami|raxhagopuram t\u00eb vog\u00ebl tre-kat\u00ebsh, q\u00eb \u00ebsht\u00eb kulla e port\u00ebs hyr\u00ebse. Tempulli \u00ebsht\u00eb shpallur monument i trash\u00ebgimis\u00eb dhe administrohet nga Archaeological Survey of India (ASI) si nj\u00eb monument i mbrojtur. Faqja tjet\u00ebr e kodr\u00ebs bujt shtratet xhainiste t\u00eb krijuara nga shekulli i IX gjat\u00eb sundimit t\u00eb mbretit Ganga, Rajamalla II."
    },
    "220436": {
        "pageid": 220436,
        "ns": 0,
        "title": "Qarku Paris",
        "extract": "Stampa:-start-\nStampa:-start-\n\nQarku Paris \u00ebsht\u00eb nj\u00eb qark n\u00eb Franc\u00eb, dhe \u00ebsht\u00eb pjes\u00eb e departamentit \u00cele-de-France."
    },
    "362461": {
        "pageid": 362461,
        "ns": 0,
        "title": "Qershi Maraschino",
        "extract": "Nj\u00eb qershi maraschino (lexohet maraskino) \u00ebsht\u00eb nj\u00eb qershi e konservuar, e \u00ebmb\u00eblsuar, e b\u00ebr\u00eb zakonisht nga qershit\u00eb e \u00ebmbla me ngjyr\u00eb t\u00eb \u00e7elur si varietetet Royal Ann,  Rainier ose Gold. N\u00eb form\u00ebn e tyre moderne, qershit\u00eb ruhen fillimisht n\u00eb nj\u00eb tret\u00ebsir\u00eb sh\u00ebllire q\u00eb zakonisht p\u00ebrmban dioksid squfuri dhe klorur kalciumi p\u00ebr t\u00eb zbardhur frutat, m\u00eb pas zhyten n\u00eb nj\u00eb pezullim t\u00eb ngjyros\u00ebsve ushqimor\u00eb (ngjyra e zakonshme ushqimore e kuqe \u00ebsht\u00eb FD&amp;C Red 40 ), shurup sheqeri dhe t\u00eb tjer\u00eb p\u00ebrb\u00ebr\u00ebs."
    },
    "362725": {
        "pageid": 362725,
        "ns": 0,
        "title": "Saint Agur Blue",
        "extract": "Sh\u00ebn Agur \u00ebsht\u00eb nj\u00eb djath\u00eb blu i b\u00ebr\u00eb me qum\u00ebsht lope t\u00eb pasterizuar nga fshati Beauzac n\u00eb Monts du Velay, pjes\u00eb e rajonit malor Auvernj\u00eb t\u00eb Franc\u00ebs qendrore. Zhvilluar n\u00eb vitin 1988 nga kompania e djathit Bongrain, \u00ebsht\u00eb b\u00ebr\u00eb nga qum\u00ebshti i pasterizuar i lop\u00ebs, i pasuruar me krem dhe p\u00ebrmban 60% yndyr\u00eb gjalpi, duke e cil\u00ebsuar at\u00eb si nj\u00eb djath\u00eb me dy krem. I vjet\u00ebruar p\u00ebr 60 dit\u00eb n\u00eb bodrume, djathi b\u00ebhet m\u00eb i fort\u00eb dhe m\u00eb pikant nd\u00ebrsa plaket.\nDjathi i bardh\u00eb i lag\u00ebsht, i pasur, ka venat karakteristike t\u00eb mykut t\u00eb gjelb\u00ebr ulliri n\u00eb t\u00eb gjith\u00eb dhe nj\u00eb struktur\u00eb t\u00eb l\u00ebmuar, kremoze me nj\u00eb shije delikate t\u00eb but\u00eb pikante q\u00eb i ngjan nj\u00eb Roquefort m\u00eb t\u00eb but\u00eb dhe m\u00eb t\u00eb holl\u00eb n\u00eb paraqitje dhe shije. Nuk \u00ebsht\u00eb aq i kripur sa djathi blu tradicional, dhe natyra e tij e \u00ebmb\u00ebl dhe kremoze \u00ebsht\u00eb e ekuilibruar q\u00eb t\u00eb mos mposhtet me nj\u00eb kafshim t\u00eb mpreht\u00eb, megjith\u00ebse kjo varet nga mosha e djathit. P\u00ebr shkak t\u00eb natyr\u00ebs s\u00eb tij me dy krem, ky djath p\u00ebrhapet leht\u00ebsisht dhe gjithashtu shkrihet mir\u00eb.\nSaint Agur prodhohet n\u00eb prizma tet\u00ebk\u00ebnd\u00ebshe secila 2kg, q\u00eb japin nj\u00eb form\u00eb q\u00eb e b\u00ebn t\u00eb leht\u00eb prerjen n\u00eb pyk\u00eb. Nuk ka l\u00ebkur\u00eb dhe ndonj\u00ebher\u00eb vjen n\u00eb flet\u00eb metalike p\u00ebr t\u00eb parandaluar q\u00eb djathi t\u00eb b\u00ebhet m\u00eb i kalt\u00ebr."
    },
    "6528": {
        "pageid": 6528,
        "ns": 0,
        "title": "12 Qershor",
        "extract": ""
    },
    "9819": {
        "pageid": 9819,
        "ns": 0,
        "title": "247",
        "extract": "Mbi vitin 247."
    },
    "10385": {
        "pageid": 10385,
        "ns": 0,
        "title": "787",
        "extract": "Mbi vitin 787."
    },
    "12219": {
        "pageid": 12219,
        "ns": 0,
        "title": "Woodrow Wilson",
        "extract": "Thomas Woodrow Wilson lindi m\u00eb 28 dhjetor 1856 n\u00eb Staunton, Virginia, ShBA; vdiq m\u00eb 3 shkurt 1924 n\u00eb Washington (D.C.). Ishte prej 1913 deri 1921 President t\u00eb ShBA. Wilson n\u00eb vitin 1919 merr \u00e7mimin Nobel p\u00ebr paqe."
    },
    "16237": {
        "pageid": 16237,
        "ns": 0,
        "title": ".sk",
        "extract": ".sk \u00ebsht\u00eb prapashtesa e fletave t\u00eb internetit dhe paraqet domenin zyrtar t\u00eb Sllovakis\u00eb.\nDomeni administrohet nga \"EuroWeb Slovakia\" dhe regjistrimi i n\u00ebn-domenve \u00ebsht\u00eb i lejuar vetem p\u00ebr vendas. Para ndarjes nga \u00c7ekosllaovakia (1993) \u00ebsht\u00eb p\u00ebrdorur domeni i vendeve me prapashtesen .cs."
    },
    "30400": {
        "pageid": 30400,
        "ns": 0,
        "title": "Sezoni 1970 i Formula Nj\u00eb",
        "extract": "Kampionati bot\u00ebror\u00eb n\u00eb Formula 1 p\u00ebr vitin 1970 ishte kampionati i 21t\u00eb bot\u00ebror\u00eb i organizuar nga FIA. Ky kampionat filloi m\u00eb 7 mars dhe mbaroi m\u00eb 25 tetor ku fitues doli Jochen Rindt pas 5 fitoresh nga 13 garat e zhvilluara."
    },
    "95883": {
        "pageid": 95883,
        "ns": 0,
        "title": "Trash\u00ebgimia e lidhur p\u00ebr kromozomin X",
        "extract": "Trash\u00ebgimia e lidhur me kromozomin X\nN\u00eb kromozomin X \u00ebsht\u00eb konstatuar vendi i m\u00eb shum\u00eb se 100 gjenev."
    },
    "130774": {
        "pageid": 130774,
        "ns": 0,
        "title": "Mbret\u00ebrimi i Pirros s\u00eb Epirit",
        "extract": "Mbret\u00ebrimi i Pirros s\u00eb Epirit Gjinia: Histori. Autori: Resmi Osmani. Sht\u00ebpia botuese: \"Kristalina KH\".\nViti i botimit 2010. Faqet e librit 256. ISBN 978-99956-43-19-5\nMbi librin\nPirro i Epirit (297 \u2013 272 p.e.s.) ishte nj\u00eb nga gjeneralet m\u00eb t\u00eb shquar t\u00eb asaj kohe dhe mbret i Epirit dhe i Molosis\u00eb. Ai vinte nga fisi ilir i epirot\u00ebve. Ndimues dhe aleat i popujve italian qe ishin n\u00eb luft\u00eb me Rom\u00ebn. Thirrej \"shqiponj\u00eb\" nga ushtar\u00ebt e tij. U b\u00eb i famsh\u00ebm kur n\u00eb vitin 280 p.e.s. kaloi ngushtic\u00ebn e Otrantos me 20 000 k\u00ebmb\u00ebsor\u00eb, 3000 kalor\u00ebs dhe rreth 200 elefant\u00eb, p\u00ebr t\u00eb luftuar kund\u00ebr Rom\u00ebs, e cila rrezikonte qytetin e Tarantos. N\u00eb krye t\u00eb ushtrive t\u00eb p\u00ebrb\u00ebra nga molos\u00ebt, thesprot\u00ebt dhe kaon\u00ebt, Pirro arriti fitore t\u00eb dhimbshme kund\u00ebr ushtrive romake. N\u00eb kultur\u00ebn per\u00ebndimore sot shprehja \"Fitorja e Pirros\" n\u00ebnkupton nj\u00eb fitore me sakrifica t\u00eb m\u00ebdha.\nN\u00eb vitin 307, n\u00eb mosh\u00ebn 12 vje\u00e7are, Pirrua u kthye n\u00eb Epir me ndihm\u00ebn e Glaukut, mbretit t\u00eb taulant\u00ebve, dhe u b\u00eb mbret. Por m\u00eb 302, kur ndodhej p\u00ebrs\u00ebri te taulant\u00ebt, kund\u00ebrshtar\u00ebt e tij ngrit\u00ebn krye dhe shpall\u00ebn si mbret Neoptolemin II, birin e Aleksand\u00ebr Molosit. Pasi nuk mund t\u00eb kthehej m\u00eb n\u00eb Epir, ai hyri n\u00eb sh\u00ebrbim t\u00eb Diadok\u00ebve m\u00eb n\u00eb z\u00eb t\u00eb koh\u00ebs, Dhimit\u00ebr Poliorketit t\u00eb Maqedonis\u00eb, Ptolemeut I t\u00eb Egjiptit, si dhe mbretit Agathokli t\u00eb Sirakuz\u00ebs, ku u njoh me jet\u00ebn shoq\u00ebrore, administrative dhe ushtarake t\u00eb k\u00ebtyre shteteve helenistike dhe u kalit n\u00eb nj\u00eb tok betejash.\nN\u00eb vitin 296, me, ndihm\u00ebn e mbretit Ptoleme t\u00eb Egjiptit dhe mbretit Agathokli t\u00eb Sirakuz\u00ebs u kthye p\u00ebrs\u00ebri n\u00eb Epir. P\u00ebr nj\u00eb koh\u00eb e ndau pushtetin me Neoptolemin, pastaj e vrau at\u00eb dhe u b\u00eb sundimtar i vet\u00ebm i Epirit. Pas k\u00ebsaj ai i dha fund edhe autonomive q\u00eb kishin fiset.\nPirrua erdhi n\u00eb fuqi edhe sundoi n\u00eb nj\u00eb koh\u00eb kur fqinjt\u00eb e Epirit, Mqedonia dhe Greqia, ndodheshin n\u00eb nj\u00eb kaos t\u00eb plot\u00eb politik dhe ishin dob\u00ebsuar nga luft\u00ebrat e gjata e shkat\u00ebrrimtare q\u00eb b\u00ebnin midis tyre pasardh\u00ebsit e Aleksandrit t\u00eb Maqedonis\u00eb, Diadok\u00ebt. N\u00eb k\u00ebto luft\u00ebra u p\u00ebrzie edhe Pirrua dhe u b\u00eb nj\u00eb nga pretendent\u00ebt p\u00ebr fronin maqedonas. N\u00eb fillim ai nd\u00ebrhyri n\u00eb luft\u00ebn q\u00eb b\u00ebnin midis tyre dy djemt\u00eb e Kasandrit pas vdekjes s\u00eb t\u00eb atit. Nga kjo luft\u00eb ai i shk\u00ebputi Maqedonis\u00eb tokat q\u00eb i p\u00ebrkisnin Epirit: Paravin\u00eb, Tymfen\u00eb, Amfilokin\u00eb, Akarnanin\u00eb dhe qytetin Ambraki, t\u00eb cilin i b\u00ebri kryeqytet t\u00eb mbret\u00ebris\u00eb s\u00eb vet. Por mbret i Maqedonis\u00eb u shpall Dhimit\u00ebr Poliorketi.\nPak m\u00eb von\u00eb Pirrua u lidh me sunduesin e Thrakis\u00eb dhe Jonis\u00eb, Lisimakun, dhe e d\u00ebbuan Dhimitrin nga Maqedonia kurse tokat dhe ushtrin\u00eb e tij i ndan\u00eb midis tyre. Tani kufijt\u00eb e shtetit t\u00eb Pirros u shtrin\u00eb n\u00eb lindje deri n\u00eb lumin Aksios (Vardar), n\u00eb veri p\u00ebrtej Apollonis\u00eb kurse n\u00eb jug deri n\u00eb Peloponez. Por Pirrua nuk mundi t'i mbante gjat\u00eb tokat e pushtuara. Lisimaku e d\u00ebboi nga nj\u00eb pjes\u00eb e mir\u00eb e krahinave maqedone e greke dhe u b\u00eb vet\u00eb zot i tyre. Rasti e b\u00ebri Pirron t'i drejtonte syt\u00eb pas k\u00ebsaj nga Italia. Tarenti dhe qytete t\u00eb tjera greke t\u00eb Italis\u00eb s\u00eb jugut, t\u00eb k\u00ebrc\u00ebnuara nga Roma, e ftuan k\u00ebt\u00eb p\u00ebr ndihm\u00eb. Pirrua u kap pas k\u00ebsaj ftese dhe filloi t\u00eb \u00ebnd\u00ebrronte p\u00ebr krijimin e nj\u00eb monarkie t\u00eb madhe n\u00eb Per\u00ebndim sikurse ajo e Aleksandrit t\u00eb Maqedonis\u00eb n\u00eb Lindje.\nN\u00eb pranver\u00ebn e vitit 280 Pirrua zbarkoi n\u00eb Itali me nj\u00eb ushtri t\u00eb madhe t\u00eb st\u00ebrvitur dhe t\u00eb armatosur mir\u00eb. Kjo ishte m\u00eb tep\u00ebr nj\u00eb ushtri mercenare q\u00eb Pirrua e kishte mbledhur jo vet\u00ebm n\u00eb Epir por edhe n\u00eb krahina t\u00eb tjera t\u00eb Greqis\u00eb. Ajo p\u00ebrb\u00ebhej prej 20.000 k\u00ebmb\u00ebsor\u00ebsh t\u00eb armatosur r\u00ebnd\u00eb, 300 kalor\u00ebsish, 2000 shigjetar\u00ebsh, 5000 hobetais\u00ebsh dhe 20 elefant\u00ebsh, p\u00ebrdorimin n\u00eb luft\u00eb t\u00eb t\u00eb cil\u00ebve Pirrua e kishte par\u00eb n\u00eb Lindje. Shpenzimet e luft\u00ebs i kishte marr\u00eb p\u00ebrsip\u00ebr Tarenti, i cili ishte i detyruar t'i jepte edhe ushtri ndihm\u00ebse.\nNdeshja e par\u00eb e Piros me romak\u00ebt u b\u00eb n\u00eb qytetin Heraklea. P\u00ebrleshja qe shum\u00eb e ashp\u00ebr. Fatin e luft\u00ebs e vendos\u00ebn elefant\u00ebt dhe kalor\u00ebsia e Pirros. Nga kjo disfat\u00eb romak\u00ebt humb\u00ebn Lukanin\u00eb. N\u00eb an\u00ebn e Pirros kaluan brut\u00ebt, lukan\u00ebt, samnit\u00ebt dhe pothuajse gjith\u00eb qytetet greke t\u00eb Italis\u00eb s\u00eb Jugut. Nj\u00eb vit m\u00eb von\u00eb Pirrua nd\u00ebrmori nj\u00eb sulm t\u00eb ri kund\u00ebr romak\u00ebve, t\u00eb cil\u00ebt kishin grumbulluar k\u00ebt\u00eb radh\u00eb nj\u00eb ushtri t\u00eb madhe q\u00eb arrinte deri n\u00eb 70.000 vet\u00eb.\nN\u00eb betej\u00ebn q\u00eb u zhvillua af\u00ebr qytetit Auskulum romak\u00ebt p\u00ebsuan p\u00ebrs\u00ebri disfat\u00eb, por edhe Pirros fitorja i kushtoi shum\u00eb. Humbjet e tij qen\u00eb kaq t\u00eb m\u00ebdha sa q\u00eb kur e uruan thuhet se u p\u00ebrgjegj: \"Edhe nj\u00eb fitore si kjo dhe un\u00eb nuk do t\u00eb kem me se t\u00eb kthehem n\u00eb Epir\". Prej k\u00ebsaj rrjedh edhe shprehja \"fitore si ajo e Pirros\" e cila p\u00ebrdoret sa her\u00eb q\u00eb duan t\u00eb tregojn\u00eb p\u00ebr nj\u00eb fitore me humbje t\u00eb r\u00ebnda. Pas k\u00ebtyre dy betejave gjendja e Pirros n\u00eb Itali u keq\u00ebsua. Forcat e tij ishin pak\u00ebsuar kurse Tarenti dhe qytetet e tjera aleate kishin filluar t\u00eb l\u00ebkundeshin dhe t\u00eb ishin t\u00eb pak\u00ebnaqura. Roma p\u00ebrkundrazi kishte akoma rezerva t\u00eb m\u00ebdha n\u00eb njer\u00ebz dhe nj\u00eb mb\u00ebshtetje t\u00eb sh\u00ebndosh\u00eb n\u00eb aleat\u00ebt latin\u00eb. P\u00ebr Pirron u b\u00eb e qart\u00eb se lufta kund\u00ebr Rom\u00ebs k\u00ebrkonte koh\u00eb dhe sakrifica t\u00eb reja.\nNd\u00ebrkaq n\u00eb Si\u00e7ili kishin hyr\u00eb kartagjenasit dhe Sirakuza e k\u00ebrc\u00ebnuar iu drejtua p\u00ebr ndihm\u00eb Pirros. N\u00eb k\u00ebto rrethana Pirrua vendosi t\u00eb b\u00ebnte paqe me Rom\u00ebn dhe t'i drejtonte forcat kund\u00ebr Kartagjen\u00ebs me shpres\u00eb se k\u00ebtu do t\u00eb arrinte fitore m\u00eb t\u00eb lehta. Kushtet e paqes ishin me sa duket t\u00eb favor\u00ebshme p\u00ebr Rom\u00ebn, megjithat\u00eb senati nuk i pranoi, sepse kartagjenasit, t\u00eb interesuar q\u00eb ta mbanin Pirron n\u00eb Itali dhe t\u00eb mos e linin t\u00eb hidhej n\u00eb Si\u00e7ili, i propozuan Rom\u00ebs aleanc\u00eb dhe ndihm\u00eb ushtarake. Duke u mb\u00ebshtetur n\u00eb k\u00ebt\u00eb aleanc\u00eb Roma vendosi ta vazhdonte luft\u00ebn.\nPa p\u00ebrfunduar paqen me Rom\u00ebn Pirrua u largua n\u00eb vitin 278 nga Italia dhe u drejtua me ushtrit\u00eb e veta n\u00eb ndihm\u00eb t\u00eb Sirakuz\u00ebs duke l\u00ebn\u00eb n\u00eb Itali vet\u00ebm dy garnizone t\u00eb vogla. N\u00eb Si\u00e7ili, Pirrua korri n\u00eb fillim disa suksese. Ai i theu dhe i ndoqi kartagjenasit pothuajse nga gjith\u00eb Si\u00e7ilia. Vet\u00ebm qyteti Lilibea n\u00eb skajin jugper\u00ebndimor t\u00eb ishullit mbeti n\u00eb duart e kartagjenasve. Pirrua u nderua nga banor\u00ebt e Sicilis\u00eb me titullin \"prij\u00ebs e mbret\". Monedhat e prera n\u00eb Sicili mbanin tani emrin e mbretit epirot. Pas k\u00ebtyre fitoreve Pirrua filloi p\u00ebrgatitet p\u00ebr t'u hedhur n\u00eb Afrik\u00eb. Por k\u00ebt\u00eb plan nuk mundi ta realizonte sepse n\u00eb marr\u00ebdh\u00ebniet e tij me qytetet filluan t\u00eb lindin mosmarr\u00ebveshje t\u00eb m\u00ebdha.\nPirrua po i ngarkonte me taksa t\u00eb r\u00ebnda dhe sillej me to keq duke nd\u00ebrhyr\u00eb n\u00eb m\u00ebnyr\u00eb brutale n\u00eb pun\u00ebt e brendshme dhe duke mos respektuar traditat demokratike t\u00eb tyre. Kjo i b\u00ebri disa nga qytetet t\u00eb ngriheshin kund\u00ebr tij kurse disa t\u00eb tjera t\u00eb hidheshin n\u00eb an\u00ebn e Kartagjen\u00ebs. Kartagjenasit nuk vonuan to shfyt\u00ebzonin rastin. N\u00eb Si\u00e7ili doli p\u00ebrs\u00ebri nj\u00eb ushtri e tyre, a cila n\u00eb pak koh\u00eb asgj\u00ebsoi t\u00eb gjitha fitoret e arritura nga Pirrua; n\u00eb duart e tij mbeti Sirakuza. N\u00eb k\u00ebt\u00eb m\u00ebnyr\u00eb planet e Pirros n\u00eb Si\u00e7ili d\u00ebshtuan. Por edhe n\u00eb Itali gjendja nuk ishte m\u00eb e mir\u00eb.\nRomak\u00ebt ishin hedhur n\u00eb sulm dhe pasi kishin kapur disa qytete ish \u2013 aleate t\u00eb Pirros po vepronin me sukses kund\u00ebr samnit\u00ebve dhe lukan\u00ebve. Kjo i detyroi grek\u00ebt dhe italik\u00ebt q\u00eb ishin akoma t\u00eb lidhur me Pirron t'i drejtoheshin k\u00ebtij prap\u00eb p\u00ebr ndihm\u00eb. Pirrua vendosi t\u00eb linte Si\u00e7ilin\u00eb ku kishte humbur \u00e7do shpres\u00eb dhe t\u00eb kthehej n\u00eb Itali. Rrug\u00ebs ai u sulmua nga flota e Kartagjen\u00ebs, e cila i shkat\u00ebrroi m\u00eb shum\u00eb se gjysm\u00ebn e anijeve. Megiithat\u00eb, n\u00eb pranver\u00ebn e vitit 275 Pirro zbriti p\u00ebrs\u00ebri n\u00eb Itali dhe filloi p\u00ebrgatitjet per sulmin e ri kund\u00ebr romak\u00ebve.\nBeteja vendimtare u zhvillua pran\u00eb qytetit Beneventum. K\u00ebtu Pirrua p\u00ebsoi disfat\u00eb t\u00eb plot\u00eb. Kampi i tij u kap. Ai vet\u00eb mundi t\u00eb shp\u00ebtonte dhe t\u00eb arrinte n\u00eb Tarent prej nga, pas pak kohe, u kthye n\u00eb Epir. Gjat\u00eb munges\u00ebs s\u00eb Pirros, mbreti i Maqedonis\u00eb, Antigon Gonata, kishte rim\u00ebk\u00ebmbur dhe forcuar shtetin e vet. Autoriteti i Maqedonis\u00eb n\u00eb Greqi ishte rritur p\u00ebrs\u00ebri. Sa u kthye nga Italia, Pirro vendosi t\u00eb ndryshonte gjendjen e krijuar n\u00eb Ballkan dhe t\u00eb provonte edhe nj\u00eb her\u00eb t\u00eb zinte fronin e Maqedonis\u00eb. P\u00ebr k\u00ebt\u00eb q\u00ebllim ai sulmoi Antigon Gonat\u00ebn, por mundi t'i shk\u00ebpuste vet\u00ebm disa toka nga shteti i tij. Pas k\u00ebsaj ai u nis p\u00ebr n\u00eb Peloponez kund\u00ebr mbretit spartan, Areut, aleatit t\u00eb Maqedonis\u00eb. K\u00ebtu ai korri nj\u00eb varg fitoresh t\u00eb reja, por n\u00eb nj\u00eb p\u00ebrleshje rrug\u00ebsh n\u00eb qytetin Argos (n\u00eb gjirin a Korinthit) u vra m\u00eb 272 dhe ushtria e tij u shpartallua plot\u00ebsisht.\nPirro ka qen\u00eb nj\u00eb nga udh\u00ebheq\u00ebsit ushtarak\u00eb m\u00eb t\u00eb shquar t\u00eb koh\u00ebs s\u00eb vet. Kur e pyet\u00ebn nj\u00ebrin nga shok\u00ebt e Aleksandrit t\u00eb Maqedonis\u00eb kush ishte tani strategu m\u00eb i shquar ai u p\u00ebrgjegj: \"Pirro, kur t\u00eb arrij\u00eb n\u00eb mosh\u00eb t\u00eb pjekur\". M\u00eb von\u00eb strategu i madh i koh\u00ebs s\u00eb vjet\u00ebr, Hanibali, i dha Pirros vendin e dyt\u00eb pas Aleksandrit, kurse vetes, vet\u00ebm t\u00eb tretin. Pirro nuk ishte vet\u00ebm nj\u00eb udh\u00ebheq\u00ebs ushtarak i praktik\u00ebs, por edhe nj\u00eb teoricient ushtarak. Shum\u00eb mendime mbi artin ushtarak ai i shkroi n\u00eb kujtimet e tij t\u00eb cilat p\u00ebr fat t\u00eb keq nuk jan\u00eb ruajtur.\nPor Pirro, ndon\u00ebse ishte nj\u00eb udh\u00ebheq\u00ebs ushtarak i shquar, me ekspeditat e tij mori p\u00ebrsip\u00ebr nj\u00eb barr\u00eb q\u00eb ishte jasht\u00eb fuqive t\u00eb Epirit: t\u00eb krijonte nj\u00eb perandori. K\u00ebto plane e hodh\u00ebn at\u00eb n\u00eb nj\u00eb varg luft\u00ebrash q\u00eb p\u00ebrfunduan pa sukses. Gjat\u00eb sundimit t\u00eb Pirros, shteti i Epirit arriti kulmin e fuqis\u00eb. Luft\u00ebrat e vazhdueshme e forcuan shum\u00eb pushtetin e mbretit dhe t\u00eb rrethit t\u00eb tij; institucioneve t\u00eb rendit fisnor iu dha nj\u00eb grusht i r\u00ebnd\u00eb.\nPla\u00e7ka e luft\u00ebs dhe rob\u00ebrit e kapur gjat\u00eb betejave e pasuruan aristokracin\u00eb epirote dhe u b\u00ebn\u00eb nj\u00eb burim p\u00ebr zhvillimin e m\u00ebtejsh\u00ebm t\u00eb skllav\u00ebris\u00eb n\u00eb Epir. Por k\u00ebto lufta t\u00eb p\u00ebrgjithshme i shkaktuan Eprit humbje t\u00eb m\u00ebdha n\u00eb njer\u00ebz dhe r\u00ebnduan shum\u00eb mbi mas\u00ebn e gjer\u00eb t\u00eb popullsis\u00eb s\u00eb Epirit. Pas vdekjes s\u00eb Pirros, shteti i Epirit u dob\u00ebsua. Prej tij u shk\u00ebput\u00ebn nj\u00ebra pas tjetr\u00ebs t\u00eb gjitha tokat e pushtuara t\u00eb taulant\u00ebve, Maqedonis\u00eb e Thesalis\u00eb. Maqedonia e forcuar e detyroi shtetin e Epirit ta njihte ep\u00ebrsin\u00eb e saj. Aleksandri II, trash\u00ebgimtari i Pirros, u p\u00ebrpoq t\u00eb rifitonte s\u00eb paku n\u00eb veri tokat ilire. P\u00ebr k\u00ebt\u00eb ai luftoi kund\u00ebr mbretit taulant, Mytilit, t\u00eb cilit i shk\u00ebputi disa toka n\u00eb jug t\u00eb Apollonis\u00eb. Por n\u00eb nj\u00eb luft\u00eb kund\u00ebr maqedon\u00ebve ai u mund dhe i humbi p\u00ebrs\u00ebri tokat ilire t\u00eb lugin\u00ebs s\u00eb Vjos\u00ebs.\nMbret\u00ebria e Epirit u kthye k\u00ebshtu pothuajse n\u00eb kufijt\u00eb e vjet\u00ebr t\u00eb saj. Pak\u00ebnaq\u00ebsia e popullsis\u00eb n\u00eb koh\u00ebn e pasardh\u00ebsve t\u00eb Pirros u shtua edhe m\u00eb shum\u00eb. K\u00ebt\u00eb e shfryt\u00ebzoi aristokracia epirote, e cila e shihte me pak\u00ebnaq\u00ebsi gjithnj\u00eb m\u00eb t\u00eb madhe p\u00ebrq\u00ebndrimin e gjith\u00eb pushtetit n\u00eb duart e mbretit. Si pasoj\u00eb, n\u00eb Epir shp\u00ebrthyen konflikte t\u00eb ashpra q\u00eb mbaruan me vrasjen, rreth vitit 230, t\u00eb mbret\u00ebresh\u00ebs s\u00eb fundit t\u00eb Epirit, Deidameia, dhe me p\u00ebrmbysjen e pushtetit mbret\u00ebror."
    },
    "151865": {
        "pageid": 151865,
        "ns": 0,
        "title": "Toka e nes\u00ebrme(Tomorrowland)",
        "extract": "Tomorrowland \u00ebsht\u00eb nj\u00eb festival i madh muzik\u00eb elektronike q\u00eb mbahet n\u00eb Belgjik\u00eb.Ky festival organizohet si nj\u00eb nd\u00ebrmarrje e p\u00ebrbashk\u00ebt nga themeluesit origjinale s\u00eb bashku me ID&T. Festivali zhvillohet n\u00eb qytetin e Boom, Belgjik\u00eb (16 kilometra (10 milje) n\u00eb jug t\u00eb Antwerp, 32 kilometra (20 milje) n\u00eb veri t\u00eb Bruksel), dhe \u00ebsht\u00eb organizuar q\u00eb nga viti 2005.  Q\u00eb nga ajo koh\u00eb ky festival \u00ebsht\u00eb nj\u00eb nd\u00ebr festivalet m\u00eb t\u00eb m\u00ebdha t\u00eb muzik\u00ebs globale festivale."
    },
    "215164": {
        "pageid": 215164,
        "ns": 0,
        "title": "Franko Dine",
        "extract": "Franko Dine ka lindur n\u00eb qytetin e Vlor\u00ebs. Pas p\u00ebrfundimit t\u00eb Liceut artistik n\u00eb Vlor\u00eb, vazhdoi studimet e larta n\u00eb Akademin\u00eb e arteve p\u00ebr piktur\u00eb, n\u00eb deg\u00ebn grafiti t\u00eb lir\u00eb.  Ka punuar me grafiti n\u00eb Tiran\u00eb edhe n\u00eb qytete t\u00eb tjera t\u00eb Shqip\u00ebris\u00eb si dhe jasht\u00eb saj. Franko Dine \u00ebsht\u00eb nj\u00eb artist i cili tashm\u00eb ka l\u00ebn\u00eb gjurm\u00eb n\u00eb muret dhe fasadat publike t\u00eb qyteteve tona."
    },
    "242359": {
        "pageid": 242359,
        "ns": 0,
        "title": "Ibn Huzejme",
        "extract": "Muhammed bin Is'hak bin Huzejme (Arabisht: \u0645\u062d\u0645\u062f \u0628\u0646 \u0625\u0633\u062d\u0627\u0642 \u0628\u0646 \u062e\u0632\u064a\u0645\u0629) ishte dijetar i hadithit dhe fikut, i njohur p\u00ebr koleksionin e tij t\u00eb hadithit Sahih Ibn Huzejme."
    },
    "242897": {
        "pageid": 242897,
        "ns": 0,
        "title": "Rajoni S\u00e9dhiou",
        "extract": "Rajoni S\u00e9dhiou \u00ebsht\u00eb rajon q\u00eb ndodhet n\u00eb jug-per\u00ebndim t\u00eb Senegalit n\u00eb nj\u00eb rajon t\u00eb quajtur Casamance.\nS\u00e9dhiou ishte historikisht departament n\u00eb rajonin Kolda deri n\u00eb mars 2008."
    },
    "278223": {
        "pageid": 278223,
        "ns": 0,
        "title": "Plani i Jen\u00ebs",
        "extract": "Plani i Jen\u00ebs (Jena Plan) \u00ebsht\u00eb nj\u00eb koncept dhe sistem i organizimit t\u00eb m\u00ebsimdh\u00ebnies i themeluar nga pedagogu gjerman Peter Petersen mes viteve 1923 - 1927.   Termi JenaPlan u krijua nga komiteti i Londr\u00ebs p\u00ebr p\u00ebrgatitjen e takimit t\u00eb 4-t\u00eb t\u00eb '' Burs\u00ebs s\u00eb Edukimit t\u00eb Ri '' n\u00eb Locarno n\u00eb vitin 1927 mir\u00ebpo mbi baz\u00ebn e pik\u00ebpamjeve pedagogjike t\u00eb Peter Petersenit. Petersen zhvilloi konceptin e tij n\u00eb Universitetin e Jen\u00ebs (prej nga edhe emri), ku ai ishte drejtues i Departamentit t\u00eb Pedagogjis\u00eb q\u00eb nga viti 1923."
    },
    "279956": {
        "pageid": 279956,
        "ns": 0,
        "title": "Psikiatria",
        "extract": "Psikiatria \u00ebsht\u00eb specialiteti mjek\u00ebsor kushtuar diagnostikimit, parandalimit dhe trajtimit t\u00eb \u00e7rregullimeve mendore.   K\u00ebto p\u00ebrfshijn\u00eb pamund\u00ebsi t\u00eb ndryshme t\u00eb p\u00ebrshtatjeve q\u00eb lidhen me disponimin, sjelljen, njohjen dhe perceptimet."
    },
    "293825": {
        "pageid": 293825,
        "ns": 0,
        "title": "Shkollat e Mesme Teknologjike",
        "extract": "Shkollat e Mesme Teknologjike institucione arsimore t\u00eb mesme profesionale 4-vje\u00e7are, mbi baz\u00ebn e shkollave 8-vje\u00e7are. Sh. e M. T. i p\u00ebrgatisin nx\u00ebn\u00ebsit me formimin kulturor e shkencor t\u00eb p\u00ebrgjithsh\u00ebm dhe me aft\u00ebsi teorike e praktike p\u00ebr t\u00eb punuar sipas specialitetit n\u00eb ind. ushqimore, n\u00eb proceset teknologjike t\u00eb ind. kimike e n\u00eb drejtimin e pulteve t\u00eb komandimit t\u00eb linjave e fabrikave; n\u00eb ind. e punimeve t\u00eb qelqit, t\u00eb qeramik\u00ebs dhe t\u00eb materialeve lidh\u00ebse t\u00eb nd\u00ebrtimit, si dhe p\u00ebr t\u00eb vazhduar shkoll\u00ebn e lart\u00eb."
    },
    "323831": {
        "pageid": 323831,
        "ns": 0,
        "title": "Historia e Jehud\u00ebve n\u00eb Kosov\u00eb",
        "extract": "Historia e hebrenjve n\u00eb Kosov\u00eb pasqyron n\u00eb mas\u00eb t\u00eb madhe at\u00eb t\u00eb historis\u00eb s\u00eb hebrenjve n\u00eb Serbi, p\u00ebrve\u00e7 gjat\u00eb Luft\u00ebs s\u00eb Dyt\u00eb Bot\u00ebrore, kur Kosova, si pjes\u00eb e Mbret\u00ebris\u00eb Shqiptare, ishte n\u00ebn kontrollin italian dhe m\u00eb von\u00eb n\u00ebn kontrollin gjerman. P\u00ebrjashtimi tjet\u00ebr \u00ebsht\u00eb pas Luft\u00ebs s\u00eb Kosov\u00ebs t\u00eb vitit 1999, kur krahina filloi ndarjen e saj politike nga Serbia."
    },
    "326500": {
        "pageid": 326500,
        "ns": 0,
        "title": "Festat publike n\u00eb Jugosllavi",
        "extract": "Gjat\u00eb ekzistenc\u00ebs s\u00eb Jugosllavis\u00eb festa t\u00eb ndryshme publike festoheshin n\u00eb t\u00eb gjith\u00eb ose n\u00eb disa pjes\u00eb t\u00eb vendit. Ndryshimet m\u00eb t\u00eb r\u00ebnd\u00ebsishme n\u00eb kalendarin zyrtar ndodh\u00ebn pas Luft\u00ebs s\u00eb Dyt\u00eb Bot\u00ebrore, kur Mbret\u00ebria e Jugosllavis\u00eb e paraluft\u00ebs u pasua nga Republika Popullore Federative e Jugosllavis\u00eb."
    },
    "328915": {
        "pageid": 328915,
        "ns": 0,
        "title": "P\u00ebrralla popullore mbi kafsh\u00ebt",
        "extract": "P\u00ebrralla popullore mbi kafsh\u00ebt p\u00ebr f\u00ebmij\u00ebt e mosh\u00ebs parashkollore dhe nx\u00ebn\u00ebsit e shkoll\u00ebs fillore, p\u00ebrpunuar nga Bedri Dedja. Botuar n\u00eb Tiran\u00eb n\u00eb vitin 1957 nga Nd\u00ebrmarrja Shtet\u00ebrore e Botimeve. Libri ka 36 faqe me ilustrime."
    },
    "356134": {
        "pageid": 356134,
        "ns": 0,
        "title": "Ali Partovi",
        "extract": "Ali Partovi ( Persian ; i lindur m\u00eb 1972)  \u00ebsht\u00eb nj\u00eb sip\u00ebrmarr\u00ebs iranio-amerikan dhe investitor engj\u00ebll . Ai njihet m\u00eb s\u00eb shumti si nj\u00eb bashk\u00ebthemelues i Code.org (t\u00eb cilin e themeloi me v\u00ebllain e tij binjak Hadi), iLike, LinkExchange, nj\u00eb k\u00ebshilltar i hersh\u00ebm n\u00eb Dropbox dhe nj\u00eb promovues i hersh\u00ebm i reklamave t\u00eb k\u00ebrkimit t\u00eb bazuara n\u00eb oferta .  Partovi aktualisht sh\u00ebrben n\u00eb bordin e drejtor\u00ebve n\u00eb FoodCorps .  Ai aktualisht \u00ebsht\u00eb CEO i Neo, nj\u00eb komunitet mentorimi dhe fondi sip\u00ebrmarr\u00ebs q\u00eb ai themeloi n\u00eb 2017. \nAli Partovi lindi s\u00eb bashku me v\u00ebllain e tij binjak Hadi Partovi n\u00eb mes t\u00eb Revolucionit t\u00eb Bardh\u00eb t\u00eb Iranit dhe luft\u00ebs Iran-Irak.  T\u00eb dy prind\u00ebrit e tij ishin intelektual\u00eb. N\u00ebna e tij studioi Shkenca Kompjuterike n\u00eb Boston dhe babai i tij Firouz Partovi ishte nj\u00eb an\u00ebtar themelues i Universitetit t\u00eb Teknologjis\u00eb Sharif dhe profesori i dyt\u00eb i pun\u00ebsuar.  Babai i tij ndikoi q\u00eb Aliu dhe Hadi t\u00eb kujdeseshin p\u00ebr arsimin e tyre dhe k\u00ebshtu ata krijuan edh code.org dhe Neo."
    },
    "357164": {
        "pageid": 357164,
        "ns": 0,
        "title": "Kategoria e Par\u00eb 2023\u201324",
        "extract": "Kategoria e Par\u00eb 2023-2024 ishte sezoni i 76-t\u00eb zyrtar i Kategoris\u00eb s\u00eb Par\u00eb. Sezoni filloi m\u00eb 2 shtator 2023 dhe p\u00ebrfundoi m\u00eb 9 maj 2024. N\u00eb k\u00ebt\u00eb sezon garuan 12 ekipe. Ekipet fituese dhe n\u00ebnkampione fituan promovimin n\u00eb 2024\u201325 Kategoria Superiore. Fituesi i play-off-it t\u00eb promovimit do t\u00eb luaj\u00eb nj\u00eb ndeshje play-off promovimi kund\u00ebr ekipit t\u00eb renditur t\u00eb 8-t\u00eb t\u00eb 2023\u201324 Kategoria Superiore. Bylis dhe Elbasani u promovuan n\u00eb Kategorin\u00eb Superiore. Luzi 2008 dhe Tomori u zbrit\u00ebn n\u00eb Kategorin\u00eb e Dyt\u00eb."
    },
    "4875": {
        "pageid": 4875,
        "ns": 0,
        "title": "Lista e listave t\u00eb matematikan\u00ebve",
        "extract": "Kjo \u00ebsht\u00eb Lista e listave t\u00eb matematikan\u00ebve.\n\nLista e matematikan\u00ebve arab\u00eb\nLista e matematikan\u00ebve anglez\u00eb\nLista e matematikan\u00ebve amerikan\u00eb\nLista e matematikan\u00ebve gjerman\u00eb\nLista e matematikan\u00ebve holandez\u00eb\nLista e matematikan\u00ebve belg\u00eb\nLista e matematikan\u00ebve finlandez\u00eb\nLista e matematikan\u00ebve grek\u00eb t\u00eb lasht\u00eb\nLista e matematikan\u00ebve norvegjez\u00eb\nLista e matematikan\u00ebve shqiptar\u00eb"
    },
    "57377": {
        "pageid": 57377,
        "ns": 0,
        "title": "Objektet kulturoro-historike islame t\u00eb Sanxhakut t\u00eb Pazarit t\u00eb Ri",
        "extract": "Objektet kulturoro - historike islame t\u00eb Sanxhakut t\u00eb Pazarit t\u00eb Ri\nMe dep\u00ebrtimin e Turq\u00ebve edhe n\u00eb k\u00ebto vise filloi dep\u00ebrtimi i kultur\u00ebs  s\u00eb re, islame.\nBart\u00ebsit e k\u00ebsaj kulture filluan t\u2019ia ndrroj pamjen duke i dh\u00ebn ve\u00e7ori t\u00eb sitlit  oriental. Ngritja e nd\u00ebrtesave t\u00eb reja banimi dhe objekteve fetare \u2013 xhami, bezistane,ura, karavan saraje, hamame, banjo publike  dhe objete tjera n\u00eb fillim ishin vet\u00ebm turke , nd\u00ebrsa m\u00eb von\u00eb u b\u00ebn\u00eb edhe objkte t\u00eb popuullsis\u00eb vendase.\nPushtuesit e pasur filluant\u00eb ngritin edhe vendbanime krejt\u00ebsisht t\u00eb reja. K\u00ebto vendbanime kryesisht i ngritnin rreth  lugina vet \u00eb lumenj\u00ebve , n\u00eb ato vende ku zakonisht kalonin rrug\u00ebt kryesore q\u00eb u sh\u00ebrbenin ushtris\u00eb turke dhe karavaneve t\u00eb treg\u00ebtar\u00ebve.\nMenjiher pas themelimit t\u00eb Pazarit t\u00eb Ri , q\u00eb themeluesi i tij Isa-beu e quajti Jeni Pazar- ish\u00ebrbeu ushtris\u00eb s\u00eb organizuar turke is baz\u00eb e sigurt\u00eb p\u00ebr plot\u00ebsimin nj\u00ebsive t\u00eb vjetra dhe p\u00ebrgaditjen e nj\u00ebsive t\u00eb reja. Nuk kaloi shum koh\u00eb nga themelimi , n\u00eb kt\u00eb filluan t\u00eb vijn\u00eb njerz me q\u00ebllim t\u00eb kontraktojn\u00eb mardh\u00ebnje t\u00eb reja treg\u00ebtare edhe nga treg\u00ebtar\u00ebt e ubrovnikut  t\u00eb cil\u00ebt u vendos\u00ebn dhe soll\u00ebn bashk\u00ebpronar t\u00eb rinj\u00eb.\nZhvillimi i shpejt i zejtaris\u00eb , lulzimi i treg\u00ebtis\u00eb , n\u00eb udh\u00ebkryq t\u00eb rrug\u00ebve dhe rrug\u00eb shum t\u00eb frekventuara dhe pozita shum e p\u00ebrshtatshme , mund\u00ebsuan q\u00eb ky vendbanim n\u00eb fillim i vog\u00ebl q\u00eb shum shpejt t\u00eb sh\u00ebndrrohet qend\u00ebr shum t\u00eb r\u00ebnd\u00ebsishme."
    },
    "78223": {
        "pageid": 78223,
        "ns": 0,
        "title": "Acidi Sulfhidrik",
        "extract": "Acidi Suflfhidrik me formul\u00ebn H2S \u00ebsht\u00eb gaz , me er\u00eb t\u00eb keqe .Tretet leht\u00eb n\u00eb uji , \u00ebsht\u00eb acid i dob\u00ebt inorganik dhe helmues.\nKy acid \u00ebsht\u00eb m\u00eb i leht\u00eb se ajri.P\u00ebrdoret p\u00ebr nevoja laboratorike."
    },
    "108236": {
        "pageid": 108236,
        "ns": 0,
        "title": "Money (k\u00ebng\u00eb e David Guetta)",
        "extract": "\"Money\" \u00ebsht\u00eb nj\u00eb k\u00ebng\u00eb e muzik\u00ebs house  e cila performohet nga DJ francez David Guetta, Chris Willis & Mon\u00e9 p\u00ebr albumin e dyt\u00eb t\u00eb studios t\u00eb David Guetta, Guetta Blaster. K\u00ebnga u l\u00ebshua si k\u00ebnga e par\u00eb e albumit n\u00eb 9 prill, 2004. Suksesin m\u00eb t\u00eb madh k\u00ebnga e gjeti n\u00eb r\u00ebnditjen Belge, duke z\u00ebn\u00eb vendin e #12 . K\u00ebnga nuk u l\u00ebshua n\u00eb Britanin\u00eb e Madhe."
    },
    "136211": {
        "pageid": 136211,
        "ns": 0,
        "title": "\u00c7el\u00ebsi i let\u00ebrsis\u00eb dhe gjuh\u00ebs shqipe",
        "extract": "\u00c7el\u00ebsi i let\u00ebrsis\u00eb dhe gjuh\u00ebs shqipe  \u00ebsht\u00eb nj\u00eb lib\u00ebr m\u00ebsimor i autorit Rita Petro, i redaktuar nga Natasha Pepivani, i cili \u00ebsht\u00eb botuar n\u00eb vitin 2009 nga sht\u00ebpia botuese \"Albas\" n\u00eb Tiran\u00eb. Ky lib\u00ebr \u00ebsht\u00eb i destinuar p\u00ebr p\u00ebrdorim n\u00eb shkollat e mesme, ve\u00e7an\u00ebrisht p\u00ebr profilin natyror dhe shoq\u00ebror, dhe p\u00ebrmban materiale t\u00eb r\u00ebnd\u00ebsishme p\u00ebr m\u00ebsimin e let\u00ebrsis\u00eb dhe gjuh\u00ebs shqipe.\nLibri, i cili ka 334 faqe dhe \u00ebsht\u00eb i shtruar n\u00eb formatin 24 cm, p\u00ebrfshin nj\u00eb gam\u00eb t\u00eb gjer\u00eb temash q\u00eb lidhen me let\u00ebrsin\u00eb shqipe, let\u00ebrsin\u00eb bot\u00ebrore dhe gjuh\u00ebn shqipe. Ai \u00ebsht\u00eb i ndar\u00eb n\u00eb nj\u00eb s\u00ebr\u00eb nj\u00ebsish m\u00ebsimore, duke p\u00ebrfshir\u00eb analiz\u00ebn dhe interpretimin e teksteve, si dhe zhvillimin e aft\u00ebsive p\u00ebr kritikat letrare.\nNj\u00eb prej elementeve t\u00eb r\u00ebnd\u00ebsishme t\u00eb librit \u00ebsht\u00eb p\u00ebrdorimi i teksteve m\u00ebsimore q\u00eb pasqyrojn\u00eb zhvillimet m\u00eb t\u00eb fundit n\u00eb fush\u00ebn e let\u00ebrsis\u00eb dhe gjuh\u00ebs shqipe. Ai ndihmon nx\u00ebn\u00ebsit t\u00eb kuptojn\u00eb m\u00eb mir\u00eb rolin e let\u00ebrsis\u00eb dhe gjuh\u00ebs si mjete p\u00ebr komunikimin dhe zhvillimin e mendimit kritik.\nLibri \u00ebsht\u00eb nj\u00eb mjet i r\u00ebnd\u00ebsish\u00ebm p\u00ebr m\u00ebsuesit dhe nx\u00ebn\u00ebsit e shkollave t\u00eb mesme, pasi jo vet\u00ebm q\u00eb ofron njohuri t\u00eb thella p\u00ebr let\u00ebrsin\u00eb dhe gjuh\u00ebn shqipe, por gjithashtu ndihmon n\u00eb zhvillimin e aft\u00ebsive analitike dhe kritike t\u00eb nx\u00ebn\u00ebsve. P\u00ebr m\u00eb tep\u00ebr, ai \u00ebsht\u00eb i dobish\u00ebm p\u00ebr ata q\u00eb d\u00ebshirojn\u00eb t\u00eb p\u00ebrvet\u00ebsojn\u00eb njohuri t\u00eb detajuara mbi let\u00ebrsin\u00eb shqipe dhe bot\u00ebrore, duke u bazuar n\u00eb nj\u00eb qasje moderne dhe t\u00eb p\u00ebrshtatshme p\u00ebr m\u00ebsimin e gjuh\u00ebve dhe let\u00ebrsis\u00eb.\nN\u00eb p\u00ebrmbledhje, \u00c7el\u00ebsi i let\u00ebrsis\u00eb dhe gjuh\u00ebs shqipe \u00ebsht\u00eb nj\u00eb lib\u00ebr m\u00ebsimor i r\u00ebnd\u00ebsish\u00ebm q\u00eb p\u00ebrmban materiale dhe qasje t\u00eb nevojshme p\u00ebr t\u00eb zhvilluar aft\u00ebsit\u00eb e nx\u00ebn\u00ebsve n\u00eb fushat e let\u00ebrsis\u00eb dhe gjuh\u00ebs, duke e b\u00ebr\u00eb at\u00eb nj\u00eb burim t\u00eb vyer p\u00ebr edukimin n\u00eb k\u00ebto fusha."
    },
    "148561": {
        "pageid": 148561,
        "ns": 0,
        "title": "Jozef Hajdeni",
        "extract": "Franc Jozef Hajden (1732 \u2013 1809 ) Kompozitori m\u00eb I vjet\u00ebr I klasik\u00ebve t\u00eb Vien\u00ebs.\nLindi n\u00eb nj\u00eb fshat t\u00eb vog\u00ebl austriak Rorau n\u00eb vitin 1732, rrjedh nga nj\u00eb familje e varfer zejtar\u00ebsh.\nQysh nga mosha 8 vje\u00e7are shkoi ne Vien\u00eb ku mesoj n\u00eb shkoll\u00ebn e talentave muzikor\u00eb , ku b\u00ebhet antar i korit t\u00eb f\u00ebmij\u00ebve t\u00eb Vien\u00ebs. N\u00eb k\u00ebt\u00eb shkoll\u00eb ai qendroi deri n\u00eb mosh\u00ebn 17 vje\u00e7are, ku pas p\u00ebrfundimit t\u00eb shkollimit ai veproj si muzicient i pavarur , ka punuar si ndihm\u00ebs kompozitor n\u00eb teatrin e Vien\u00ebs , si dhe n\u00eb Oper\u00ebn e qytetit.\nNga viti 1760-1790 do t\u00eb jet\u00eb muzikant n\u00eb pallatin e princit Hungarez ESTERHAZI, gjat\u00eb q\u00ebndrimit n\u00eb k\u00ebt\u00eb pallat ai  kompozoj\u00eb veprat m\u00eb t\u00eb njohura t\u00eb tij, dhe do t\u00eb njihet si kompozitor\u00eb me fam\u00eb bot\u00ebrore. Pas vitit 1790 ai largohet nga pallati\ndhe do t\u00eb jetoj n\u00eb Vien\u00eb si nj\u00eb kompozitor me fam\u00eb te madhe. Vdes ne vitin 1809 ne Vien\u00eb."
    },
    "151654": {
        "pageid": 151654,
        "ns": 0,
        "title": "Transplanti i veshk\u00ebve",
        "extract": "Transplanti i veshk\u00ebve \u00ebsht\u00eb pro\u00e7edur\u00eb kirurgjikale serioze q\u00eb ka rreziqet e veta si gjat\u00eb nd\u00ebrhyrjes, ashtu dhe pas saj. Rreziku kirurgjikal p\u00ebrfshin infeksionet, hemoragjit\u00eb, apo d\u00ebmtimin e organeve p\u00ebrreth.\nMbas nd\u00ebrhyrjes pacienti p\u00ebrs\u00ebri duhet t\u00eb jet\u00eb i lidhur me mjekun dhe i kujdesshem me skemat e mjekimit p\u00ebr t\u00eb evituar episode t\u00eb flakjes. Marrja e medikamenteve do ta shoq\u00ebroj\u00eb pacientin t\u00ebr\u00eb jet\u00ebn s\u00eb bashku me efektet e tyre an\u00ebsore t\u00eb rrezikshme apo t\u00eb m\u00ebrzitshme."
    },
    "184672": {
        "pageid": 184672,
        "ns": 0,
        "title": "Liqeni Aleknagik",
        "extract": "Liqeni Aleknagik (anglisht: Aleknagik Lake) \u00ebsht\u00eb nj\u00eb liqen n\u00eb Dillingham, Alaska, Shtetet e Bashkuara."
    },
    "185560": {
        "pageid": 185560,
        "ns": 0,
        "title": "Son Servera",
        "extract": "Son Servera \u00ebsht\u00eb nj\u00eb komun\u00eb n\u00eb Spanj\u00eb, e vendosur n\u00eb qarkun Llevant, t\u00eb provinc\u00ebs Ishujt Balearik, n\u00eb Ishujt Balearik. Son Servera ka 12215 banor\u00eb (2009), dhe p\u00ebrfshin\u00eb nj\u00eb sip\u00ebrfaqe prej 42.56 km2."
    },
    "215989": {
        "pageid": 215989,
        "ns": 0,
        "title": "Universiteti Shtet\u00ebror i Bashkirit",
        "extract": "Universiteti Shtet\u00ebror i Bashkirit (rusisht:   \u0411\u0430\u0448\u043a\u0438\u0440\u0441\u043a\u0438\u0439 \u0433\u043e\u0441\u0443\u0434\u0430\u0440\u0441\u0442\u0432\u0435\u043d\u043d\u044b\u0439 \u0443\u043d\u0438\u0432\u0435\u0440\u0441\u0438\u0442\u0435\u0442 ) ndodhet n\u00eb Ufa, Bashkortostan, Rusi, i themeluar n\u00eb vitin 1909 , \u00ebsht\u00eb nj\u00eb universitet klasik i Rusis\u00eb."
    },
    "217537": {
        "pageid": 217537,
        "ns": 0,
        "title": "Sht\u00ebpia e Mihallaq Qosjes",
        "extract": "Sht\u00ebpia e Mihallaq Qosjes \u00ebsht\u00eb nj\u00eb monument i trash\u00ebgimis\u00eb kulturore n\u00eb rrethin e Beratit, n\u00eb qarkun e Beratit, Shqip\u00ebri . Ky monument \u00ebsht\u00eb i llojit \"Arkitektur\u00eb\", i miratuar m\u00eb \"17.04.2015\"."
    },
    "228126": {
        "pageid": 228126,
        "ns": 0,
        "title": "Saint-D\u00e9sirat",
        "extract": "Saint-D\u00e9sirat \u00ebsht\u00eb nj\u00eb komun\u00eb franceze, e cila ndodhet n\u00eb departamentin Ard\u00e8che t\u00eb rajonit Auvernia-Rh\u00f4ne-Alpes. Saint-D\u00e9sirat ka nj\u00eb popullsi prej 862 banor\u00eb dhe sip\u00ebrfaqe 7.31 km\u00b2, me nj\u00eb dend\u00ebsi prej 118 banor/km\u00b2."
    },
    "250424": {
        "pageid": 250424,
        "ns": 0,
        "title": "Qendra Tregtare VIVA",
        "extract": ""
    },
    "278424": {
        "pageid": 278424,
        "ns": 0,
        "title": "Katakombet e Kom el Shoqafa",
        "extract": "Aleksandri ose Skenderije (arabisht: \u0627\u0644\u0625\u0633\u0643\u0646\u062f\u0631\u064a\u0629 al-Iskandariyya; Koptike: \u2ca2 \u2c81 \u2c95 \u2c9f \u2ca7 \u2c89 Rakot\u0259; greke: \u1f08\u03bb\u03b5\u03be\u03ac\u03bd\u03b4\u03c1\u03b5\u03b9\u03b1; arabisht egjiptian: \u0627\u0633\u0643\u0646\u062f\u0631\u064a\u0647 Iskandariyya), me nj\u00eb popullsi prej 4.100.000, \u00ebsht\u00eb qyteti i dyt\u00eb m\u00eb e madhe n\u00eb Egjipt, dhe \u00ebsht\u00eb porti m\u00eb i madh i vendit, duke sh\u00ebrbyer p\u00ebr 80% e importeve dhe eksporteve t\u00eb Egjiptit. Aleksandri \u00ebsht\u00eb gjithashtu nj\u00eb vendpushim i r\u00ebnd\u00ebsish\u00ebm turistik. Aleksandri shtrihet rreth 32 km (20 mi), p\u00ebrgjat\u00eb brigjeve t\u00eb Detit Mesdhe n\u00eb Egjipt veri-qendrore. Ajo \u00ebsht\u00eb sht\u00ebpia e t\u00eb Bibliotheca Alexandrina (Biblioteka e re). Kjo \u00ebsht\u00eb nj\u00eb qend\u00ebr e r\u00ebnd\u00ebsishme industriale p\u00ebr shkak t\u00eb gazit t\u00eb saj natyror dhe naft\u00ebs nga Suezit, nj\u00eb tjet\u00ebr qytet n\u00eb Egjipt.\nN\u00eb koh\u00ebt e lashta, Aleksandria ishte nj\u00eb nga qytetet m\u00eb t\u00eb famsh\u00ebm n\u00eb bot\u00eb. Ajo u themelua rreth nj\u00eb qytet t\u00eb vog\u00ebl pharaonic c. 331 para Krishtit nga Aleksandri i Madh. Ajo mbeti e kapitalit t\u00eb Egjiptit p\u00ebr gati nj\u00eb mij\u00eb vjet, deri n\u00eb pushtimin muslimane t\u00eb Egjiptit n\u00eb vitin 641, kur nj\u00eb kapital t\u00eb ri u krijua n\u00eb Fustat (Fustat u zhytur m\u00eb von\u00eb n\u00eb Kajro). Aleksandri ishte i njohur p\u00ebr shkak t\u00eb fanar t\u00eb saj (Pharos), nj\u00eb nga shtat\u00eb mrekullit\u00eb e bot\u00ebs e lasht\u00eb, biblioteka e tij (t\u00eb bibliotek\u00ebs m\u00eb t\u00eb madhe n\u00eb bot\u00ebn e lasht\u00eb), dhe Catacombs e Kom el Shoqafa, nj\u00eb nga t\u00eb Shtat\u00eb mrekullit\u00eb e mesjet\u00ebs . Vazhdim arkeologji detare n\u00eb port i Aleksandris\u00eb, i cili filloi n\u00eb 1994, \u00ebsht\u00eb zbuluar detajet e Aleksandris\u00eb edhe p\u00ebrpara mb\u00ebrritjes s\u00eb Aleksandrit, kur nj\u00eb qytet t\u00eb quajtur Rhacotis ekzistuar atje, dhe gjat\u00eb dinastis\u00eb Ptolemeut."
    },
    "282162": {
        "pageid": 282162,
        "ns": 0,
        "title": "Tr\u00ebndafil\u00eb t\u00eb bardh\u00eb vjeshte",
        "extract": "Tr\u00ebndafil\u00eb t\u00eb bardh\u00eb vjeshte, roman nga Meri Lalaj. Botuar n\u00eb Tiran\u00eb nga \"Skanderbeg books\", n\u00eb vitin 2009. Libri ka 188 faqe."
    },
    "320254": {
        "pageid": 320254,
        "ns": 0,
        "title": "Magdalena Andersson",
        "extract": "Eva Magdalena Andersson (lindi m\u00eb 23 janar 1967) \u00ebsht\u00eb nj\u00eb politikane dhe ekonomiste suedeze e cila \u00ebsht\u00eb udh\u00ebheq\u00ebse e Partis\u00eb Social Demokrate Suedeze q\u00eb nga viti 2021. Andersson sh\u00ebrbeu si Kryeministre e Suedis\u00eb nga 30 n\u00ebntori 2021 deri m\u00eb 18 tetor 2022.\nAndersson iu bashkua Lidhjes Rinore Socialdemokrate Suedeze n\u00eb vitin 1983. N\u00eb vitin 1992, ajo fitoi nj\u00eb diplom\u00eb master n\u00eb ekonomi nga Shkolla e Ekonomis\u00eb e Stokholmit. Ajo sh\u00ebrbeu si k\u00ebshilltare dhe drejtore e planifikimit n\u00eb administrat\u00ebn e G\u00f6ran Persson dhe si k\u00ebshilltare e Mona Sahlin. Pas zgjedhjeve t\u00eb p\u00ebrgjithshme suedeze t\u00eb vitit 2014, Andersson u zgjodh n\u00eb Riksdag dhe u b\u00eb Ministre e Financave n\u00eb administrat\u00ebn e Stefan L\u00f6fven. Kur L\u00f6fven njoftoi planet e tij p\u00ebr t\u00eb dh\u00ebn\u00eb dor\u00ebheqjen n\u00eb gusht 2021, ajo u konsiderua si kandidatja kryesore p\u00ebr ta pasuar at\u00eb. Menj\u00ebher\u00eb pas k\u00ebsaj, ajo u zgjodh kryetare e Social Demokrat\u00ebve.\nAndersson u zgjodh Kryeministre e Suedis\u00eb nga Riksdag m\u00eb 29 n\u00ebntor 2021. M\u00eb 24 n\u00ebntor 2021, Andersson ishte zgjedhur n\u00eb at\u00eb pozicion, por dha dor\u00ebheqjen pas nj\u00eb njoftimi nga partneri i saj i koalicionit, Partia e Gjelb\u00ebr, se ata po largoheshin nga qeveria si p\u00ebrgjigje ndaj humbjes s\u00eb votimit t\u00eb buxhetit vjetor n\u00eb Riksdag ndaj opozit\u00ebs konservatore. Andersson m\u00eb pas mori detyr\u00ebn e Kryeministrit m\u00eb 30 n\u00ebntor 2021 si kryeministrja e par\u00eb fem\u00ebr e Suedis\u00eb.\nPasi koalicioni i saj humbi shumic\u00ebn n\u00eb zgjedhjet e p\u00ebrgjithshme suedeze t\u00eb vitit 2022, Andersson njoftoi synimin e saj p\u00ebr t\u00eb dh\u00ebn\u00eb dor\u00ebheqjen si Kryeministre."
    },
    "340786": {
        "pageid": 340786,
        "ns": 0,
        "title": "Saleich",
        "extract": "Saleich (Shqip: Saleshi) \u00ebsht\u00eb nj\u00eb komun\u00eb n\u00eb departamentin Haute-Garonne n\u00eb Franc\u00ebn jugper\u00ebndimore."
    },
    "341118": {
        "pageid": 341118,
        "ns": 0,
        "title": "LCD me ndri\u00e7im t\u00eb pasm\u00eb LED",
        "extract": "LED\nKomponenti elektronik LED q\u00eb l\u00ebshon drit\u00eb kur nj\u00eb rrym\u00eb elektrike kalon n\u00ebp\u00ebr t\u00eb Gjuha Shkarkoni PDF Ndiqni Edit Disambigjimim \u2013 N\u00ebse jeni duke k\u00ebrkuar p\u00ebr kuptime t\u00eb tjera, shihni LED. Informacione t\u00eb m\u00ebtejshme Kjo hyrje ose seksion mbi tem\u00ebn e inxhinieris\u00eb elektrike nuk citon burimet e nevojshme ose ato t\u00eb pranishme jan\u00eb t\u00eb pamjaftueshme. Dioda q\u00eb l\u00ebshon drit\u00eb, akronimi LED \u00ebsht\u00eb nj\u00eb pajisje optoelektronike q\u00eb shfryt\u00ebzon aft\u00ebsin\u00eb e disa materialeve gjysm\u00ebp\u00ebr\u00e7uese p\u00ebr t\u00eb prodhuar fotone n\u00ebp\u00ebrmjet nj\u00eb fenomeni t\u00eb emetimit spontan. kur p\u00ebrshkohet nga nj\u00eb rrym\u00eb elektrike. Lloji LED 5 mm i kuq, jeshil dhe blu Lloji pasiv, optoelektronik\u00eb Parimi i funksionimit Elektrolumineshenca e shpikur nga Nick Holonyak Jr. (1962) Simboli elektrik Konfigurimi i pinit Anode dhe katod\u00eb Shih: komponent elektronik Disa LED t\u00eb kuq. Materiali gjysm\u00ebp\u00ebr\u00e7ues ajo ka dy zona t\u00eb ndryshme t\u00eb dopuara n\u00eb m\u00ebnyr\u00eb q\u00eb t\u00eb ket\u00eb bart\u00ebs t\u00eb ngarkes\u00ebs s\u00eb kund\u00ebrt, elektrone dhe vrima, t\u00eb cilat sipas parimeve t\u00eb funksionimit t\u00eb diod\u00ebs s\u00eb bashkimit rikombinohen, duke emetuar energji n\u00eb form\u00ebn e fotoneve. LED i par\u00eb u zhvillua n\u00eb 1962 nga Nick Holonyak Jr. [2][3].N\u00eb vitin 2014, \u00c7mimi Nobel p\u00ebr Fizik\u00eb iu dha Isamu Akasaki dhe Hiroshi Amano t\u00eb Universitetit Nagoya dhe Shuji Nakamura nga Universiteti i Kalifornis\u00eb, Santa Barbara p\u00ebr k\u00ebrkimin e tyre mbi LED-t\u00eb e drit\u00ebs blu. N\u00eb vitet n\u00ebnt\u00ebdhjet\u00eb, LED u krijuan me efikasitet gjithnj\u00eb e m\u00eb t\u00eb lart\u00eb dhe n\u00eb nj\u00eb gam\u00eb ngjyrash gjithnj\u00eb n\u00eb rritje, duke prodhuar gjithashtu drit\u00eb t\u00eb bardh\u00eb.N\u00eb t\u00eb nj\u00ebjt\u00ebn koh\u00eb, sasia e drit\u00ebs s\u00eb emetuar \u00ebsht\u00eb rritur n\u00eb nivele konkurruese me ato t\u00eb llambave t\u00eb zakonshme.N\u00eb inxhinierin\u00eb e ndri\u00e7imit , LED \u00ebsht\u00eb \u00cbsht\u00eb konfiguruar si nj\u00eb teknologji shum\u00eb efikase q\u00eb garanton kursime t\u00eb shk\u00eblqyera t\u00eb energjis\u00eb Historia Edit Pajisjet e para Edit Riprodhimi i eksperimentit t\u00eb Henry Joseph Round N\u00eb vitin 1907, n\u00eb laborator\u00ebt e kompanis\u00eb Marconi, Henry Joseph Round zbuloi efektin e fotolumineshenc\u00ebs duke p\u00ebrdorur karabit i silikonit dhe komponenti i nj\u00eb radioje.Pik\u00ebrisht nj\u00ebzet vjet m\u00eb von\u00eb, Oleg Losev botoi nj\u00eb teori n\u00eb Rusi, ku ai pretendonte se kishte krijuar ekuivalentin e nj\u00eb LED rudimentar;[6] pavar\u00ebsisht nga botimi u botua gjithashtu n\u00eb Perandorin\u00eb Gjermane dhe Britanike, p\u00ebr dekada me radh\u00eb nuk u gjet asnj\u00eb aplikim praktik p\u00ebr shpikjen e tij. duke e kapsuluar sulfidin e zinkut n\u00eb nj\u00eb en\u00eb n\u00eb t\u00eb cil\u00ebn ai aplikoi nj\u00eb fush\u00eb elektrike alternative.[9][10]Tre vjet m\u00eb von\u00eb, hungarez\u00ebt Zolt\u00e1n Bay dhe Gy\u00f6rgy Szigeti patentuan nj\u00eb pajisje karabit silikoni n\u00eb gjendje t\u00eb l\u00ebshonte t\u00eb bardh\u00eb ose t\u00eb verdh\u00eb. -drita e bardh\u00eb ose jeshile, n\u00eb var\u00ebsi t\u00eb papast\u00ebrtis\u00eb s\u00eb pranishme.N\u00eb vitin 1951, Kurt Lehovec, Carl Accardo dhe Edward Jamgochian kuptuan p\u00ebr her\u00eb t\u00eb par\u00eb funksionimin real t\u00eb nj\u00eb diode t\u00eb aft\u00eb t\u00eb l\u00ebshoj\u00eb drit\u00eb, duke p\u00ebrdorur kristalet e karbitit t\u00eb silikonit dhe nj\u00eb bateri dhe nj\u00eb gjenerator pulsi si nj\u00eb burim elektrik, duke krahasuar rezultatet e marra n\u00eb dy vitet e ardhshme me t\u00eb tjerat e marra duke ndryshuar llojin e kristaleve dhe past\u00ebrtin\u00eb e tyre. Amerika, mori emetimin e drit\u00ebs infra t\u00eb kuqe nga arsenidi i galiumit (GaAs)[15] dhe gjysm\u00ebp\u00ebr\u00e7ues t\u00eb tjer\u00eb, si antimonid i galiumit (GaSb), fosfidi i indiumit (InP) dhe germanidi i silikonit (SiGe), si n\u00eb temperatur\u00ebn e dhom\u00ebs ashtu edhe n\u00eb 77 kelvin. vite m\u00eb von\u00eb, ai demonstroi se pajisjet rudimentare mund t\u00eb p\u00ebrdoreshin p\u00ebr t\u00eb komunikuar n\u00eb distanca t\u00eb shkurtra;[16] pajisje t\u00eb tilla do t\u00eb p\u00ebrdoreshin m\u00eb von\u00eb n\u00eb komunikimet optike. LED i par\u00eb hemisferik, SNX-100[17] N\u00eb shtator 1961, n\u00eb Texas Instruments, James R. Biard dhe Gary Pittman zbuluan efektin e tunelit abstrakt te teknologjise LED. Kjo teknologji kaloi shume etapa derisa erdhi ne versionin e sotem."
    },
    "344269": {
        "pageid": 344269,
        "ns": 0,
        "title": "Vitamina B12",
        "extract": "Vitamina B12, e njohur gjithashtu si kobalamina, \u00ebsht\u00eb nj\u00eb vitamin\u00eb e tretshme n\u00eb uj\u00eb e p\u00ebrfshir\u00eb n\u00eb metaboliz\u00ebm .  \u00cbsht\u00eb nj\u00eb nga tet\u00eb vitaminat B. K\u00ebrkohet nga kafsh\u00ebt, t\u00eb cilat e p\u00ebrdorin at\u00eb si nj\u00eb kofaktor n\u00eb sintez\u00ebn e ADN-s\u00eb dhe n\u00eb metabolizmin e acideve yndyrore dhe aminoacideve .  \u00cbsht\u00eb e r\u00ebnd\u00ebsishme n\u00eb funksionimin normal t\u00eb sistemit nervor n\u00ebp\u00ebrmjet rolit t\u00eb saj n\u00eb sintez\u00ebn e mielin\u00ebs, dhe n\u00eb sistemin e qarkullimit t\u00eb gjakut n\u00eb maturimin e qelizave t\u00eb kuqe t\u00eb gjakut n\u00eb palc\u00ebn e kockave.   Bim\u00ebt nuk kan\u00eb nevoj\u00eb p\u00ebr kobalamin\u00eb dhe reaksionet i kryejn\u00eb me enzima q\u00eb nuk varen prej saj. \nVitamina B12 \u00ebsht\u00eb m\u00eb e nd\u00ebrlikuara kimikisht nd\u00ebr t\u00eb gjitha vitaminat,  dhe p\u00ebr njer\u00ebzit, e vetmja vitamin\u00eb q\u00eb duhet t\u00eb merret nga ushqimet ose suplementet me origjin\u00eb shtazore.   Vet\u00ebm disa arkea dhe baktere mund t\u00eb sintetizojn\u00eb vitamin\u00ebn B12 .  Shumica e njer\u00ebzve n\u00eb vendet e zhvilluara marrin mjaftuesh\u00ebm B12 nga konsumimi i mishit ose ushqimeve nga burime shtazore.  Ushqimet q\u00eb p\u00ebrmbajn\u00eb vitamin\u00eb B12 p\u00ebrfshijn\u00eb mishin, molusqet, m\u00ebl\u00e7in\u00eb, peshkun, shpend\u00ebt, vez\u00ebt dhe produktet e qum\u00ebshtit .  Shum\u00eb drith\u00ebra m\u00ebngjesi jan\u00eb t\u00eb pasuruara me vitamin\u00ebn B12.  Shtesa dhe medikamente jan\u00eb n\u00eb gatishm\u00ebri p\u00ebr t\u00eb trajtuar dhe parandaluar munges\u00ebn e vitamin\u00ebs B12 .  Ato merren nga goja, por p\u00ebr trajtimin e munges\u00ebs mund t\u00eb jepen edhe si injeksion intramuskular .  \nVitamina B12 u zbulua si rezultat i anemis\u00eb pernicioze, nj\u00eb \u00e7rregullim autoimun n\u00eb t\u00eb cilin gjaku ka nj\u00eb num\u00ebr m\u00eb t\u00eb ul\u00ebt se normalja e qelizave t\u00eb kuqe t\u00eb gjakut, p\u00ebr shkak t\u00eb munges\u00ebs s\u00eb vitamin\u00ebs B12 .   Aft\u00ebsia p\u00ebr t\u00eb p\u00ebrthithur vitamin\u00ebn bie me kalimin e mosh\u00ebs, ve\u00e7an\u00ebrisht te njer\u00ebzit mbi 60 vje\u00e7."
    },
    "355797": {
        "pageid": 355797,
        "ns": 0,
        "title": "Forca Ajrore e Izraelit",
        "extract": "Forca Ajrore e Izraelit (Hebraisht: Zroa HaAvir VeHahalal ose Kheil HaAvir) operon si deg\u00eb e luft\u00ebs ajrore dhe hap\u00ebsinore e Forcave t\u00eb Mbrojtjes t\u00eb Izraelit (IDF). Ajo u themelua m\u00eb 28 maj 1948, menj\u00ebher\u00eb pas Deklarat\u00ebs s\u00eb Pavar\u00ebsis\u00eb s\u00eb Izraelit. Q\u00eb nga prilli 2022, Aluf Tomer Bar ka sh\u00ebrbyer si komandant i Forc\u00ebs Ajrore.\nForcat Ajrore izraelite u krijuan duke p\u00ebrdorur avion\u00eb civil\u00eb t\u00eb komanduar ose t\u00eb dhuruar dhe avion\u00eb luftarak\u00eb t\u00eb vjet\u00ebruar dhe t\u00eb tep\u00ebrt t\u00eb Luft\u00ebs s\u00eb Dyt\u00eb Bot\u00ebrore. P\u00ebrfundimisht, u prokuruan m\u00eb shum\u00eb avion\u00eb, duke p\u00ebrfshir\u00eb Boeing B-17, Bristol Beaufighters, de Havilland Mosquitoes dhe P-51D Mustangs. Forcat Ajrore izraelite luajt\u00ebn nj\u00eb rol t\u00eb r\u00ebnd\u00ebsish\u00ebm n\u00eb Operacionin Kadesh, roli i Izraelit n\u00eb kriz\u00ebn e Suezit t\u00eb vitit 1956, duke hedhur parashutist\u00ebt n\u00eb kalimin Mitla. M\u00eb 5 qershor 1967, dit\u00ebn e par\u00eb t\u00eb Luft\u00ebs Gjasht\u00eb Ditore, Forcat Ajrore Izraelite kryen Operacionin Fokus, duke dob\u00ebsuar forcat ajrore kund\u00ebrshtare arabe dhe duke arritur ep\u00ebrsin\u00eb ajrore p\u00ebr pjes\u00ebn e mbetur t\u00eb luft\u00ebs.\nMenj\u00ebher\u00eb pas p\u00ebrfundimit t\u00eb Luft\u00ebs Gjasht\u00eb-ditore, Egjipti filloi Luft\u00ebn e Shkat\u00ebrrimit dhe Forcat Ajrore izraelite kryen bombardime t\u00eb p\u00ebrs\u00ebritura t\u00eb objektivave strategjik\u00eb thell\u00eb brenda territorit t\u00eb armikut. Kur shp\u00ebrtheu Lufta e Yom Kipurit m\u00eb 6 tetor 1973, p\u00ebrparimet egjiptiane dhe siriane detyruan IAF t\u00eb braktiste planet e detajuara p\u00ebr shkat\u00ebrrimin e mbrojtjes ajrore t\u00eb armikut. E detyruar p\u00ebr t\u00eb operuar n\u00ebn k\u00ebrc\u00ebnimet e raketave dhe artileris\u00eb kund\u00ebrajrore, mb\u00ebshtetja e ngusht\u00eb ajrore q\u00eb ajo ofroi lejoi trupat izraelite n\u00eb terren t\u00eb frenonin val\u00ebn dhe p\u00ebrfundimisht t\u00eb shkonin n\u00eb ofensiv\u00eb.\nQ\u00eb nga ajo luft\u00eb, shumica e avion\u00ebve ushtarak\u00eb t\u00eb Izraelit jan\u00eb marr\u00eb nga Shtetet e Bashkuara. Midis tyre jan\u00eb A-4 Skyhawk, F-4 Phantom II, F-15 Eagle, F-16 Fighting Falcon dhe F-35 Lightning II. Forcat Ajrore izraelite kan\u00eb operuar nj\u00eb s\u00ebr\u00eb llojesh t\u00eb prodhuara n\u00eb vend si IAI Nesher, dhe m\u00eb von\u00eb, IAI Kfir m\u00eb t\u00eb avancuar. M\u00eb 7 qershor 1981, tet\u00eb IAF F-16 t\u00eb mbuluar nga gjasht\u00eb F-15 kryen Operacionin Opera p\u00ebr t\u00eb shkat\u00ebrruar objektet b\u00ebrthamore t\u00eb Irakut n\u00eb Osiraq. M\u00eb 9 qershor 1982, Forcat Ajrore izraelite kreu Operacionin Mole Cricket 19, duke d\u00ebmtuar mbrojtjen ajrore siriane n\u00eb Liban. M\u00eb 1 tetor 1985, n\u00eb p\u00ebrgjigje t\u00eb nj\u00eb sulmi terrorist t\u00eb PLO q\u00eb vrau tre civil\u00eb izraelit\u00eb n\u00eb Qipro, forcat ajrore izraelite kreu Operacionin K\u00ebmba prej druri, duke bombarduar selin\u00eb e PLO n\u00eb Tunis. N\u00eb vitin 1991, IAF kreu Operacionin Solomon i cili solli hebrenjt\u00eb etiopian\u00eb n\u00eb Izrael. N\u00eb 1993 dhe 1996, IAF mori pjes\u00eb respektivisht n\u00eb Operacionin P\u00ebrgjegj\u00ebsi dhe Operacionin Rrushi i Zem\u00ebrimit. Ajo ka marr\u00eb pjes\u00eb n\u00eb shum\u00eb operacione q\u00eb nga ajo koh\u00eb, duke p\u00ebrfshir\u00eb Luft\u00ebn e Libanit t\u00eb vitit 2006, Operacionin e hedhur plumbi, Operacionin Shtylla e res\u00eb, Operacionin Protective Edge, Operacionin Ruajt\u00ebsi i Mureve dhe Operacioni Shpatat e Hekurt. M\u00eb 6 shtator 2007, Forcat Ajrore izraelite bombarduan me sukses nj\u00eb reaktor b\u00ebrthamor t\u00eb supozuar sirian n\u00eb Operacionin Orchard."
    },
    "6244": {
        "pageid": 6244,
        "ns": 0,
        "title": "13 Prill",
        "extract": ""
    },
    "11395": {
        "pageid": 11395,
        "ns": 0,
        "title": "1792",
        "extract": "Mbi vitin 1792."
    },
    "27674": {
        "pageid": 27674,
        "ns": 0,
        "title": "2006 \u00c7mimi i madh\u00eb i San Marinos",
        "extract": "F1 San Marino p\u00ebr vitin 2006 ishte gara e kat\u00ebrt sezoanle n\u00eb Formula 1. Kjo gar\u00eb u mbajt nga 21 prilli gjer m\u00eb 23 prill n\u00eb qarkun Autodromo Enzo e Dino Ferrari, Imola."
    },
    "57783": {
        "pageid": 57783,
        "ns": 0,
        "title": "Kod\u00ebrbudani",
        "extract": "Kod\u00ebrbudan, (malazezisht: \u041a\u043e\u0442\u0440\u0430\u0431\u0443\u0434\u0430\u043d/Kotrabudan) \u00ebsht\u00eb vendbanim  n\u00eb  komun\u00ebn e Tuzit n\u00eb Mal t\u00eb Zi."
    },
    "75227": {
        "pageid": 75227,
        "ns": 0,
        "title": "Ivica Osim",
        "extract": "Ivan \"Ivica\" Osim \u00ebsht\u00eb trainer futbolli dhe ish futbollist kroatoboshnjak.\nSi futbollist, ka qen\u00eb p\u00ebrfaq\u00ebues i ish Jugosllavis\u00eb dhe ka luajtur n\u00eb Lojrat Olimpike n\u00eb vitin 1964. N\u00eb vitin 1968 ka luajtur n\u00eb finale t\u00eb kampionatit evropian kunde Italis\u00eb n\u00eb ndeshjen e p\u00ebrs\u00ebritur t\u00eb cil\u00ebn e kan\u00eb humbur me rezultatin 2:0.\nRezultatet m\u00eb t\u00eb larta si trainer i ka arritur n\u00eb vitin 1990 si lojtar i p\u00ebrfaq\u00ebsueses s\u00eb Jugosllavis\u00eb n\u00eb kampionatin bot\u00ebror kur me ekipin arriti deri n\u00eb t\u00eb \u00e7erek finale.\nN\u00eb n\u00ebntor t\u00eb viti 2007 p\u00ebrjetoi sulm n\u00eb tru ku ran n\u00eb kom\u00eb deri m\u00eb 03 dhjetor 2007 ."
    },
    "100216": {
        "pageid": 100216,
        "ns": 0,
        "title": "Vijat eliptike n\u00eb kriptografi",
        "extract": "ECC e par\u00eb u zbuluan dhe u paraqit\u00ebn si alternativ\u00eb e kriptosistemeve tradicionale me \u00e7el\u00ebs publik t\u00eb till\u00eb si RSA dhe ElGamal.  Dy algoritmet e par\u00eb me \u00e7el\u00ebs publik, t\u00eb p\u00ebrdorur p\u00ebr t\u00eb garantuar sigurin\u00eb n\u00eb internet,sot njihen si RSA dhe Diffie \u2013 Hellman. Siguria e t\u00eb parit bazohet mbi v\u00ebshtir\u00ebsin\u00eb e zb\u00ebrthimit si prodhim dy numrash t\u00eb thjesht\u00eb relativisht t\u00eb m\u00ebdhenj. I dyti ka t\u00eb b\u00ebj\u00eb me nj\u00eb problem t\u00eb njohur si problemi i logaritmit diskret n\u00eb grupet e fundme. Q\u00eb kur u zbulua se vijat eliptike mund t\u00eb p\u00ebrdoreshin n\u00eb kriptografi, n\u00eb 1985, kriptografia mbi vijat eliptike (ECC), ka qen\u00eb nj\u00eb fush\u00eb shum\u00eb e studiuar prej mjaft studiuesve dhe p\u00ebrb\u00ebn gjithmon\u00eb e m\u00eb shum\u00eb interes. Kriptografia mbi vijat eliptike, q\u00eb prej zbulimit t\u00eb saj e deri tani i ka rezistuar sulmeve.\n\nLogaritmi diskret mbi vijat eliptike.\nN\u00ebse grupin G e konsiderojm\u00eb si grup n\u00eb lidhje me veprimin e mbledhjes, at\u00ebher\u00eb  mund t\u00eb konsiderohet gjithashtu edhe si nj\u00eb vij\u00eb eliptike mbi fush\u00ebn Fq p\u00ebr disa vija eliptike. N\u00eb k\u00ebt\u00eb rast, a dhe b jan\u00eb pika mbi vij\u00ebn E( Fq ) dhe p\u00ebrpiqemi t\u00eb gjejm\u00eb nj\u00eb num\u00ebr t\u00eb plot\u00eb  p\u00ebr t\u00eb cilin t\u00eb k\u00ebt\u00eb vend barazimi ka=b."
    },
    "119262": {
        "pageid": 119262,
        "ns": 0,
        "title": "Eidsvold",
        "extract": "Eidsvold \u00ebsht\u00eb nj\u00eb komun\u00eb n\u00eb Queensland, Australi. Em\u00ebri ka prejardhjen nga em\u00ebri i komun\u00ebs norvegjeze Eidsvoll."
    },
    "143004": {
        "pageid": 143004,
        "ns": 0,
        "title": "Kantoni Celavo-Mezzana",
        "extract": "Kantoni Celavo-Mezzana (fr\u00ebngjisht: Canton de Celavo-Mezzana) \u00ebsht\u00eb nj\u00eb kanton n\u00eb departamentin Corse-du-Sud, rajonin Corse n\u00eb Franc\u00eb. Kryeq\u00ebndra e kantonit \u00ebsht\u00eb Bocognano. Ka sip\u00ebrfaqe 268.5km2 dhe popullsi 6530 banor\u00eb."
    },
    "153666": {
        "pageid": 153666,
        "ns": 0,
        "title": "Markvukaj",
        "extract": "Valentin Markvukaj eshte nje Kompozitor , Dirigjent dhe Producent qe jeton dhe punon ne Australi .\nValentini mund te njihet me shum si kompozitori dhe tastjeristi i grupit DJEMT E DETIT .Valentini ka realizuar edhe dy albume solo , ALL I SEE dhe FEELING BlUE . Ai zoteron dhe Studion e in\u00e7izimeve VMSound .\nValentini se fundi ka realizuar the video klipin e tij ALL II SEE ."
    },
    "188639": {
        "pageid": 188639,
        "ns": 0,
        "title": "LeBron James",
        "extract": "LeBron Raymone James (lindi m\u00eb 30 dhjetor 1984) \u00ebsht\u00eb basketollist amerikan i cili luan p\u00ebr Los Angeles Lakers. James ka fituar dy medalje t\u00eb arta dhe u b\u00eb kat\u00ebr her\u00eb kampion n\u00eb NBA. James ka luajtur basketboll n\u00eb shkoll\u00ebn e mesme St.Vincent-St Mary n\u00eb qytetin e tij Akron, Ohio.Pas diplomimit ai u zgjodh nga ekipi Cleveland Cavaliers. N\u00eb vitin 2010 ai u largua nga Cavaliers dhe u transferua ne klubin Miami Heat.Ai ka luajtur kat\u00ebr sezone p\u00ebr Heat,duke arritur ne finalet n\u00eb t\u00eb gjith\u00eb kat\u00ebr vjet dhe duke fituar kampionatin 2012 dhe 2013.N\u00eb vitin 2013 ai udh\u00ebhoqi Miami p\u00ebr 27 loj\u00eb te fituara nj\u00eb pas nj\u00eb.\nGjat\u00eb karrier\u00ebs s\u00eb tij 17-vje\u00e7are, James mban rekordin p\u00ebr pik\u00ebt e playoff-it n\u00eb t\u00eb gjitha koh\u00ebrat, \u00ebsht\u00eb i treti n\u00eb pik\u00ebt e t\u00eb gjitha koh\u00ebrave dhe i teti n\u00eb asistimet e karrier\u00ebs. James \u00ebsht\u00eb zgjedhur n\u00eb Ekipin e Par\u00eb All-NBA nj\u00eb rekord 13 her\u00eb, ka b\u00ebr\u00eb Ekipin e Par\u00eb All-Defensive pes\u00eb her\u00eb dhe ka luajtur n\u00eb 16 Loj\u00ebra All-Star, n\u00eb t\u00eb cilat ai u zgjodh All-Star MVP tri her\u00eb.\nN\u00eb 2018, James zgjodhi kontrat\u00ebn e tij me Cavaliers p\u00ebr t\u00eb n\u00ebnshkruar me Lakers, ku ai fitoi kampionatin 2020 dhe u dha MVP i kat\u00ebrt i tij n\u00eb Finale."
    },
    "194451": {
        "pageid": 194451,
        "ns": 0,
        "title": "Aunay-en-Bazois",
        "extract": "Aunay-en-Bazois \u00ebsht\u00eb nj\u00eb komun\u00eb n\u00eb Franc\u00eb. Aunay-en-Bazois b\u00ebn pjes\u00eb n\u00eb departamentin Ni\u00e8vre t\u00eb rajonit Bourgogne-Franche-Comt\u00e9. Komuna ka nj\u00eb popullsi prej 273 banor\u00eb dhe sip\u00ebrfaqe 45.16 km\u00b2."
    },
    "223060": {
        "pageid": 223060,
        "ns": 0,
        "title": "Valignat",
        "extract": "Valignat \u00ebsht\u00eb nj\u00eb komun\u00eb franceze, e cila ndodhet n\u00eb departamentin Allier t\u00eb rajonit Auvernia-Rh\u00f4ne-Alpes. Valignat ka nj\u00eb popullsi prej 83 banor\u00eb dhe sip\u00ebrfaqe 2.32 km\u00b2, me nj\u00eb dend\u00ebsi prej 36 banor/km\u00b2."
    },
    "243997": {
        "pageid": 243997,
        "ns": 0,
        "title": "Kosova si \u00e7\u00ebshtje evropiane",
        "extract": "Kosova si \u00e7\u00ebshtje evropiane lib\u00ebr me autore Mimoza \u00c7ika (Kelmendi) dhe Naim Zoto (red.). Botuar n\u00eb Tiran\u00eb nga \"Naimi\", n\u00eb vitin 2012. Faqe 247."
    },
    "262879": {
        "pageid": 262879,
        "ns": 0,
        "title": "Yuriko Shima",
        "extract": "Yuriko Shima (\u5cf6 \u7531\u7406\u5b50, Shima Yuriko) \u00ebsht\u00eb nj\u00eb ish-futbolliste japoneze."
    },
    "277361": {
        "pageid": 277361,
        "ns": 0,
        "title": "Luxor Las Vegas",
        "extract": "Luxor Las Vegas \u00ebsht\u00eb nj\u00eb hotel dhe kazino me 30 kate, i vendosur n\u00eb skajin jugor t\u00eb Las Vegas Strip n\u00eb Paradise, Nevada. Hoteli \u00ebsht\u00eb n\u00eb pron\u00ebsi dhe drejtohet nga MGM Resorts International dhe ka nj\u00eb kazino 11,000 m2 me mbi 2,000 makina e poker\u00ebve dhe 87 loj\u00ebra tavoline.\nKazinoja u hap n\u00eb vitin 1993 dhe u rinovua dhe u zgjerua disa her\u00eb. Puna e rinovimit e vitit 1998 modernizoi dizajnin e pron\u00ebs dhe ngriti kapacitetin e hotelit n\u00eb 4,407 dhoma, p\u00ebrfshir\u00eb 442 suita. Dhomat e hotelit rreshtojn\u00eb muret e brendshme t\u00eb kull\u00ebs kryesore, e cila ka nj\u00eb form\u00eb piramidale, dhe kullat e tjera t\u00eb kungujve me dy dyshe me dy zigurate.\nHoteli \u00ebsht\u00eb em\u00ebruar p\u00ebr qytetin e Luxor (Teba antike) n\u00eb Egjipt."
    },
    "314818": {
        "pageid": 314818,
        "ns": 0,
        "title": "Alavit\u00ebt",
        "extract": "Alavit\u00ebt, alauit\u00eb (arabisht Alaw\u012byah) ose Nusejri (arabisht Nu\u1e63ayr\u012byah) jan\u00eb nj\u00eb grup dhe komb etnorefetar kryesisht n\u00eb Levant q\u00eb e ka origjin\u00ebn nga Islami Shiit. Alavit\u00ebt e nderojn\u00eb Aliun (Ali ibn Ebi Talib), i cili konsiderohet Imami i par\u00eb i shkoll\u00ebs s\u00eb Dymb\u00ebdhjet\u00ebve. Grupi besohet t\u00eb jet\u00eb themeluar nga Ibn Nusejri gjat\u00eb shekullit t\u00eb 9-t\u00eb. Ibn Nusajri ishte nj\u00eb dishepull i Imamit t\u00eb dhjet\u00eb t\u00eb Dymb\u00ebdhjet\u00ebve, Ali el-Hadi dhe i Imamit t\u00eb nj\u00ebmb\u00ebdhjet\u00eb Dymb\u00ebdhjet\u00eb, Hasan el-Askariut. P\u00ebr k\u00ebt\u00eb arsye, alavit\u00ebt quhen edhe Nusajri. Nj\u00eb em\u00ebr tjet\u00ebr, Ansari, besohet t\u00eb jet\u00eb nj\u00eb p\u00ebrkthim i gabuar i \"Nusayri\".\nSipas Mehrdad Izady, sondazhet sugjerojn\u00eb se alavit\u00ebt p\u00ebrfaq\u00ebsojn\u00eb 17.2 p\u00ebr qind t\u00eb popullsis\u00eb siriane, nj\u00eb rritje nga 11.8 p\u00ebr qind n\u00eb vitin 2010,  dhe jan\u00eb nj\u00eb pakic\u00eb e r\u00ebnd\u00ebsishme n\u00eb provinc\u00ebn Hatay t\u00eb Turqis\u00eb dhe Libanin verior. Po ashtu nj\u00eb popullsi jeton n\u00eb fshatin Ghaxhar n\u00eb lart\u00ebsit\u00eb e Golanit. Alavit\u00ebt formojn\u00eb grupin fetar mbizot\u00ebrues n\u00eb bregdetin sirian dhe qytetet pran\u00eb bregut, t\u00eb cilat jan\u00eb t\u00eb banuara gjithashtu nga sunit\u00eb, t\u00eb krishter\u00eb dhe ismailit\u00eb. Ata shpesh ngat\u00ebrrohen me Alevit\u00eb, nj\u00eb sekt i ve\u00e7ant\u00eb fetar n\u00eb Turqi.  \nAlavit\u00ebt identifikohen si nj\u00eb grup i ve\u00e7ant\u00eb etnorefetar. Kurani \u00ebsht\u00eb vet\u00ebm nj\u00eb nga librat dhe tekstet e tyre t\u00eb shenjta, dhe interpretimi i tyre ka shum\u00eb pak t\u00eb p\u00ebrbashk\u00ebta me interpretimin mysliman shiit, por \u00ebsht\u00eb n\u00eb p\u00ebrputhje me Batinijet e hershme dhe sektet e tjera ghulat. Teologjia dhe ritualet alavite shk\u00ebputen nga Islami shiit n\u00eb disa m\u00ebnyra t\u00eb r\u00ebnd\u00ebsishme. S\u00eb pari, alavit\u00ebt pin\u00eb ver\u00eb si esenc\u00eb e transubstancuar e Aliut n\u00eb ritualet e tyre;  nd\u00ebrsa musliman\u00ebt e tjer\u00eb abstenojn\u00eb nga alkooli, alavit\u00ebt inkurajohen t\u00eb pin\u00eb n\u00eb m\u00ebnyr\u00eb shoq\u00ebrore moderne. S\u00eb fundi, disa prej tyre besojn\u00eb n\u00eb rimish\u00ebrimin, por ai nuk \u00ebsht\u00eb thelb\u00ebsor n\u00eb doktrin\u00ebn e tyre.\nAlavit\u00ebt historikisht i kan\u00eb mbajtur t\u00eb fshehta besimet e tyre nga t\u00eb huajt dhe alavit\u00ebt jo t\u00eb iniciuar, k\u00ebshtu q\u00eb kan\u00eb lindur thashetheme rreth tyre. Rr\u00ebfimet arabe t\u00eb besimeve t\u00eb tyre priren t\u00eb jen\u00eb partiake (ose pozitivisht ose negativisht).Megjithat\u00eb, q\u00eb nga fillimi i viteve 2000, studimi per\u00ebndimor mbi fen\u00eb alavite ka b\u00ebr\u00eb p\u00ebrparime t\u00eb r\u00ebnd\u00ebsishme. N\u00eb themel t\u00eb besimit alavit \u00ebsht\u00eb nj\u00eb treshe hyjnore, q\u00eb p\u00ebrfshin tre aspekte t\u00eb nj\u00eb Zoti. K\u00ebto aspekte, ose emanacione, shfaqen n\u00eb m\u00ebnyr\u00eb ciklike n\u00eb form\u00eb njer\u00ebzore gjat\u00eb historis\u00eb.\nKrijimi i Mandatit Francez t\u00eb Siris\u00eb sh\u00ebnoi nj\u00eb pik\u00eb kthese n\u00eb historin\u00eb e Alavit. Ai u dha francez\u00ebve fuqin\u00eb p\u00ebr t\u00eb rekrutuar civil\u00eb sirian\u00eb n\u00eb forcat e tyre t\u00eb armatosura p\u00ebr nj\u00eb periudh\u00eb t\u00eb pacaktuar dhe krijoi zona ekskluzive p\u00ebr pakicat, duke p\u00ebrfshir\u00eb shtetin alavit. M\u00eb von\u00eb, shteti alavit u shp\u00ebrb\u00eb, por alavit\u00ebt vazhduan t\u00eb ishin nj\u00eb pjes\u00eb e r\u00ebnd\u00ebsishme e Forcave t\u00eb Armatosura Siriane. Q\u00eb kur Hafiz el-Asad mori pushtetin p\u00ebrmes L\u00ebvizjes Korrektuese t\u00eb vitit 1970, qeveria ka qen\u00eb e dominuar nga nj\u00eb elit\u00eb politike e udh\u00ebhequr nga familja alavite al-Assad. Gjat\u00eb kryengritjes islamike n\u00eb Siri n\u00eb vitet 1970 dhe 1980, institucioni u vu n\u00ebn presion. Presion edhe m\u00eb i madh ka rezultuar nga Lufta Civile Siriane ."
    },
    "344710": {
        "pageid": 344710,
        "ns": 0,
        "title": "Sabahudin Kurt",
        "extract": "Sabahudin Kurt (18 korrik 1935 \u2013 30 mars 2018) ishte nj\u00eb k\u00ebng\u00ebtar popullor dhe pop boshnjak. Kurt p\u00ebrfaq\u00ebsoi Jugosllavin\u00eb n\u00eb Kopenhagen n\u00eb Festivali Evropian i K\u00ebng\u00ebs 1964 me hyrjen \" \u017divot je sklopio krug \" ( Shqip: \"Jeta ka ardhur n\u00eb rreth t\u00eb plot\u00eb\" ). Ai p\u00ebrfundoi n\u00eb vendin e tremb\u00ebdhjet\u00eb, duke sh\u00ebnuar 0 pik\u00eb. \nKurt regjistroi k\u00ebng\u00ebn e tij t\u00eb par\u00eb, \"Dim u tvojim o\u010dima\" (\"Tym n\u00eb syt\u00eb e tu\") n\u00eb 1954."
    },
    "345597": {
        "pageid": 345597,
        "ns": 0,
        "title": "Prerja",
        "extract": "Prerja \u00ebsht\u00eb ndarja ose hapja e nj\u00eb objekti fizik, n\u00eb dy ose m\u00eb shum\u00eb pjes\u00eb, n\u00ebp\u00ebrmjet aplikimit t\u00eb nj\u00eb force t\u00eb drejtuar n\u00eb m\u00ebnyr\u00eb akute.\nPajisjet q\u00eb p\u00ebrdoren zakonisht p\u00ebr prerje jan\u00eb thika dhe sharra, ose n\u00eb mjek\u00ebsi dhe shkenc\u00eb bisturia dhe mikrotomi. Megjithat\u00eb, \u00e7do objekt mjaftuesh\u00ebm i mpreht\u00eb \u00ebsht\u00eb i aft\u00eb t\u00eb pres\u00eb n\u00ebse ka nj\u00eb fort\u00ebsi mjaft m\u00eb t\u00eb madhe se objekti q\u00eb pritet dhe n\u00ebse zbatohet me forc\u00eb t\u00eb mjaftueshme. Edhe l\u00ebngjet mund t\u00eb p\u00ebrdoren p\u00ebr t\u00eb prer\u00eb sendet kur aplikohen me forc\u00eb t\u00eb mjaftueshme (shih prer\u00ebsin e avionit t\u00eb ujit).\nPrerja \u00ebsht\u00eb nj\u00eb fenomen shtyp\u00ebs dhe prer\u00ebs dhe ndodh vet\u00ebm kur sforcimi total i krijuar nga pajisja prer\u00ebse tejkalon forc\u00ebn p\u00ebrfundimtare t\u00eb materialit t\u00eb objektit q\u00eb pritet. Ekuacioni m\u00eb i thjesht\u00eb i zbatuesh\u00ebm \u00ebsht\u00eb:\n\n  \n    \n      \n        \n          stress\n        \n        =\n        \n          \n            \n              force\n            \n            \n              area\n            \n          \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle {\\text{stress}}={{\\text{force}} \\over {\\text{area}}}}\n  \n   or   \n  \n    \n      \n        \u03c4\n        =\n        \n          \n            F\n            A\n          \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle \\tau ={\\frac {F}{A}}}\n  \n\nStresi i krijuar nga nj\u00eb pajisje prer\u00ebse \u00ebsht\u00eb drejtp\u00ebrdrejt proporcionale me forc\u00ebn me t\u00eb cil\u00ebn aplikohet dhe n\u00eb p\u00ebrpjes\u00ebtim t\u00eb zhdrejt\u00eb me zon\u00ebn e kontaktit. Prandaj, sa m\u00eb e vog\u00ebl t\u00eb jet\u00eb zona (d.m.th., sa m\u00eb i mpreht\u00eb t\u00eb jet\u00eb pajisja prer\u00ebse), aq m\u00eb pak forc\u00eb nevojitet p\u00ebr t\u00eb prer\u00eb di\u00e7ka. N\u00eb p\u00ebrgjith\u00ebsi shihet se skajet e prerjes jan\u00eb m\u00eb t\u00eb holla p\u00ebr prerjen e materialeve t\u00eb buta dhe m\u00eb t\u00eb trasha p\u00ebr materialet m\u00eb t\u00eb forta. Ky p\u00ebrparim shihet nga thika e kuzhin\u00ebs, te thika, te s\u00ebpata dhe \u00ebsht\u00eb nj\u00eb ekuilib\u00ebr midis veprimit t\u00eb leht\u00eb t\u00eb prerjes s\u00eb nj\u00eb tehe t\u00eb holl\u00eb kundrejt forc\u00ebs dhe q\u00ebndrueshm\u00ebris\u00eb s\u00eb skajit t\u00eb nj\u00eb teh m\u00eb t\u00eb trash\u00eb."
    },
    "353565": {
        "pageid": 353565,
        "ns": 0,
        "title": "Myzafere Gjinali Hatipi",
        "extract": "Myzafere Gjinali Hatipi (1917-2007) ka qen\u00eb m\u00ebsuese veterane shqiptare."
    },
    "355774": {
        "pageid": 355774,
        "ns": 0,
        "title": "Shivaji",
        "extract": "Shivaxhi I ( Shivaji Shahaji Bhonsale ; ; rr.19 shkurt 1630 \u2013 3 prill 1680  ) ishte nj\u00eb sundimtar indian dhe an\u00ebtar i dinastis\u00eb Bhonsle .  Shivaxhi krijoi mbret\u00ebrin\u00eb e tij t\u00eb pavarur nga Sulltanati Adilshahi i Bixhapurit n\u00eb r\u00ebnie q\u00eb formoi zanafill\u00ebn e Perandoris\u00eb Maratha. N\u00eb 1674, ai u kuror\u00ebzua zyrtarisht Chhatrapati i mbret\u00ebris\u00eb s\u00eb tij n\u00eb Fort Raigad . \nGjat\u00eb jet\u00ebs s\u00eb tij, Shivaxhi u angazhua n\u00eb aleanca dhe armiq\u00ebsi me Perandorin\u00eb Mogule, Sulltanatin e Golkond\u00ebs, Sulltanatin e Bixhapurit dhe fuqit\u00eb koloniale evropiane . Pas betej\u00ebs s\u00eb Purandarit, Shivaji hyri n\u00eb nj\u00eb vasalazh me perandorin\u00eb Mogule, duke marr\u00eb rolin e nj\u00eb shefi Mogul dhe duke nd\u00ebrmarr\u00eb ekspedita ushtarake n\u00eb em\u00ebr t\u00eb perandoris\u00eb p\u00ebr nj\u00eb koh\u00ebzgjatje t\u00eb shkurt\u00ebr.  Forcat ushtarake t\u00eb Shivaxhit zgjeruan sfer\u00ebn e influenc\u00ebs Marata, duke kapur dhe nd\u00ebrtuar fortesa dhe duke formuar nj\u00eb marin\u00eb Marata. Shivaxhi krijoi nj\u00eb administrat\u00eb civile kompetente dhe p\u00ebrparimtare me institucione administrative t\u00eb strukturuara mir\u00eb. Ai ringjalli traditat e lashta politike hindu, konventat e gjykat\u00ebs dhe promovoi p\u00ebrdorimin e gjuh\u00ebve marati dhe sanskrite, duke z\u00ebvend\u00ebsuar persishten n\u00eb gjykat\u00eb dhe n\u00eb administrat\u00eb.   I vler\u00ebsuar p\u00ebr trajtimin e tij kalor\u00ebsiak ndaj grave,  Shivaxhi pun\u00ebsoi njer\u00ebz t\u00eb t\u00eb gjitha kastave dhe feve, duke p\u00ebrfshir\u00eb mysliman\u00ebt  dhe evropian\u00ebt, n\u00eb administrat\u00ebn dhe forcat e tij t\u00eb armatosura. \nTrash\u00ebgimia e Shivaxhit do t\u00eb ndryshonte sipas v\u00ebzhguesit dhe koh\u00ebs, por gati dy shekuj pas vdekjes s\u00eb tij ai filloi t\u00eb merrte nj\u00eb r\u00ebnd\u00ebsi m\u00eb t\u00eb madhe me shfaqjen e l\u00ebvizjes p\u00ebr pavar\u00ebsin\u00eb indiane, pasi shum\u00eb nacionalist\u00eb indian\u00eb e ngrit\u00ebn at\u00eb si nj\u00eb proto-nacionalist dhe hero t\u00eb hinduve ."
    },
    "12627": {
        "pageid": 12627,
        "ns": 0,
        "title": "Emri stilolaps",
        "extract": "Nj\u00eb pseudonim, i quajtur gjithashtu nj\u00eb \"nom de plume\" (fr\u00ebngjisht: [n\u0254\u0303 d\u0259 plym]) ose nj\u00eb dyshe letrare, \u00ebsht\u00eb nj\u00eb em\u00ebr fiktiv (ose, n\u00eb disa raste, nj\u00eb form\u00eb variant i nj\u00eb emri t\u00eb v\u00ebrtet\u00eb) i miratuar nga nj\u00eb autor dhe i shtypur n\u00eb faqe titulli ose n\u00ebn-rresht t\u00eb punimeve t\u00eb autorit n\u00eb fjal\u00eb n\u00eb vend t\u00eb emrit t\u00eb tij t\u00eb v\u00ebrtet\u00eb.\nNj\u00eb pseudonim mund t\u00eb p\u00ebrdoret p\u00ebr ta b\u00ebr\u00eb emrin e autorit m\u00eb t\u00eb ve\u00e7ant\u00eb, p\u00ebr t\u00eb maskuar gjinin\u00eb e autorit, p\u00ebr t\u00eb distancuar autorin nga veprat e tij t\u00eb tjera, p\u00ebr t\u00eb mbrojtur autorin nga nd\u00ebshkime p\u00ebr shkrimet e tyre, p\u00ebr t\u00eb bashkuar shum\u00eb persona n\u00eb nj\u00eb autor t\u00eb vet\u00ebm t\u00eb identifikuesh\u00ebm, ose p\u00ebr ndonj\u00eb nga nj\u00eb num\u00ebr arsyesh q\u00eb lidhen me marketingun ose prezantimin estetik t\u00eb vepr\u00ebs.\nEmri i autorit mund t\u00eb dihet vet\u00ebm nga botuesi ose mund t\u00eb jet\u00eb njohuri e p\u00ebrbashk\u00ebt."
    },
    "16250": {
        "pageid": 16250,
        "ns": 0,
        "title": "Deklarata Universale p\u00ebr t\u00eb Drejtat e Njeriut",
        "extract": "Deklarata Universale p\u00ebr t\u00eb Drejtat e Njeriut (DUDNj) \u00ebsht\u00eb nj\u00eb deklarat\u00eb e miratuar nga Asambleja e P\u00ebrgjithshme e Kombeve t\u00eb Bashkuara m\u00eb 10 dhjetor 1948 n\u00eb Palais de Chaillot, Paris. Deklarata lindi si p\u00ebrgjigje ndaj tmerreve t\u00eb Luft\u00ebs s\u00eb Dyt\u00eb Bot\u00ebrore dhe p\u00ebrfaq\u00ebson p\u00ebrpjekjen e par\u00eb globale p\u00ebr t\u00eb artikuluar mbrojtjen e atyre t\u00eb drejtave q\u00eb shum\u00eb njer\u00ebz besonin se ishin t\u00eb drejta themelore q\u00eb i takojn\u00eb t\u00eb gjitha qenieve njer\u00ebzore.Dhe afsheve mizave etj\nDeklarata p\u00ebrb\u00ebhet nga tridhjet\u00eb artikuj, t\u00eb cil\u00ebt jan\u00eb p\u00ebrpunuar gjat\u00eb viteve n\u00eb vijim nga traktate nd\u00ebr komb\u00ebtare, transferta ekonomike, instrumente rajonale t\u00eb t\u00eb drejtave t\u00eb njeriut (ku spikat Konventa Evropiane p\u00ebr t\u00eb Drejtat e Njeriut), kushtetutat komb\u00ebtare, dhe ligje t\u00eb tjera. Karta Nd\u00ebrkomb\u00ebtare e t\u00eb Drejtave t\u00eb Njeriut p\u00ebrb\u00ebhet nga Deklarata Universale p\u00ebr t\u00eb Drejtat e Njeriut, Konventa Nd\u00ebrkomb\u00ebtare mbi t\u00eb Drejtat Ekonomike, Sociale dhe Kulturore, dhe Konventa Nd\u00ebrkomb\u00ebtare mbi t\u00eb Drejtat Civile dhe Politike, me dy Protokolle opsionale. K\u00ebto dy Konventa, t\u00eb cilat shtjellojn\u00eb m\u00eb tej t\u00eb drejtat e njeriut, u miratuan nga Asambleja e P\u00ebrgjithshme e OKB n\u00eb vitin 1966. N\u00eb vitin 1976, pasi Konventat ishin ratifikuar nga mjaftuesh\u00ebm shtete an\u00ebtare  p\u00ebr t\u00eb hyr\u00eb n\u00eb fuqi dhe qysh nga ky moment Karta Nd\u00ebrkombt\u00ebare e t\u00eb Drejtave t\u00eb Njeriut mori fuqi n\u00eb ligjin nd\u00ebrkomb\u00ebtar."
    },
    "18729": {
        "pageid": 18729,
        "ns": 0,
        "title": "Forca Detare Shqiptare",
        "extract": "Forca Detare \u00ebsht\u00eb deg\u00eb e Forcave t\u00eb Armatosura t\u00eb Republik\u00ebs s\u00eb Shqip\u00ebris\u00eb, e cila ka p\u00ebr q\u00ebllim sigurimi dhe ruajtja e sovranitetit t\u00eb hap\u00ebsir\u00ebs detare t\u00eb Shqip\u00ebris\u00eb dhe zbatimin e ushtrimit t\u00eb ligjshm\u00ebris\u00eb n\u00eb det.\nForca Detare shqiptare p\u00ebrb\u00ebht nga nga Komanda e Forc\u00ebs Detare, Shtabi i Forc\u00ebs Detare, Kompania e Mb\u00ebshtetjes s\u00eb Shtabit, Kantieri Detar i Nd\u00ebrtimit t\u00eb Anijeve, Qendra e V\u00ebzhgimit Detar, Hidrografia, Qendra e Zhytjes dhe Flotilja Detare"
    },
    "31350": {
        "pageid": 31350,
        "ns": 0,
        "title": "1987 n\u00eb televizion",
        "extract": ""
    },
    "40386": {
        "pageid": 40386,
        "ns": 0,
        "title": "Lam i Madh",
        "extract": "Lam i Madh \u00ebsht\u00eb nj\u00eb fshat n\u00eb Shqip\u00ebri..."
    },
    "42546": {
        "pageid": 42546,
        "ns": 0,
        "title": "Ernst Trygger",
        "extract": "Ernst Trygger (27 tetor 1857 - 23 shtator 1943) ishte nj\u00eb profesor i juristit dhe politikan konservator suedez. Ai sh\u00ebrbeu si kryeminist\u00ebr i Suedis\u00eb nga viti 1923 deri m\u00eb 1924. Ai gjithashtu sh\u00ebrbeu si Minist\u00ebr i Pun\u00ebve t\u00eb Jashtme nga viti 1928 deri m\u00eb 1930 n\u00eb qeverin\u00eb e Arvid Lindman. Ai ishte an\u00ebtar i dhom\u00ebs s\u00eb par\u00eb t\u00eb Riksdag nga viti 1898 deri m\u00eb 1937, dhe gjithashtu udh\u00ebheq\u00ebs i konservator\u00ebve n\u00eb at\u00eb dhom\u00eb nga viti 1913 deri m\u00eb 1933."
    },
    "66469": {
        "pageid": 66469,
        "ns": 0,
        "title": "Ontario",
        "extract": "Ontario \u00ebsht\u00eb nj\u00eb provinc\u00eb n\u00eb Kanada. Provinca ka nj\u00eb sip\u00ebrfaqe 1.076.395 km\u00b2 dhe popullsi 12.986.857 banor\u00eb dhe \u00ebsht\u00eb themeluar m\u00eb 1 korrik 1867. Toronto \u00ebsht\u00eb kryeq\u00ebndra e provinc\u00ebs. Ontario \u00ebsht\u00eb provinca m\u00eb e madhe p\u00ebr nga numri i banor\u00ebve n\u00eb Kanada. N\u00eb aspektin politiko-ekonomik provinca paraqet Kanadan\u00eb Qendrore nd\u00ebrsa n\u00eb aspektin gjeografik karakterizohet si provinc\u00eb e Kanadas\u00eb Lindore, bashk\u00eb me Kebekun dhe provincat Atlantike."
    },
    "82770": {
        "pageid": 82770,
        "ns": 0,
        "title": "Loj\u00ebrat olimpike dim\u00ebrore 1936",
        "extract": "Lojrat olimpike dimerore 1936 do t\u00eb mbahen n\u00eb Garmisch-Partenkirchen. Ky do t\u00eb jet\u00eb edicioni i IV i tyre. Garat do t\u00eb zhvillohen nga data 6 shkurt deri m\u00eb 16 shkurt 1936."
    },
    "102316": {
        "pageid": 102316,
        "ns": 0,
        "title": "Dita Bot\u00ebrore e Vall\u00ebzimit",
        "extract": "Dita bot\u00ebrore e Vall\u00ebzimit \u00ebsht\u00eb nj\u00eb eveniment q\u00eb festohet n\u00eb t\u00eb gjith\u00eb bot\u00ebn q\u00eb n\u00eb 29 prill t\u00eb vitit 1982, i krijuar nga K\u00ebshilli Internacional i K\u00ebrcimit dhe UNESCO. Kjo dit\u00eb p\u00ebrkujton dit\u00eblindjen e Zhan Zhorzh Noverit i cili ishte nj\u00eb nga reformator\u00ebt e famsh\u00ebm t\u00eb k\u00ebrcimit. Kjo dit\u00eb i kushtohet gjuh\u00ebs q\u00eb gjithkush nga ne mund t\u00eb flas\u00eb, gjuh\u00ebs s\u00eb trupit dhe t\u00eb shpirtit.\nPyetur p\u00ebr q\u00ebllimin dhe mesazhin e k\u00ebsaj dit\u00eb agjencia \"Vektor advertising\" si producent\u00eb e k\u00ebtij evenimenti thot\u00eb : \u201cKjo dit\u00eb inkurajon njer\u00ebzit e t\u00eb gjith\u00eb moshave, artist\u00ebt e t\u00eb gjitha zhanreve t\u00eb festojn\u00eb s\u00eb bashku n\u00eb nj\u00eb dit\u00eb t\u00eb vetme se bashku Vall\u00ebzimi i b\u00ebn te mbartin komunikimin ne trupat e tyre Kjo ngjarje kulturore vjen p\u00ebr here te pare ne Shqip\u00ebri ne 29 prill 2010. Tashme \u00ebsht\u00eb viti i dyte q\u00eb festohet ne Shqip\u00ebri para sheshit te akademis\u00eb se arteve e mund\u00ebsuar nga bizneset artedash\u00ebse si dhe n\u00ebn kujdesin e ve\u00e7ant\u00eb t\u00eb Ministris\u00eb s\u00eb Turizmit, Kultur\u00ebs, Rinis\u00eb dhe Sporteve. Ky event p\u00ebrcjell\u00eb ritme t\u00eb ndryshme muzikore nd\u00ebrthurur me mjesht\u00ebri nga artist\u00eb t\u00eb rinj t\u00eb Akademis\u00eb s\u00eb Arteve n\u00eb ritmin e Tangos, trupa e qendr\u00ebs \u201cLet's Dance\u201d me zhanrin modern dhe profesionist\u00eb n\u00eb k\u00ebrcimet latine, gjimnastika ritmike dhe valle t\u00eb tradit\u00ebs folklorike shqiptare. Dita solemne e k\u00ebrcimit \u00c7do vit m\u00eb 29 prill, n\u00eb dit\u00ebn e lindjes s\u00eb themeluesit t\u00eb baletit modern Zhan- Zhorzh Nover (1727-1810) n\u00eb mbar\u00eb bot\u00ebn nga viti 1982 po sh\u00ebnohet Dita nd\u00ebrkomb\u00ebtare e vall\u00ebzimit, thuhet n\u00eb porosin\u00eb nd\u00ebrkomb\u00ebtare t\u00eb Agulasit, q\u00eb e d\u00ebrgoi Komiteti nd\u00ebrkomb\u00ebtar p\u00ebr vall\u00ebzim n\u00eb Insititutin Internaconal teatror - UNESCO. N\u00eb organizim t\u00eb ITI-it pran\u00eb UNESCO-s dhe Komitetit nd\u00ebrkomb\u00ebtar t\u00eb vall\u00ebzimit, n\u00eb mbar\u00eb bot\u00ebn sot do t\u00eb paraqiten shfaqjet solemne n\u00eb t\u00eb cil\u00ebn festohet kjo dit\u00eb me q\u00ebllim q\u00eb t\u00eb bashkohen t\u00eb gjitha format e loj\u00ebs, t\u00eb sh\u00ebnohet dhe t\u00eb festohet universaliteti i k\u00ebtij arti, t\u00eb tejkalohen t\u00eb gjitha politikat, kulturat dhe barrierat etnike dhe me nj\u00eb gjuh\u00eb t\u00eb p\u00ebrbashk\u00ebt - loj\u00ebs dhe vall\u00ebzimit- t\u00eb afrohen njer\u00ebzit n\u00eb paqe dhe miq\u00ebsi. I think dance celebrates what makes us human.\nWhen we dance we use, in a very natural way, the mechanics of our body and all our senses to express joy, sadness, the things we care about.\nPeople have always danced to celebrate the crucial moments of life and our bodies carry the memory of all the possible human experiences.\nWe can dance alone and we can dance together. We can share what makes us the same, what makes us different from each other.\nFor me dancing is a way of thinking. Through dance we can embody the most abstract ideas and thus reveal what we cannot see, what we cannot name.\nDance is a link between people, connecting heaven and earth.\nWe carry the world in our bodies.\nI think that ultimately each dance is part of a larger whole, a dance that has no beginning, and no end.\nAnne Teresa De Keersmaeker\nNdersa mesazhi i meposhtem \u00ebsht\u00eb i Alkis Raftis President i CID ( International Dance Council )\nThe official message for World Dance Day 29 April 2011\nFor the greatest part of the history of mankind dance was taking place outdoors.\nPeople would gather in forest glades, village squares, churchyards, or on threshing floors,\nto enjoy dancing for hours on end.\nNowadays dance is mostly taking place in ballrooms, clubs, theatres, school halls, studios and discotheques.\nThis year we propose making a step towards nature by celebrating World Dance Day in open spaces:\nstreets, squares, parks, stadiums, beaches, parking lots, clearings - anywhere under the sky. \nThe urge to dance is a natural impulse, dancers worship nature in their way, \nthey connect with the universe and feel its juices trickle into them.\nAll through the year we teach dance, we rehearse, we perform within four walls.\nOn this special day dedicated to dance, let us mark the difference by practising,\nteaching or performing for everyone to see. \nIt might be cold and rainy, the floor is certainly not good enough, the wind takes the music away, but the beauty in those movements and the joy on those faces will brighten the hearts of the spontaneous audience of passers-by.\nProf. Alkis Raftis\nPresident of the International Dance Council CID\nUNESCO, Paris"
    },
    "107141": {
        "pageid": 107141,
        "ns": 0,
        "title": "Fatos Beja",
        "extract": "Fatos Beja ishte deputet i Partis\u00eb Demokratike n\u00eb Kuvendin e Shqip\u00ebris\u00eb n\u00eb vitet 1997-2013.\nDoktor i Shkencave Filologjike ; Perkthyes, Botues, Pedagog ne Universitetin e Tiran\u00ebs, Bashk\u00ebpun\u00ebtor Shkencor n\u00eb Akademin\u00eb e Shkencave ; An\u00ebtar i PD prej fillimit, An\u00ebtar i Kryesis\u00eb s\u00eb PD 12 vjet\u00ebt e fundit, Sekretar p\u00ebr Organizimin dhe Zgjedhjet 1997-2001, organizator i strukturave t\u00eb Partis\u00eb dhe i fushatave elektorale n\u00eb shum\u00eb Deg\u00eb t\u00eb vendit ; Deputet i PD-\u00ebs n\u00eb kat\u00ebr legjislatura, Kryetar i Komisioneve t\u00eb Medias dhe t\u00eb Ligjeve, Zv/Kryetar i Kuvendit ; Minist\u00ebr i Arsimit dhe Shkenc\u00ebs."
    },
    "129493": {
        "pageid": 129493,
        "ns": 0,
        "title": "Hendrick Motorsports",
        "extract": "Hendrick Motorsports (HMS), i quajtur fillimisht All Star Racing, \u00ebsht\u00eb nj\u00eb aktuale amerikane gara auto ekipi krijuar n\u00eb vitin 1984 nga Rick Hendrick. Ekipi aktualisht konkuron n\u00eb Seria NASCAR Sprint Cup. Nj\u00eb nga organizatat e kryeministrit makines aksioneve gara s\u00eb, Motorsports Hendrick ka mblodhi dhjet\u00eb sprint Seria pronar\u00ebt filxhan dhe shofer\u00ebt kampionate, tri Bot\u00ebrore Camping pronar\u00ebt Kamion Seria dhe shofer\u00ebt titujt, dhe nj\u00eb Mbar\u00ebkomb\u00ebtar shofer\u00ebt Seria kuror\u00eb, 209 Sprint Seria fitoret Kupa, 29 fitore Mbar\u00ebkomb\u00ebtar Seria, dhe 25 Bot\u00ebrore Camping fitoret Kamion Series\nEkipi momentalisht fusha Sprint Cup Series kat\u00ebr Chevrolet makina SS p\u00ebr Kasey Kahne, Jeff Gordon, Jimmie Johnson dhe Dale Earnhardt, Jr."
    },
    "176203": {
        "pageid": 176203,
        "ns": 0,
        "title": "V\u00e5rg\u00e5rda",
        "extract": "V\u00e5rg\u00e5rda \u00ebsht\u00eb qend\u00ebr banimi n\u00eb V\u00e4sterg\u00f6tland me 5,133 banor\u00eb sipas vitit 2010."
    },
    "188333": {
        "pageid": 188333,
        "ns": 0,
        "title": "Achain",
        "extract": "Achain \u00ebsht\u00eb nj\u00eb komun\u00eb n\u00eb Franc\u00eb. Achain b\u00ebn pjes\u00eb n\u00eb departamentin Moselle t\u00eb rajonit Lorraine. Komuna ka nj\u00eb popullsi prej 87 banor\u00eb  dhe sip\u00ebrfaqe prej  4.79 km\u00b2."
    },
    "262144": {
        "pageid": 262144,
        "ns": 0,
        "title": "Provinca e Sasarit",
        "extract": "Provinca e Sasarit \u00ebsht\u00eb nj\u00eb provinc\u00eb e rajonit Sardenj\u00eb, n\u00eb Itali. Ka nj\u00eb popullsi prej 491.884 (31-7-2018) banor\u00ebsh dhe nj\u00eb sip\u00ebrfaqe prej 7.692 km\u00b2. Dend\u00ebsia e popullsis\u00eb \u00ebsht\u00eb 63,95 banor\u00eb/km\u00b2. Kryeq\u00ebndra e provinc\u00ebs \u00ebsht\u00eb qyteti i Sasarit."
    },
    "264617": {
        "pageid": 264617,
        "ns": 0,
        "title": "Komuniteti Tironas \"Tirona\"",
        "extract": "Faqja Tirona e krijuar n\u00eb muajin Prill t\u00eb vitit 2011 ka si mision te bashkoje te gjithe qytetaret Tironas ne mbrojtje te vlerave historike, kulturore dhe patriotike te qytetit tone. Krijimi i baze t\u00eb dh\u00ebnash online, e cila do t\u00eb mblidhte informacione mbi qytetin, qytetar\u00ebt, artin dhe kultur\u00ebn, personalitete dhe personazhe, histori dhe tregime, ka q\u00ebn\u00eb q\u00ebllimi primar i krijuesve. Krijimi i nj\u00eb muzeu virtual si nj\u00eb pik\u00eb ku ngrihen lart vlerat e Tironsave dhe Tiron\u00ebs. Ka q\u00ebn\u00eb nj\u00eb detyrim moral karshi para-ardh\u00ebsve ton, karshi qytetit ton.\n\nJu mund t\u00eb vizitoni faqet tona zyrtare t\u00eb cilat jan\u00eb:\nhttps://tirona.website Arkivuar 24 qershor 2019 tek Wayback Machine\nhttps://web.archive.org/web/20190605230846/https://tirona.info/\nhttps://web.archive.org/web/20190605230836/https://tirona.tv/\n\nN\u00eb faqen Tirona gjenden t\u00eb botuara rreth 3500 artikuj, n\u00eb t\u00eb cil\u00ebn p\u00ebrfshihen: Personalitete t\u00eb ndryshme q\u00eb ngrit\u00ebn lart emrin e qytetit ton\u00eb n\u00eb fusha t\u00eb ndryshme, Art & Kultur\u00eb, Sport dhe Mjek\u00ebsi, Politik\u00eb & Shkenc\u00eb etj. Jemi munduar t\u00eb mbledhim artikuj historik q\u00eb n\u00eb koh\u00ebt m\u00eb t\u00eb hershme, bazuar n\u00eb shkrime nga historian\u00eb t\u00eb ndrysh\u00ebm, t\u00eb huaj por edhe shqiptar\u00eb. Gjithashtu ju ftojm\u00e8 t\u00eb boheni pjes\u00eb aktive e faqes Tirona, me opinione apo shkrime tuajat, histori apo gojdh\u00ebna nga familjet tuaja por edhe nga t\u00eb tjer\u00eb."
    },
    "304063": {
        "pageid": 304063,
        "ns": 0,
        "title": "Alain Marion",
        "extract": "Alain Marion [shqipto: a\u0384len ma\u0384rjon] (25 dhjetor 1938 - 16 gusht 1998) ka qen\u00eb flautist francez dhe konsiderohej si nj\u00eb nga flautist\u00ebt m\u00eb t\u00eb mir\u00eb n\u00eb bot\u00eb n\u00eb fund t\u00eb shekullit XX.\nAlain Marion lindi n\u00eb Marsej\u00eb, dit\u00ebn e Krishtlindjeve 1938. Ai studioi n\u00eb Konservatorin e Marsej\u00ebs n\u00ebn flautistin e njohur Joseph Rampal dhe fitoi \u00c7mimin e par\u00eb t\u00eb Flautit kur ishte vet\u00ebm 14 vje\u00e7. M\u00eb von\u00eb ai studioi me Jean-Pierre Rampalin n\u00eb Konservatorin e Parisit (ku p\u00ebrfundimisht u b\u00eb profesor), dhe fitoi fam\u00eb pasi fitoi nj\u00eb \u00e7mim n\u00eb Konkursin Nd\u00ebrkomb\u00ebtar t\u00eb Muzik\u00ebs n\u00eb Gjenev\u00eb.\nM\u00eb 1964, Radiotelevizioni Komb\u00ebtar francez (fr\u00ebngjisht: Radiodiffusion-T\u00e9l\u00e9vision Fran\u00e7aise) e caktoi Marionin si flautist t\u00eb par\u00eb, dhe m\u00eb von\u00eb n\u00eb Orkestr\u00ebn e Parisit  (Fr\u00ebngjisht: Orchestre de Paris). N\u00eb 1972 ai u b\u00eb solist p\u00ebr Orkestr\u00ebn Komb\u00ebtare t\u00eb Franc\u00ebs (fr\u00ebngjisht: Orchestre National de France). Ai iu bashkua Orkestr\u00ebs s\u00eb Muzik\u00ebs s\u00eb Dhom\u00ebs Ensemble InterContemporain m\u00eb 1977, duke punuar me Pierre Boulez-in. \nAi pati dh\u00ebn\u00eb m\u00ebsim \u00e7do ver\u00eb n\u00eb Akademin\u00eb Nd\u00ebrkomb\u00ebtare Verore (fr\u00ebngjisht: Acad\u00e9mie internationale d'\u00e9t\u00e9) n\u00eb Nice, drejtor i s\u00eb cil\u00ebs u b\u00eb m\u00eb 1986. Statura e tij ishte n\u00eb gjendje t\u00eb t\u00ebrhiqte disa nga muzikant\u00ebt m\u00eb t\u00eb mir\u00eb t\u00eb bot\u00ebs n\u00eb k\u00ebt\u00eb organiz\u00ebm si m\u00ebsues, p\u00ebrfshir\u00eb Jean-Pierre Rampalin, Jessye Normanin dhe Henryk Szeryngun. \nMarioni ka luajtur me nj\u00eb flaut t\u00eb art\u00eb, t\u00eb krijuar nga Kompania Sankyo Flute e Japonis\u00eb, dhe n\u00eb repertorin e vet p\u00ebrfshiu nj\u00eb larmi stilesh t\u00eb ndryshme muzikore. Sidoqoft\u00eb, ai admironte ve\u00e7an\u00ebrisht kompozitor\u00ebt-flautist\u00eb t\u00eb m\u00ebdhenj t\u00eb sitilit barok, si dhe p\u00ebr kompozitorin \u00e7ek Bohuslav Martin\u016f. \nMarioni vdiq nga nj\u00eb atak kardiak nd\u00ebrsa ishte n\u00eb nj\u00eb turne n\u00eb Seul, Koreja e Jugut, n\u00eb mosh\u00ebn 59 vje\u00e7."
    },
    "324926": {
        "pageid": 324926,
        "ns": 0,
        "title": "Liridon Mulaj",
        "extract": "Liridon Mulaj (Fush\u00eb Arr\u00ebz, 24 prill 1987) \u00ebsht\u00eb jurist dhe shkrimtar shqiptar. \n\u00cbsht\u00eb diplomuar p\u00ebr drejt\u00ebsi dhe marr\u00ebdh\u00ebnie publike politike. Debutoi n\u00eb let\u00ebrsin\u00eb shqipe n\u00eb vitin 2017 me v\u00ebllimin poetik \u201cI pakuptuari\u201d. Nj\u00eb vit m\u00eb pas u prezantua n\u00eb panairin e librit 2018 me romanin eksperimental \u201cK\u00ebrkohet nj\u00eb vras\u00ebs\u201d.  N\u00eb vitin 2020 botoi romanin e dyt\u00eb \u201cMos harro t\u00eb m\u00eb kujtosh\u201d nga \"Onufri\".\nN\u00eb vitin 2022 u botua romani i tij te trete \"Provinca\", i cili u shpall fitues i \u00e7mimit letrar \"Rexhai Surroi\" si romani m\u00eb i mir\u00eb i vitit."
    },
    "325831": {
        "pageid": 325831,
        "ns": 0,
        "title": "Hyjnit\u00eb antike n\u00eb bregdetin kroat",
        "extract": "Hyjnit\u00eb antike n\u00eb zon\u00ebn e bregdetit kroat dhe sidomos ato n\u00eb zon\u00ebn e HIstrias, filluan t\u00eb respektohen n\u00eb koh\u00ebt e lashta, kur ilir\u00ebt banonin n\u00ebp\u00ebr Istria, dhe romak\u00ebt u vendos\u00ebn ngadal\u00eb dhe hyn\u00eb n\u00eb \u00e7do faz\u00eb t\u00eb jet\u00ebs n\u00eb gadishullin e Istrias, n\u00eb nj\u00eb koh\u00eb kur Jupiteri, i rrethuar nga panteoni, ishte per\u00ebndia supreme, Iliria kishte hyjnit\u00eb e veta. T\u00eb mistershme dhe ende t\u00eb panjohura deri m\u00eb sot, rr\u00ebnj\u00ebt e tyre datojn\u00eb n\u00eb nj\u00eb epok\u00eb t\u00eb kaluar t\u00eb gjat\u00eb, nj\u00eb epok\u00eb kur letrat nuk ekzistonin p\u00ebr t\u00eb regjistruar ekzistenc\u00ebn dhe fuqin\u00eb e tyre.\nPara ardhjes s\u00eb romak\u00ebve n\u00eb zon\u00ebn e bregdetit t\u00eb Kroacis\u00eb s\u00eb sotme, ajo sundohej nga ilir\u00ebt dhe hyjnit\u00eb e tyre t\u00eb fuqishme, nj\u00eb popull me kultur\u00eb dhe tradit\u00eb t\u00eb pasur, me nj\u00eb panteon t\u00eb dominuar nga hyjnit\u00eb femra n\u00eb krahasim me ato meshkuj. Edhe sot e k\u00ebsaj dite, t\u00eb mbuluara me misterin e lasht\u00ebsis\u00eb, kryesisht p\u00ebr shkak t\u00eb monumenteve t\u00eb pakta, hyjnit\u00eb ilire jan\u00eb ende shum\u00eb interesante.\nHyjnit\u00eb ilire me origjin\u00eb nga njer\u00ebzit indigjen\u00eb pat\u00ebn nj\u00eb ndikim t\u00eb r\u00ebnd\u00ebsish\u00ebm n\u00eb fen\u00eb romake, me t\u00eb cil\u00ebn ran\u00eb n\u00eb kontakt romak\u00ebt, por edhe grek\u00ebt. Krahas hyjnive origjinale romake, t\u00eb cilat n\u00ebn ndikimin e mitologjis\u00eb dhe ikonografis\u00eb greke mor\u00ebn disa karakteristika t\u00eb per\u00ebndive greke, romak\u00ebt respektuan edhe disa hyjni orientale, si dhe disa nga ato autoktone, kultet e t\u00eb cil\u00ebve u ndesh\u00ebn n\u00eb provincat e pushtuara. t\u00eb tilla si ishte p.sh. Istria."
    },
    "336220": {
        "pageid": 336220,
        "ns": 0,
        "title": "Irina Antanasijevi\u0107",
        "extract": "Irina Antanasijevi\u0107 (rusisht: \u0418\u0440\u0438\u043d\u0430 \u0410\u043d\u0442\u0430\u043d\u0430\u0441\u0438\u0435\u0432\u0438\u0447, serbisht: \u0418\u0440\u0438\u043d\u0430 \u0410\u043d\u0442\u0430\u043d\u0430\u0441\u0438\u0458\u0435\u0432\u0438\u045b; 27 qershor 1965) \u00ebsht\u00eb filologe, kritike letrar dhe p\u00ebrkthyese ruse dhe serbe. Ajo mori titullin Doktor i shkencave filologjike n\u00eb vitin 2002 dhe \u00ebsht\u00eb profesoresh\u00eb e let\u00ebrsis\u00eb ruse n\u00eb Fakultetin Filologjik t\u00eb Universitetit t\u00eb Beogradit q\u00eb nga viti 2004. Interesat e saj shkencore p\u00ebrfshijn\u00eb folklorin dhe post-folklorin, let\u00ebrsin\u00eb vizuale dhe tekstin vizual, poetik\u00ebn e komikeve, ilustrimin, let\u00ebrsin\u00eb p\u00ebr f\u00ebmij\u00eb dhe historin\u00eb e studimeve t\u00eb emigracionit rus."
    },
    "351763": {
        "pageid": 351763,
        "ns": 0,
        "title": "Zogu elefant",
        "extract": "Zogjt\u00eb elefant\u00eb jan\u00eb nj\u00eb grup zogjsh t\u00eb zhdukur pa aft\u00ebsi p\u00ebr fluturim, t\u00eb klasifikuar n\u00eb rendin Aepyornithiformes, q\u00eb dikur jetonin n\u00eb ishullin e Madagaskarit. Konsiderohet se ata u zhduk\u00ebn rreth vitit 1000 pas Krishtit, shum\u00eb mund t\u00eb jet\u00eb si rezultat i veprimtaris\u00eb njer\u00ebzore. K\u00ebta zogj elefant\u00eb p\u00ebrfshinin tre lloje, nj\u00eb n\u00eb gjinin\u00eb Mullerornis dhe dy n\u00eb Aepyornis. Aepyornis maximus \u00ebsht\u00eb ndoshta zogu m\u00eb i madh q\u00eb ka jetuar ndonj\u00ebher\u00eb, me vez\u00ebt e tyre t\u00eb njohura p\u00ebr t\u00eb qen\u00eb m\u00eb t\u00eb m\u00ebdha se \u00e7do amniot tjet\u00ebr. Zogjt\u00eb e elefant\u00ebve jan\u00eb paleognath (t\u00eb cil\u00ebt zakonisht quhen ratites p\u00ebr shkak t\u00eb munges\u00ebs s\u00eb aft\u00ebsis\u00eb p\u00ebr fluturim), dhe t\u00eb af\u00ebrmit e tyre m\u00eb t\u00eb ngusht\u00eb t\u00eb gjall\u00eb jan\u00eb kivi (i cili gjendet vet\u00ebm n\u00eb Zeland\u00ebn e Re), duke sugjeruar se ratitet nuk u shp\u00ebrblyen nga paraardh\u00ebsit gjat\u00eb shp\u00ebrb\u00ebrjes s\u00eb Gondwana, por evoluuan n\u00eb m\u00ebnyr\u00eb konvergjente n\u00eb munges\u00eb t\u00eb aft\u00ebsis\u00eb s\u00eb fluturimit nga paraardh\u00ebsit e tyre."
    },
    "7156": {
        "pageid": 7156,
        "ns": 0,
        "title": "Bambari",
        "extract": "Kryeqytet i provinc\u00ebs Ouaka n\u00eb Republik\u00ebn Afrika Qendrore."
    },
    "7337": {
        "pageid": 7337,
        "ns": 0,
        "title": "Lista e filmave indian\u00eb",
        "extract": "Kjo \u00ebsht\u00eb lista e filmave indian\u00eb"
    },
    "34030": {
        "pageid": 34030,
        "ns": 0,
        "title": "Perondia",
        "extract": "Perondia \u00ebsht\u00eb nj\u00eb fshat n\u00eb Rrethin e Ku\u00e7ov\u00ebs n\u00eb Shqip\u00ebri."
    },
    "49816": {
        "pageid": 49816,
        "ns": 0,
        "title": "Wii Sports",
        "extract": "Wii sports \u00ebsht\u00eb nj\u00eb loje kompjuterike e prodhuar nga kompania japoneze Nintendo p\u00ebr sistemin Wii.  Wii Sports u prodhua n\u00eb vitin 2004 dhe doli ne shitje s\u00eb bashku me consolen e nintendos Wii.  Wii Sports e ka ndihmuar nintendon q\u00eb t\u00eb shes me miliona sisteme te Wiis."
    },
    "73525": {
        "pageid": 73525,
        "ns": 0,
        "title": "Lista e f\u00ebmijve t\u00eb dheut t\u00eb Shkodr\u00ebs",
        "extract": "Portali i Shkodr\u00ebs"
    },
    "78061": {
        "pageid": 78061,
        "ns": 0,
        "title": "Masakrat naziste ne Tirane",
        "extract": "Masakra n\u00eb:"
    },
    "100173": {
        "pageid": 100173,
        "ns": 0,
        "title": "Grupi shoq\u00ebror",
        "extract": "Me termin grup n\u00ebnkuptojm\u00eb bashk\u00ebsi njer\u00ebzish t\u00eb cilat jan\u00eb t\u00eb ndryshme p\u00ebr nga natyra e tyre, t\u00eb ndryshme p\u00ebr nga madh\u00ebsia dhe t\u00eb ndryshme p\u00ebr nga q\u00ebllimet e tyre.\nGrupet i njohim dhe distancojm\u00eb n\u00eb baze te me shume kritereve : \n\nnjerezit ne ato kane marredhenie me stabile sociale te cilat i manifestojme ;\njane te orientuar kah njeri tjetri gjate kryerjes se aktiviteteve te ndryshme ;\nndajne gjera te njejta ;\nte ata egziston vetedija per perkatesi ne grup.\nKur i rigrupojme njerezit ne baze te disa karakteristikave : gjinise, moshes, profesionit e te ngjajshme atehere behet fjale per grupe latente.\nPer shkak te numrit te madh te grupeve te ndryshme, analistet jane orientuar per njohjen e grupeve themelore.\nGRUPET THEMELORE NE SHOQERI\nMe klasifikimin e grupeve, me se shumti hasim keto grupe :\n\ngrupet primare ;\ngrupet e vogla ;\ngrupet e kufizuara ;\ngrupet sekondare.\nGRUPET E VOGLA : ketu mendohet per numet te antareve te cilet e perbejne grupin. Kur bejme fjale per grupin nuk e marrim parasysh vetem numrin e antareve por edhe marredheniet te cilat jane vendosur ne mes tyre. Grupet ne te cilat marredheniet ne mes antareve jane te rregulluara me rregulla te vecanta ose ata i bashkojne veti te vecanta etnike, religjioze do te mund te quheshin grupe te medha.\nGRUPET E KUFIZUARA : ketu paramendohet ekzitimi i nje teresie me te gjere, prej se ciles ndahet nje grup si pjese e vecante. Grupet e kufizuara jane grupe te vogla,ne te cilat marredheniet jane ne nje shkalle te afersise, me te shpeshta dhe me te aferta.\nGRUPET PRIMARE : anetari i ketij ndjen lidhshmeri intime, psikologjike me grupin. Sipas fjales se Carls Kulit ne grup nuk perdoret fjala une,por fjala ne. Quhen primare per 3 arsye : e para-per ate se individi ne ate grup perfiton pervojen e pare ne jeten shoqerore ; e dyta-jane me rrezistente ndaj ndryshimeve te jashtme;e treta-kane karakter unierzal, qe do te thote i kakojme ne cdo shoqeri.\nGrup themelor paraqet familja, pervec familjes ceken edhe shkolla,shoqeria etj.\nGRUPET SEKONDARE-jane grupet me te medha. Ne ato marredheniet jane te krijuara ne baze te ndonje dobie qe e perfitojne anetaret e atij grupi. Grupet sekondare kane te bejne vetem me nje aspekt ne jeten e individeve. Karakteristikat e grupeve sekondare kane te bejne me grupet e medha dhe grupet e pakufzuara."
    },
    "111652": {
        "pageid": 111652,
        "ns": 0,
        "title": "Winston County (Mississippi)",
        "extract": "Winston County \u00ebsht\u00eb nj\u00eb nga 82 qarqet n\u00eb shtetin federal Mississippi t\u00eb Shteteve t\u00eb Bashkuara t\u00eb Amerik\u00ebs."
    },
    "113117": {
        "pageid": 113117,
        "ns": 0,
        "title": "Winneshiek County",
        "extract": "Winneshiek County \u00ebsht\u00eb nj\u00eb nga 99 qarqet n\u00eb shtetin federal Iowa t\u00eb Shteteve t\u00eb Bashkuara t\u00eb Amerik\u00ebs."
    },
    "171564": {
        "pageid": 171564,
        "ns": 0,
        "title": "Stema e Anglis\u00eb",
        "extract": "Stema e Anglis\u00eb \u00ebsht\u00eb me tre luan\u00eb t\u00eb verdh\u00eb dhe me mburoj\u00eb t\u00eb kuqe prej mbret\u00ebrve t\u00eb Anglis\u00eb n\u00eb fund t\u00eb shekullit 12-t\u00eb."
    },
    "194011": {
        "pageid": 194011,
        "ns": 0,
        "title": "Gopurami",
        "extract": "Gopurami (i quajtura edhe Gopura) \u00ebsht\u00eb nj\u00eb kull\u00eb monumentale, zakonisht e zbukuruar n\u00eb hyrje t\u00eb ndonj\u00eb tempulli, ve\u00e7an\u00ebrisht n\u00eb Indin\u00eb Jugore. Kjo formon nj\u00eb ve\u00e7ori t\u00eb shquar t\u00eb koil\u00ebve, Tempujve Hindu n\u00eb Arkitektur\u00ebn Dravidiane. Ata jan\u00eb t\u00eb kuror\u00ebzuar nga kalasami, nj\u00eb maj\u00ebz e gurt\u00eb n\u00eb form\u00eb bulbore. Ata funksionojn\u00eb si portik\u00eb n\u00ebp\u00ebr muret q\u00eb rrethojn\u00eb kompleksin e tempullit.\nZanafilla e gopuram\u00ebve mund t\u00eb gjurmohet q\u00eb nga strukturat e mbret\u00ebrve tamilas t\u00eb Dinastis\u00eb Pallava; dhe nga shekulli i XII, n\u00ebn sunduesit Pandya, k\u00ebta portik\u00eb u b\u00ebn\u00eb nj\u00eb ve\u00e7ori mbizot\u00ebruese e pamjes s\u00eb jashtme t\u00eb tempujve, duke hij\u00ebzuar shenjt\u00ebroren e brendshme q\u00eb u err\u00ebsua nga pamja nga madh\u00ebsia kolosale e gopuramit. Ai e mbizot\u00ebron shenjt\u00ebroren e brendshme edhe n\u00eb sasin\u00eb e zbukurimeve. Shpesh nj\u00eb faltore ka m\u00eb shum\u00eb se nj\u00eb gopuram. Ato shfaqen edhe n\u00eb Arkitektur\u00ebn jasht\u00eb Indis\u00eb, ve\u00e7an\u00ebrisht n\u00eb Arkitektur\u00ebn Kmere, si n\u00eb Angkor Wat.\nNj\u00eb koil mund t\u00eb ket\u00eb gopuram\u00eb t\u00eb shum\u00eb-fisht\u00eb, t\u00eb nd\u00ebrtuar n\u00eb m\u00ebnyr\u00eb tipike n\u00eb mure t\u00eb shum\u00eb-fishta n\u00eb radh\u00eb p\u00ebrreth faltores kryesore. Muret e tempullit jan\u00eb zakonisht katror\u00eb me murin m\u00eb t\u00eb jasht\u00ebm q\u00eb ka gopuram\u00eb. Garbhagriha  dhe \u00e7atia e saj (faltorja qendrore e hyjnis\u00eb) \u00ebsht\u00eb quajtur gjithashtu Vimana."
    },
    "198065": {
        "pageid": 198065,
        "ns": 0,
        "title": "Statoci i Mes\u00ebm",
        "extract": "Statoc i Mes\u00ebm (serbisht: \u0421\u0440\u0435\u0434\u045a\u0438 \u0421\u0442\u0430\u0442\u043e\u0432\u0430\u0446/Srednji Statovac) \u00ebsht\u00eb fshat n\u00eb komun\u00ebn e Prokupl\u00ebs, Serbi."
    },
    "234003": {
        "pageid": 234003,
        "ns": 0,
        "title": "Tarazh",
        "extract": "Tarazh \u00ebsht\u00eb nj\u00eb fshat n\u00eb nj\u00ebsin\u00eb administrative Rr\u00ebshen n\u00eb Rrethi i Mirdit\u00ebs t\u00eb Shqip\u00ebris\u00eb."
    },
    "234582": {
        "pageid": 234582,
        "ns": 0,
        "title": "Joel Griffiths",
        "extract": "Joel Griffiths (lindur m\u00eb 21 Gusht 1979) \u00ebsht\u00eb nj\u00eb futbollist australian."
    },
    "246135": {
        "pageid": 246135,
        "ns": 0,
        "title": "Shugo",
        "extract": "Shugo (\u5b88\u8b77) ishte nj\u00eb titull, zakonisht i p\u00ebrkthyer si \"guvernator (ushtarak)\", \"mbrojt\u00ebs\" ose \"konservator\", i dh\u00ebn\u00eb disa zyrtar\u00ebve t\u00eb caktuar n\u00eb Japonin\u00eb feudale. Ata ishin em\u00ebruar nga sh\u014dgun q\u00eb ta mbik\u00ebqyrin nj\u00eb ose m\u00eb shum\u00eb provinca t\u00eb Japonis\u00eb. \nPozita i dha rrug\u00ebn shfaqjes s\u00eb daimy\u014d (feudal\u00ebve) n\u00eb fund t\u00eb shekullit t\u00eb 15-t\u00eb, pasi shugo filloi t\u00eb k\u00ebrkonte vet\u00eb pushtet mbi tokat, n\u00eb vend q\u00eb t\u00eb sh\u00ebrbente thjesht si guvernator\u00eb n\u00eb em\u00ebr t\u00eb shogunatit.\nThuhet se pozita ishte krijuar n\u00eb vitin 1185 nga Minamoto no Yoritomo q\u00eb t\u00eb ndihmoj\u00eb kapjen e Yoshitsunes, me motivimin shtes\u00eb t\u00eb zgjerimit t\u00eb sundimit t\u00eb qeveris\u00eb shogunate n\u00eb t\u00eb gjith\u00eb Japonin\u00eb.\nShugo shpesh q\u00ebndruan n\u00eb kryeqytet, larg prej provincave tyre, dhe ndonj\u00ebhere u em\u00ebruan shugo p\u00ebr disa provinca n\u00eb nj\u00ebjtin koh\u00eb. N\u00eb disa raste, z\u00ebvend\u00ebs shugo ose shugodai (\u5b88\u8b77\u4ee3), u em\u00ebruan.\nMe kalimin e koh\u00ebs, fuqit\u00eb e disa shugo u rrit\u00ebn n\u00eb m\u00ebnyr\u00eb t\u00eb konsiderueshme. Rreth koh\u00ebs s\u00eb luft\u00ebs \u014cnin (1467-1477), konflikti mes shugove u b\u00eb e zakonshme. Disa shugo humb\u00ebn fuqit\u00eb e tyre ndaj vart\u00ebsve si shugodai, nd\u00ebrsa t\u00eb tjer\u00ebt e forconin kontrollin e tyre n\u00eb territoret e tyre. Si rezultat, n\u00eb fund t\u00eb shekullit t\u00eb 15-t\u00eb, fillimi i periudh\u00ebs s\u00eb Sengokut, fuqia n\u00eb vend u nda midis feudal\u00ebve t\u00eb llojeve t\u00eb ndryshme (shugo, shugodai dhe t\u00eb tjer\u00eb), t\u00eb cil\u00ebt u quajt\u00ebn daimy\u014ds."
    },
    "257137": {
        "pageid": 257137,
        "ns": 0,
        "title": "Para per\u00ebndimit t\u00eb diellit",
        "extract": "Para per\u00ebndimit t\u00eb diellit(1976) \u00ebsht\u00eb nj\u00eb film shqiptar i zhanerit dram\u00eb me regji t\u00eb Kled Kapexhiu dhe skenar te Flori Balliu."
    },
    "279250": {
        "pageid": 279250,
        "ns": 0,
        "title": "P\u00ebr mbrojtjen e Atdheut",
        "extract": "P\u00ebr mbrojtjen e atdheut ishte revist\u00eb e p\u00ebrmuajshme n\u00eb gjuh\u00ebn shqipe, organ teorik politiko-ushtarak i Ministris\u00eb s\u00eb Mbrojtjes Popullore t\u00eb RPSSH. Numri i par\u00eb doli n\u00eb prill 1948 me titullin \"Revista ushtarake\", m\u00eb 1954 u quajt \"Revista ushtarako-politike\" e m\u00eb pas \"Revista politiko-ushtarake\", nga viti 1975 ka dal\u00eb me titullin \"P\u00ebr mbrojtjen e Atdheut\". N\u00ebp\u00ebrmjet artikujve dhe materialeve studimore, propagandistike e metodike revista zb\u00ebrthente k\u00ebrkesat e vij\u00ebs, direktivave dhe vendimeve t\u00eb PPSH n\u00eb fush\u00ebn e mbrojtjes; pasqyron p\u00ebrvoj\u00ebn e pun\u00ebs p\u00ebr edukimin politik, ideologjik dhe ushtarak t\u00eb efektivave; trajtonte e zb\u00ebrthen \u00e7\u00ebshtje t\u00eb shkenc\u00ebs ushtarake dhe t\u00eb Artit Ushtarak mbi Luft\u00ebn Popullore. N\u00eb faqet e saj p\u00ebrgjith\u00ebsohej p\u00ebrvoja e pasur e Luft\u00ebs AN\u00c7 dhe e luft\u00ebrave t\u00eb tjera t\u00eb popullit shqiptar p\u00ebr liri e pavar\u00ebsi. Pasqyronte pun\u00ebn p\u00ebr edukimin e st\u00ebrvitjen ushtarake t\u00eb popullit n\u00eb shkoll\u00ebn e lir\u00eb; metodat e m\u00ebsimdh\u00ebnies e t\u00eb drejtimit t\u00eb st\u00ebrvitjes etj."
    },
    "325673": {
        "pageid": 325673,
        "ns": 0,
        "title": "Barrett M95",
        "extract": "Barrett M95 \u00ebsht\u00eb nj\u00eb pushk\u00eb snajper me bulona e vendosur n\u00eb 12.7\u00d799mm dhe e prodhuar nga kompania Barrett Firearms. Ajo \u00ebsht\u00eb miratuar nga nj\u00eb num\u00ebr i ushtrive n\u00eb mbar\u00eb bot\u00ebn."
    },
    "335927": {
        "pageid": 335927,
        "ns": 0,
        "title": "Glikogjeneza",
        "extract": "Glikogjeneza \u00ebsht\u00eb procesi n\u00eb t\u00eb cilin molekulat e glukoz\u00ebs nd\u00ebrtohen p\u00ebr t\u00eb formuar glikogjen, nj\u00eb polisakarid i r\u00ebnd\u00ebsish\u00ebm q\u00eb funksionon si rezerva e karbohidrateve n\u00eb organizmin ton\u00eb. Kjo rrug\u00eb metaboliike ndodh kryesisht n\u00eb inde t\u00eb gj\u00ebndrave t\u00eb m\u00ebl\u00e7is\u00eb dhe muskujve.\nReaksioni kryesor i glikogjenez\u00ebs p\u00ebrfshin ndjek\u00ebsit e m\u00ebposht\u00ebm:\n\nFosforilimi i glukoz\u00ebs: Glukoz\u00ebn (C6H12O6) e marr\u00eb nga qelizat tona, p\u00ebrmes metabolizmit glikolitik, fillojm\u00eb ta kthejm\u00eb n\u00eb glikoz\u00eb-6-fosfat (C6H13O9P). Kjo reaksion ndodh n\u00eb pranin\u00eb e enzim\u00ebs heksokinaz\u00ebs dhe me konsumimin e nj\u00eb ATP (adenozin trifosfat).\nGlukoz\u00eb + ATP \u2192 Glikoz\u00eb-6-fosfat + ADP\n\nKonvertimi i glikoz\u00ebs-6-fosfat n\u00eb glikoz\u00eb-1-fosfat: N\u00eb k\u00ebt\u00eb faz\u00eb, enzima fosfoglukomutaza shk\u00ebmbyen pozicionin e fosfatit n\u00eb glikoz\u00eb-6-fosfat, duke formuar glikoz\u00eb-1-fosfat (C6H12O6-1P).\nGlikoz\u00eb-6-fosfat \u21cc Glikoz\u00eb-1-fosfat\n\nKonvertimi i glikoz\u00ebs-1-fosfat n\u00eb UDP-glukoz\u00eb: Glikoz\u00eb-1-fosfata (C6H12O6-1P) nd\u00ebrveprohet me uridin trifosfat (UTP) p\u00ebrmes enzim\u00ebs UDP-glikoziltransferaza. Kjo reaksion prodhon UDP-glukoz\u00eb (uridin-difosfat-glukoz\u00eb), q\u00eb \u00ebsht\u00eb nj\u00eb molekul\u00eb me vler\u00eb t\u00eb lart\u00eb energjitike dhe funksionon si grup donator i glukoz\u00ebs n\u00eb rritjen e glikogjenit.\nGlikoz\u00eb-1-fosfat + UTP \u2192 UDP-glukoz\u00eb + PPi\n\nRritja e glikogjenit: UDP-glukoz\u00eb af\u00ebrtohet me nj\u00eb zinxhir rrit\u00ebs t\u00eb glikogjenit, i cili \u00ebsht\u00eb nj\u00eb protein\u00eb e caktuar e njohur si glikogjena sintaza. Ky enzim\u00eb ndihmon n\u00eb lidhjen e glukoz\u00ebs n\u00eb zinxhirin e glikogjenit, duke formuar lidhje glikozidike \u03b1-1,4.\nUDP-glukoz\u00eb + Glikogjen \u2192 Glikogjen + UDP\nKy proces i gjat\u00eb i reaksioneve \u00ebsht\u00eb i r\u00ebnd\u00ebsish\u00ebm p\u00ebr ruajtjen e karbohidrateve si rezerva energjetike n\u00eb form\u00ebn e glikogjenit. N\u00eb momente kur niveli i glukoz\u00ebs n\u00eb gjak \u00ebsht\u00eb i ul\u00ebt, si\u00e7 ndodh gjat\u00eb agj\u00ebrimeve apo aktivitetit t\u00eb madh fizik, glikogjeni shp\u00ebrb\u00ebhet p\u00ebrs\u00ebri n\u00eb glukoz\u00eb p\u00ebrmes nj\u00eb procesi i quajtur glikogenoliza p\u00ebr t\u00eb siguruar energjin\u00eb e nevojshme p\u00ebr organizmin."
    },
    "350377": {
        "pageid": 350377,
        "ns": 0,
        "title": "Stabiliteti politik",
        "extract": "Stabiliteti politik \u00ebsht\u00eb nj\u00eb situat\u00eb e karakterizuar nga ruajtja e nj\u00eb qeverie ose sistemi politik t\u00eb paprekur dhe funksional, duke shmangur nd\u00ebrprerjet ose ndryshimet e r\u00ebnd\u00ebsishme p\u00ebr nj\u00eb koh\u00ebzgjatje t\u00eb zgjatur. Stabiliteti politik n\u00ebnkupton nj\u00eb gjendje qet\u00ebsie, organizimi dhe vazhdim\u00ebsie t\u00eb q\u00ebndrueshme brenda fush\u00ebs politike. Ajo karakterizohet nga institucione dhe politika konsistente, si dhe nga nj\u00eb p\u00ebrkushtim p\u00ebr t\u00eb mb\u00ebshtetur sundimin e ligjit.\nShoq\u00ebrit\u00eb me stabilitet politik p\u00ebrjetojn\u00eb nj\u00eb probabilitet t\u00eb zvog\u00ebluar p\u00ebr t'u p\u00ebrballur me trazira t\u00eb m\u00ebdha politike, trazira civile ose ndryshime t\u00eb papritura n\u00eb udh\u00ebheqje. Stabiliteti politik \u00ebsht\u00eb thelb\u00ebsor p\u00ebr zhvillimin e nj\u00eb kombi, rritjen ekonomike dhe unitetin shoq\u00ebror. Ai mund\u00ebson planifikim afatgjat\u00eb, investime dhe prosperitet, pasi bizneset dhe qytetar\u00ebt mund t\u00eb mb\u00ebshteten n\u00eb qeverisje dhe politika t\u00eb q\u00ebndrueshme."
    },
    "12005": {
        "pageid": 12005,
        "ns": 0,
        "title": "52 p.e.s.",
        "extract": "Mbi vitin 52 p.e.s.."
    },
    "26001": {
        "pageid": 26001,
        "ns": 0,
        "title": "Provinca Edrena",
        "extract": "Edren\u00eb \u00ebsht\u00eb provinc\u00eb n\u00eb Turqi.\n\nPopullsia (totale): 402 606 (2000)\nSip\u00ebrfaqja (totale): 6 241 km\u00b2\nDend\u00ebsia e popullsis\u00eb: 64 b./km\u00b2\nKryeqyteti: Edren\u00eb\nPopullsia (2000): 119.298\nDistritos (il\u00e7eler): Edren\u00eb, Enez, Havsa, \u0130psala, Ke\u015fan, Lalapa\u015fa, Meri\u00e7, S\u00fcleo\u011flu, Uzunk\u00f6pr\u00fc"
    },
    "26918": {
        "pageid": 26918,
        "ns": 0,
        "title": "Skuadrat futbollistike nga India",
        "extract": ""
    },
    "95108": {
        "pageid": 95108,
        "ns": 0,
        "title": "Daunia",
        "extract": "Daunia (\u0394\u03b1\u03c5\u03bd\u03af\u03b1) \u00ebsht\u00eb nj\u00eb rajon historiko-gjeografik i Italis\u00eb s\u00eb Jugut i cili n\u00eb periudh\u00ebn pararomake, s\u00eb bashku me rajonin e af\u00ebrt Peucetia (q\u00eb ndodhet n\u00eb juglindje t\u00eb lugin\u00ebs Ofanto ) dhe me rajonin tjet\u00ebr Mesapia, p\u00ebrb\u00ebnte t\u00eb ashtuquajtur\u00ebn Japigia, nga t\u00eb cilat Apulia romake Pulia aktuale kan\u00eb marr\u00eb emrin e tyre. Territori Daunian shtrihej nga Gargano deri n\u00eb Vulture dhe nga Malet Dauniane deri n\u00eb Gjirin e Manfredonis\u00eb, duke p\u00ebrfshir\u00eb k\u00ebshtu t\u00ebr\u00eb rajonin Tavoliere delle Puglie dhe n\u00eb kufi me Sanio n\u00eb lart\u00ebsin\u00eb e pellgut Fortore, ku lugina Cervaro ndahet me Irpinian. \nDaunia e lasht\u00eb korrespondonte p\u00ebraf\u00ebrsisht me rajonin mesjetar Capitanata dhe provinc\u00ebn aktuale Fogjia, si dhe nj\u00eb pjes\u00eb t\u00eb krahin\u00ebs s\u00eb re Barleta-Andria-Trani deri n\u00eb skajin verior m\u00eb ekstrem t\u00eb Basilikata s\u00eb sotme. N\u00eb rajonin Daunia jetonin fisi ilir i daunian\u00ebve."
    },
    "95122": {
        "pageid": 95122,
        "ns": 0,
        "title": "Muzeu \"Bajram Curri\"",
        "extract": "Muzeu \"Bajram Curri\" ndodhet n\u00eb qytetin Bajram Curri n\u00eb Rrethin e Tropoj\u00ebs. Muzeu ka emrin e Heroit t\u00eb Popullit shqiptar Bajram Currit."
    },
    "109385": {
        "pageid": 109385,
        "ns": 0,
        "title": "Luar",
        "extract": "Luari \u00ebsht\u00eb nj\u00eb fshat n\u00eb Komun\u00ebn Kuman n\u00eb Rrethin e Fierit t\u00eb Shqip\u00ebris\u00eb."
    },
    "123313": {
        "pageid": 123313,
        "ns": 0,
        "title": "Petru Rare\u015f (Bistri\u0163a-N\u0103s\u0103ud)",
        "extract": ""
    },
    "140782": {
        "pageid": 140782,
        "ns": 0,
        "title": "Kantoni Mayet",
        "extract": "Kantoni Mayet (fr\u00ebngjisht: Canton de Mayet) \u00ebsht\u00eb nj\u00eb kanton n\u00eb departamentin Sarthe, rajonin Pays de la Loire n\u00eb Franc\u00eb. Kryeq\u00ebndra e kantonit \u00ebsht\u00eb Mayet. Ka sip\u00ebrfaqe 179.62km2 dhe popullsi 8958 banor\u00eb."
    },
    "191606": {
        "pageid": 191606,
        "ns": 0,
        "title": "Arraute-Charritte",
        "extract": "Arraute-Charritte \u00ebsht\u00eb nj\u00eb komun\u00eb n\u00eb Franc\u00eb. Arraute-Charritte b\u00ebn pjes\u00eb n\u00eb departamentin Pyr\u00e9n\u00e9es-Atlantiques t\u00eb rajonit Nouvelle-Aquitaine. Komuna ka nj\u00eb popullsi prej 365 banor\u00eb dhe sip\u00ebrfaqe 22.81 km\u00b2."
    },
    "207079": {
        "pageid": 207079,
        "ns": 0,
        "title": "Belvoir, Doubs",
        "extract": "Belvoir \u00ebsht\u00eb nj\u00eb komun\u00eb n\u00eb Franc\u00eb. Belvoirb\u00ebn pjes\u00eb n\u00eb departamentin Doubs t\u00eb rajonit Franche-Comt\u00e9. Komuna ka nj\u00eb popullsi prej 99 banor\u00eb dhe sip\u00ebrfaqe 9.31 km\u00b2."
    },
    "211813": {
        "pageid": 211813,
        "ns": 0,
        "title": "Kantoni Le Havre-3",
        "extract": "Kantoni Le Havre-3 (fr\u00ebngjisht: Canton du Havre-3) ishte nj\u00eb kanton n\u00eb departamentin Seine-Maritime, rajonin Normandie n\u00eb Franc\u00eb. Kryeq\u00ebndra e kantonit ishte Le Havre. Ka sip\u00ebrfaqe km2 dhe popullsi 23296 banor\u00eb."
    },
    "226631": {
        "pageid": 226631,
        "ns": 0,
        "title": "Gjuha Vagiman",
        "extract": "Vagiman (gjithashtu i shkruar Wageman, Wakiman, Wogeman, Wakaman) \u00ebsht\u00eb nj\u00eb gjuh\u00eb indigjene gati e zhdukur e Australis\u00eb e folur nga m\u00eb pak se 10 veta n\u00eb dhe rreth Pishave Creek, n\u00eb Rajonin Katherine t\u00eb Territorit Verior.\nGjuha e Wagiman \u00ebsht\u00eb e dukshme brenda gjuh\u00ebsis\u00eb p\u00ebr sistemin kompleks t\u00eb morfologjis\u00eb verbale, e cila mbetet n\u00ebn hetime, posedimi i nj\u00eb pjese t\u00eb rrall\u00eb t\u00eb gjuh\u00ebs q\u00eb quhet mbules\u00eb, predikat e tij komplekse dhe aft\u00ebsia e tij p\u00ebr t\u00eb folur n\u00eb m\u00ebnyr\u00eb produktive.\nWagiman pritet t\u00eb zhduket brenda gjysm\u00ebs s\u00eb par\u00eb t\u00eb shekullit, pasi gjenerata m\u00eb e re e njer\u00ebzve Wagiman nuk flasin aspak Wagiman dhe kuptojn\u00eb shum\u00eb pak."
    },
    "241448": {
        "pageid": 241448,
        "ns": 0,
        "title": "Vendlindja ime-Senica e Delvin\u00ebs : kujtime",
        "extract": "Vendlindja ime-Senica e Delvin\u00ebs : kujtime lib\u00ebr me autor Stefan P. Miho dhe redaktor Aleko Miho. Botuar n\u00eb Tiran\u00eb nga \"Julvin 2\", n\u00eb vitin 2014 (Ribot.) Faqet e librit 208."
    },
    "244854": {
        "pageid": 244854,
        "ns": 0,
        "title": "Ngritja e nj\u00eb shteti : politika e jashtme e Kosov\u00ebs",
        "extract": "Ngritja e nj\u00eb shteti : politika e jashtme e Kosov\u00ebs lib\u00ebr me autor Enver Hoxhaj dhe Artan Puto (red.). Botuar n\u00eb Tiran\u00eb nga  \"Dudaj\", n\u00eb vitin 2016. Faqe 434."
    },
    "274633": {
        "pageid": 274633,
        "ns": 0,
        "title": "Marr\u00ebdh\u00ebniet mes Kosov\u00ebs dhe Bashkimit Evropian",
        "extract": "Marr\u00ebdh\u00ebniet midis Kosov\u00ebs dhe Bashkimit Evropian zyrtarisht jan\u00eb vendosur m\u00eb 6 n\u00ebntor t\u00eb vitit 2002 me t\u00eb ashtuquajturin Mekaniz\u00ebm i Stabilizimit dhe Shoq\u00ebrimit (STM) nd\u00ebrsa jan\u00eb rikonfirmuar edhe n\u00eb Samitin e Selanikut n\u00eb vitin 2003. M\u00eb 1 prill t\u00eb vitit 2005 Komisioni Evropian miraton nj\u00eb komunikat\u00eb mbi t\u00eb ardhmen evropiane p\u00ebr Kosov\u00ebn. M\u00eb tutje ato jan\u00eb konsoliduar edhe gjat\u00eb procesit t\u00eb pavar\u00ebsis\u00eb s\u00eb Kosov\u00ebs n\u00eb vitin 2008. Gjithashtu Kosova merr pjes\u00eb n\u00eb Procesin e Stabilizim Asociimit n\u00eb Ballkan dhe \u00ebsht\u00eb njohur si nj\u00eb kandidat i mundsh\u00ebm (potencial) p\u00ebr an\u00ebtar\u00ebsim n\u00eb BE.  \n\n"
    },
    "295311": {
        "pageid": 295311,
        "ns": 0,
        "title": "Bota per\u00ebndimore",
        "extract": "Bota Per\u00ebndimore, e njohur gjithashtu si\nPer\u00ebndimi, u referohet rajoneve, kombeve\ndhe shteteve t\u00eb ndryshme, n\u00eb var\u00ebsi t\u00eb\nkontekstit, m\u00eb s\u00eb shpeshti i p\u00ebrb\u00ebr\u00eb nga\nshumica e Evrop\u00ebs, Australis\u00eb dhe\nAmerikave. Bota per\u00ebndimore njihet\ngjithashtu si Oksident (nga fjala Latine\noccidens, \"per\u00ebndimi i diellit, Per\u00ebndimi\"),\nn\u00eb kontrast me Orientin (nga fjala latine\noriens, \"ngrihem, Lindje\"), ose bota Lindore.\nKjo mund t\u00eb n\u00ebnkuptoj\u00eb gjysm\u00ebn veriore t\u00eb\nndarjes Veri-Jug. Kultura per\u00ebndimore\nzakonisht thuhet se p\u00ebrfshin: Australi,\nKanada, t\u00eb gjitha vendet an\u00ebtare evropiane\nt\u00eb EFTA dhe BE, mikrostatet evropiane,\nZelanda e Re, Mbret\u00ebria e Bashkuar dhe\nShtetet e Bashkuara\n\nGreqia e lasht\u00eb dhe Roma e lasht\u00eb jan\u00eb n\u00eb\np\u00ebrgjith\u00ebsi konsiderohet t\u00eb jet\u00eb vendlindjet\ne qytet\u00ebrimit per\u00ebndimor-Greqi q\u00eb kan\u00eb\nndikuar r\u00ebnd\u00eb Rom\u00eb-ish p\u00ebr shkak t\u00eb\nndikimit t\u00eb saj n\u00eb filozofin\u00eb, demokracin\u00eb,\nshkenc\u00ebs, estetik\u00eb, si dhe nd\u00ebrtimin e\nharton dhe p\u00ebrmasa dhe arkitektur\u00ebs; kjo e\nfundit p\u00ebr shkak t\u00eb ndikimit t\u00eb saj n\u00eb art,\nligj, luft\u00eb, qeverisje, republikaniz\u00ebm,\ninxhinieri dhe fe. Qytet\u00ebrimi per\u00ebndimor\n\u00ebsht\u00eb gjithashtu i lidhur fort me\nkrishterimin, i cili nga ana tjet\u00ebr formohet\nnga filozofia helenistike, judaizmi dhe\nkultura romake. N\u00eb epok\u00ebn moderne,\nkultura per\u00ebndimore \u00ebsht\u00eb ndikuar shum\u00eb\nnga Rilindja, Moshat e Zbulimit dhe\nIluminizmit dhe Revolucionet Industriale\ndhe Shkencore. P\u00ebrmes imperializmit t\u00eb\ngjer\u00eb, kolonializmit dhe krishterizimit nga\ndisa fuqi per\u00ebndimore n\u00eb shekujt 15-20,\ndhe eksportimit t\u00eb m\u00ebvonsh\u00ebm t\u00eb kultur\u00ebs\nmasive, pjesa m\u00eb e madhe e pjes\u00ebs tjet\u00ebr\nt\u00eb bot\u00ebs \u00ebsht\u00eb ndikuar gjer\u00ebsisht nga\nkultura per\u00ebndimore, n\u00eb nj\u00eb fenomen\nshpesh t\u00eb quajtur per\u00ebndimorizim. Koncepti\ni pjes\u00ebs per\u00ebndimore t\u00eb tok\u00ebs i ka rr\u00ebnj\u00ebt\nn\u00eb ndarjen teologjike, metodologjike dhe\nthelb\u00ebsore midis Kishave Katolike Romake\nPer\u00ebndimore dhe Kishave Ortodokse\nLindore. West ishte fillimisht literal, duke\nkund\u00ebrshtuar Evrop\u00ebn katolike me kulturat\ndhe qytet\u00ebrimet e Evrop\u00ebs ortodokse,\nLindjen e Mesme dhe Afrik\u00ebn e Veriut,\nAfrik\u00ebn Sub-Sahariane, Azia Jugore, Azia\nJuglindore dhe Azia Lindore, t\u00eb cilat\nevropian\u00ebt fillim-moderne e kan\u00eb par\u00eb si t\u00eb\nLindjes. Nga mesi i shekullit t\u00eb 20-t\u00eb,\nkultura per\u00ebndimore u eksportua n\u00eb t\u00eb\ngjith\u00eb bot\u00ebn p\u00ebrmes mediave masive t\u00eb\nshfaqura: film, radio, televizion dhe muzik\u00eb\nt\u00eb regjistruar; dhe zhvillimi dhe rritja e\ntransportit nd\u00ebrkomb\u00ebtar dhe\ntelekomunikacionit (t\u00eb tilla si kablli\ntransatlantik dhe radiotelefoni) luajt\u00ebn nj\u00eb\nrol vendimtar n\u00eb globalizimin modern. N\u00eb\np\u00ebrdorimin modern, bota per\u00ebndimore\nndonj\u00ebher\u00eb i referohet Evrop\u00ebs dhe zonave,\npopullatat e t\u00eb cilave kan\u00eb pasur nj\u00eb prani\nt\u00eb madhe etnike evropiane q\u00eb nga epoka e\nzbulimit t\u00eb shekullit t\u00eb 15-t\u00eb. Kjo \u00ebsht\u00eb m\u00eb\ne dukshme n\u00eb p\u00ebrfshirjen e Australis\u00eb n\u00eb\np\u00ebrkufizimet moderne t\u00eb bot\u00ebs\nper\u00ebndimore: pavar\u00ebsisht se jan\u00eb pjes\u00eb e\nhemisfer\u00ebs lindore; k\u00ebto rajone dhe ato si\nai jan\u00eb p\u00ebrfshir\u00eb p\u00ebr shkak t\u00eb ndikimit t\u00eb tij\nt\u00eb r\u00ebnd\u00ebsish\u00ebm britanik q\u00eb buron nga\nkolonizimi i eksploruesve britanik\u00eb dhe\nimigrimit t\u00eb evropian\u00ebve n\u00eb shekullin e 20-\nt\u00eb i cili q\u00eb at\u00ebher\u00eb e ka futur vendin n\u00eb\nbot\u00ebn per\u00ebndimore politikisht dhe\nkulturorisht\n\nHyrje Kultura per\u00ebndimore u ndikua nga\nshum\u00eb civilizime t\u00eb vjetra t\u00eb Lindjes s\u00eb\nMesme t\u00eb lasht\u00eb, t\u00eb tilla si Fenikia, Izraeli\nAntik, Kreta Minoane, Sumeri, Babilonia dhe\ngjithashtu Egjipti i Lasht\u00eb. Ka origjin\u00ebn n\u00eb\npellgun mesdhetar dhe n\u00eb af\u00ebrsi t\u00eb tij;\nGreqia e lasht\u00eb dhe Roma shpesh\np\u00ebrmenden si vendlindjet e saj.\nMe kalimin e koh\u00ebs, perandorit\u00eb e tyre\nshoq\u00ebruese u rrit\u00ebn s\u00eb pari n\u00eb lindje dhe\nper\u00ebndim p\u00ebr t\u00eb p\u00ebrfshir\u00eb pjes\u00ebn tjet\u00ebr t\u00eb\nzonave bregdetare t\u00eb Mesdheut dhe Detit t\u00eb\nZi, duke pushtuar dhe thithur. M\u00eb von\u00eb, ata\nu zgjeruan n\u00eb veri t\u00eb Detit Mesdhe p\u00ebr t\u00eb\np\u00ebrfshir\u00eb Evrop\u00ebn Per\u00ebndimore, Qendrore\ndhe Juglindore. Kristianizimi i Irland\u00ebs\n(shek. V), Kristianizimi i Bullgaris\u00eb (shek.\n9), Kristianizimi i Rusis\u00eb Kievan (Rusia,\nUkraina, Bjellorusia; shek. X), Kristianizimi i\nSkandinavis\u00eb (Danimarka, Norvegjia,\nSuedia; Shekulli 12) dhe Kristianizimi i\nLituanis\u00eb ( Shekulli 14) solli pjes\u00ebn tjet\u00ebr t\u00eb\nterritorit t\u00eb sot\u00ebm evropian n\u00eb civilizimin\nper\u00ebndimor. Historian\u00eb, t\u00eb till\u00eb si Carroll\nQuigley n\u00eb \"Evolucioni i Qytet\u00ebrimeve\",\npretendojn\u00eb se civilizimi Per\u00ebndimor lindi\nrreth vitit 500 pas Krishtit, pas shembjes\ntotale t\u00eb Perandoris\u00eb Romake Per\u00ebndimore,\nduke l\u00ebn\u00eb nj\u00eb vakum p\u00ebr lul\u00ebzimin e ideve\nt\u00eb reja q\u00eb ishin t\u00eb pamundura n\u00eb shoq\u00ebrit\u00eb\nklasike. N\u00eb t\u00eb dyja pik\u00ebpamjet, midis r\u00ebnies\ns\u00eb Perandoris\u00eb Romake Per\u00ebndimore dhe\nRilindjes, Per\u00ebndimi (ose ato rajone q\u00eb m\u00eb\nvon\u00eb do t\u00eb b\u00ebheshin zemra e \"sfer\u00ebs\nper\u00ebndimore\" kulturore) p\u00ebrjetuan nj\u00eb\nperiudh\u00eb t\u00eb r\u00ebnies s\u00eb par\u00eb, t\u00eb\nkonsiderueshme, dhe pastaj ri-p\u00ebrshtatjes,\nriorientimit dhe zhvillim t\u00eb konsideruesh\u00ebm\nmaterial, teknologjik dhe politik t\u00eb rinovuar.\nE gjith\u00eb kjo periudh\u00eb af\u00ebrsisht e nj\u00eb\nmij\u00ebvje\u00e7arit njihet si Mesjeta, pjesa e saj e\nhershme formon \"Epok\u00ebn e Err\u00ebt\",\nem\u00ebrtimet q\u00eb u krijuan gjat\u00eb Rilindjes dhe\npasqyrojn\u00eb perspektiv\u00ebn n\u00eb histori dhe\nimazhin e vetes, t\u00eb periudh\u00ebs s\u00eb fundit.\n[ duhej citim] Njohurit\u00eb p\u00ebr bot\u00ebn antike\nPer\u00ebndimore u ruajt\u00ebn pjes\u00ebrisht gjat\u00eb\nk\u00ebsaj periudhe p\u00ebr shkak t\u00eb mbijetes\u00ebs s\u00eb\nPerandoris\u00eb Romake Lindore dhe\nprezantimit t\u00eb Kish\u00ebs Katolike; ajo u zgjerua\nshum\u00eb nga importi arab i teknologjis\u00eb\nantike greko-romake dhe teknologjis\u00eb s\u00eb re\np\u00ebrmes arab\u00ebve nga India dhe Kina n\u00eb\nEvrop\u00eb. Q\u00eb nga Rilindja, Per\u00ebndimi evoluoi\np\u00ebrtej ndikimit t\u00eb Grek\u00ebve dhe Romak\u00ebve t\u00eb\nlasht\u00eb dhe bot\u00ebs Islame, p\u00ebr shkak t\u00eb\nrevolucioneve t\u00eb Dyt\u00eb Bujq\u00ebsore, Tregtare,\nShkencore dhe Industriale (helik\u00eb t\u00eb\nkoncepteve moderne bankare). Per\u00ebndimi u\nngrit m\u00eb tej me epok\u00ebn e iluminizmit t\u00eb\nshekullit t\u00eb 18-t\u00eb dhe p\u00ebrmes zgjerimit t\u00eb\nepok\u00ebs s\u00eb eksplorimit t\u00eb popujve t\u00eb\nperandorive evropiane per\u00ebndimore dhe\nqendrore, ve\u00e7an\u00ebrisht perandorit\u00eb koloniale\nglobale t\u00eb shekujve 18 dhe 19. Disa her\u00eb,\nky zgjerim u shoq\u00ebrua nga misionar\u00eb\nkatolik\u00eb, t\u00eb cil\u00ebt u p\u00ebrpoq\u00ebn t\u00eb prozelitizonin\nkrishterimin. Ka debat midis disave n\u00ebse\nAmerika Latine n\u00eb t\u00ebr\u00ebsi \u00ebsht\u00eb n\u00eb nj\u00eb\nkategori t\u00eb vet\u00ebn. N\u00ebse Rusia duhet t\u00eb\nkategorizohet si \"Lindje\" ose \"Per\u00ebndim\" ka\nqen\u00eb \"nj\u00eb diskutim i vazhduesh\u00ebm\" p\u00ebr\nshekuj me radh\u00eb\n\nKultura per\u00ebndimore / evropiane Termi\n\"kultur\u00eb per\u00ebndimore\" p\u00ebrdoret shum\u00eb\ngjer\u00ebsisht p\u00ebr t'iu referuar nj\u00eb trash\u00ebgimie\nt\u00eb normave shoq\u00ebrore, vlerave etike,\nzakoneve tradicionale, besimeve fetare,\nsistemeve politike dhe artefakteve dhe\nteknologjive specifike. [K\u00ebrkohet citimi] N\u00eb\nm\u00ebnyr\u00eb t\u00eb ve\u00e7ant\u00eb, kultura per\u00ebndimore\nmund t\u00eb n\u00ebnkuptojn\u00eb: nj\u00eb ndikim kulturor\nbiblik t\u00eb krishter\u00eb n\u00eb t\u00eb menduarit\nshpirt\u00ebror, zakonet dhe traditat etike ose\nmorale, rreth epok\u00ebs post-klasike dhe m\u00eb\npas. [Duhet citim] ndikimet kulturore\nevropiane n\u00eb lidhje me traditat artistike,\nmuzikore, folklorike, etike dhe gojore, temat\ne t\u00eb cilave \u00ebsht\u00eb zhvilluar m\u00eb tej nga\nRomantizmi. [nevojitet citim] nj\u00eb ndikim\nkulturor klasik dhe rilindas grao-romak, n\u00eb\nlidhje me temat dhe traditat artistike,\nfilozofike, letrare dhe ligjore, efektet\nshoq\u00ebrore kulturore t\u00eb periudh\u00ebs s\u00eb\nmigrimit dhe trash\u00ebgimit\u00eb e kelt\u00ebve,\ngjerman\u00ebve, sllav\u00ebve dhe grupe t\u00eb tjera\netnike, si dhe nj\u00eb tradit\u00eb e racionalizmit n\u00eb\nsfera t\u00eb ndryshme t\u00eb jet\u00ebs, t\u00eb zhvilluara nga\nfilozofia helenistike, Scholastici sm,\nhumanizmi i Rilindjes, Revolucioni\nShkencor dhe Iluminizmi. [nevojitet citim]\nKoncepti i kultur\u00ebs Per\u00ebndimore lidhet\np\u00ebrgjith\u00ebsisht me p\u00ebrkufizimin klasik t\u00eb\nbot\u00ebs Per\u00ebndimore. N\u00eb k\u00ebt\u00eb p\u00ebrkufizim,\nkultura per\u00ebndimore \u00ebsht\u00eb t\u00ebr\u00ebsia e\nparimeve letrare, shkencore, politike,\nartistike dhe filozofike q\u00eb e ve\u00e7ojn\u00eb at\u00eb nga\ncivilizimet e tjera. Pjesa m\u00eb e madhe e k\u00ebtij\ngrupi traditash dhe njohurish jan\u00eb mbledhur\nn\u00eb kanunin per\u00ebndimor. Termi ka ardhur t\u00eb\nzbatohet p\u00ebr vendet, historia e t\u00eb cilave\n\u00ebsht\u00eb e sh\u00ebnuar fort nga emigracioni ose\nvendosja evropiane, t\u00eb tilla si Amerika dhe\nOqeani, dhe nuk \u00ebsht\u00eb i kufizuar n\u00eb Evrop\u00eb.\n[K\u00ebrkohet citimi] Disa tendenca q\u00eb\np\u00ebrcaktojn\u00eb shoq\u00ebrit\u00eb moderne\nper\u00ebndimore jan\u00eb ekzistenca e politikave\npluralizmi, sekularizmi, p\u00ebrgjith\u00ebsimi i\nklas\u00ebs s\u00eb mesme, n\u00ebnkulturat ose\nkund\u00ebrkulturat e shquara (t\u00eb tilla si l\u00ebvizjet\ne epok\u00ebs s\u00eb re), rritja e sinkretizmit kulturor\nq\u00eb rezulton nga globalizimi dhe migrimi\nnjer\u00ebzor. Forma moderne e k\u00ebtyre\nshoq\u00ebrive bazohet fuqimisht n\u00eb\nRevolucionin Industrial dhe problemet\nshoq\u00ebrore dhe mjedisore t\u00eb shoq\u00ebrive, t\u00eb\ntilla si klasa dhe ndotja, si dhe reagimet\nndaj tyre, si\u00e7 jan\u00eb sindikalizmi dhe\nmjedisorizmi\n\nNdarjet historike Ndarjet gjeopolitike n\u00eb\nEvrop\u00eb q\u00eb krijuan nj\u00eb koncept t\u00eb Lindjes\ndhe Per\u00ebndimit e kan\u00eb origjin\u00ebn n\u00eb koh\u00ebn\nantike tiranike dhe imperialiste Greko-\nRomake. Mesdheu Lindor ishte sht\u00ebpia e\nkulturave shum\u00eb t\u00eb urbanizuara q\u00eb kishin\ngreqishten si gjuh\u00ebn e tyre t\u00eb p\u00ebrbashk\u00ebt\n(p\u00ebr shkak t\u00eb perandoris\u00eb s\u00eb vjet\u00ebr t\u00eb\nAleksandrit t\u00eb Madh dhe t\u00eb pasardh\u00ebsve\nhelenist\u00eb.), Nd\u00ebrsa Per\u00ebndimi ishte shum\u00eb\nm\u00eb rural n\u00eb karakterin e tij dhe m\u00eb leht\u00eb e\np\u00ebrvet\u00ebsoi Latinishten si gjuh\u00eb e saj e\np\u00ebrbashk\u00ebt. Pas r\u00ebnies s\u00eb Perandoris\u00eb\nRomake Per\u00ebndimore dhe fillimit t\u00eb\nMesjet\u00ebs (ose Mesjet\u00ebs), Evropa\nPer\u00ebndimore dhe Qendrore u shk\u00ebput\u00ebn\nndjesh\u00ebm nga Lindja, ku kultura Greke\nBizantine dhe Krishterimi Lindor u b\u00ebn\u00eb\nndikime themelore n\u00eb bot\u00ebn e Evrop\u00ebs\nLindore si\u00e7 ishte Popujt sllav\u00eb lindor\u00eb dhe\njugor\u00eb\nEvropa Per\u00ebndimore dhe Qendrore Katolike\nRomake, si e till\u00eb, mbajti nj\u00eb identitet t\u00eb\nve\u00e7ant\u00eb, ve\u00e7an\u00ebrisht kur filloi t\u00eb rizhvillohej\ngjat\u00eb Rilindjes. Edhe pas Reform\u00ebs\nProtestante, Evropa Protestante vazhdoi ta\nshihte veten si m\u00eb t\u00eb lidhur me Evrop\u00ebn\nKatolike Romake sesa pjes\u00ebt e tjera t\u00eb\nbot\u00ebs s\u00eb perceptuar t\u00eb civilizuar. P\u00ebrdorimi\ni termit Per\u00ebndim si nj\u00eb term specifik\nkulturor dhe gjeopolitik i zhvilluar gjat\u00eb\nepok\u00ebs s\u00eb eksplorimit nd\u00ebrsa Evropa\np\u00ebrhap kultur\u00ebn e saj n\u00eb pjes\u00eb t\u00eb tjera t\u00eb\nbot\u00ebs. Katolik\u00ebt Romak\u00eb ishin grupi i par\u00eb i\nmadh fetar q\u00eb emigroi n\u00eb Bot\u00ebn e Re, pasi\nkolon\u00ebt n\u00eb kolonit\u00eb e Spanj\u00ebs dhe\nPortugalis\u00eb (dhe m\u00eb von\u00eb, Franca) i\np\u00ebrkisnin k\u00ebtij besimi. Nga ana tjet\u00ebr,\nkolonit\u00eb angleze dhe hollandeze kishin\ntendenc\u00eb t\u00eb ishin m\u00eb t\u00eb ndryshme nga ana\nfetare. Vendbanuesit e k\u00ebtyre kolonive\np\u00ebrfshinin anglikan\u00eb, kalvinist\u00eb hollandez\u00eb,\npuritan\u00eb anglez\u00eb dhe jokonformist\u00eb t\u00eb tjer\u00eb,\nkatolik\u00eb anglez\u00eb, presbiterian\u00eb skocez\u00eb,\nhugjenot\u00eb francez\u00eb, luteran\u00eb gjerman\u00eb dhe\nsuedez\u00eb, si dhe kuak\u00eb, menonit\u00eb, amish\u00eb\ndhe moravian\u00eb.\n\nQytet\u00ebrimi i lasht\u00eb Grek ishte rritur n\u00eb\nmij\u00ebvje\u00e7arin e par\u00eb para Krishtit n\u00eb poleis\nt\u00eb pasur, t\u00eb ashtuquajturat qytete-shtete\n(ente gjeografike t\u00eb lira t\u00eb cilat me kalimin\ne koh\u00ebs, p\u00ebrfundimisht i japin fund\norganizatave m\u00eb t\u00eb m\u00ebdha t\u00eb shoq\u00ebris\u00eb,\np\u00ebrfshir\u00eb perandorin\u00eb dhe shtetin komb) t\u00eb\ntilla si Athina, Sparta, Teba dhe Korinti, nga\nato t\u00eb Lindjes s\u00eb Mesme dhe t\u00eb Af\u00ebrt\n(qytete sumeriane si Uruk dhe Ur; qytete t\u00eb\nlashta egjiptiane, t\u00eb tilla si Teba dhe\nMemfisi; fenikas Tiro dhe Sidon; pes\u00eb\nshtetet e qytetit filistin; [shtetet e qyteteve\nberbere t\u00eb Garamantes]. [nevojitet citimi]\nNdarja e at\u00ebhershme helene midis\nbarbar\u00ebve (term i p\u00ebrdorur nga grek\u00ebt e\nlasht\u00eb p\u00ebr t\u00eb gjith\u00eb njer\u00ebzit q\u00eb nuk flasin\ngreqisht) dhe grek\u00ebt kontrastuan n\u00eb shum\u00eb\nshoq\u00ebri kultur\u00ebn greqishtfol\u00ebse t\u00eb\nVendbanimet Greke p\u00ebrreth Mesdheut deri\nn\u00eb kulturat p\u00ebrreth jo Greke. Herodoti i\nkonsideroi Luft\u00ebrat Persiane t\u00eb fillimit t\u00eb\nshekullit V para Krishtit nj\u00eb konflikt t\u00eb\nEvrop\u00ebs p\u00ebrkundrejt Azis\u00eb (t\u00eb cil\u00ebn ai e\nkonsideroi t\u00eb gjith\u00eb tok\u00ebn n\u00eb veri dhe n\u00eb\nlindje t\u00eb Detit t\u00eb Marmaras, p\u00ebrkat\u00ebsisht).\n[Nevojitet citim] Grek\u00ebt do t\u00eb theksonin\nmunges\u00ebn e liris\u00eb n\u00eb Persian bot\u00eb, di\u00e7ka q\u00eb\nata e shikonin si antitetike ndaj kultur\u00ebs s\u00eb\ntyre. Termat \"Per\u00ebndim\" dhe \"Lindje\" nuk u\np\u00ebrdor\u00ebn nga asnj\u00eb autor grek p\u00ebr t\u00eb\np\u00ebrshkruar at\u00eb konflikt. Zbatimi anakronik i\natyre termave n\u00eb at\u00eb ndarje p\u00ebrfshin nj\u00eb\nkontradikt\u00eb t\u00eb fort\u00eb logjike, duke pasur\nparasysh q\u00eb termi \"Per\u00ebndim\" \u00ebsht\u00eb\np\u00ebrdorur p\u00ebr t\u00eb dalluar popujt q\u00eb flasin\nlatinisht nga fqinj\u00ebt e tyre greqishtfol\u00ebs.\ncivilizimi n\u00eb t\u00eb gjitha aspektet e shoq\u00ebris\u00eb,\nnga arkitektura te filozofia, arti dhe lufta.\n[k\u00ebrkohet citimi] Sipas disa shkrimtar\u00ebve,\npushtimi i ardhsh\u00ebm i pjes\u00ebve t\u00eb\nPerandoris\u00eb Romake nga popujt gjerman\u00eb\ndhe mbizot\u00ebrimi pasues nga Papati i\nKrishter\u00eb Per\u00ebndimor (i cili mbajti autoriteti\ni kombinuar politik dhe shpirt\u00ebror, nj\u00eb\ngjendje e \u00e7\u00ebshtjeve q\u00eb mungojn\u00eb n\u00eb\ncivilizimin grek n\u00eb t\u00eb gjitha fazat e tij),\nrezultoi n\u00eb nj\u00eb \u00e7arje t\u00eb lidhjeve ekzistuese\nt\u00eb m\u00ebparshme midis Per\u00ebndimit Latin dhe\nmendimit Grek, duke p\u00ebrfshir\u00eb mendimin\nGrek t\u00eb Krishter\u00eb.\n\nRoma e lasht\u00eb (753 para Krishtit - 476 pas\nKrishtit) ishte nj\u00eb civilizim q\u00eb u rrit nga nj\u00eb\nqytet-shtet i themeluar n\u00eb Gadishullin Italian\nrreth shekullit t\u00eb 8-t\u00eb para Krishtit n\u00eb nj\u00eb\nperandori masive q\u00eb shtrihej n\u00eb Detin\nMesdhe. N\u00eb zgjerimin e tij prej 10\nshekujsh, civilizimi romak u zhvendos nga\nnj\u00eb monarki e vog\u00ebl (753 - 509 pes), n\u00eb nj\u00eb\nrepublik\u00eb (509 - 27 pes), n\u00eb nj\u00eb perandori\nautokratike (27 para Krishtit - Pas Krishtit\n476). Ai erdhi p\u00ebr t\u00eb dominuar Evrop\u00ebn\nPer\u00ebndimore, Qendrore dhe Juglindore dhe\nt\u00eb gjith\u00eb zon\u00ebn p\u00ebrreth Detit Mesdhe\np\u00ebrmes pushtimit duke p\u00ebrdorur legjionet\nRomake dhe m\u00eb pas p\u00ebrmes asimilimit\nkulturor duke dh\u00ebn\u00eb p\u00ebrfundimisht privilegje\nt\u00eb shtet\u00ebsis\u00eb Romake p\u00ebr t\u00eb gjith\u00eb\npopullsin\u00eb. Sidoqoft\u00eb, pavar\u00ebsisht\ntrash\u00ebgimis\u00eb s\u00eb saj t\u00eb madhe, nj\u00eb num\u00ebr\nfaktor\u00ebsh \u00e7uan n\u00eb r\u00ebnien p\u00ebrfundimtare dhe\nr\u00ebnien e Perandoris\u00eb Romake. [Nevojitet\ncitimi] Perandoria Romake pasoi\nRepublik\u00ebn Romake af\u00ebrsisht 500-vje\u00e7are\n(rreth 510 pes - 30 pes), e cila ishte\ndob\u00ebsuar nga konflikti midis Gaius Marius\ndhe Sulla dhe lufta civile e Jul Cezarit\nkund\u00ebr Pompey dhe Marcus Brutus. Gjat\u00eb\nk\u00ebtyre luftimeve qindra senator\u00eb u vran\u00eb\ndhe Senati Romak ishte rimbushur me\nbesnik\u00ebt [e paqart\u00eb] t\u00eb Triumvitit t\u00eb Par\u00eb\ndhe m\u00eb von\u00eb ata t\u00eb Triumvitit t\u00eb Dyt\u00eb. N\u00eb\n350 vjet, nga lufta e suksesshme dhe m\u00eb\nvdekjeprur\u00ebse me Fenikasit filloi n\u00eb 218\npes para sundimit t\u00eb Perandorit Hadrian\nnga 117 pas Krishtit, Roma e Lasht\u00eb u\nzgjerua deri n\u00eb nj\u00ebzet e pes\u00eb her\u00eb\nsip\u00ebrfaqen e saj. E nj\u00ebjta koh\u00eb kaloi para\nr\u00ebnies s\u00eb saj n\u00eb vitin 476. Roma ishte\nzgjeruar shum\u00eb p\u00ebrpara se perandoria t\u00eb\narrinte kulmin e saj me pushtimin e Dacia\nn\u00eb AD 106, n\u00ebn Perandorin Trajan. Gjat\u00eb\nkulmit t\u00eb saj territorial, Perandoria Romake\nkontrollonte rreth 5,000,000 kilometra\nkatror\u00eb (1,900,000 sq mi) sip\u00ebrfaqe toke\ndhe kishte nj\u00eb popullsi prej 100 milion.\nNga koha e Cezarit (100 - 44 para Krishtit)\nderi n\u00eb R\u00ebnien e Perandoris\u00eb Romake\nPer\u00ebndimore, Roma mbizot\u00ebronte Evrop\u00ebn\nJugore, bregdetin mesdhetar t\u00eb Afrik\u00ebs\nVeriore dhe Lindjen e Mesme Per\u00ebndimore,\nduke p\u00ebrfshir\u00eb rrug\u00ebt e lashta tregtare me\npopullsin\u00eb q\u00eb jetonte jasht\u00eb. Roma e lasht\u00eb\nka kontribuar shum\u00eb n\u00eb zhvillimin e ligjit,\nluft\u00ebs, artit, let\u00ebrsis\u00eb, arkitektur\u00ebs,\nteknologjis\u00eb dhe gjuh\u00ebs n\u00eb bot\u00ebn\nper\u00ebndimore, dhe historia e saj vazhdon t\u00eb\nket\u00eb nj\u00eb ndikim t\u00eb madh n\u00eb bot\u00eb sot. Gjuha\nLatine ka qen\u00eb baza nga e cila evoluan\ngjuh\u00ebt Romane dhe ka qen\u00eb gjuha zyrtare e\nKish\u00ebs Katolike dhe t\u00eb gjitha ceremonive\nfetare Katolike n\u00eb t\u00eb gjith\u00eb Evrop\u00ebn deri n\u00eb\n1967, si dhe nj\u00eb ose gjuh\u00eb zyrtare e\nvendeve t\u00eb tilla si Polonia (9\u201318 shekuj).\nN\u00eb vitin 395 Pas Krishtit, disa dekada para\nshembjes s\u00eb saj Per\u00ebndimore, Perandoria\nRomake u nda zyrtarisht n\u00eb nj\u00eb\nPer\u00ebndimore dhe nj\u00eb Lindore, secili me\nperandor\u00ebt, kryeqytetet dhe qeverit\u00eb e tyre,\nmegjith\u00ebse n\u00eb dukje ata ende i p\u00ebrkisnin\nnj\u00eb Perandorie formale. Provincat e\nPerandoris\u00eb Romake Per\u00ebndimore\np\u00ebrfundimisht u z\u00ebvend\u00ebsuan nga\nmbret\u00ebrit\u00eb gjermane t\u00eb Evrop\u00ebs Veriore t\u00eb\nqeverisura n\u00eb shekullin V p\u00ebr shkak t\u00eb\nluft\u00ebrave civile, korrupsionit dhe\npushtimeve shkat\u00ebrruese gjermane nga fise\nt\u00eb tilla si got\u00ebt, frank\u00ebt dhe vandal\u00ebt nga\nzgjerimi i tyre i von\u00eb n\u00eb t\u00eb gjith\u00eb Evrop\u00ebn.\nThesi 3 ditor i Visigoth\u00ebve, AD 410 i\nRom\u00ebs, i cili kishte sulmuar Greqin\u00eb jo\nshum\u00eb koh\u00eb m\u00eb par\u00eb, nj\u00eb koh\u00eb trondit\u00ebse\np\u00ebr Graeco-Romak\u00ebt, ishte hera e par\u00eb pas\ngati 800 vitesh q\u00eb Roma kishte r\u00ebn\u00eb n\u00eb\nduart e nj\u00eb armiku t\u00eb huaj, dhe Sh\u00ebn\nJeronimi, duke jetuar n\u00eb Betlehem n\u00eb at\u00eb\nkoh\u00eb, shkruajti se \"Qyteti q\u00eb kishte marr\u00eb\nt\u00ebr\u00eb bot\u00ebn u mor vet\u00eb\". Pasoi trasta e vitit\n455 pas Krishtit q\u00eb zgjati 14 dit\u00eb, k\u00ebt\u00eb her\u00eb\nt\u00eb kryer nga Vandal\u00ebt, duke mbajtur shpirtin\ne p\u00ebrjetsh\u00ebm t\u00eb Rom\u00ebs p\u00ebrmes Selis\u00eb s\u00eb\nShenjt\u00eb t\u00eb Rom\u00ebs (Kisha Latine) p\u00ebr shekujt\nq\u00eb do t\u00eb vijn\u00eb. Fiset e lashta barbare,\nshpesh t\u00eb p\u00ebrb\u00ebra nga ushtar\u00eb romak\u00eb t\u00eb\nst\u00ebrvitur mir\u00eb t\u00eb paguar nga Roma p\u00ebr t\u00eb\nmbrojtur kufijt\u00eb e gjer\u00eb, ishin b\u00ebr\u00eb 'barbar\u00eb\nt\u00eb romanizuar' t\u00eb sofistikuar ushtarakisht\ndhe masakruan pa m\u00ebshir\u00eb Romak\u00ebt duke\npushtuar territoret e tyre Per\u00ebndimore\nnd\u00ebrsa pla\u00e7kitnin zot\u00ebrimet e tyre.\nPerandoria Romake \u00ebsht\u00eb vendi ku filloi t\u00eb\nshfaqet ideja e \"Per\u00ebndimit\". Nga\nvendndodhja qendrore e Rom\u00ebs n\u00eb zem\u00ebr\nt\u00eb Perandoris\u00eb, \"Per\u00ebndimi\" dhe \"Lindja\"\nishin terma t\u00eb p\u00ebrdorur p\u00ebr t\u00eb treguar\nprovincat n\u00eb per\u00ebndim dhe n\u00eb lindje t\u00eb vet\u00eb\nkryeqytetit. Prandaj, Iberia (Portugalia dhe\nSpanja), Galia (Franca), bregdeti mesdhetar\ni Afrik\u00ebs Veriore (Tunizia, Algjeria dhe\nMaroku) dhe Britania ishin t\u00eb gjitha pjes\u00eb e\n\"Per\u00ebndimit\", nd\u00ebrsa Greqia, Qipro,\nAnadolia, Libani, Siria, Izraeli, Palestina,\nEgjipti dhe Libia ishin pjes\u00eb e \"Lindjes\".\nVet\u00eb Italia u konsiderua qendrore, deri n\u00eb\nreformat e Dioklecianit q\u00eb ndau\nPerandorin\u00eb n\u00eb dy gjysma t\u00eb v\u00ebrteta:\nLindore dhe Per\u00ebndimore. [K\u00ebrkohet citimi]\nPrishja e gjysm\u00ebs per\u00ebndimore (fillimisht\nn\u00eb vitin 476 pas Krishtit, por n\u00eb t\u00eb v\u00ebrtet\u00eb\nnj\u00eb proces i gjat\u00eb q\u00eb p\u00ebrfundoi deri n\u00eb vitin\n800 pas Krishtit) ) la gjall\u00eb vet\u00ebm\nPerandorin\u00eb Romake Lindore. Lindja\nvazhdoi ta quante veten Romak\u00eb Lindor\u00eb\nedhe pas vitit 610 - 800 pas Krishtit kur\ngjuha zyrtare e perandoris\u00eb ishte\nLatinishtja, dhe Papa kuror\u00ebzoi Karlin e\nMadh si Perandor t\u00eb Romak\u00ebve. Per\u00ebndimi\nfilloi t\u00eb mendoj\u00eb n\u00eb termat e Latin\u00ebve\nPer\u00ebndimor\u00eb (ata q\u00eb jetojn\u00eb n\u00eb Perandorin\u00eb\ne vjet\u00ebr Per\u00ebndimore) dhe Grek\u00ebve Lindor\u00eb\n(ata brenda mbetjeve Romake n\u00eb lindje).\n[Nevojitet citimi] Perandoria Romake\nLindore, e qeverisur nga Kostandinopoja,\nzakonisht quhet si Perandoria Bizantine pas\nvitit 476 pas Krishtit, data tradicionale p\u00ebr\n\"r\u00ebnien e Perandoris\u00eb Romake\nPer\u00ebndimore\" dhe fillimin e Mesjet\u00ebs s\u00eb\nHershme. Perandoria Romake Lindore i\nmbijetoi r\u00ebnies s\u00eb traditave ligjore dhe\nkulturore romake t\u00eb mbrojtura per\u00ebndimore,\nduke i kombinuar ato me element\u00eb grek\u00eb\ndhe t\u00eb krishter\u00eb, p\u00ebr nj\u00eb mij\u00eb vjet t\u00eb tjera.\nEmri Perandori Bizantine u p\u00ebrdor pasi\nmbaroi Perandoria Bizantine, banor\u00ebt e\nquanin veten Romak\u00eb pasi termi \"Romak\"\nkishte p\u00ebr q\u00ebllim t\u00eb n\u00ebnkuptonte t\u00eb gjith\u00eb t\u00eb\nkrishter\u00ebt."
    },
    "295877": {
        "pageid": 295877,
        "ns": 0,
        "title": "Sabah (gazet\u00eb)",
        "extract": "Sabah \u00ebsht\u00eb nj\u00eb gazet\u00eb e p\u00ebrditshme turke, me nj\u00eb tirazh prej rreth 330,000 q\u00eb nga viti 2011. Emri i saj do t\u00eb thot\u00eb \"m\u00ebngjes\" n\u00eb arabisht. Gazeta u themelua n\u00eb Izmir nga Din\u00e7 Bilgin m\u00eb 22 prill 1985.\nN\u00eb vitin 2007, qeveria e kryeministrit turk Rexhep Taip Erdoan kapi gazet\u00ebn, duke cituar nj\u00eb dokument ligjor q\u00eb nuk u ishte zbuluar autoriteteve kur Sabah u shit m\u00eb 2001. Pron\u00ebsia e gazet\u00ebs iu dha Fondit t\u00eb Sigurimit t\u00eb Depozitave t\u00eb Kursimeve t\u00eb Turqis\u00eb. Disa nga stafi i gazet\u00ebs u pushuan nga puna, dhe gazeta u shit m\u00eb pas n\u00eb Turkuvaz Media Group q\u00eb i p\u00ebrkiste \u00c7al\u0131k Holding, drejtori ekzekutiv i t\u00eb cilit, Berat Albajrak, \u00ebsht\u00eb dh\u00ebndri i Erdoanit dhe kryetari i t\u00eb cilit, Ahmet \u00c7al\u0131k, \u00ebsht\u00eb p\u00ebrshkruar si nj\u00eb \"bashk\u00ebpun\u00ebtor i ngusht\u00eb\" i Erdoanit. Shitja prej 1.1 miliard\u00eb dollar\u00ebsh ngjalli polemik\u00eb thelb\u00ebsore n\u00eb Turqi, jo m\u00eb pak sepse u financua pjes\u00ebrisht nga 750 milion dollar\u00eb hua nga dy banka shtet\u00ebrore, Vak\u0131fBank dhe Halkbank, dhe u shit p\u00ebr \u00e7mimin minimal, me \u00c7al\u0131k Holding ofertuesin e vet\u00ebm.\nSipas Asl\u0131 Ayd\u0131nta\u015fba\u015f, i cili ishte shefi i zyr\u00ebs s\u00eb Sabah n\u00eb Ankara deri n\u00eb marrjen e pushtetit, q\u00eb nga ajo koh\u00eb gazeta mori \"nj\u00eb linj\u00eb t\u00eb pal\u00ebkundur pro-qeveritare\".\nKalyon Group mori gazet\u00ebn n\u00eb vitin 2013.\nKalyon Group \u00ebsht\u00eb botuesi aktual, nd\u00ebrsa Erdal \u015eafak \u00ebsht\u00eb kryeredaktori.\nSabah ka botuar The New York Times International Weekly t\u00eb diel\u00ebn q\u00eb nga viti 2009. Kjo shtes\u00eb me 8 faqe p\u00ebrmban nj\u00eb p\u00ebrzgjedhje artikujsh nga The New York Times t\u00eb p\u00ebrkthyera n\u00eb turqisht. Partneriteti me New York Times u nd\u00ebrpre m\u00eb 2014 pa dh\u00ebn\u00eb ndonj\u00eb shpjegim zyrtar."
    },
    "342179": {
        "pageid": 342179,
        "ns": 0,
        "title": "Presidenti i Italis\u00eb",
        "extract": "Presidenti i Italis\u00eb, i titulluar zyrtarisht President i Republik\u00ebs Italiane (Italisht: Presidente della Repubblica Italiana), \u00ebsht\u00eb kreu i shtetit t\u00eb Italis\u00eb. N\u00eb k\u00ebt\u00eb rol, presidenti p\u00ebrfaq\u00ebson bashkimin komb\u00ebtar dhe garanton q\u00eb politika italiane t\u00eb jet\u00eb n\u00eb p\u00ebrputhje me Kushtetut\u00ebn. Presidenti \u00ebsht\u00eb komandant i p\u00ebrgjithsh\u00ebm i Forcave t\u00eb Armatosura italiane dhe kryeson K\u00ebshillin e Lart\u00eb t\u00eb Gjyq\u00ebsorit. Mandati i presidentit zgjat 7 vjet. Presidenti aktual \u00ebsht\u00eb ish-gjyqtari kushtetues Sergio Mattarella, i cili u zgjodh m\u00eb 31 janar 2015 dhe u rizgjodh m\u00eb 29 janar 2022."
    },
    "355114": {
        "pageid": 355114,
        "ns": 0,
        "title": "Beteja e Basianit",
        "extract": "Stampa:Campaignbox Georgian-Seljuk warsBeteja e Basianit, e zhvilluar n\u00eb vitin 1203 ose 1204, ishte nj\u00eb luft\u00eb e r\u00ebnd\u00ebsishme midis ushtrive t\u00eb Mbret\u00ebris\u00eb s\u00eb Gjeorgjis\u00eb dhe Sulltanatit Seljukid t\u00eb Rumit n\u00eb Lugin\u00ebn e Basianit, af\u00ebrsisht 60 km n\u00eb veri-lindje t\u00eb qytetit t\u00eb Erzurumit, n\u00eb at\u00eb q\u00eb sot \u00ebsht\u00eb Turqia verilindore.Kjo betej\u00eb historike zhvilloi nj\u00eb rol ky\u00e7 n\u00eb dinamik\u00ebn e pushtetit dhe ndikimit n\u00eb rajonin e Kaukazit dhe Anadollit t\u00eb asaj kohe. Luft\u00ebrat midis k\u00ebtyre dy fuqive rivale ishin t\u00eb zakonshme n\u00eb at\u00eb periudh\u00eb, me Gjeorgjin\u00eb q\u00eb mundohej t\u00eb zgjeronte ndikimin e saj n\u00eb jug, nd\u00ebrsa Sulltanati Seljukid i Rumit p\u00ebrpiqej t\u00eb ruante kontrollin e tij mbi k\u00ebto territore.Studimet e fundit priren t\u00eb sugjerojn\u00eb se data e sakt\u00eb e k\u00ebsaj beteje ishte ose n\u00eb vitin 1203 ose 1204, duke hedhur posht\u00eb disa teoria t\u00eb m\u00ebparshme q\u00eb e vendosnin at\u00eb n\u00eb vitet 1209 ose 1210. Vendi i betej\u00ebs zakonisht identifikohet si k\u00ebshtjella e Micingerd (Mazankert) nga historian\u00ebt modern\u00eb turq.Kjo betej\u00eb nxori n\u00eb pah fuqin\u00eb ushtarake t\u00eb t\u00eb dyja pal\u00ebve, por n\u00eb fund Gjeorgjia p\u00ebsoi nj\u00eb humbje t\u00eb r\u00ebnd\u00eb, duke i lejuar Sulltanatit Seljukid t\u00eb Rumit t\u00eb konsolidoj\u00eb sundimin e tij mbi k\u00ebto zona p\u00ebr disa vjet t\u00eb tjera."
    },
    "359583": {
        "pageid": 359583,
        "ns": 0,
        "title": "Misioni i OSBE-s\u00eb n\u00eb Kosov\u00eb",
        "extract": "Misioni i OSBE-s\u00eb n\u00eb Kosov\u00eb (OMiK) \u00ebsht\u00eb nj\u00eb mision n\u00eb terren i Organizat\u00ebs p\u00ebr Siguri dhe Bashk\u00ebpunim n\u00eb Evrop\u00eb q\u00eb vepron n\u00eb Kosov\u00eb. Misioni u vendos n\u00eb korrik 1999 p\u00ebr t\u00eb mb\u00ebshtetur Misionin e Administrat\u00ebs s\u00eb P\u00ebrkohshme t\u00eb Kombeve t\u00eb Bashkuara n\u00eb Kosov\u00eb (UNMIK) n\u00eb fush\u00ebn e demokratizimit, nd\u00ebrtimit t\u00eb institucioneve dhe t\u00eb drejtave t\u00eb njeriut n\u00eb Kosov\u00eb."
    },
    "26005": {
        "pageid": 26005,
        "ns": 0,
        "title": "Provinca Aksaraj",
        "extract": "Aksaray \u00ebsht\u00eb nj\u00eb provinc\u00eb n\u00eb Turqi. Emri i kryeqytetit \u00ebsht\u00eb i nj\u00ebjt\u00eb.\n\nPopullsia (totale): 396 084 (2000)\nSip\u00ebrfaqja (totale) : 8.051 km\u00b2\nDend\u00ebsia e popullsis\u00eb : 51 b./km\u00b2\nKryeqyteti: Aksaray\nPopullsia (2000): 129.949\nDistritos (il\u00e7eler):\nAksaray, A\u011fa\u00e7\u00f6ren, Eskil, G\u00fcla\u011fa\u00e7, G\u00fczelyurt, Ortak\u00f6y, Sar\u0131yah\u015fi."
    },
    "122274": {
        "pageid": 122274,
        "ns": 0,
        "title": "Kujtime nga Gjirokastra",
        "extract": "Kujtime nga Gjirokastra Dokumentar i vitit 1983. Regji dhe Skenari: Dhimit\u00ebr Anagnosti. Realizuar nga  Kinostudio \"Shqip\u00ebria e Re\". Muzika: Nina Andoni.\nP\u00ebrshkrimi: Enver Hoxha n\u00eb studjon e tij duke par\u00eb nga dritarja, ulur n\u00eb karrike. Panorame e Gjirokastr\u00ebs. F\u00ebmij\u00eb duke luajtur n\u00ebp\u00ebr sokatet e rrug\u00ebt e ngushta t\u00eb saj. Gjat\u00eb vrapimit t\u00eb tyre ne njihemi me lagjet e rrug\u00ebt e Gjirokastr\u00ebs. Pamje t\u00eb p\u00ebrgjithshme t\u00eb Gjirokastr\u00ebs nga k\u00ebndv\u00ebshtrime t\u00eb ndryshme. Pamje t\u00eb sht\u00ebpis\u00eb s\u00eb Enver Hoxh\u00ebs, dhomat brenda, fotografit\u00eb e ndryshme t\u00eb tij e t\u00eb pjes\u00ebtar\u00ebve t familjes. Pamje e kalas\u00eb. F\u00ebmij\u00eb duke luajtur n\u00eb kala, lakuriq\u00ebt e nat\u00ebs t\u00eb fshehur n\u00eb kala. Nj\u00eb grup f\u00ebmij\u00ebsh duke luajtur me top ..."
    },
    "127154": {
        "pageid": 127154,
        "ns": 0,
        "title": "Kamouraska",
        "extract": "Kamouraska \u00ebsht\u00eb nj\u00eb qytet n\u00eb Kamouraska, provinca Kebek, n\u00eb Kanada. Qyteti ka nj\u00eb sip\u00ebrfaqe 40.81 km\u00b2 dhe popullsi 707 banor\u00eb."
    },
    "142132": {
        "pageid": 142132,
        "ns": 0,
        "title": "Kantoni Marmande-Est",
        "extract": "Kantoni Marmande-Est (fr\u00ebngjisht: Canton de Marmande-Est) \u00ebsht\u00eb nj\u00eb kanton n\u00eb departamentin Lot-et-Garonne, rajonin Aquitaine n\u00eb Franc\u00eb. Kryeq\u00ebndra e kantonit \u00ebsht\u00eb Marmande. Ka sip\u00ebrfaqe km2 dhe popullsi 14512 banor\u00eb."
    },
    "142650": {
        "pageid": 142650,
        "ns": 0,
        "title": "Kantoni Terre-Natale",
        "extract": "Kantoni Terre-Natale (fr\u00ebngjisht: Canton de Terre-Natale) \u00ebsht\u00eb nj\u00eb kanton n\u00eb departamentin Haute-Marne, rajonin Champagne-Ardenne n\u00eb Franc\u00eb. Kryeq\u00ebndra e kantonit \u00ebsht\u00eb Varennes-sur-Amance. Ka sip\u00ebrfaqe 171.81km2 dhe popullsi 2708 banor\u00eb."
    },
    "175486": {
        "pageid": 175486,
        "ns": 0,
        "title": "Stema e Jersey",
        "extract": "Stema e Xhersit \u00ebsht\u00eb me mburoj\u00eb e kuqe dhe me tre leopard t\u00eb verdh\u00eb. Ky stem\u00eb \u00ebsht\u00eb shum\u00eb e ngjajshme me stem\u00ebn e Anglis\u00eb dhe me stem\u00ebn e Guernsey. Nga viti 1981 \u00ebsht\u00eb p\u00ebrdor\u00eb edhe n\u00eb flamurin e Xhersit."
    },
    "179996": {
        "pageid": 179996,
        "ns": 0,
        "title": "Universitetet e Mo\u00e7me",
        "extract": "Universitete t\u00eb Mo\u00e7me (en: ancient universities) \u00ebsht\u00eb nj\u00eb cil\u00ebsim p\u00ebr shtat\u00eb universitete t\u00eb themeluara n\u00eb mesjet\u00eb n\u00eb Britanin\u00eb e Madhe dhe n\u00eb Irland\u00eb. Kat\u00ebr nga k\u00ebto universitete jan\u00eb t\u00eb vendosura n\u00eb Skoci, dy n\u00eb Angli, dhe nj\u00eb n\u00eb Irland\u00eb. Universitetet e Mo\u00e7me t\u00eb Britanis\u00eb dhe Irland\u00ebs jan\u00eb midis universiteteve m\u00eb t\u00eb vjetra n\u00eb bot\u00eb."
    },
    "185694": {
        "pageid": 185694,
        "ns": 0,
        "title": "San Javier, Murcia",
        "extract": "San Javier \u00ebsht\u00eb nj\u00eb komun\u00eb n\u00eb Spanj\u00eb, e vendosur n\u00eb qarkun Qarkul Mar Menor, t\u00eb provinc\u00ebs Rajoni Murcia, n\u00eb Rajoni Murcia. San Javier ka 32641 banor\u00eb (2012), dhe p\u00ebrfshin\u00eb nj\u00eb sip\u00ebrfaqe prej 74 km2."
    },
    "188502": {
        "pageid": 188502,
        "ns": 0,
        "title": "Aban ibn Taghlib",
        "extract": "Ebu Sa'id Aban ibn Taghlib ibn Rubah al-Kindi ishte dijetar shiit\u00eb dhe lexues i Kuranit. Nuk dihet se ku ka lindur, por thuhet se ka lindur n\u00eb Kufa. Ai ishte shok i af\u00ebrt me Zejn el-Abidin, Muhamed Bakir dhe Xhafer Sadik. Thuhet se Taghlib ka transmetuar rreth 30 hadithe nga imam Sadiku."
    },
    "218775": {
        "pageid": 218775,
        "ns": 0,
        "title": "Tanja Kova\u00e7ev",
        "extract": "Tanja Kova\u00e7ev (maqedonisht: \u0422\u0430\u045a\u0430 \u041a\u043e\u0432\u0430\u0447\u0435\u0432; e lindur m\u00eb 7.7.1983, n\u00eb Shkup) \u00ebsht\u00eb nj\u00eb politikane maqedonase nga Maqedonia e Veriut. N\u00eb zgjedhjet e dhjetorit t\u00eb vitit 2016, Tanja Kova\u00e7ev  kandidoj si pjes\u00eb e LSDM-s\u00eb dhe u zgjodh deputete e legjislatur\u00ebs 2016-2020 n\u00eb Kuvendin e Maqedonis\u00eb s\u00eb Veriut."
    },
    "244594": {
        "pageid": 244594,
        "ns": 0,
        "title": "Prodhimi i vaksinave n\u00eb Shqip\u00ebri",
        "extract": "Nj\u00eb sasi e vog\u00ebl vaksinash kund\u00ebr t\u00ebrbimit jan\u00eb prodhuar n\u00eb Shqip\u00ebri q\u00eb n\u00eb vitin 1926. N\u00eb 1947 pran\u00eb Laboratorit Qendror t\u00eb Prodhimeve dhe K\u00ebrkimeve Mikrobiologjike, sot Instituti i Higjien\u00ebs filloi prodhimi i vaksin\u00ebs kund\u00ebr tifos s\u00eb zorr\u00ebve dhe paratifos. M\u00eb 1950 u prodhua vaksina kundra etheve t\u00eb Malt\u00ebs, m\u00eb 1954 vaksina kundra lij\u00ebs etj. M\u00eb pas, n\u00eb vitin 1971 u prodhua edhe vaksina kundra fruthit. N\u00eb vitet 1980 prodhoheshin rreth 22 lloje vaksinash dhe mbi 80 lloje serumesh diagnostikuese."
    },
    "244911": {
        "pageid": 244911,
        "ns": 0,
        "title": "Shqip\u00ebria, gjasht\u00eb muaj mbret\u00ebri",
        "extract": "Shqip\u00ebria, gjasht\u00eb muaj mbret\u00ebri lib\u00ebr me autor Ferdinando Salleo dhe Virgjil Mu\u00e7i (p\u00ebrkth.),  Aleksand\u00ebr Furxhi (red.). Botuar n\u00eb Tiran\u00eb nga Sht\u00ebpia e Librit dhe e Komunikimit, n\u00eb vitin 2001. Faqe 270. ISBN 99927-661-4-X"
    },
    "260516": {
        "pageid": 260516,
        "ns": 0,
        "title": "Euridika e Maqedonis\u00eb",
        "extract": "Euridika e Maqedonis\u00eb mund t'i referohet:\n\nEuridika I e Maqedonis\u00eb\nEuridika II e Maqedonis\u00eb\nKleopatra Euridika e Maqedonis\u00eb"
    },
    "295262": {
        "pageid": 295262,
        "ns": 0,
        "title": "Nilesat",
        "extract": "Nilesat \u00ebsht\u00eb nj\u00eb kompani egjiptiane dhe emri\ni nj\u00eb seri satelit\u00ebsh egjiptian\u00eb t\u00eb\nkomunikimit. Sht\u00eb themeluar n\u00eb vitin 1996\nme q\u00ebllim t\u00eb funksionimit t\u00eb satelit\u00ebve\negjiptian\u00eb dhe qendr\u00ebs s\u00eb tyre t\u00eb kontrollit\nt\u00eb misionit dhe stacioneve tok\u00ebsore.\nKompania \u00ebsht\u00eb n\u00eb pron\u00ebsi t\u00eb Unionit\nEgjiptian t\u00eb Radios dhe Televizionit me 40\np\u00ebrqind t\u00eb aksioneve, Organizata Arabe p\u00ebr\nIndustrializim me 10 p\u00ebrqind t\u00eb aksioneve,\nKompania Egjiptiane p\u00ebr Projektet e\nInvestimeve me nj\u00eb p\u00ebrqindje t\u00eb aksioneve\ndhe pjesa tjet\u00ebr \u00ebsht\u00eb n\u00eb pron\u00ebsi t\u00eb\ngjeneralit institucione financiare egjiptiane\ndhe investitor\u00eb t\u00eb tjer\u00eb. Kompania ka dy\nstacione tok\u00ebsore, nj\u00eb primare n\u00eb 6 Tetor t\u00eb\nQytetit dhe nj\u00eb stacion dyt\u00ebsor tok\u00ebsor n\u00eb\nAleksandri. T\u00eb dy stacionet tok\u00ebsore jan\u00eb\nnd\u00ebrtuar nga EADS Astrium. Nilesat operon\nme satelit\u00eb t\u00eb shumt\u00eb t\u00eb komunikimit\ngjeosinkron, t\u00eb gjith\u00eb jan\u00eb t\u00eb vendosur n\u00eb 7\ngrad\u00eb n\u00eb per\u00ebndim. Nilesat p\u00ebrfshin q\u00eb nga\n18 Janari 2008 415 kanale video, 300 prej\nt\u00eb cilave jan\u00eb falas"
    },
    "323009": {
        "pageid": 323009,
        "ns": 0,
        "title": "Policia e Serbis\u00eb",
        "extract": "Policia e Serbis\u00eb (serbisht: \u041f\u043e\u043b\u0438\u0446\u0438\u0458\u0430 \u0421\u0440\u0431\u0438\u0458\u0435, romanizuar: Policija Srbije), zyrtarisht Policia e Republik\u00ebs s\u00eb Serbis\u00eb (\u041f\u043e\u043b\u0438\u0446\u0438\u0458\u0430 \u0420\u0435\u043f\u0443\u0431\u043b\u0438\u043a\u0435 \u0421\u0440\u0431\u0438\u0458\u0435 Policija Republike Srbije), zakonisht shkurtuar n\u00eb Policia Serbe (\u0421\u0440\u043f\u0441\u043a\u0430 \u043f\u043e\u043b\u0438\u0446\u0438\u0458\u0430 Srpska policija), \u00ebsht\u00eb forca policore civile komb\u00ebtare e Republik\u00ebs s\u00eb Serbis\u00eb. Numri i urgjenc\u00ebs \u00ebsht\u00eb 192.\nPolicia serbe \u00ebsht\u00eb p\u00ebrgjegj\u00ebse p\u00ebr t\u00eb gjith\u00eb zbatimin e ligjit vendor dhe nd\u00ebrkomb\u00ebtar. \u00cbsht\u00eb n\u00ebn juridiksionin e Ministris\u00eb s\u00eb Pun\u00ebve t\u00eb Brendshme. Drejtoria e P\u00ebrgjithshme e Policis\u00eb n\u00eb Ministrin\u00eb e Pun\u00ebve t\u00eb Brendshme ka 15 nj\u00ebsi organizative dhe 27 Drejtori Rajonale t\u00eb Policis\u00eb."
    },
    "335788": {
        "pageid": 335788,
        "ns": 0,
        "title": "Fonsorbes",
        "extract": "Fonsorbes ( shqiptimi fr\u00ebngjisht: [f\u0254\u0303s\u0254\u0281b] ; Ocitanisht: Fonts\u00f2rbas ; Shqip: Forba) \u00ebsht\u00eb nj\u00eb komun\u00eb e departamentit Garon\u00eb e Ep\u00ebrme n\u00eb Franc\u00ebn jugper\u00ebndimore."
    },
    "339214": {
        "pageid": 339214,
        "ns": 0,
        "title": "Kanji",
        "extract": "Kanji ( \u6f22\u5b57, shqiptimi fonetik:[ka\u0272d\u0291i] , shqip: Kanxhi) jan\u00eb karaktere kineze logografike t\u00eb marra nga familja kineze e shkrimeve used in the writing of Japanese. Ato u b\u00ebn\u00eb pjes\u00eb e r\u00ebnd\u00ebsishme e sistemit t\u00eb shkrimit japonez gjat\u00eb koh\u00ebs s\u00eb Japonishtes s\u00eb vjet\u00ebr dhe p\u00ebrdoren akoma, s\u00eb bashku me rrok\u00ebshet e derivuara: hiragana and katakana. Karakteret kan\u00eb shqiptime japoneze; shumica kan\u00eb dy, me nj\u00eb t\u00eb bazuar mbi tingullin kinez. Disa karaktere u shpik\u00ebn n\u00eb Japoni duke nd\u00ebrtuar p\u00ebrb\u00ebr\u00ebsit e karaktereve nga karaktere t\u00eb tjera kineze. Pas Restaurimit Meixhi, Japonia b\u00ebri p\u00ebrpjekje p\u00ebr ti thjeshtuar karakteret, sipas nj\u00eb pro\u00e7esi t\u00eb ngjash\u00ebm me at\u00eb q\u00eb do t\u00eb p\u00ebrdorej m\u00eb von\u00eb n\u00eb Kin\u00eb. K\u00ebto p\u00ebrpjekje u b\u00ebn\u00eb me q\u00ebllim p\u00ebr t\u00eb rritur arsimimin e popullit. Q\u00eb prej viteve 1920, qeveria japoneze ka publikuar periodikisht listat e karaketereve  p\u00ebr t\u00eb p\u00ebrmir\u00ebsuar arsimimin e popullsis\u00eb mes gjith\u00eb atij l\u00ebmi kanxhish. Ka pothuajse 3,000 kanxhi q\u00eb p\u00ebrdoren n\u00eb emrat japonez\u00eb dhe n\u00eb komunikimin e p\u00ebrditsh\u00ebm.\nTermi kanji n\u00eb japonisht fjal\u00eb p\u00ebr fjal\u00eb do t\u00eb thot\u00eb \"karaktere Han \".  \u00cbsht\u00eb shkruar n\u00eb japonisht duke p\u00ebrdorur t\u00eb nj\u00ebjtat karaktere si n\u00eb kinezishten tradicionale dhe t\u00eb dyja i referohen sistemit t\u00eb shkrimit t\u00eb karaktereve t\u00eb njohur n\u00eb kinezisht si hanzi ( \u6c49\u5b57 \" karakteret Han \").  P\u00ebrdorimi dometh\u00ebn\u00ebs i simboleve kineze n\u00eb Japoni filloi s\u00eb pari t\u00eb p\u00ebrhapet rreth shekullit t\u00eb 5-t\u00eb pas Krishtit dhe q\u00eb at\u00ebher\u00eb ka pasur nj\u00eb ndikim t\u00eb thell\u00eb n\u00eb form\u00ebsimin e kultur\u00ebs, gjuh\u00ebs, let\u00ebrsis\u00eb, historis\u00eb dhe t\u00eb dh\u00ebnave japoneze.  Artefaktet e gurit t\u00eb boj\u00ebs n\u00eb vendet arkeologjike q\u00eb datojn\u00eb n\u00eb periudh\u00ebn e hershme Yayoi u zbulua se p\u00ebrmbanin karaktere kineze. \nMegjith\u00ebse disa karaktere, si\u00e7 p\u00ebrdoren n\u00eb japonisht dhe kinezisht, kan\u00eb kuptime dhe shqiptime t\u00eb ngjashme, t\u00eb tjer\u00ebt kan\u00eb kuptime ose shqiptime q\u00eb jan\u00eb unike p\u00ebr nj\u00ebr\u00ebn ose tjetr\u00ebn gjuh\u00eb. P\u00ebr shembull,\u8aa0do t\u00eb thot\u00eb 'i sinqert\u00eb' n\u00eb t\u00eb dyja gjuh\u00ebt, por shqiptohet makoto ose sei n\u00eb japonisht, dhe ch\u00e9ng n\u00eb kinezishten standarde mandarine . Karakteret individuale kanji t\u00eb shpikur n\u00eb Japoni, ose fjal\u00ebt shum\u00eb-kanji t\u00eb krijuara n\u00eb japonisht, kan\u00eb ndikuar dhe jan\u00eb huazuar gjithashtu n\u00eb gjuh\u00ebn kineze, koreane dhe vietnameze koh\u00ebt e fundit. P\u00ebr shembull, fjala p\u00ebr telefon ,\u96fb\u8a71denwa n\u00eb japonisht, kalket si di\u00e0nhu\u00e0 n\u00eb mandarinisht kinezisht, \u0111i\u1ec7n tho\u1ea1i n\u00eb Vietnamisht dhe \uc804\ud654 jeonhwa n\u00eb koreanisht."
    },
    "341073": {
        "pageid": 341073,
        "ns": 0,
        "title": "Proceset stokastike",
        "extract": "N\u00eb teorin\u00eb e probabilitetit dhe fushat e lidhura me to, nj\u00eb proces stokastik ose i rastit \u00ebsht\u00eb nj\u00eb objekt matematikor i p\u00ebrcaktuar zakonisht si nj\u00eb koleksion ndryshoresh rasti, ku indeksi i vargut interpretohet si koh\u00eb . Proceset stokastike p\u00ebrdoren gjer\u00ebsisht si modele matematikore t\u00eb sistemeve dhe fenomeneve q\u00eb duket se ndryshojn\u00eb n\u00eb m\u00ebnyr\u00eb t\u00eb rast\u00ebsishme. Shembujt p\u00ebrfshijn\u00eb rritjen e nj\u00eb popullate bakteriale, nj\u00eb rrym\u00eb elektrike q\u00eb luhatet p\u00ebr shkak t\u00eb zhurm\u00ebs termike ose l\u00ebvizjen e nj\u00eb molekule gazi .    Proceset stokastike kan\u00eb zbatime n\u00eb shum\u00eb disiplina si biologjia,  kimia,  ekologjia,  neuroshkenca,  fizika,  p\u00ebrpunimi i imazhit, p\u00ebrpunimi i sinjalit,  teoria e kontrollit,  teoria e informacionit,  shkenca kompjuterike,  dhe telekomunikacioni .  P\u00ebr m\u00eb tep\u00ebr, ndryshimet n\u00eb dukje t\u00eb rastit n\u00eb tregjet financiare kan\u00eb motivuar p\u00ebrdorimin e gjer\u00eb t\u00eb proceseve stokastike n\u00eb financa .   \nBazuar n\u00eb vetit\u00eb e tyre matematikore, proceset stokastike mund t\u00eb grupohen n\u00eb kategori t\u00eb ndryshme, t\u00eb cilat p\u00ebrfshijn\u00eb ecje t\u00eb rastit,  martingejle,  procese Markov,  procese L\u00e9vy,  procese Gausiane,  fusha t\u00eb rast\u00ebsishme,  proceset e rinovimit dhe proceset e deg\u00ebzimit .  Studimi i proceseve stokastike p\u00ebrdor njohuri dhe teknika matematikore nga probabiliteti, kalkulusit, algjebra lineare, teoria e grupeve dhe topologjia    si dhe deg\u00eb t\u00eb analiz\u00ebs matematikore si analiza reale, teoria e matjeve, analiza e Furierit, dhe analiza funksionale .    Teoria e proceseve stokastike konsiderohet t\u00eb jet\u00eb nj\u00eb kontribut i r\u00ebnd\u00ebsish\u00ebm n\u00eb matematik\u00eb  dhe vazhdon t\u00eb jet\u00eb nj\u00eb tem\u00eb aktive e k\u00ebrkimit p\u00ebr arsye teorike dhe aplikime."
    },
    "345629": {
        "pageid": 345629,
        "ns": 0,
        "title": "Kompleksiteti",
        "extract": "Kompleksiteti karakterizon sjelljen e nj\u00eb sistemi ose modeli, p\u00ebrb\u00ebr\u00ebsit e t\u00eb cilit nd\u00ebrveprojn\u00eb n\u00eb m\u00ebnyra t\u00eb shumta dhe ndjekin rregullat lokale, duke \u00e7uar n\u00eb jolinearitet, rast\u00ebsi, dinamik\u00eb kolektive, hierarki dhe shfaqje.\nTermi p\u00ebrgjith\u00ebsisht p\u00ebrdoret p\u00ebr t\u00eb karakterizuar di\u00e7ka me shum\u00eb pjes\u00eb ku ato pjes\u00eb nd\u00ebrveprojn\u00eb me nj\u00ebra-tjetr\u00ebn n\u00eb m\u00ebnyra t\u00eb shumta, duke kulmuar n\u00eb nj\u00eb renditje m\u00eb t\u00eb lart\u00eb t\u00eb shfaqjes m\u00eb t\u00eb madhe se shuma e pjes\u00ebve t\u00eb saj. Studimi i k\u00ebtyre lidhjeve komplekse n\u00eb shkall\u00eb t\u00eb ndryshme \u00ebsht\u00eb q\u00ebllimi kryesor i teoris\u00eb s\u00eb sistemeve komplekse.\nKriteri intuitiv i kompleksitetit mund t\u00eb formulohet si m\u00eb posht\u00eb: nj\u00eb sistem do t\u00eb ishte m\u00eb kompleks n\u00ebse mund t\u00eb dalloheshin m\u00eb shum\u00eb pjes\u00eb dhe n\u00ebse do t\u00eb ekzistonin m\u00eb shum\u00eb lidhje midis tyre.\nQ\u00eb nga viti 2010, nj\u00eb s\u00ebr\u00eb qasjesh p\u00ebr karakterizimin e kompleksitetit jan\u00eb p\u00ebrdorur n\u00eb shkenc\u00eb; Zayed et al. pasqyrojn\u00eb shum\u00eb prej tyre. Neil Johnson thekson se \"edhe midis shkenc\u00ebtar\u00ebve, nuk ka nj\u00eb p\u00ebrkufizim unik t\u00eb kompleksitetit - dhe nocioni shkencor tradicionalisht \u00ebsht\u00eb p\u00ebrcjell\u00eb duke p\u00ebrdorur shembuj t\u00eb ve\u00e7ant\u00eb...\" N\u00eb fund t\u00eb fundit, Johnson miraton p\u00ebrkufizimin e \"shkenc\u00ebs s\u00eb kompleksitetit\" si \"studimin e fenomeneve q\u00eb dalin nga nj\u00eb koleksion objektesh nd\u00ebrvepruese\"."
    },
    "359678": {
        "pageid": 359678,
        "ns": 0,
        "title": "Konfederata e Varshav\u00ebs",
        "extract": "Konfederata e Varshav\u00ebs, e n\u00ebnshkruar m\u00eb 28 janar 1573 nga asambleja komb\u00ebtare polake ( sejm konwokacyjny ) n\u00eb Varshav\u00eb, ishte nj\u00eb nga aktet e para evropiane q\u00eb jepte lirit\u00eb fetare .\nAjo ishte nj\u00eb zhvillim i r\u00ebnd\u00ebsish\u00ebm n\u00eb historin\u00eb e Polonis\u00eb dhe Lituanis\u00eb q\u00eb zgjeroi toleranc\u00ebn fetare ndaj fisnik\u00ebris\u00eb dhe personave t\u00eb lir\u00eb brenda Komonuelthit Polako-Lituanez  dhe konsiderohet fillimi zyrtar i liris\u00eb fetare n\u00eb Komonuelthin Polako-Lituanez .\nMegjith\u00ebse nuk parandaloi t\u00eb gjitha konfliktet e bazuara n\u00eb fe, ai e b\u00ebri Komonuelthin nj\u00eb vend shum\u00eb m\u00eb t\u00eb sigurt dhe m\u00eb tolerant se pjesa m\u00eb e madhe e Evrop\u00ebs bashk\u00ebkohore, ve\u00e7an\u00ebrisht gjat\u00eb Luft\u00ebs Tridhjet\u00ebvje\u00e7are pasuese."
    },
    "12809": {
        "pageid": 12809,
        "ns": 0,
        "title": "409 p.e.s.",
        "extract": "Mbi vitin 409 p.e.s.."
    },
    "14123": {
        "pageid": 14123,
        "ns": 0,
        "title": "Maja e Lubotenit",
        "extract": "maja e Lubotenit \u00ebsht\u00eb maje e maleve t\u00eb Sharrit, ndodhet n\u00eb pjes\u00ebn per\u00ebndimore t\u00eb Ka\u00e7anikut dhe \u00ebsht\u00eb 2,498 metra i lart\u00eb.\nLuboten \u00ebsht\u00eb maja m\u00eb e bukur n\u00eb Malet e Sharrit dhe mund the shihet ca dit\u00eb n\u00eb Prishtin\u00eb. Edhe pse Luboten \u00ebsht\u00eb n\u00eb kufi me Maqedonin , Kosova e ka m\u00eb shum\u00eb se gjysm\u00ebn e malit.\nLuboteni dhe shatijet pitoreske t\u00eb Sharrit ofrojn\u00eb mund\u00ebsi t\u00eb m\u00ebdha p\u00ebr zhvillimin e turizmit malor (atij veror e dim\u00ebror)."
    },
    "17693": {
        "pageid": 17693,
        "ns": 0,
        "title": ".mw",
        "extract": ".mw \u00ebsht\u00eb prapashtesa e faqeve t\u00eb Internetit dhe p\u00ebrfaq\u00ebson domenin zyrtar t\u00eb Malauit."
    },
    "31960": {
        "pageid": 31960,
        "ns": 0,
        "title": "B\u00ebrniku",
        "extract": ""
    },
    "75564": {
        "pageid": 75564,
        "ns": 0,
        "title": "Du Fu",
        "extract": "Du Fu (kinez\u00e7e: \u675c\u752b, 712\u2013770) ishte nj\u00eb poet i r\u00ebnd\u00ebsish\u00ebm kinez i Dinastis\u00eb Tang. S\u00eb bashku me Li Bai (Li Po), ai \u00ebsht\u00eb poeti m\u00eb i madh kinez.Ambicja e tij m\u00eb e madhe ishte t'i sh\u00ebrbente vendit t\u00eb tij si nj\u00eb n\u00ebpun\u00ebs civil i suksessh\u00ebm por d\u00ebshtoi t\u00eb p\u00ebrmbushte kushtet p\u00ebr k\u00ebt\u00eb. Jeta e tij, si gjith\u00eb vendi, ishte shkat\u00ebrruar nga Rebelimi An Lushan m\u00eb 755, dhe 15 vitet e fundit t\u00eb jet\u00ebs s\u00eb tij ishin nj\u00eb koh\u00eb pa qet\u00ebsi.\nFillimisht i panjohur p\u00ebr shkrimtar\u00ebt e tjer\u00eb, punimet e tij u b\u00ebn\u00eb me ndikim t\u00eb madh si n\u00eb kultrur\u00ebn letrare kineze ashtu edhe at\u00eb japoneze. Nd\u00ebr shkrimet e tij poetike, rreth 1500 (nj\u00ebmij\u00ebepes\u00ebqind) sosh jan\u00eb ruajtur me shekuj. Ai \u00ebsht\u00eb quajtur Poet-Historian dhe Poeti i urt\u00eb nga kritik\u00ebt kinez\u00eb, nd\u00ebrsa diapazoni i punimeve t\u00eb tij ia ka lejuar t\u00eb prezantohet n\u00eb lexuesit e kultur\u00ebs per\u00ebndimore si \"Vergili, Horaci, Ovidi, Shekspiri, Miltoni, Burnsi, Wordsworthi, B\u00e9rangeri, Hugo ose Baudelaire kinez\"."
    },
    "97411": {
        "pageid": 97411,
        "ns": 0,
        "title": "Monroe County (Kentucky)",
        "extract": "Monroe \u00ebsht\u00eb nj\u00eb nga 120 Countet n\u00eb shtetin federal Kentucky n\u00eb Shtetet e Bashkuara t\u00eb Amerik\u00ebs."
    },
    "98601": {
        "pageid": 98601,
        "ns": 0,
        "title": "Procesi Einsatzgruppen",
        "extract": "Procesi Einsatzgruppen (zyrtarisht Shtetet e Bashkuara te Amerikes kunder Otto Ohlendorf, et. al.) ka qen\u00eb em\u00ebrtimi i 12 proceseve p\u00ebr krime lufte mbajtur nga atoriteti i Sheteve t\u00eb Bashkuara n\u00eb Nyremberg pas mbarimit t\u00eb Luft\u00ebs s\u00eb dyt\u00eb bot\u00ebrore."
    },
    "142023": {
        "pageid": 142023,
        "ns": 0,
        "title": "Kantoni Longueville-sur-Scie",
        "extract": "Kantoni Longueville-sur-Scie (fr\u00ebngjisht: Canton de Longueville-sur-Scie) ishte nj\u00eb kanton n\u00eb departamentin Seine-Maritime, rajonin Normandie n\u00eb Franc\u00eb. Kryeq\u00ebndra e kantonit ishte Longueville-sur-Scie. Ka sip\u00ebrfaqe 123.43km2 dhe popullsi 8154 banor\u00eb."
    },
    "143184": {
        "pageid": 143184,
        "ns": 0,
        "title": "Kantoni Saint-\u00c9tienne-Sud-Est-1",
        "extract": "Kantoni Saint-\u00c9tienne-Sud-Est-1 (fr\u00ebngjisht: Canton de Saint-\u00c9tienne-Sud-Est-1) \u00ebsht\u00eb nj\u00eb kanton n\u00eb departamentin Loire, rajonin Rh\u00f4ne-Alpes n\u00eb Franc\u00eb. Kryeq\u00ebndra e kantonit \u00ebsht\u00eb Saint-\u00c9tienne. Ka sip\u00ebrfaqe km2 dhe popullsi 24186 banor\u00eb."
    },
    "178455": {
        "pageid": 178455,
        "ns": 0,
        "title": "Bonrep\u00f2s i Mirambell",
        "extract": "Bonrep\u00f2s i Mirambell \u00ebsht\u00eb nj\u00eb komun\u00eb n\u00eb Spanj\u00eb, e vendosur n\u00eb qarkun Horta Nord, t\u00eb provinc\u00ebs Valencia, n\u00eb Komunitetin e Valencias. Bonrep\u00f2s i Mirambell ka 3132 banor\u00eb (2008), dhe p\u00ebrfshin\u00eb nj\u00eb sip\u00ebrfaqe prej 1.1 km2."
    },
    "202997": {
        "pageid": 202997,
        "ns": 0,
        "title": "Balca",
        "extract": "Balc\u00eb (greqisht: \u039c\u03b5\u03bb\u03b9\u03c3\u03c3\u03bf\u03c7\u03ce\u03c1\u03b9\u03bf\u03bd/Melissokhorion) \u00ebsht\u00eb fshat n\u00eb qarkun i Beotis\u00eb, Greqi. P\u00ebrpara vitit 1953, fshati \u00ebsht\u00eb njohur me emrin e vjet\u00ebr n\u00eb form\u00ebn greke \u039c\u03c0\u03ac\u03bb\u03c4\u03c3\u03b1/B\u00e1ltsa."
    },
    "209210": {
        "pageid": 209210,
        "ns": 0,
        "title": "Jos\u00e9 Sosa",
        "extract": "Jos\u00e9 Ernesto Sosa (lindur m\u00eb 19 Qershor 1985) \u00ebsht\u00eb nje futbollist argjentin i cili luan si mesfushor n\u00eb S\u00fcper Lig m\u00eb Trabzonspor."
    },
    "220750": {
        "pageid": 220750,
        "ns": 0,
        "title": "Arbignieu",
        "extract": "Arbignieu \u00ebsht\u00eb nj\u00eb komun\u00eb franceze, e cila ndodhet n\u00eb departamentin Ain t\u00eb rajonit Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes. Arbignieu ka nj\u00eb popullsi prej 495 banor\u00eb dhe sip\u00ebrfaqe 13.07 km\u00b2, me nj\u00eb dend\u00ebsi prej 38 banor/km\u00b2."
    },
    "228018": {
        "pageid": 228018,
        "ns": 0,
        "title": "Ainhice-Mongelos",
        "extract": "Ainhice-Mongelos \u00ebsht\u00eb nj\u00eb komun\u00eb n\u00eb Franc\u00eb. Ainhice-Mongelos b\u00ebn pjes\u00eb n\u00eb departamentin Pyr\u00e9n\u00e9es-Atlantiques t\u00eb rajonit Aquitaine. Komuna ka nj\u00eb popullsi prej 161 banor\u00eb dhe sip\u00ebrfaqe prej  10.3 km\u00b2."
    },
    "229414": {
        "pageid": 229414,
        "ns": 0,
        "title": "Sarah Parcak",
        "extract": "Sara Helen Parcak \u00ebsht\u00eb nj\u00eb arkeologe Amerikane, Egjiptologe dhe eksperte e remote sensing , e cila p\u00ebrdor\u00eb imazhet satelitore p\u00ebr t\u00eb identifikuar sitet potenciale arkeologjike n\u00eb Egjipt, Rom\u00eb dhe  n\u00eb vende t\u00eb tjera ku shtrihej dikur ish - Perandoria Romake. Ajo \u00ebsht\u00eb lektore e Antropologjis\u00eb dhe drejtoresh\u00eb e Laboratorit p\u00ebr  V\u00ebzhgimite Globale n\u00eb Universitetin e Alabam\u00ebs n\u00eb Birmingham. N\u00eb partneritet me burrin e saj, Greg Mumford, ajo drejton projekte survej dhe g\u00ebrmimi arkeologjik n\u00eb Faiyum, Sinai dhe n\u00eb Lindje t\u00eb Delt\u00ebs s\u00eb Egjiptit."
    },
    "278750": {
        "pageid": 278750,
        "ns": 0,
        "title": "52 burra p\u00ebr 1 grua",
        "extract": "52 burra p\u00ebr 1 grua, roman me autor Hysen Sinani. Botuar n\u00eb Tiran\u00eb nga \"Morava\", n\u00eb vitin 1999. Libri ka 78 faqe."
    },
    "318136": {
        "pageid": 318136,
        "ns": 0,
        "title": "Indrit Sejko",
        "extract": "Indrit Sejko (l. 1 shtator 2005, Sarand\u00eb, Albania) \u00ebsht\u00eb nj\u00eb futbollist profesionist shqiptar q\u00eb luan si sulmues p\u00ebr Butrintin."
    },
    "334864": {
        "pageid": 334864,
        "ns": 0,
        "title": "Gincla",
        "extract": ";\nGincla ( shqiptimi fr\u00ebngjisht: [\u0292\u025b\u0303kla]  ( d\u00ebgjoni) ; Ocitanisht: Ginclar ; Shqip: Gincla ) \u00ebsht\u00eb nj\u00eb komun\u00eb n\u00eb departamentin Aud\u00eb."
    },
    "337811": {
        "pageid": 337811,
        "ns": 0,
        "title": "K\u00ebng\u00ebtar playback",
        "extract": "Nj\u00eb k\u00ebng\u00ebtar playback \u00ebsht\u00eb nj\u00eb k\u00ebng\u00ebtar i cili k\u00ebndon paraprakisht dhe pastaj aktor\u00ebt do t\u00eb sinkronizojn\u00eb buz\u00ebt me k\u00ebng\u00ebt n\u00eb filmin. K\u00ebng\u00ebtar\u00ebt asnj\u00ebher\u00eb nuk shfaqen n\u00eb ekran. Kjo \u00ebsht\u00eb ve\u00e7an\u00ebrisht e zakonshme n\u00eb N\u00ebnkontinentin indian, por ndonj\u00ebher\u00eb p\u00ebrdoret edhe n\u00eb mjuzikale Hollivud."
    },
    "350624": {
        "pageid": 350624,
        "ns": 0,
        "title": "Vlash Pambuku",
        "extract": "Vlash Pambuku gazetar dhe fotograf sportiv shqiptar. Lindi n\u00eb Berat m\u00eb 31 janar 1934. Gjith\u00eb jet\u00ebn e tij ja ka kushtuar gazetaris\u00eb sportive dhe fotografis\u00eb. \nVlashi Pambuku \u00ebsht\u00eb nj\u00eb nga gazetar\u00ebt sportiv m\u00eb t\u00eb vjet\u00ebr n\u00eb vend. Ai ka nisur karrier\u00ebn e tij q\u00eb n\u00eb vitin 1949.\nP\u00ebrve\u00e7 gazetaris\u00eb, Pambuku vler\u00ebsohej maksimalisht n\u00eb bot\u00ebn e sportit edhe p\u00ebr arkivin e fotove q\u00eb ai kishte n\u00eb pron\u00ebsi, me nj\u00eb volum prej m\u00eb shum\u00eb se 10 mij\u00eb fotografish nga ngjarje t\u00eb ndryshme sportive. Nd\u00ebr t\u00eb tjera ai njihet edhe si botues i nj\u00eb s\u00ebr\u00eb librash p\u00ebr sportin dhe si koleksionist. U nda nga jeta m\u00eb 2 Dhjetor 2017."
    }
}