{
    "65843": {
        "pageid": 65843,
        "ns": 0,
        "title": "Arquivolta",
        "extract": "Arquivolta \u00e9s el conjunt de motllures esculpides a les dovelles que formen els arcs conc\u00e8ntrics a l'exterior de la portalada. La grand\u00e0ria de l'obertura es va reduint progressivament mitjan\u00e7ant les arquivoltes i els brancals esbiaixats fins a arribar a la redu\u00efda obertura d'acc\u00e9s.\nTingu\u00e9 un gran desenvolupament en els estils rom\u00e0nic i g\u00f2tic. Hom disposava aquestes escenes generalment en sentit radial en el rom\u00e0nic i longitudinal en el g\u00f2tic."
    },
    "80902": {
        "pageid": 80902,
        "ns": 0,
        "title": "Zeunerita",
        "extract": "La zeunerita \u00e9s un mineral de la classe dels fosfats que pertany al grup de l'autunita. Rep el nom del f\u00edsic alemany Gustav Anton Zeuner (1828-1907). \u00c9s un mineral radioactiu."
    },
    "175918": {
        "pageid": 175918,
        "ns": 0,
        "title": "Manuel Bravo Portillo",
        "extract": "Manuel Bravo Portillo (Filipines, 1876 - Barcelona, 5 de setembre de 1919) va ser un comissari de la policia barcelonina, espia i cap de banda armada espanyol. Bravo va participar activament en la repressi\u00f3 del moviment obrer i el pistolerisme patronal durant les primeres d\u00e8cades del segle xx a Catalunya, un per\u00edode caracteritzat per forts conflictes socials entre els treballadors i els interessos patronals.\nDes de la seva arribada a Barcelona el 1908, Bravo va establir connexions amb figures del m\u00f3n criminal i pol\u00edtic de la ciutat. Durant la Setmana Tr\u00e0gica, Bravo va actuar de manera contundent contra les revoltes populars que protestaven per la mobilitzaci\u00f3 de reservistes per ser enviats al Marroc, fet que el va portar a ser nomenat comissari, sent un dels m\u00e9s joves de l\u2019Estat en aquell moment.\nDurant la Primera Guerra Mundial, va actuar com a espia per a Alemanya i va estar implicat en l'assassinat de l'industrial Josep Albert Barret i Moner, que fabricava material per als aliats. Aquestes activitats van ser revelades per Solidaridad Obrera, en una den\u00fancia amb proves concloents feta per \u00c1ngel Pesta\u00f1a, fet que va conduir al seu empresonament el 1918.\nTot i ser processat, condemnat i destitu\u00eft, Bravo va ser alliberat a finals d'aquell mateix any i va continuar al servei del capit\u00e0 general de Catalunya, Joaquim Milans del Bosch, i de la patronal catalana, organitzant atemptats contra dirigents de la  Confederaci\u00f3 Nacional del Treball (CNT).\nDurant la vaga de La Canadenca de 1919, Bravo va recolzar els sectors empresarials i militars, destacant per les seves actuacions en contra de la CNT i altres sindicats. El 1919 es va unir a la Federaci\u00f3 Patronal i va formar La Banda Negra, grup paramilitar destinat a eliminar destacats l\u00edders sindicalistes, com ara, Pau Sabater, president del sindicat de tintorers de Barcelona, o Jos\u00e9 Castillo. Aquest grup va ordenar la crida, cerca i mort contra set sindicalistes sota recompensa de 25.000 pessetes per cadascun d'ells.\nEl 5 de setembre de 1919, Bravo va ser abatut a trets a prop del carrer Santa Tecla, al barri de Gr\u00e0cia de Barcelona, on va morir. L'acci\u00f3 la va dur a terme un grup anarquista, en repres\u00e0lia per la implicaci\u00f3 de l'excomissari en els assassinats d'activistes sindicals. Segons alguns testimonis, Bravo es dirigia a Gr\u00e0cia en tramvia per trobar-se amb una amant quan va ser emboscat pels pistolers. La seva mort, per\u00f2, no va posar fi a la viol\u00e8ncia contra el moviment sindical, que va continuar durant els anys posteriors.\nL'execuci\u00f3 de Bravo, documentada a l'obra 100 anys. 100 fotos. Gr\u00e0cia 1897-1997, \u00e9s considerada com un dels esdeveniments m\u00e9s significatius de 1919 a la ciutat de Barcelona, en un per\u00edode on la portaci\u00f3 d'armes i l'\u00fas de la viol\u00e8ncia per solucionar conflictes eren fen\u00f2mens habituals."
    },
    "177931": {
        "pageid": 177931,
        "ns": 0,
        "title": "Jean Piaget",
        "extract": "Jean William Fritz Piaget (Neuch\u00e2tel, Su\u00efssa, 9 d'agost de 1896 - Ginebra, 16 de setembre de 1980) fou un psic\u00f2leg experimental, fil\u00f2sof i bi\u00f2leg su\u00eds interessat en l'epistemologia gen\u00e8tica i fam\u00f3s per les seves aportacions en el camp de la psicologia evolutiva, els seus estudis sobre la inf\u00e0ncia i la seva teoria del desenvolupament cognitiu.\nVa publicar diversos estudis sobre psicologia infantil, basant-se fonamentalment en la detallada observaci\u00f3 del creixement dels seus fills. Va elaborar una teoria de la intel\u00b7lig\u00e8ncia sensorial-motriu que descriu el desenvolupament gaireb\u00e9 espontani d'una intel\u00b7lig\u00e8ncia pr\u00e0ctica sustentada en l'acci\u00f3."
    },
    "188275": {
        "pageid": 188275,
        "ns": 0,
        "title": "Eurocomunisme",
        "extract": "L'Eurocomunisme fou l'intent en els anys 1970 de diversos partits comunistes europeus d'eixamplar la seva influ\u00e8ncia incloent temes de classe mitjana, rebutjant el suport incondicional a l'URSS i expressant clarament la fidelitat als processos pluripartidistes als pa\u00efsos occidentals. Van ser precisament part dels partits comunistes m\u00e9s fortament arrelats en les seves respectives societats -cas notable del Partit Comunista Itali\u00e0 (PCI) i del Partit Comunista Franc\u00e8s (PCF)- els m\u00e9s partidaris d'adoptar la l\u00ednia eurocomunista, mentre que partits m\u00e9s petits i marginals (com el Partit Comunista de la Gran Bretanya) van quedar m\u00e9s dependents de patrocinatge de Moscou. Tampoc va ser el cas ni del Partit Comunista Portugu\u00e8s ni del Partit Comunista Grec, partits forts, arrelats i amb notable influ\u00e8ncia als seus pa\u00efsos.\nEl Partit Comunista d'Espanya (PCE) i el Partit Socialista Unificat de Catalunya (PSUC) van ser legalitzats despr\u00e9s de la dictadura de Franco amb una l\u00ednia essencialment eurocomunista, cosa que els va costar les respectives escissions del PCPE i el PCC. Els partits comunistes de Portugal, \u00c0ustria o Gr\u00e8cia tamb\u00e9 mostraven diferents tend\u00e8ncies eurocomunistes, per\u00f2 foren sempre minorit\u00e0ries.\nL'eurocomunisme es va oficialitzar el mar\u00e7 de 1977, quan els secretari generals Enrico Berlinguer del PCI, Santiago Carrillo del PCE i Georges Marchais del PCF es van reunir en Madrid i van presentar les l\u00ednies fonamentals de la \"nova forma\". Per\u00f2 el PCI en particular ja havia desenvolupat una l\u00ednia independent de Moscou des de feia anys, que va quedar clarament expressada en 1968, quan el PCI i el PCE van ser els dos \u00fanics partits comunistes del m\u00f3n a condemnar la invasi\u00f3 sovi\u00e8tica de Praga. En 1975 el PCI i el PCE van fer una declaraci\u00f3 sobre la \"construcci\u00f3 del socialisme\" que havia de ser en \"pau i llibertat\". En 1976 a Moscou, Enrico Berlinguer, davant de 5000 delegats comunistes, va parlar d'un \"sistema pluralista\" (tradu\u00eft per l'int\u00e8rpret com \"multiforma\") i va descriure les intencions del PCI de construir \"un socialisme que creiem necessari i nom\u00e9s possible a It\u00e0lia\"."
    },
    "251363": {
        "pageid": 251363,
        "ns": 0,
        "title": "Refugi de Montgarri",
        "extract": "El refugi de Montgarri (o d'Amics de Montgarri) \u00e9s l'antiga rectoria del Santuari de Montgarri reconvertida en refugi de muntanya i es troba dins el municipi de Naut Aran (Vall d'Aran) a 1.648 m d'altitud i situat a 5 km del Pla de Beret en la pista de muntanya que va a Isil al Pallars Sobir\u00e0."
    },
    "349696": {
        "pageid": 349696,
        "ns": 0,
        "title": "Oleguer (nom)",
        "extract": "Oleguer \u00e9s un nom propi mascul\u00ed d'origen germ\u00e0nic que vol dir \"el que domina amb la seva for\u00e7a i la seva llan\u00e7a\". El dia del seu santoral (Sant Oleguer) \u00e9s el 6 de mar\u00e7."
    },
    "699475": {
        "pageid": 699475,
        "ns": 0,
        "title": "Covington (Ohio)",
        "extract": "Covington \u00e9s una poblaci\u00f3 dels Estats Units a l'estat d'Ohio. Segons el cens del 2000 tenia 2.559 habitants."
    },
    "743264": {
        "pageid": 743264,
        "ns": 0,
        "title": "Scorpaena cardinalis",
        "extract": "Scorpaena cardinalis \u00e9s una esp\u00e8cie de peix pertanyent a la fam\u00edlia dels escorp\u00e8nids."
    },
    "909440": {
        "pageid": 909440,
        "ns": 0,
        "title": "Ivan Xixman",
        "extract": "Ivan Xixman (en b\u00falgar: \u0428\u0438\u0448\u043c\u0430\u043d \u0418\u0432\u0430\u043d, Ivan \u0160i\u0161man), va governar com emperador (tsar) de Bulg\u00e0ria en T\u00e0rnovo 1371-1395. Va n\u00e9ixer al voltant de l'any 1350/1351, i va ser executat el 3 de juny de 1395."
    },
    "910928": {
        "pageid": 910928,
        "ns": 0,
        "title": "Teoria de control",
        "extract": "La teoria de control \u00e9s una part de la teoria de sistemes que tracta la regulaci\u00f3. En la seva expressi\u00f3 m\u00e9s senzilla \u00e9s l'estudi de fen\u00f2mens com per exemple: \u00abquan la bota \u00e9s plena s'ha de tancar l'aixeta\u00bb. Cont\u00e9 la consigna o el resultat desitjat \u00abbota plena\u00bb, el controlador (una persona o un s\u00e8nsor que mesura l'estat de la bota) i una acci\u00f3: tancar l'aixeta (canvi de comportament). Es crea un lla\u00e7 de control (de vegades anomenat amb l'anglicisme feedback loop).\nTal regulaci\u00f3 pot esdevenir m\u00e9s complexa, per exemple: \u00abQuan l'aigua t\u00e9 40 \u00b0C, la bota \u00e9s plena, s'ha de tancar l'aixeta i fer un senyal sonor, i s'ha d'utilitzar un m\u00ednim d'energia i d'aigua.\u00bb o encara: \u00abcal produir exactament prou aigua a 40 \u00b0C en comptar amb les necessitats futures en aigua calenta del sistema segons l'hora del dia, comprar l'energia quan \u00e9s m\u00e9s barata i utilitzar amb prefer\u00e8ncia la calor residual de les m\u00e0quines.\u00bb\nEl fenomen existeix des que l'home va utilitzar eines. Inicialment tot era manual: ambd\u00f3s el sensor i el controlador era una persona humana. A poc a poc va esdevenir m\u00e9s complex quan l'hum\u00e0 va desenvolupar sistemes de mesura m\u00e9s precisos i controls mec\u00e0nics. Un exemple senzill de sensor i controlador mec\u00e0nic i autom\u00e0tic, desenvolupat al segle xix \u00e9s la boia de dep\u00f2sit d'aigua al v\u00e0ter. La teoria de control es va desenvolupar quan els processus controlats van esdevenir m\u00e9s complexos, els sensors electr\u00f2nics (instruments de mesura) van esdevenir m\u00e9s fiables, petits i de bon preu i que els controladors (motors, micromotors\u2026) van esdevenir assequibles. Sensors i controladors van esdevenir un producte de massa que produeixen grans quantitats de dades que els ordinadors que saben integrar i compilar amb rapidesa i accionar un gran nombre de controladors. Finalment, l'internet va permet de recaptar dades i controlar alhora operacions en multiples llocs. La teoria de control desenvolupa els models matem\u00e0tics per realitzar tals operacions complexos.\nTot i que manera d'obtenir un canvi de comportament d'un sistema din\u00e0mic mitjan\u00e7ant accions externes, forma la base de la regulaci\u00f3. \u00c9s un camp interdisciplinari de l'enginyeria, la matem\u00e0tica, inform\u00e0tica amb aplicacions en l'economia, la biologia, l'agricultura\u2026 i qualsevol activitat humana o industrial."
    },
    "1048421": {
        "pageid": 1048421,
        "ns": 0,
        "title": "Euribacteris",
        "extract": "Eurybacteria \u00e9s un t\u00e0xon creat per Cavalier-Smith, el qual inclou diversos grups de bacteris gram negatius. En aquest model \u00e9s l'antecessor dels bacteris gram positius. Les seves endospores es caracteritzen per produir i presentar flagels o mobilitat per despla\u00e7ament bacteri\u00e0."
    },
    "1118758": {
        "pageid": 1118758,
        "ns": 0,
        "title": "Torre del Senyor de la Vila",
        "extract": "La Torre del Senyor de la Vila o torre de la casa palau del Senyoriu \u00e9s un b\u00e9 d'inter\u00e8s cultural que es troba a la poblaci\u00f3  valenciana de Serra, al carrer anomenat del Cant\u00f3 de la Torre. T\u00e9 la consideraci\u00f3 de BIC per declaraci\u00f3 gen\u00e8rica, amb anotaci\u00f3 ministerial de 27 d'agost de 2001. Va ser constru\u00efda al segle ix."
    },
    "1134197": {
        "pageid": 1134197,
        "ns": 0,
        "title": "Cavatore",
        "extract": "Cavatore \u00e9s un municipi situat al territori de la prov\u00edncia d'Alessandria, a la regi\u00f3 del Piemont, (It\u00e0lia). Limita amb els municipis d'Acqui Terme, Cartosio, Grognardo, Melazzo i Ponzone."
    },
    "1398810": {
        "pageid": 1398810,
        "ns": 0,
        "title": "Drets humans a S\u00e3o Tom\u00e9 i Pr\u00edncipe",
        "extract": "El Country Reports on Human Rights Practices del Departament d'Estat dels Estats Units per a S\u00e3o Tom\u00e9 i Pr\u00edncipe afirma que en general el govern respecta els drets humans dels seus ciutadans, malgrat alguns problemes en unes poques \u00e0rees.\nS\u00e3o Tom\u00e9 i Pr\u00edncipe era un dels 11 estats de l'\u00c0frica Subsahariana qualificat com a \"lliure\" a l'enquesta Freedom in the World 2006 publicada anualment per Freedom House, una organitzaci\u00f3 pro-democr\u00e0cia que monitora els drets pol\u00edtics, les llibertats civils i la llibertat de premsa arreu del m\u00f3n. En una escala de l'1 (m\u00e9s lliure) al 7 (menys lliure), S\u00e3o Tom\u00e9 ha rebut un 2 tant pels drets pol\u00edtics com per les llibertats civils."
    },
    "1465525": {
        "pageid": 1465525,
        "ns": 0,
        "title": "Giuseppe Aldrovandini",
        "extract": "Giuseppe Antonio Vincenzo Aldrovandini (Bolonya, 8 de juny de 1671 - \u00edbidem 8 de febrer de 1707) fou un compositor, mestre de capella i professor de cant itali\u00e0.\nEstudi\u00e0 amb Giacomo Antonio Perti a la seva ciutat natal. Primer fou membre i m\u00e9s tard \u00abpr\u00edncep\u00bb de l'Acad\u00e8mia Filharm\u00f2nica de Bolonya. Hi va debutar am el g\u00e8nere de l'oratori i el 1696 va es va estrenar el seu primer scherzo giocoso (burla jocosa): Gli ingeni amorosi scoperti in villa (1696) i Dafne (1696), que aconseguiren un bon \u00e8xit. Actu\u00e0 a M\u00e0ntua, on fou nomenat mestre de capella honorari el 1706, a Ven\u00e8cia, on es present\u00e0 La fortezza al cimento, i a N\u00e0pols, on es pos\u00e0 en escena el seu Cesare in Alessandria. Malgrat de la fama i dels \u00e8xits assolits, tingu\u00e9 una vida dif\u00edcil i turmentada: mor\u00ed tr\u00e0gicament, ofegat al canal Navile a la periferia de Bolonya."
    },
    "1520808": {
        "pageid": 1520808,
        "ns": 0,
        "title": "Josep Riba i Gabarr\u00f3",
        "extract": "Josep Riba i Gabarr\u00f3 (La Pobla de Claramunt, Anoia, 1928 - 23 de juny de 2023) va ser un historiador especialitzat en recerques comarcals.\nLa seva traject\u00f2ria vital va estar unida a una preocupaci\u00f3 activa per la hist\u00f2ria i a la recerca local. Des de l'any 1952 va estar vinculat al Centre d'Estudis Comarcals d'Igualada, del qual en fou secretari (1969-79), president (1982-85) i sotsdirector (1990-96). Entre el 1952 al 1965 va ser el corresponsal d'aquesta entitat a La Pobla de Claramunt i tamb\u00e9 va participar en l'entitat \"Celler d'Art\". El 1965 inici\u00e0 les tasques al Patronat del Castell de Claramunt mentre s'endinsava en les recerques de l'\u00e8poca feudal, amb treballs i estudis que abasten des del llinatge dels Cardona fins a la Casa de Medinaceli al segle xvii. Va col\u00b7laborar en diverses publicacions peri\u00f2diques del Centre d'Estudis Comarcals d'Igualada.\nVa destacar per la seva activitat investigadora i en la coordinaci\u00f3 i el treball amb diferents grups de recerca i amb persones interessades en la hist\u00f2ria local, arribant a ser un dels primers participants de les Assemblees Intercomarcals d'Estudiosos des de l'any 1967, trobades anuals en les quals sempre va col\u00b7laborar. Una de les seves darreres responsabilitats va ser la de la direcci\u00f3 del projecte d'investigaci\u00f3 sobre el Rec, el primer barri industrial d'Igualada."
    },
    "1543675": {
        "pageid": 1543675,
        "ns": 0,
        "title": "Metsuke",
        "extract": "Els metsuke (\u76ee\u4ed8) foren els censors o els inspectors del Jap\u00f3 Tokugawa. Tenien un rang dels oficials bakufu lleugerament m\u00e9s baix que els bugy\u014d. Els metsuke eren els encarregats del deure especial de detectar i investigar possibles administracions fraudulentes, corrupci\u00f3 i desafecci\u00f3 arreu del Jap\u00f3, particularment entre la poblaci\u00f3 amb un estatus inferior al d\u00e0imio."
    },
    "1782074": {
        "pageid": 1782074,
        "ns": 0,
        "title": "Josef Zuth",
        "extract": "Josef Zuth   (Karlovy Vary i Ryb\u00e1\u0159e, 24 de novembre de 1879 - Viena, 30 d'agost de 1932) va ser un professor, periodista i investigador de m\u00fasica austr\u00edac."
    },
    "1903648": {
        "pageid": 1903648,
        "ns": 0,
        "title": "Abdon Pamich",
        "extract": "Abdon Pamich   (Rijeka, 3 d'octubre de 1933) fou un atleta itali\u00e0, especialista en marxa atl\u00e8tica, vencedor de dues medalles ol\u00edmpiques i tres alCampionat d'Europa d'atletisme.\nDurant la seva carrera esportiva va prendre part en cinc edicions dels Jocs Ol\u00edmpics d'Estiu, el 1956, 1960, 1964, 1968 i 1972. Destaquen els resultats obtinguts en la cursa dels 50 km marxa del programa d'atletisme: quart el 1956, medalla de bronze el 1960 i medalla d'or el 1964. El 1972, a M\u00fanic, fou l'encarregat de dur la bandera italiana durant la cerim\u00f2nia inaugural dels Jocs.\nEn el seu palmar\u00e8s tamb\u00e9 destaquen tres medalles en els 50 quil\u00f2metres marxa del Campionat d'Europa d'atletisme, de plata el 1958 i d'or el 1962 i 1966; tres medalles d'or en els 50 quil\u00f2metres marxa als Jocs del Mediterrani, el 1955, 1963 i 1971; i dues medalles a la Copa del m\u00f3n de marxa atl\u00e8tica, d'or el 1961 i de bronze el 1965, sempre en els 50 km. A nivell nacional aconsegu\u00ed 40 campionats italians de marxa: 13 en els 10 km (1956 i de 1958 a 1969); 13 en els 20 km (de 1958 a 1969 i 1971) i 14 en els 50 km (de 1955 a 1969).\nEl 16 d'octubre de 1960 va establir el r\u00e8cord del m\u00f3n dels 50 km marxa amb un temps de 4h 03' 02\"."
    },
    "53435": {
        "pageid": 53435,
        "ns": 0,
        "title": "Pintura del Trecento",
        "extract": "La pintura del Trecento o italog\u00f2tica \u00e9s la pintura realitzada a It\u00e0lia durant el segle xiv, sota la influ\u00e8ncia cl\u00e0ssica de models romans d'Orient. Destaca per ser una pintura que pret\u00e9n transmetre els estats d'\u00e0nim dels personatges representats, per l'ampliaci\u00f3 de la gamma tonal i per la introducci\u00f3 d'objectes o paisatges que anuncien el futur domini de la perspectiva."
    },
    "235073": {
        "pageid": 235073,
        "ns": 0,
        "title": "Febe (sobrenom)",
        "extract": "Segons la mitologia grega, Febe (la brillant) fou un sobrenom d'\u00c0rtemis i de Selene."
    },
    "303805": {
        "pageid": 303805,
        "ns": 0,
        "title": "Estaci\u00f3 de Bellvitge-Gornal / Gornal",
        "extract": "Bellvige | Gornal i Gornal s\u00f3n dues estacions de ferrocarril, que formen un intercanviador tot i no haver-hi un enlla\u00e7 directe, a la poblaci\u00f3 de l'Hospitalet de Llobregat entre els barris de Bellvitge i el Gornal. L'estaci\u00f3 de Bellvitge | Gornal d'ADIF es troba a la l\u00ednia Barcelona-Vilanova-Valls per on circulen trens de les l\u00ednies R2, R2 Nord i R2 Sud de Rodalies de Catalunya operat per Renfe Operadora. L'estaci\u00f3 del Gornal de Ferrocarrils de la Generalitat de Catalunya es troba a la l\u00ednia Llobregat-Anoia per on transcorren les l\u00ednies L8, S3, S4, S8, S9, R5, R6, R50 i R60.\nL'any 2016 l'estaci\u00f3 d'ADIF de Bellvitge va registrar l'entrada de 833.000 passatgers. L'estaci\u00f3 de Gornal dels Ferrocarrils de la Generalitat de Catalunya en va registrar 675.950."
    },
    "338812": {
        "pageid": 338812,
        "ns": 0,
        "title": "Estaci\u00f3 d'Hospital General",
        "extract": "Hospital General \u00e9s una estaci\u00f3 de ferrocarril propietat de Ferrocarrils de la Generalitat de Catalunya (FGC) situada al costat de l'Hospital General de Catalunya a la poblaci\u00f3 de Sant Cugat del Vall\u00e8s a la comarca del Vall\u00e8s Occidental. L'estaci\u00f3 es troba a la l\u00ednia Barcelona-Vall\u00e8s per on circulen trens de la l\u00ednia S1.\nL'estaci\u00f3 es va inaugurar el 1985 quan FGC va duplicar les vies en el tram de ferrocarril entre Sant Cugat Centre i Rub\u00ed que s'havia constru\u00eft l'any 1918, per part de l'empresa Ferrocarrils de Catalunya (FCC) que estava ampliant el Tren de Sarri\u00e0 cap al Vall\u00e8s.\nEst\u00e0 previst el trasllat de l'estaci\u00f3 d'Adif de Rub\u00ed just al costat de l'estaci\u00f3 d'Hospital General d'FGC perqu\u00e8 sigui possible l'intercanvi entre la l\u00ednia S1 d'FGC, i la l\u00ednia R8 de Rodalies de Catalunya. Actualment, les dues estacions es troben separades uns 1200 metres a peu. De moment, nom\u00e9s es tracta d'un projecte.\nAquesta estaci\u00f3 s'ubica dins de la tarifa plana de l'\u00e0rea metropolitana de Barcelona, qualsevol trajecte entre dos dels municipis de l'\u00e0rea metropolitana de Barcelona valida com a zona 1. L'any 2019 va registrar l'entrada de 751.338 passatgers."
    },
    "343736": {
        "pageid": 343736,
        "ns": 0,
        "title": "L\u00ednia evolutiva d'Igglybuff",
        "extract": "Aquesta l\u00ednia evolutiva de Pok\u00e9mon inclou Igglybuff, Jigglypuff i Wigglytuff."
    },
    "382079": {
        "pageid": 382079,
        "ns": 0,
        "title": "Fortissimo",
        "extract": "Fortissimo \u00e9s un terme utilitzat en m\u00fasica per a indicar una determinada intensitat en el so, \u00e9s a dir, un determinat mat\u00eds. \u00c9s una paraula italiana que significa molt forta i la seva abreviatura \u00e9s ff.\nLa intensitat que indica fortissimo \u00e9s major que la que indica forte. En algunes ocasions s'usen tres efes que indiquen que el so ha de ser m\u00e9s fort que fortissimo. En les partitures apareix sempre de manera abreujada, sota el pentagrama i precisament sota la nota musical on comen\u00e7a aquesta din\u00e0mica. L'obra se segueix tocant fortissimo des d'aquest punt fins que aparegui un nou indicador de din\u00e0mica."
    },
    "451436": {
        "pageid": 451436,
        "ns": 0,
        "title": "Stra",
        "extract": "Stra \u00e9s un municipi itali\u00e0, dins de la ciutat metropolitana de Ven\u00e8cia. L'any 2007 tenia 7.632 habitants. Limita amb els municipis de Dolo, Fiesso d'Artico, Foss\u00f2, Noventa Padovana (PD), Vigonovo i Vigonza (PD)."
    },
    "686604": {
        "pageid": 686604,
        "ns": 0,
        "title": "Godfrey",
        "extract": "Godfrey \u00e9s una poblaci\u00f3 dels Estats Units a l'estat d'Illinois. Segons el cens del 2000 tenia 16.286 habitants."
    },
    "826770": {
        "pageid": 826770,
        "ns": 0,
        "title": "Josef Ny\u00e1ry",
        "extract": "Josef Ny\u00e1ry (nascut el 1944 a Teupitz prop de Berl\u00edn) \u00e9s un escriptor, periodista i cr\u00edtic alemany que viu a Hamburg.\nVa col\u00b7laborar a diverses publicacions de l'editorial d'Axel Springer: el diari populista Bild, l'Hamburger Abendblatt i l'edici\u00f3 de diumenge de Die Welt. Les seves cr\u00edtiques de programes de televisi\u00f3 a Bild es caracteritzaven per un conservatisme i un moralisme pudorosos. Al la seva s\u00e8rie Hamburg am Wasser (traducci\u00f3: Hamburg al marge de l'aigua) de 2006 a l'Hamburger Abendblatt va ser un dels primers a inventariar una llarga part dels afluents del riu Alster. Un resum de les seves obres es troba al cataleg de la Biblioteca Nacional d'Alemanya.\n\nNovel\u00b7les destacades\n Das Haupt des T\u00e4ufers. Ein Roman aus Europas dunkelster Zeit.  Frankfurt/M.: Fischer, 1987. ISBN 3-596-28258-6. \n Das letzte Geheimnis des Leonardo da Vinci.  Salzburg: Ecowin, 2013. ISBN 978-3-7110-0051-4."
    },
    "1119384": {
        "pageid": 1119384,
        "ns": 0,
        "title": "Grimpa-soques fumat",
        "extract": "El grimpa-soques fumat (Dendrocincla fuliginosa) \u00e9s una esp\u00e8cie d'ocell de la fam\u00edlia dels furn\u00e0rids (Furnariidae) que habita la selva humida, manglars i altres formacions forestals del sud-est d'Hondures, est de Nicaragua, Costa Rica, Panam\u00e0, Col\u00f2mbia, Vene\u00e7uela, Trinitat i Tobago, oest i est de l'Equador, est del Per\u00fa, oest, centre i sud-oest del Brasil, Guaiana i nord i est de Bol\u00edvia."
    },
    "1280723": {
        "pageid": 1280723,
        "ns": 0,
        "title": "Tabacalera",
        "extract": "Tabacalera va ser un monopoli espanyol de tabac establert el 1636, la qual cosa la va convertir en la companyia m\u00e9s antiga de tabac del m\u00f3n. El 1999 va ser privatitzada, ja que era una empresa p\u00fablica. La companyia es va fusionar amb la francesa SEITA, formant Altadis. El 2008, el grup brit\u00e0nic Imperial Tobacco ha comprat la companyia hispanofrancesa. Tabacalera tamb\u00e9 \u00e9s el nom amb qu\u00e8 era coneguda la Compa\u00f1\u00eda General de Tabacos de Filipinas, S.A."
    },
    "1290554": {
        "pageid": 1290554,
        "ns": 0,
        "title": "Pompeo Batoni",
        "extract": "Pompeo Girolamo Batoni (1708 \u2013 1787) va ser un pintor itali\u00e0 amb un coneixement molt s\u00f2lid de la t\u00e8cnica pict\u00f2rica en els retrats que va fer i en les obres de tema mitol\u00f2gic. Pel fet dels viatgers que van arribar a Roma durant el seu Grand Tour, Batoni es va especialitzar en els retrats i va guanyar fama a nivell internacional. Batoni va ser considerat el millor pintor itali\u00e0 del seu temps, per\u00f2 les cr\u00f2niques contempor\u00e0nies mencionen la seva rivalitat amb Anton Raphael Mengs.\nBatoni va treballar per a diversos reis i Papes de Roma (Benet XIV, Climent XIII i Pius VI).\nL'estil de Batoni s'inspira i incorpora elements de l'antiguitat cl\u00e0ssica, el rococ\u00f3 elclassicisme de Bolonya i les obres dels artistes com Nicolas Poussin, Claude Lorrain i especialment Raffaello. De tal manera que es considera Pompeo Batoni com un precursor del Neoclassicisme."
    },
    "1591961": {
        "pageid": 1591961,
        "ns": 0,
        "title": "Jackie Fields",
        "extract": "Jackie Fields   (Chicago, 9 de febrer de 1908 - Los Angeles, 3 de juny de 1987) va ser un boxejador estatunidenc que va competir durant les d\u00e8cades de 1920 i 1930. Es proclam\u00e0 dues vegades campi\u00f3 del m\u00f3n del pes w\u00e8lter. El 1972 fou incorporat al United Savings-Helms Hall of Boxing Fame, el 1979 a l'International Jewish Sports Hall of Fame, el 1987 al World Boxing Hall of Fame i el 2004 a l'International Boxing Hall of Fame.\nA nivell amateur Field va disputar 54 combats, guanyant en 51 d'ells. El 1924, amb tan sols 16 anys, va prendre part en els Jocs Ol\u00edmpics de Par\u00eds, on guany\u00e0 la medalla d'or de la categoria del pes ploma, en v\u00e8ncer en la final a Joseph Salas. En aquell moment fou el boxejador m\u00e9s jove en guanyar una medalla d'or.\nPosteriorment pass\u00e0 al professionalisme, amb un balan\u00e7 de 72 vict\u00f2ries, 9 derrotes i 2 combats nuls. El 1929 i 1932 guany\u00e0 el campionat del m\u00f3n del pes w\u00e8lter."
    },
    "1670227": {
        "pageid": 1670227,
        "ns": 0,
        "title": "La petici\u00f3n",
        "extract": "La petici\u00f3n \u00e9s una pel\u00b7l\u00edcula espanyola de 1976 dirigida per Pilar Mir\u00f3. Aquest drama compta en el seu repartiment amb Ana Bel\u00e9n, Emilio Guti\u00e9rrez Caba, Mar\u00eda Luisa Ponte, Eduardo Calvo, Manuel Sierra i Mayrata O'Wisiedo.\nEs va estrenar el 22 de setembre de 1976 a Barcelona, i en angl\u00e8s se la coneix com The Request. Va participar en el Festival Internacional de Cinema de Teheran."
    },
    "1735660": {
        "pageid": 1735660,
        "ns": 0,
        "title": "Vol 296 d'Air France",
        "extract": "El vol 296 d'Air France es produ\u00ed el 26 de juny del 1988, quan un Airbus A320 d'Air France, que aleshores era l'avi\u00f3 m\u00e9s nou d'Airbus, s'estavell\u00e0 contra un bosc al final de la pista de l'Aeroport de M\u00fclhausen-Habsheim, al sud d'Als\u00e0cia (Fran\u00e7a). L'avi\u00f3, noliejat per Air Charter en benefici de l'Aeroclub de Mulhouse, amb 136 persones a bord (la majoria de les quals participaven en un bateig aeri), efectuava un pas a baixa altitud i baixa velocitat en el marc d'un vol de presentaci\u00f3 en una exhibici\u00f3 a\u00e8ria. La majoria de passatgers aconseguiren evacuar l'avi\u00f3 malgrat l'incendi provocat per l'impacte amb el bosc, per\u00f2 l'accident deix\u00e0 3 morts i 36 ferits."
    },
    "1775506": {
        "pageid": 1775506,
        "ns": 0,
        "title": "Infraestructura blava",
        "extract": "El terme infraestructura blava (tamb\u00e9 anomenat espai blau) utilitzat en planejament urban\u00edstic es refereix a zones a l'aire lliure accessibles al p\u00fablic que compten amb miralls d'aigua integrats en el paisatge. En conjunt amb els espais verds (parcs, jardins, etc. espec\u00edficament: espai obert urb\u00e0), aquestes \u00e0rees poden ajudar a reduir certs riscos de malalties relacionades amb les altes temperatures urbanes (illa de calor urbana).\nSovint, els espais blaus estan integrats de manera natural en la geografia de moltes ciutats a causa de la seva import\u00e0ncia geopol\u00edtica hist\u00f2rica, com \u00e9s el cas de l'exemple en el cas del riu Thames a Londres.\nEls espais blaus poden ajudar a revitalitzar barris i promoure la interacci\u00f3 social, com es pot apreciar in projectes de renovaci\u00f3 urbana de passejos fluvials com el parc del Pont de Brooklyn a Nova York, NY, EUA Sovint, en aquests llocs se celebren festivals que incrementen la interacci\u00f3 social temporalment, com \u00e9s en el cas del festival de les llums de Nadal en Medell\u00edn, a Col\u00f2mbia. Les guies d'avaluaci\u00f3 i certificaci\u00f3 de salut en l'edificaci\u00f3 -com WELL o Fitwel,suggereixen incorporar elements de disseny que contenen aigua com a estrat\u00e8gia per millorar la salut i el benestar dels ocupants de l'edifici.\nEls barris amb acc\u00e9s a espais naturals atractius s\u00f3n susceptibles de sofrir gentrificaci\u00f3, de manera que els beneficis socials associats amb els espais blaus es troben distribu\u00efts en molts casos de manera desigual, amb \u00e0rees de Just\u00edcia Mediambiental que manquen d'accessos a espais blaus de qualitat."
    },
    "1867880": {
        "pageid": 1867880,
        "ns": 0,
        "title": "Martina Grunert",
        "extract": "Martina Grunert   (Leipzig, 17 de maig de 1949), de casada Koch i Abresch, \u00e9s una nedadora alemanya, ja retirada, especialista en estil lliure, que va competir durant la d\u00e8cada de 1960 sota bandera de la Rep\u00fablica Democr\u00e0tica Alemanya.\nEl 1964 va prendre part en els Jocs Ol\u00edmpics d'Estiu de T\u00f2quio, on va disputar quatre proves del programa de nataci\u00f3. Destaca la sisena posici\u00f3 en els 4x100 metres lliures. Quatre anys m\u00e9s tard, als Jocs de Ciutat de M\u00e8xic, va disputar tres proves del programa de nataci\u00f3. Formant equip amb Gabriele Wetzko, Roswitha Krause i Uta Schmuck guany\u00e0 la medalla de plata en els 4x100 metres lliures, mentre en els 100 metres lliures i els 4x100 metres estils fou cinquena.\nTamb\u00e9 guany\u00e0 dues medalles d'or al Campionat d'Europa de nataci\u00f3, una el 1966 i una altra el 1970. A nivell nacional guany\u00e0 dotze campionats de la RDA entre 1964 i 1970: tres en els 4x100 metres lliures (1965, 1968, 1969), dos en els 100 metres lliures (1965, 1968), 200 metres lliures (1964, 1965), 400 metres lliures (1964, 1965) i 200 metres estils (1969, 1970) i un en els 4x100 metres estils (1968)."
    },
    "1977744": {
        "pageid": 1977744,
        "ns": 0,
        "title": "Lom (Bulg\u00e0ria)",
        "extract": "Lom (en b\u00falgar: \u041b\u043e\u043c) \u00e9s una ciutat de la prov\u00edncia de Montana, a Bulg\u00e0ria. Es troba a 162 km al nord de Sofia, a 56 km al sud-est de de Vidin, a 50 km al nord de Montana i a 42 km a l'oest de Kozloduy.\n\u00c9s el segon port mar\u00edtim m\u00e9s important de Bulg\u00e1ria i el m\u00e9s proper a la capital.\nD'acord amb el cens de l'any 2022, la poblaci\u00f3 era de 21.892 habitants."
    },
    "2082222": {
        "pageid": 2082222,
        "ns": 0,
        "title": "Registre distribu\u00eft",
        "extract": "Un registre distribu\u00eft (tamb\u00e9 anomenat registre compartit o tecnologia de registre distribu\u00eft o DLT) \u00e9s el consens de dades digitals replicades, compartides i sincronitzades que es distribueixen geogr\u00e0ficament entre molts llocs, pa\u00efsos o institucions. A difer\u00e8ncia d'una base de dades centralitzada, un registre distribu\u00eft no requereix un administrador central i, per tant, no t\u00e9 un \u00fanic punt d'error (central).\nEn general, un registre distribu\u00eft requereix una xarxa inform\u00e0tica d'igual a igual (P2P) i algorismes de consens perqu\u00e8 el llibre major es repliqui de manera fiable a trav\u00e9s dels nodes inform\u00e0tics distribu\u00efts (servidors, clients, etc.). La forma m\u00e9s comuna de tecnologia de registre distribu\u00eft \u00e9s la cadena de blocs (associada habitualment amb la criptomoneda Bitcoin), que pot estar en una xarxa p\u00fablica o privada. La infraestructura per a la gesti\u00f3 de dades \u00e9s una barrera comuna per implementar DLT."
    },
    "2083527": {
        "pageid": 2083527,
        "ns": 0,
        "title": "Muntanyesa grisa bessona",
        "extract": "La muntanyesa grisa bessona (Erebia rondoui), tamb\u00e9 anomenada muntanyesa griseta bessona, \u00e9s un lepid\u00f2pter ropal\u00f2cer de la fam\u00edlia Nymphalidae."
    },
    "117124": {
        "pageid": 117124,
        "ns": 0,
        "title": "Bordetel\u00b7la pert\u00fassica",
        "extract": "La bordetel\u00b7la pert\u00fassica (Bordetella pertussis) \u00e9s un eubacteri gramnegatiu de morfologia coccobacil\u00b7lar, que pertany al g\u00e8nere bordetel\u00b7la. A difer\u00e8ncia de la bordetel\u00b7la broncos\u00e8ptica, no sempre \u00e9s m\u00f2bil. Es trasmet per gotetes aerotransportades. El contagi es produeix predominantment per contacte amb les secrecions respirat\u00f2ries dels individus simptom\u00e0tics durant les dues primeres setmanes des de l'inici de la infecci\u00f3, mentre que la disseminaci\u00f3 del patogen a trav\u00e9s de persones asimptom\u00e0tiques t\u00e9 poca rellev\u00e0ncia. En cultius microbiol\u00f2gics, el seu per\u00edode de creixement en incubadora \u00e9s de 7-10 dies de mitjana (amb un marge de temps d'entre 6 i 20 dies). Aquest bacteri nom\u00e9s pot perviure entre 3 i 5 dies sobre superfic\u00edes inanimades.\n\u00c9s l'agent causal de la tos ferina, una malaltia reemergent malgrat les campanyes de vacunaci\u00f3 a nivell mundial. Degut a l'acci\u00f3 de les toxines que secreta, les quals s\u00f3n els seus principals factors de virul\u00e8ncia, destrueix les c\u00e8l\u00b7lules epitelials de l'arbre bronquial. T\u00e9 una gran habilitat per eludir els mecanismes defensius del sistema immunitari innat del seu hoste. Algunes de les seves soques han perdut la capacitat de produir determinats ant\u00edgens, un fet que altera la normal resposta immunit\u00e0ria contra elles i facilita la circulaci\u00f3 del patogen entre les poblacions ja vacunades.\nForma unes biopel\u00b7l\u00edcules molt compactes que li permeten adhehir-se efica\u00e7ment a les estructures tissulars que colonitza. L'\u00fanic reservori natural d'aquest bacteri molt contagi\u00f3s \u00e9s l'home. La vacunaci\u00f3 sistem\u00e0tica infantil ha canviat el perfil epidemiol\u00f2gic de les infeccions per B. pertussis, augmentant la seva prevalen\u00e7a en adolescents i adults. Tot i aix\u00ed, en els nens la infecci\u00f3 aguda per aquest coccobacil no ha desaparegut del tot i est\u00e0 associada al desenvolupament d'episodis de reaguditzaci\u00f3 de bronquitis cr\u00f2nica en alguns pacients amb aquesta malaltia respirat\u00f2ria, d'hipertensi\u00f3 pulmonar greu, leucocitosi elevada, necessitat de ventilaci\u00f3 mec\u00e0nica o d'oxigenaci\u00f3 per membrana extracorp\u00f2ria i a un augment del risc de mortalitat pedi\u00e0trica. La resist\u00e8ncia als macr\u00f2lids de la bordetel\u00b7la pert\u00fassica, els quals s\u00f3n la base del tractament contra les seves infeccions, ha anat augmentant al llarg de les darreres d\u00e8cades i a hores d'ara \u00e9s un problema especialment com\u00fa entre la poblaci\u00f3 de la Xina continental.\nEl genoma complet dels 4.086.186 parells de bases de B. pertussis va ser publicat el 2003. En comparaci\u00f3 amb el seu parent bacteri\u00e0 patog\u00e8nic m\u00e9s proper, B. bronchiseptica, el seu genoma \u00e9s molt m\u00e9s curt. Aix\u00f2 s'explica per l'adaptaci\u00f3 a un \u00fanic hoste, l'hum\u00e0, i per perdre la capacitat de sobreviure fora del cos d'aquest hoste."
    },
    "124146": {
        "pageid": 124146,
        "ns": 0,
        "title": "Kaokoland",
        "extract": "Kaokoland era un bantustan de l'antiga Nam\u00edbia, tamb\u00e9 conegut com a Kaokoveld. Tenia una extensi\u00f3 de 48.982 km\u00b2 i fou establerta el 1970 a l'extrem nord-oest del pa\u00eds, a l'actual regi\u00f3 de Kunene.\nEs troba en una de les zones m\u00e9s a\u00efllades de Nam\u00edbia. Creada per als membres de l'\u00e8tnia himba (un subgrup dels hereros) per tal que arribessin a autogovernar-se i obtinguessin algun nivell d'autonomia en el territori, mai va poder formar-se un govern en aquest bantustan, ja que aleshores es calculava que hi havia 5.000 individus d'aquella \u00e8tnia (potser uns 12.000 actualment)."
    },
    "166168": {
        "pageid": 166168,
        "ns": 0,
        "title": "Cnossos (ge\u00f2graf)",
        "extract": "Cnossos (en llat\u00ed Cnossus, en grec antic \u039a\u03bd\u03c9\u03c3\u03c3\u03cc\u03c2) fou un autor grec d'una obra sobre la geografia d'\u00c0sia titulat \u03b3\u03b5\u03c9\u03b3\u03c1\u03b1\u03c6\u03b9\u03ba\u03ac \u03c4\u1fc6\u03c2 \u03b1\u03c3\u03af\u03b1\u03c2 (\"Geographika tes Asias\"), que mencionen uns escolis a Apol\u00b7loni Rodi. El seu nom podria ser una corrupci\u00f3. Vossius l'inclou al seu llibre De Historicis Gr\u00e6cis."
    },
    "175562": {
        "pageid": 175562,
        "ns": 0,
        "title": "Crit\u00f3 (metge segle II)",
        "extract": "Crit\u00f3 (en grec antic: \u039a\u03c1\u03af\u03c4\u03c9\u03bd), com a ciutad\u00e0 rom\u00e0 anomenat Tit Estatili Crit\u00f3 (en llat\u00ed: Titus Statilius Crito), va ser un metge grec natural d'Heraclea que va treballar a la cort imperial de Traj\u00e0. Va escriure un treball sobre cosm\u00e8tica (\u039a\u03bf\u03c3\u03bc\u03b7\u03c4\u03b9\u03ba\u03ac) en quatre llibres que \u00e9s recollit per Gal\u00e8. Tamb\u00e9 va escriure un llibre sobre medicines senzilles (\u03a0\u03b5\u03c1\u1f76 \u03c4\u1ff6\u03bd \u1f09\u03c0\u03bb\u1ff6\u03bd \u03a6\u03b1\u03c1\u03bc\u03ac\u03ba\u03c9\u03bd) esmentat tamb\u00e9 per Gal\u00e8 i altres."
    },
    "268326": {
        "pageid": 268326,
        "ns": 0,
        "title": "P\u00e8rsic",
        "extract": "\u00abP\u00e8rsic\u00bb t\u00e9 aquests significats:\n\nGeografia: El golf P\u00e8rsic, golf al nord-est de la pen\u00ednsula Ar\u00e0biga i sud de l'Iran\nBiografies: Pau Fabi P\u00e8rsic, c\u00f2nsol rom\u00e0 l'any 34\nLing\u00fc\u00edstica: El p\u00e8rsic o persa, idioma de l'Iran.\nViccionari"
    },
    "343442": {
        "pageid": 343442,
        "ns": 0,
        "title": "Alian\u00e7a per la Restauraci\u00f3 de la Pau i Contra el Terrorisme",
        "extract": "Alian\u00e7a per la Restauraci\u00f3 de la Pau i contra el Terrorisme (somali Isbaheysiga Ladagaalanka Argagaxisadda) fou una alian\u00e7a pol\u00edtica i militar de Som\u00e0lia, creada per diversos senyors de la guerra i homes de negocis de Mogadiscio, entre els quals Botan Ise Alin, Mohammed Dheere, Mohamed Qanyare, Musa Sudi Yalahow, Nuur Daqle, Abdi Hasan Awale Qeybdiid, Omar Muhamoud Finnish i altres. Alguns foren ministres en el Govern Federal de Transici\u00f3 (GFT). Probablement fou format per la CIA americana, per evitar que els rivals pel control de la ciutat de Mogadiscio, la Uni\u00f3 de Corts Isl\u00e0miques de Som\u00e0lia, assol\u00eds el poder, ja que era considerat un moviment proper a Al-Qaeda. La CIA hauria aportat cent mil d\u00f2lars al m\u00e9s a l'organitzaci\u00f3\nL'Alian\u00e7a va patir derrota rere derrota i va perdre Mogadiscio el 6 de juny de 2006. Les mil\u00edcies de l'Alian\u00e7a es van rendir o van fugir. Els senyors de la guerra van sortir del pa\u00eds cap a Eti\u00f2pia, o es van amagar a Som\u00e0lia. Al desembre van retornar amb els et\u00edops i van recuperar el seu lloc a Mogadiscio (28 de desembre) com a nominals representants del Govern Federal de Transici\u00f3."
    },
    "406675": {
        "pageid": 406675,
        "ns": 0,
        "title": "Sent German de Calb\u00e8rta",
        "extract": "Sent German de Calb\u00e8rta (en franc\u00e8s Saint-Germain-de-Calberte) \u00e9s un municipi del departament franc\u00e8s del Losera, a la regi\u00f3 d'Occit\u00e0nia."
    },
    "816054": {
        "pageid": 816054,
        "ns": 0,
        "title": "Eucinostomus havana",
        "extract": "Eucinostomus havana \u00e9s una esp\u00e8cie de peix pertanyent a la fam\u00edlia dels gerr\u00e8ids."
    },
    "855660": {
        "pageid": 855660,
        "ns": 0,
        "title": "La Rambla de la Pineda",
        "extract": "La Rambla de la Pineda \u00e9s un sector de la urbanitzaci\u00f3 dels Pinars del Bad\u00f3, del terme municipal de Sant Quirze Safaja, a la comarca del Moian\u00e8s.\nConstitueix la meitat meridional de la urbanitzaci\u00f3, a prop del termenal amb Sant Feliu de Codines, just a llevant del Coll de Poses, al nord de la Pineda del Maset."
    },
    "958239": {
        "pageid": 958239,
        "ns": 0,
        "title": "Reacci\u00f3 de Corey-Fuchs",
        "extract": "La reacci\u00f3 de Corey-Fuchs \u00e9s una reacci\u00f3 de formaci\u00f3 d'un alqu\u00ed a partir d'un aldehid."
    },
    "991536": {
        "pageid": 991536,
        "ns": 0,
        "title": "Alci\u00f3 gegant nord-americ\u00e0",
        "extract": "L'alci\u00f3 gegant nord-americ\u00e0  (Megaceryle alcyon), que tamb\u00e9 ha estat nomenat com alci\u00f3 blau, \u00e9s un ocell de la fam\u00edlia dels alced\u00ednids (Alcedinidae) que habita llacs, rius, costa i manglars d'Am\u00e8rica del Nord, des d'Alaska, cap a l'est, a trav\u00e9s del Canad\u00e0 fins Labrador i Terranova, i cap al sud fins a Calif\u00f2rnia, Arizona, Nou M\u00e8xic, Texas i Florida. Les poblacions septentrionals migren en hivern cap al sud, arribant fins a les Antilles, M\u00e8xic, Am\u00e8rica Central i la costa del Carib d'Am\u00e8rica del Sud"
    },
    "1091363": {
        "pageid": 1091363,
        "ns": 0,
        "title": "Labris\u00f2mids",
        "extract": "Els labris\u00f2mids (Labrisomidae) s\u00f3n una fam\u00edlia de peixos teleostis de l'ordre Perciformes, distribu\u00efts pels oceans Atl\u00e0ntic i Pac\u00edfic, preferentment en aig\u00fces tropicals."
    },
    "1383710": {
        "pageid": 1383710,
        "ns": 0,
        "title": "Illes Mac Donald",
        "extract": "Les illes Mac Donald s\u00f3n un grup roc\u00f3s format per una illa principal i dos illots o roques (Meyer i Flat, aquesta darrera tocant a l'illa principal o Mac Donald, avui desapareguda coberta per les aig\u00fces despr\u00e9s de l'erupci\u00f3 del volca). Gaireb\u00e9 la totalitat de l'illa principal \u00e9s roca volc\u00e0nica, amb alguns zona de sorra al nord-oest i nord-est i a la punta de l'est. S\u00f3n gaireb\u00e9 inaccessibles i \u00fanicament valuoses per al seu entorn \u00fanic. La seva superf\u00edcie \u00e9s de 2,5 km\u00b2 (abans poc m\u00e9s d'1 km\u00b2)\nFormen part de la Heard Island and McDonald Islands (HIMI) Marine Reserve, establerta l'octubre del 2002 i ampliada el 28 de mar\u00e7 de 2014. En relaci\u00f3 a les illes, la reserva cobreix totes les seves aig\u00fces territorials (12 milles) i extenses zones dins de la zona econ\u00f2mica exclusiva de 200 milles (els bancs Coral i Aurora i una petita zona al sud-oest del Banc Pike. L'acc\u00e9s a les illes \u00e9s restringit i de fet si alguna expedici\u00f3 cient\u00edfica s'hi acosta ho fa a l'illa Heard.\nForen descobertes pel capit\u00e0 William McDonald amb el vaixell Samarang, el 4 de gener de 1854. Considerades possessi\u00f3 brit\u00e0nica, foren transferides a Austr\u00e0lia el 1947. El 26 de desembre de 1947 es va proclamar l'establiment del Territori Australi\u00e0 de Heard i Mac Donald."
    },
    "1429398": {
        "pageid": 1429398,
        "ns": 0,
        "title": "Az\u0259rbaycan (diari oficial)",
        "extract": "Az\u0259rbaycan (en catal\u00e0: 'Azerbaidjan') \u00e9s un diari azerbaidjan\u00e8s, Diari oficial de l'Assemblea Nacional de la Rep\u00fablica de l'Azerbaidjan que publica decrets oficials, declaracions. Aix\u00f2 inclou la promulgaci\u00f3 de les noves lleis aprovades.\nEl peri\u00f2dic va ser fundat el 1918, durant l'\u00e8poca de la Rep\u00fablica Democr\u00e0tica de l'Azerbaidjan. El diari va ser refundat el 1991, despr\u00e9s de la restauraci\u00f3 de la independ\u00e8ncia de la Rep\u00fablica de l'Azerbaidjan."
    },
    "1464357": {
        "pageid": 1464357,
        "ns": 0,
        "title": "Aleksandra Gontxarova",
        "extract": "Aleksandra Sergu\u00e9ievna Gontxarova (rus: \u0410\u043b\u0435\u043a\u0441\u0430\u043d\u0434\u0440\u0430 \u0421\u0435\u0440\u0433\u0435\u0435\u0432\u043d\u0430 \u0413\u043e\u043d\u0447\u0430\u0440\u043e\u0432\u0430) (Moscou, 26 d'octubre de 1992) \u00e9s una ciclista russa especialista en el ciclisme en pista."
    },
    "1541949": {
        "pageid": 1541949,
        "ns": 0,
        "title": "William Beechey",
        "extract": "Sir William Beechey (1753 \u2013 1839) va ser un retratista angl\u00e8s. Va estar interessat per la pintura des de ben jove i va ser adm\u00e8s a la Royal Academy Schools el 1772. Al principi es va especialitzar en retrats a petita escala. El 1793 va fer el retrat de la Reina Charlotte, qui el nomen\u00e0 pintor oficial. Va pintar tamb\u00e9 molts retrats de gent famosa."
    },
    "1857085": {
        "pageid": 1857085,
        "ns": 0,
        "title": "Porpra de Tir",
        "extract": "La porpra (en grec \u03c0\u03bf\u03c1\u03c6\u03cd\u03c1\u03b1, porphyra, en llat\u00ed purpura), tamb\u00e9 coneguda com porpra de Tir, porpra reial o porpra imperial, \u00e9s un colorant o tint de color porpra, el to pot variar entre un vermell purpuri i el morat, que va ser usat per els antics fenicis a la ciutat de Tir. Es creu que ja s'utilitzava en Creta cap a l'any 1600 a. C.\nEl tint consisteix en una mucositat o secreci\u00f3 de la gl\u00e0ndula hipobranquial d'un caragol de mar carn\u00edvor de mida mitjana, el gastr\u00f2pode mar\u00ed Murex brandaris, del g\u00e8nere Murex de la fam\u00edlia Muricidae.\nA la natura els cargols utilitzen la secreci\u00f3 com part del seu comportament depredador, per\u00f2 el caragol tamb\u00e9 segrega aquesta subst\u00e0ncia quan se sent amena\u00e7at o \u00e9s atacat f\u00edsicament. Algunes altres esp\u00e8cies de la fam\u00edlia Muricidae (per exemple, Purpura patula de l'oce\u00e0 Atl\u00e0ntic occidental) tamb\u00e9 poden produir una subst\u00e0ncia similar que es converteix en un durador tint porpra si s'exposa a la llum del sol.\nEls fenicis tamb\u00e9 feien un tint entre porpra i indi, anomenat blau reial o blau de Jacint, el qual era fabricat a partir d'una esp\u00e8cie molt semblant de caragol de mar, anomenada Murex trunculus, comunament conegut com caragol de punxes.\nLa porpra de Tir era molt costosa: l'historiador Teopomp del segle IV aC segle IV aC va descriure: \u00abLa porpra per als tints valia el seu pes en plata en Colof\u00f3\u00bb a l'\u00c0sia Menor. Per produir un gram de porpra es necessitaven 9000 mol\u00b7luscs aproximadament, i per aix\u00f2 el seu \u00fas es limitava \u00fanicament als articles de luxe."
    },
    "2066096": {
        "pageid": 2066096,
        "ns": 0,
        "title": "Groenl\u00e0ndia al Festival de la Can\u00e7\u00f3 d'Eurovisi\u00f3",
        "extract": "Groenl\u00e0ndia (KNR) ha intentat obtenir l'adhesi\u00f3 a l'EBU i despr\u00e9s participar de manera independent al Festival de la Can\u00e7\u00f3 d'Eurovisi\u00f3. No obstant aix\u00f2, la KNR no va poder aconseguir l'adhesi\u00f3 a l'EBU perqu\u00e8 l'estat aut\u00f2nom no era independent del Regne de Dinamarca. Groenl\u00e0ndia ha em\u00e8s el Festival de la Can\u00e7\u00f3 d'Eurovisi\u00f3 2011 en emissi\u00f3 retardada. El 4 de maig de 2017, es va anunciar que Groenl\u00e0ndia emetria la ronda final del concurs de 2017 en emissi\u00f3 retardada."
    },
    "2087591": {
        "pageid": 2087591,
        "ns": 0,
        "title": "Fran\u00e7ois Asselineau",
        "extract": "Fran\u00e7ois Asselineau   (Par\u00eds, 14 de setembre de 1957), \u00e9s un funcionari i pol\u00edtic franc\u00e8s.\nAsslineau va ser actiu a Rassemblement pour la France (RPF) i Uni\u00f3 per a un Moviment Popular (UMP) abans de fundar el seu propi partit Union populaire r\u00e9publicaine (UPR) el 2007. El partit est\u00e0 a favor que Fran\u00e7a es retiri de la UE, la zona euro i l'OTAN. Asslineau es va presentar a les eleccions presidencials del 2012 i a les presidencials del 2017, on va aconseguir el 0,92 per cent a la primera volta.\nFran\u00e7ois Asselineau \u00e9s educat a HEC Paris i ENA."
    },
    "2130001": {
        "pageid": 2130001,
        "ns": 0,
        "title": "Longitud de coher\u00e8ncia",
        "extract": "En f\u00edsica, la longitud de coher\u00e8ncia \u00e9s la dist\u00e0ncia de propagaci\u00f3 sobre la qual una ona coherent (per exemple, una ona electromagn\u00e8tica) mant\u00e9 un grau de coher\u00e8ncia especificat. La interfer\u00e8ncia d'ones \u00e9s forta quan els camins de totes les ones interferents difereixen en menys de la longitud de coher\u00e8ncia. Una ona amb una longitud de coher\u00e8ncia m\u00e9s llarga \u00e9s m\u00e9s propera a una ona sinuso\u00efdal perfecta. La longitud de la coher\u00e8ncia \u00e9s important en l'holografia i l'enginyeria de telecomunicacions.\nAquest article se centra en la coher\u00e8ncia dels camps electromagn\u00e8tics cl\u00e0ssics. En mec\u00e0nica qu\u00e0ntica, hi ha un concepte matem\u00e0ticament an\u00e0leg de la longitud de coher\u00e8ncia qu\u00e0ntica d'una funci\u00f3 d'ona."
    },
    "5587": {
        "pageid": 5587,
        "ns": 0,
        "title": "8 d'octubre",
        "extract": "El 8 d'octubre \u00e9s el dos-cents vuitanta-un\u00e8 dia de l'any del calendari gregori\u00e0 i el dos-cents vuitanta-dos\u00e8 en els anys de trasp\u00e0s. Queden 84 dies per finalitzar l'any."
    },
    "17616": {
        "pageid": 17616,
        "ns": 0,
        "title": "70 aC",
        "extract": ""
    },
    "97950": {
        "pageid": 97950,
        "ns": 0,
        "title": "Istris",
        "extract": "Els istres (grec antic: \u1f3c\u03c3\u03c4\u03c1\u03bf\u03b9, llat\u00ed: Istri) eren un poble que vivia a la regi\u00f3 d'\u00cdstria. Eren considerats generalment del grup il\u00b7liri (Estrab\u00f3, Api\u00e0), per b\u00e9 que els Iambes al Rei Nicomedes els considera un grup traci.\nApareixen per primera vegada a la hist\u00f2ria formant part de les expedicions de pirates il\u00b7liris a final del segle iv aC i Titus Livi els atribueix aquest ofici a partir de l'any 301 aC. Abans de la Segona Guerra P\u00fanica ja apareixen refer\u00e8ncies als pirates istres separadament d'altres pirates il\u00b7liris. Els c\u00f2nsols Minci Rufus i Corneli Escipi\u00f3 el 221 aC foren enviats contra ells, i els van castigar severament fins a obtenir-ne la submissi\u00f3.\nEl 183 aC el c\u00f2nsol Claudi Marcel, despr\u00e9s d'una campanya contra els gals d'Il\u00b7l\u00edria, va aconseguir perm\u00eds per entrar a \u00cdstria per\u00f2 no va arribar a aconseguir una submissi\u00f3 efectiva i van seguir dedicats a la pirateria, i a m\u00e9s es van oposar a la fundaci\u00f3 de la col\u00f2nia romana d'Aquileia, el que va portar a nous enfrontaments.\nEl 178 aC el c\u00f2nsol Manli Vuls\u00f3 va envair \u00cdstria amb dues legions i al comen\u00e7ament de la seva campanya va ser derrotat i amb prou feines es va escapar de ser capturat, per\u00f2 va poder recuperar-se i ja havia restablert la situaci\u00f3 a l'arribada del seu col\u00b7lega Juni Brutus amb refor\u00e7os. Els dos c\u00f2nsols van atacar els istres i els van derrotar. El c\u00f2nsol del 177 aC, Claudi Pulcre, va conquerir les ciutats de Nesacte, M\u00fatilia (possible Medulin) i Fav\u00e8ria (que esmenta Plini el Vell, per\u00f2 de situaci\u00f3 desconeguda), i va obligar el poble a sotmetre's. Per aquesta vict\u00f2ria va obtenir els honors del triomf. La submissi\u00f3 dels istres en aquesta ocasi\u00f3 sembla que va ser total, i encara que anys despr\u00e9s van presentar una queixa pel comportament de Cassi Long\u00ed, conjuntament amb els carnes i els i\u00e0pides, el pa\u00eds va continuar pac\u00edfic.\nAugust va incorporar els istres, juntament amb els carnes i v\u00e8nets, en una zona d'It\u00e0lia que a partir de llavors continu\u00e0 de dir-se \u00cdstria, connectada sempre amb Dalm\u00e0cia i Il\u00b7l\u00edria. A la Notitia Dignitatum figura el c\u00e0rrec de Consularis Venetiae et Histriae."
    },
    "184358": {
        "pageid": 184358,
        "ns": 0,
        "title": "Gran Premi d'It\u00e0lia del 1989",
        "extract": "Resultats del Gran Premi d'It\u00e0lia de F\u00f3rmula 1 de la temporada 1989 disputat al circuit de Monza el 10 de setembre del 1989."
    },
    "355111": {
        "pageid": 355111,
        "ns": 0,
        "title": "Cala Tirant",
        "extract": "Cala Tirant \u00e9s una platja d'arena on, a l'oest, hi desemboca un torrent que drena una zona d'aiguamolls al sud.\nS'hi pot arribar en cotxe des d'es Mercadal per les carreteres Me-15 que duu a Fornells i Cf-3 que duu al cap de Cavalleria per desviaments senyalitzats."
    },
    "386553": {
        "pageid": 386553,
        "ns": 0,
        "title": "H\u00edpica als Jocs Ol\u00edmpics d'estiu de 1956",
        "extract": "Als Jocs Ol\u00edmpics d'Estiu de 1956 es realitzaren sis proves d'h\u00edpica: doma cl\u00e0ssica, concurs complet i salts, tant en categoria individual com per equips. La competici\u00f3 es desenvolup\u00e0 entre els dies 11 i 17 de juny de 1956 a la ciutat d'Estocolm (Su\u00e8cia), a causa de la quarantena imposada per les autoritats australianes sobre els cavalls participants en la competici\u00f3 que inicialment s'havia de disputar a Melbourne amb la resta dels esport ol\u00edmpics del programa oficial."
    },
    "534867": {
        "pageid": 534867,
        "ns": 0,
        "title": "Barranc de Montllobar",
        "extract": "El barranc de Montllobar, \u00e9s un barranc de l'antic terme de F\u00edgols de Tremp, actualment incl\u00f2s en el terme municipal de Tremp, al Pallars Juss\u00e0.\nEs forma al costat nord-oest del Coll de Montllobar, al nord de la carretera C-1311, des d'on baixa de primer cap al sud, fins que, just passada la carretera, trenca cap al sud-oest. Continua baixant cap al sud-oest, fins que rep per l'esquerra el barranc de l'Obac, lloc on deixa al sud el Mas de Casanova, i aleshores gira cap a ponent, per\u00f2 aviat torna a inflexionar cap al sud-oest.\nAl cap d'un tros rep per la dreta el barranc de la Casota, lloc on encara s'inclina m\u00e9s cap al sud. Tot seguit rep per l'esquerra el barranc de Casanova, i al cap d'una mica per la dreta el barranc de la Vall. Al cap d'un altre tram, rep per la dreta el barranc del Ginebrell, i per l'esquerra un altre barranc de l'Obac. Continua el seu curs cap al sud, i encara va rebent altres barrancs afluents: el barranc de l'Abeurador per l'esquerra, el de Canelles per la dreta, fins que arriba al Rac\u00f3 de Miravet i s'aboca en el Barranc Gros."
    },
    "614521": {
        "pageid": 614521,
        "ns": 0,
        "title": "La Sedella de Ca l'Arte",
        "extract": "La Sedella de Ca l'Arte, normalment esmentada sense l'hiper\u00f2nim serra, \u00e9s una serra allargassada del terme municipal d'Abella de la Conca, a la comarca del Pallars Juss\u00e0.\nL'extrem occidental de la serra \u00e9s damunt mateix del Botant de la Sedella, des d'on s'est\u00e9n cap a llevant, pujant progressivament fins als 1.430,5 metres d'altitud. Despr\u00e9s, queda tallada pel pas d'un barranc, i repr\u00e8n fins als 1.443,4 just al nord-oest del lloc on hi hagu\u00e9 la masia de Ca l'Arte, de la qual es conserven algunes restes. Despr\u00e9s, comen\u00e7a a davallar, sempre cap a llevant, fins a tocar l'antic poble de Faidella. Pel nord de l'extrem occidental d'aquest serrat discorre el Canal del Ximo, i m\u00e9s al nord es troben les Roques de Font Freda.\nA part de les restes de la masia de Ca l'Arte, tamb\u00e9 serva altres restes de construccions medievals, entre els quals destaca, al capdamunt de la serra, el Castell de Faidella."
    },
    "691958": {
        "pageid": 691958,
        "ns": 0,
        "title": "Presque Isle",
        "extract": "Presque Isle \u00e9s una poblaci\u00f3 dels Estats Units a l'estat de Maine (EUA). Segons el cens del 2000 tenia 9.511 habitants."
    },
    "772784": {
        "pageid": 772784,
        "ns": 0,
        "title": "Maria Reig i Moles",
        "extract": "Maria Reig i Moles (Barcelona, 1951) \u00e9s una empres\u00e0ria i pol\u00edtica andorrana membre de les fam\u00edlies andorranes Reig i Moles del sector bancari i tabaquer del Principat d'Andorra. \u00c9s llicenciada en Dret i Belles Arts per la Universitat de Barcelona. Actualment \u00e9s la presidenta del grup empresarial internacional Reig Capital Group, membre del Consell d'Administraci\u00f3 de Cr\u00e8dit Andorr\u00e0 i membre del Consell d'Administraci\u00f3 de Fills de Juli\u00e0 Reig.\nFilla del pol\u00edtic i empresari Seraf\u00ed Reig i Rib\u00f3 i de Maria Moles i Pasques, Maria Reig tamb\u00e9 ha estat present en la pol\u00edtica andorrana. Ha estat l'\u00fanica dona que ha participat en la redacci\u00f3 de la Constituci\u00f3 d'Andorra del 1993, ha estat membre del Parlament d'Andorra (consellera general) i Secret\u00e0ria d'Estat de Medi Ambient del Govern d'Andorra, Presidenta de la Comissi\u00f3 de Sanitat i Benestar Social, consellera del Com\u00fa d'Encamp i fundadora de l'Associaci\u00f3 per a la protecci\u00f3 del medi ambient a Andorra.Entre el 2009 i el 2011 va presidir la Comissi\u00f3 de Prospectiva del Pla Estrat\u00e8gic Metropolit\u00e0 de Barcelona."
    },
    "823477": {
        "pageid": 823477,
        "ns": 0,
        "title": "Villeneuve-la-Guyard",
        "extract": "Villeneuve-la-Guyard \u00e9s un municipi franc\u00e8s, situat al departament del Yonne i a la regi\u00f3 de Borgonya - Franc Comtat. L'any 2007 tenia 2.924 habitants."
    },
    "1342811": {
        "pageid": 1342811,
        "ns": 0,
        "title": "Celler del Sindicat Agr\u00edcola de Cabra del Camp",
        "extract": "El Celler del Sindicat Agr\u00edcola de Cabra del Camp \u00e9s un edifici del municipi de Cabra del Camp (Alt Camp) protegit com a B\u00e9 Cultural d'Inter\u00e8s Local."
    },
    "1358439": {
        "pageid": 1358439,
        "ns": 0,
        "title": "Can Mensa",
        "extract": "Can Mensa \u00e9s una casa del municipi de Cervell\u00f3 (Baix Llobregat) inclosa en l'Inventari del Patrimoni Arquitect\u00f2nic de Catalunya."
    },
    "1373716": {
        "pageid": 1373716,
        "ns": 0,
        "title": "Gran Premi Ciutat de Felino",
        "extract": "El Gran Premi Ciutat de Felino \u00e9s una competici\u00f3 ciclista italiana d'un sol dia i que es disputa anualment a Felino, a la prov\u00edncia de Parma.\nEl 2015 va celebrar la seva 55a edici\u00f3. De 2005 a 2009, va formar part del calendari de l'UCI Europa Tour."
    },
    "1402086": {
        "pageid": 1402086,
        "ns": 0,
        "title": "Bahianita",
        "extract": "La bahianita \u00e9s un mineral de la classe dels \u00f2xids. Rep el seu nom de l'estat de Bahia, la seva localitat tipus."
    },
    "1504497": {
        "pageid": 1504497,
        "ns": 0,
        "title": "Salts als Jocs Ol\u00edmpics d'estiu de 1920 - Trampol\u00ed de 3 metres mascul\u00ed",
        "extract": "El salt de trampol\u00ed de 3 metres mascul\u00ed fou una de les cinc proves de salts que es disput\u00e0 dins el programa dels Jocs Ol\u00edmpics d'Anvers del 1920. La prova es va disputar el 26 i 27 d'agost de 1920. Hi van prendre part 14 saltadors de 9 pa\u00efsos diferents."
    },
    "1648105": {
        "pageid": 1648105,
        "ns": 0,
        "title": "Geltrude Comensoli",
        "extract": "Geltrude Comensoli, nascuda Caterina (Bienno, 18 de gener de 1847 \u2013 B\u00e8rgam, 18 de febrer de 1903), va ser una religiosa italiana, proclamada santa el 2009 pel papa Benet XVI."
    },
    "1661096": {
        "pageid": 1661096,
        "ns": 0,
        "title": "22a Mostra Internacional de Cinema de Ven\u00e8cia",
        "extract": "La 22a Mostra Internacional de Cinema de Ven\u00e8cia va tenir lloc del 20 d'agost al 3 de setembre de 1961."
    },
    "1694828": {
        "pageid": 1694828,
        "ns": 0,
        "title": "GPO Film Unit",
        "extract": "La GPO Film Unit va ser una subdivisi\u00f3 de la General Post Office del Regne Unit. La unitat es va constituir el 1933, assumint responsabilitats de l'Empire Marketing Board Film Unit. Encap\u00e7alada per John Grierson, es va crear la producci\u00f3 de pel\u00b7l\u00edcules documentals patrocinades relacionades principalment amb les activitats del GPO.\nEntre les pel\u00b7l\u00edcules que va produir hi havia Night Mail (1936) de Harry Watt i Basil Wright, amb m\u00fasica de Benjamin Britten i poesia de WH Auden, que \u00e9s la m\u00e9s coneguda. Entre els directors que van treballar per a la unitat hi havia Humphrey Jennings, Alberto Cavalcanti, Paul Rotha, Harry Watt, Basil Wright i un jove Norman McLaren. El poeta i memorialista Laurie Lee tamb\u00e9 va treballar com a guionista a la unitat entre 1939-1940.\nEl 1940, la GPO Film Unites va convertir en la Crown Film Unit, sota el control del Ministeri d'Informaci\u00f3.\nA la tardor de 2008, el British Film Institute va publicar una primera col\u00b7lecci\u00f3 de pel\u00b7l\u00edcules seleccionades de la unitat. Titulada Addressing The Nation, inclou quinze t\u00edtols dels anys 1933 al 1935, incloent-hi Song of Ceylon. El segon volum, We Live In Two Worlds, es va publicar el febrer de 2009, amb 22 pel\u00b7l\u00edcules que abasten el per\u00edode 1936-1938 i inclou Night Mail. Un tercer (i \u00faltim) volum, If War Should Come, va apar\u00e8ixer el juliol del 2009 i inclou London Can Take It!"
    },
    "1961882": {
        "pageid": 1961882,
        "ns": 0,
        "title": "Sab\u00farovka (Sar\u00e0tov)",
        "extract": "Sab\u00farovka (en rus: \u0421\u0430\u0431\u0443\u0440\u043e\u0432\u043a\u0430) \u00e9s un poble de l'\u00f3blast de Sar\u00e0tov, a R\u00fassia, segons el cens del 2010 tenia 427 habitants. Pertany al districte municipal de Sar\u00e0tov."
    },
    "41116": {
        "pageid": 41116,
        "ns": 0,
        "title": "Cal\u00edgula",
        "extract": "Gai Juli C\u00e8sar August Germ\u00e0nic (llat\u00ed: Gaius Iulius Caesar Augustus Germanicus; nascut el 31 d'agost del 12 i mort el 24 de gener del 41), m\u00e9s conegut com a Cal\u00edgula (Caligula), fou el tercer emperador de l'Imperi Rom\u00e0 entre el 37 i el 41. Fill de Germ\u00e0nic, un general popular, i Agripina la Major, neta d'August, pertanyia a la primera nissaga imperial romana, la dinastia juliocl\u00e0udia.\nEl seu oncle i pare adoptiu, Tiberi, succe\u00ed a August el 14. Tot i que havia estat anomenat en honor de Gai Juli C\u00e8sar, els soldats del seu pare li posaren el sobrenom de \u00abCal\u00edgula\u00bb ('petita c\u00e0liga') durant la seva campanya a Germ\u00e0nia. En morir Germ\u00e0nic a Antioquia el 19, Agripina torn\u00e0 amb els seus sis fills a Roma, on es convert\u00ed en enemiga ac\u00e8rrima de Tiberi en un conflicte que acabaria portant a la perdici\u00f3 de la seva fam\u00edlia i l'execuci\u00f3 de tots els seus parents masculins tret de Cal\u00edgula. El 26, Tiberi es retir\u00e0 de la vida p\u00fablica i an\u00e0 a viure a l'illa de Capri, on se li un\u00ed Cal\u00edgula el 31. A la mort de Tiberi el 37, Cal\u00edgula li succe\u00ed com a emperador.\nEls primers mesos del seu regnat foren prometedors, ja que Cal\u00edgula conced\u00ed incentius a la gu\u00e0rdia pretoriana, man\u00e0 arxivar tots els casos de tra\u00efci\u00f3 iniciats per Tiberi i indult\u00e0 els proscrits i exiliats. No obstant aix\u00f2, poc de temps despr\u00e9s emmalalt\u00ed i estigu\u00e9 molt a prop de la mort i, quan es recuper\u00e0, el seu comportament canvi\u00e0 radicalment. Estudis moderns suggereixen que l'emperador patia encefalitis o epil\u00e8psia o que la seva personalitat fou conseq\u00fc\u00e8ncia de l'ambient inestable de la seva infantesa i la seva adolesc\u00e8ncia. Durant aquest temps, va ordenar assassinar diversos membres de la seva fam\u00edlia, senadors o pol\u00edtics i aliats, al mateix temps que prenia actituds com a m\u00ednim exc\u00e8ntriques, com ara prometre el c\u00e0rrec de c\u00f2nsol al seu cavall de curses Incitatus, o manar esculpir el seu cap en totes les est\u00e0tues de divinitats de Roma, considerant-se ell mateix com un d\u00e9u.\nL'any 40, Cal\u00edgula va ampliar l'Imperi Rom\u00e0 amb Mauret\u00e0nia i va fer un intent important de conquerir Brit\u00e0nnia, aixecant dues legions, per\u00f2 va haver de desistir i la conquesta de Brit\u00e0nnia va ser acabada pels seus successors. A poc a poc, la seva popularitat va decr\u00e9ixer i al principi de l'any 41 fou assassinat per un legionari de la seva gu\u00e0rdia personal, Gai Cassi Qu\u00e8rees, del qual acostumava a burlar-se pel seu aspecte efeminat. Aquest tamb\u00e9 assassin\u00e0 la seva muller Ces\u00f2nia i la seva filla de dos anys, J\u00falia Drusil\u00b7la.\nEl seu regnat \u00e9s el m\u00e9s mal documentat de la dinastia juliocl\u00e0udia. Les fonts liter\u00e0ries sobre aquests quatre anys s\u00f3n imprecises, sovint anecd\u00f2tiques, i normalment hostils. A causa d'aix\u00f2, no tan sols la majoria dels fets d'aquest regnat continuen sent confusos sin\u00f3 que, a m\u00e9s, Cal\u00edgula apareix m\u00e9s aviat com una caricatura, com un megal\u00f2man boig que se serveix dels capricis i de la crueltat i no com una persona real. Aquesta descripci\u00f3 es deu sobretot als escrits dels senadors i historiadors Suetoni i T\u00e0cit."
    },
    "83987": {
        "pageid": 83987,
        "ns": 0,
        "title": "Sonic Youth",
        "extract": "Sonic Youth va ser un grup musical fundat a Nova York, EUA, el 1981. Als inicis es van caracteritzar, principalment, pel seu \u00fas dels instruments de forma no convencional: afinacions obertes i el processament de sons anal\u00f2gicament i digitalment, l'\u00fas de baquetes per a tocar les guitarres, aix\u00ed com la retroalimentaci\u00f3 instrument/amplificador i dels instruments i de la guitarra preparada.\nEl seu estil neix de l'escena post-punk i del rock underground, desmarcant-se de qualsevol classificaci\u00f3 i realitzant temes on la pres\u00e8ncia de les estructures musicals est\u00e0ndards de la m\u00fasica rock era gaireb\u00e9 inexistent. Els seus primers discos varen capgirar l'escena pop i rock dels EUA arribant a punts on altres ni tan sols havien gosat pensar que s'hi podia arribar. Les seves lletres estan plenes de met\u00e0fores i descriuen realitats descarnades i en brut."
    },
    "171496": {
        "pageid": 171496,
        "ns": 0,
        "title": "Sotxi",
        "extract": "Sotxi - \u0421\u043e\u0447\u0438 (rus); \u10e1\u10dd\u10ed\u10d8 (georgi\u00e0) \u00e9s una ciutat russa al krai de Krasnodar, prop de la frontera amb Abkh\u00e0zia (Ge\u00f2rgia). S'est\u00e9n a la vora de la mar Negra amb els cims nevats de les muntanyes del Caucas com a fons. L'\u00e0rea metropolitana de Sotxi s'est\u00e9n 145 quil\u00f2metres al llarg de la costa, i \u00e9s la m\u00e9s llarga del continent i la segona m\u00e9s llarga de tot el m\u00f3n. El 1989 tenia censats 336.514 habitants, que van baixar a 328.809 al cens del 2002. La ciutat va ser la seu dels Jocs Ol\u00edmpics d'Hivern de 2014."
    },
    "185033": {
        "pageid": 185033,
        "ns": 0,
        "title": "Orujo",
        "extract": "L'orujo, vi de premsa o vinassa \u00e9s un aiguardent obtingut de la destil\u00b7laci\u00f3 de la brisa fermentada, equivalent al marc franc\u00e8s i a la grappa italiana o eslovena, la baga\u00e7eira portuguesa o el tsiroupos grec. El m\u00e9s conegut \u00e9s el produ\u00eft a Gal\u00edcia, que tant agrada al personatge de ficci\u00f3 Pepe Carvalho pres ben fred.\nHi ha un consell regulador de la denominaci\u00f3 espec\u00edfica Orujo de Galicia. Entre altres tasques, aquest consell controla la inscripci\u00f3 dels elaboradors en el seu registre, les declaracions de producci\u00f3 i dels moviments de brisa, supervisa l'elaboraci\u00f3 i controla el moviment dels aiguardents.\nS'elabora destil\u00b7lant directament la brisa amb vapor d'aigua o b\u00e9 havent afegit pr\u00e8viament aigua a la brisa. Poden afegir-s'hi mares. La destil\u00b7laci\u00f3 d'orujo ha tingut de molt antic car\u00e0cter d'ind\u00fastria tradicional, molt arrelada a Gal\u00edcia, encarnada en la figura del poteiro.\nEl reglament 1576/89 de la Uni\u00f3 Europea ho reconeixia i autoritzava el nom orujo gallego. Una ordre del Ministeri d'Agricultura, Pesca i Alimentaci\u00f3 d'Espanya espanyol del 2 de novembre del 1994 ratificava la DO, concedida per una Ordre de la Conselleria d'Agricultura, Ganaderia y Montes del 16 de setembre del 1993."
    },
    "346053": {
        "pageid": 346053,
        "ns": 0,
        "title": "Matthias Jakob Schleiden",
        "extract": "Matthias Jakob Schleiden (Hamburg, 5 d'abril de 1804- Frankfurt del Main, 23 de juny de 1881), va ser un c\u00e8lebre bot\u00e0nic alemany. \u00c9s un dels autors de la teoria cel\u00b7lular. Schleiden va ser un dels primers cient\u00edfics alemanys a adherir-se a les tesis evolucionistes de Charles Darwin (1809-1882).\n\nUn any despr\u00e9s que Schleiden publiqu\u00e9s la seva teoria cel\u00b7lular de les plantes, el seu amic Theodor Schwann ho feu extensiu als animals, unificant-se aix\u00ed la bot\u00e0nica i la zoologia sota una mateixa teoria general.\nVa realitzar els seus estudis a Heidelberg entre 1824 i 1827, i comen\u00e7\u00e0 a practicar dret a Hamburg, per\u00f2 aviat es dedic\u00e0 al que realment l'apassionava: la bot\u00e0nica. Enseny\u00e0 bot\u00e0nica a Jena, Tartu (Est\u00f2nia), Dresden, Wiesbaden, Frankfurt del Main.\nAl seu llibre Beitr\u00e4ge zur Phytogenesis (Contribucions a la fitog\u00e8nesi, 1838), examina les diferents parts que constitueixen una planta i determina que estan compostes per c\u00e8l\u00b7lules. Destaca la import\u00e0ncia del nucli de la c\u00e8l\u00b7lula, descobert pel bot\u00e0nic escoc\u00e8s Robert Brown (1773-1858), i el seu paper en la divisi\u00f3 cel\u00b7lular. Contr\u00e0riament als altres bot\u00e0nics de l'\u00e8poca, que s'interessaven principalment per la descripci\u00f3 d'esp\u00e8cies noves i en respondre preguntes de taxonomia, Schleiden utilitza principalment el microscopi per estudiar els vegetals. \u00c9s ell que anim\u00e0 Carl Zeiss (1816-1888) a produir microscopis d'una manera industrial."
    },
    "461254": {
        "pageid": 461254,
        "ns": 0,
        "title": "Saded",
        "extract": "Strollad an Deskadurezh Eil Derez o Saded (Grup de l'Educaci\u00f3 Secund\u00e0ria) \u00e9s una associaci\u00f3 bretona fundada el 1962 que es proposa la creaci\u00f3 de nous mots per al bret\u00f3 amb la finalitat de permetre un ensenyament multidisciplinari en a (amb arrels del grec i pr\u00e9stecs del franc\u00e8s). Anys m\u00e9s tard Diwan aprofitar\u00e0 part del vocabulari encunyat per SADED, de manera que s'aproxima al d'altres lleng\u00fces europees tot bretonitzant les formes. Tamb\u00e9 ha influ\u00eft en el diccionari bret\u00f3 d'An Here."
    },
    "660973": {
        "pageid": 660973,
        "ns": 0,
        "title": "El Brunar",
        "extract": "El Brunar o el Brunat \u00e9s una masia de pedra del segle XVIII situada al municipi de Llobera, a la comarca catalana del Solson\u00e8s. Est\u00e0 formada per planta baixa, primer pis i golfes amb una coberta a dues aig\u00fces feta de teula \u00e0rab. T\u00e9 altres edificacions com magatzems i coberts adossats o propers a l'estructura principal."
    },
    "923269": {
        "pageid": 923269,
        "ns": 0,
        "title": "Maccabi Tel Aviv BC",
        "extract": "El Maccabi Tel Aviv BC \u00e9s la secci\u00f3 de b\u00e0squet del club poliesportiu Maccabi Tel Aviv, de la ciutat de Tel-Aviv, Israel. Va ser fundat l'any 1932 i actualment juga a la lliga israeliana de b\u00e0squet i a l'Eurolliga de b\u00e0squet."
    },
    "983570": {
        "pageid": 983570,
        "ns": 0,
        "title": "Abd-al-Mughn\u00ed (nom)",
        "extract": "Abd-al-Mughn\u00ed \u00e9s un nom mascul\u00ed te\u00f2for \u00e0rab isl\u00e0mic (\u00e0rab: \u0639\u0628\u062f \u0627\u0644\u0645\u063a\u0646\u064a, \u02bfAbd al-Mu\u1e21n\u012b) que literalment significa \u2018Servidor de l'Enriquidor\u2019, essent \u00abl'Enriquidor\u00bb un dels ep\u00edtets de D\u00e9u. Si b\u00e9 Abd-al-Ghan\u00ed \u00e9s la transcripci\u00f3 normativa en catal\u00e0 del nom en \u00e0rab cl\u00e0ssic, tamb\u00e9 se'l pot trobar transcrit Abdul Mughni... normalment per influ\u00e8ncia de la pronunciaci\u00f3 dialectal o seguint altres criteris de transliteraci\u00f3. Com a te\u00f2for, tamb\u00e9 el duen molts musulmans no arab\u00f2fons que l'han adaptat a les caracter\u00edstiques f\u00f2niques i gr\u00e0fiques de la seva llengua.\nVegeu aqu\u00ed personatges i llocs que duen aquest nom."
    },
    "1113731": {
        "pageid": 1113731,
        "ns": 0,
        "title": "Pedro Andr\u00e9s Morales Flores",
        "extract": "Pedro Andr\u00e9s Morales Flores (nascut el 25 de maig de 1985 a Hualp\u00e9n, Xile) \u00e9s un futbolista xil\u00e8 que juga pel Vancouver Whitecaps FC de la Major League Soccer com a migcampista ofensiu.\nAnteriorment, havia jugat pel M\u00e1laga CF de la Lliga BBVA."
    },
    "1261457": {
        "pageid": 1261457,
        "ns": 0,
        "title": "Hrabov\u00e1 Roztoka",
        "extract": "Hrabov\u00e1 Roztoka \u00e9s un poble i municipi d'Eslov\u00e0quia. Es troba a la regi\u00f3 de Pre\u0161ov, al nord del pa\u00eds."
    },
    "1261564": {
        "pageid": 1261564,
        "ns": 0,
        "title": "Menengi\u00e7 kahvesi",
        "extract": "Menengi\u00e7 kahvesi (significa \"caf\u00e8 de terebint\" en turc) \u00e9s una beguda calenta de la cuina turca. Es fa amb terebint (menengi\u00e7) que s\u00f3n festucs salvatges. Es prepara igual que caf\u00e8 turc, utilitzant els festucs en comptes de grans de caf\u00e8. Es pot fer amb llet en comptes de l'aigua. El Caf\u00e8 de menengi\u00e7 \u00e9s com\u00fa en les regions de Mediterr\u00e0nia i Anat\u00f2lia del Sud-est de Turquia."
    },
    "1288312": {
        "pageid": 1288312,
        "ns": 0,
        "title": "Zhao Ziyang",
        "extract": "En aquest nom xin\u00e8s, el cognom \u00e9s Zhao.\n\n \n\nZhao Ziyang (xin\u00e8s (Xina): \u8d75\u7d2b\u9633)  (Hua County, 17 d'octubre de 1919 - Pequ\u00edn, 17 de gener de 2005) fou un pol\u00edtic d'alt rang a la Rep\u00fablica Popular de la Xina. Va ser el tercer Premier de la Rep\u00fablica Popular de la Xina des de 1980 a 1987, Vicepresident del Partit Comunista de 1981 a 1982 i Secretari General del Partit Comunista de 1987 a 1989.\nCom a funcionari s\u00e8nior del govern, Zhao va ser cr\u00edtic amb les pol\u00edtiques maoistes i partidari de les reformes cap al mercat lliure, primer a Sichuan, i despr\u00e9s a tot el pa\u00eds. Emerg\u00ed a la pol\u00edtica nacional despr\u00e9s de la Revoluci\u00f3 Cultural, amb el suport de Deng Xiaoping. Zhao Ziyang tamb\u00e9 era partidari de la privatitzaci\u00f3 de les empreses estatals, la separaci\u00f3 entre el Partit i l'Estat i de l'Economia de Mercat. Molts dels seus punts de vista els compartia el Secretari General Hu Yaobang.\nLes seves reformes econ\u00f2miques i la seva simpatia amb les Protestes de la pla\u00e7a de Tian'anmen de 1989, el posaren en contra d'altres membres del Partit Comunista com el Premier Li Peng, l'antic President Li Xiannian i Chen Yun. Zhao tamb\u00e9 va perdre el favor de Deng Xiaoping. A conseq\u00fc\u00e8ncia de les protestes d'estudiants Zhao va ser pol\u00edicament purgat i posat en arrest domiciliari, acompanyat per la seva esposa, durant els seg\u00fcents 15 anys. Mor\u00ed d'un atac de cor a Beijing, l'any 2005."
    },
    "1522030": {
        "pageid": 1522030,
        "ns": 0,
        "title": "S\u00e8rum",
        "extract": "\u00abS\u00e8rum\u00bb t\u00e9 aquests significats:\n\nS\u00e8rum sanguini, component de la sang resultant despr\u00e9s de permetre la coagulaci\u00f3 d'aquesta i eliminar el co\u00e0gul resultant\nS\u00e8rum fisiol\u00f2gic, dissoluci\u00f3 aquosa usada en diversos \u00e0mbits m\u00e8dics i de laboratoris\nS\u00e8rum de mantega, producte lacti l\u00edquid de color blanc-groguenc, lleugerament menys esp\u00e8s que la nata, amb un contingut baix en greix, i de gust lleugerament agre\nS\u00e8rum de llet, part l\u00edquida i transparent que s'obt\u00e9 despr\u00e9s de fer quallar la llet"
    },
    "1523407": {
        "pageid": 1523407,
        "ns": 0,
        "title": "Ermita del Crist de la Clem\u00e8ncia (Suera)",
        "extract": "L'Ermita del Crist de la Clem\u00e8ncia, tamb\u00e9 coneguda com a Ermita del Calvari a Suera, a la comarca de la Plana Baixa, \u00e9s un lloc de culte cat\u00f2lic catalogat com B\u00e9 de Rellev\u00e0ncia Local segons la Disposici\u00f3 Addicional Cinquena de la Llei 5/2007, de 9 de febrer, de la Generalitat Valenciana, de modificaci\u00f3 de la Llei 4/1998, d'11 de juny, del Patrimoni Cultural Valenci\u00e0 (DOCV N\u00fam. 5.449 / 13/02/2007), amb codi 12.06.108-003."
    },
    "1551959": {
        "pageid": 1551959,
        "ns": 0,
        "title": "Fernando Colomo G\u00f3mez",
        "extract": "Fernando Colomo G\u00f3mez (Madrid, Espanya; 2 de febrer de 1946) \u00e9s un director de cinema, actor, guionista, productor i arquitecte espanyol. A les eleccions generals espanyoles de 2019, va ser candidat al Senat d'Espanya per Madrid per la coalici\u00f3 Recortes Cero - Grupo Verde - Partido Castellano - Tierra Comunera, tot i que la seva intenci\u00f3 era m\u00e9s promoure la llista que no pas ser elegit."
    },
    "1658027": {
        "pageid": 1658027,
        "ns": 0,
        "title": "Tylostega",
        "extract": "Tylostega \u00e9s un g\u00e8nere d'arnes de la fam\u00edlia Crambidae descrit per Edward Meyrick el 1894."
    },
    "1677370": {
        "pageid": 1677370,
        "ns": 0,
        "title": "Lise Davidsen",
        "extract": "Lise Davidsen (Stokke, 8 de febrer de 1987) \u00e9s una cantant d'\u00f2pera noruega. Va arribar a destacar despr\u00e9s de guanyar el concurs Operalia i s'ha fet coneguda com a soprano dram\u00e0tica l\u00edrica."
    },
    "1682748": {
        "pageid": 1682748,
        "ns": 0,
        "title": "Jon Lomberg",
        "extract": "Jon Lomberg (nascut 1948) \u00e9s un artista espacial i periodista cient\u00edfic estatunidenc. Va ser el principal col\u00b7laborador art\u00edstic de Carl Sagan durant m\u00e9s de vint anys en molts projectes des del 1972 fins al 1996. El 1998, la Uni\u00f3 Astron\u00f2mica Internacional va nomenar oficialment un asteroide (6446 Lomberg) en reconeixement als seus \u00e8xits en comunicaci\u00f3 cient\u00edfica."
    },
    "2083051": {
        "pageid": 2083051,
        "ns": 0,
        "title": "Solioni (Rostov)",
        "extract": "Solioni (en rus: \u0421\u043e\u043b\u0451\u043d\u044b\u0439) \u00e9s un poble (una kh\u00fator) de l'\u00f3blast de Rostov, a R\u00fassia, segons el cens rus del 2010 tenia 199 habitants. Pertany al districte de Proletarsk."
    },
    "120228": {
        "pageid": 120228,
        "ns": 0,
        "title": "SAS Braathens",
        "extract": "SAS Braathens fou una aerol\u00ednia amb seu a Oslo (Noruega). Formava part de l'alian\u00e7a Star Alliance. El 2007 fou integrada amb Scandinavian Airlines i canvi\u00e0 el seu nom a SAS Scandinavian Airlines Norge."
    },
    "141488": {
        "pageid": 141488,
        "ns": 0,
        "title": "News Corporation",
        "extract": "La News Corporation (Corporaci\u00f3 de Not\u00edcies) o News Corp (NASDAQ: NWSA, LSE NCRA) \u00e9s una de les empreses de comunicaci\u00f3 m\u00e9s grans del m\u00f3n. Cotitza a la Borsa de Nova York, a la Borsa d'Austr\u00e0lia i, de manera secund\u00e0ria a la Borsa de Londres. La seu central \u00e9s a la Sisena Avinguda de Nova York. Els ingressos anuals, a 30 de juny de 2005, voltaven els 23.858 milions de d\u00f2lars. Gaireb\u00e9 el 70% d'aquests es recapten als EUA.\nEl seu president \u00e9s Rupert Murdoch i compta amb la pres\u00e8ncia de Jos\u00e9 Mar\u00eda Aznar en el seu Consell de Direcci\u00f3."
    },
    "231895": {
        "pageid": 231895,
        "ns": 0,
        "title": "Peleu",
        "extract": "Peleu (en grec \u03a0\u03b7\u03bb\u03b5\u03cd\u03c2 P\u00eale\u00fas) segons la mitologia grega, fou un heroi grec que fou pare d'Aquil\u00b7les."
    },
    "419560": {
        "pageid": 419560,
        "ns": 0,
        "title": "Lapsus calami",
        "extract": "Lapsus calami \u00e9s una locuci\u00f3 llatina d'\u00fas actual que significa 'error involuntari' o 'ensopegada inconscient en escriure' (si es tract\u00e9s d'un error en parlar seria lapsus linguae (lingua,-ae, \u00abllengua\u00bb). Gramaticalment, est\u00e0 formada amb el nominatiu de lapsus,-us ('error') i el genitiu de calamus, -i ('ploma')."
    },
    "674580": {
        "pageid": 674580,
        "ns": 0,
        "title": "Mur\u00f2ls",
        "extract": "Mur\u00f2ls (en franc\u00e8s Murols) \u00e9s un municipi franc\u00e8s situat al departament de l'Avairon i a la regi\u00f3 d'Occit\u00e0nia."
    },
    "676915": {
        "pageid": 676915,
        "ns": 0,
        "title": "Jos\u00e9 Ros y Escoto",
        "extract": "Jos\u00e9 Ros y Escoto (Val\u00e8ncia, ? - 1876) fou un advocat, terratinent i pol\u00edtic valenci\u00e0, pare de Mariano Ros Cars\u00ed. Abans de la revoluci\u00f3 de 1868 fou membre del Partit Progressista, amb el fou elegit diputat a Corts Espanyoles de 1843. Fou elegit diputat novament pel districte de Sagunt a les eleccions generals espanyoles de 1871. Va seguir Pr\u00e1xedes Mateo Sagasta quan aquest va formar el Partit Constitucional, amb el que fou escollit novament diputat per Sagunt a les eleccions generals espanyoles d'abril de 1872."
    },
    "713513": {
        "pageid": 713513,
        "ns": 0,
        "title": "Serrat del Cogull\u00f3",
        "extract": "El Serrat del Cogull\u00f3 \u00e9s una serra situada al municipi del Pont de Bar a la comarca de l'Alt Urgell, amb una elevaci\u00f3 m\u00e0xima de 1.411 metres.\n\n"
    },
    "782238": {
        "pageid": 782238,
        "ns": 0,
        "title": "Joan Jordi III de Sax\u00f2nia",
        "extract": "Joan Jordi III de Sax\u00f2nia (en alemany Johann Georg III von Sachsen) va n\u00e9ixer a\nDresden (Alemanya) el 20 de juny de 1647 i va morir a Tubinga el 12 de setembre de 1691. Membre de la casa de Wettin, era fill del duc Joan Jordi II (1613-1680) i de Magdalena Sibil\u00b7la de Brandenburg-Bayreuth (1612-1687).\nDes de ben petit ja va ser educat per a ser el successor del seu pare com a Elector de Sax\u00f2nia.\ncosa que succe\u00ed el 1680. Educat en la m\u00e9s estricta tradici\u00f3 luterana va acollir l'Ordre dels Pietistes de Philipp Jakob Spener.\nEs va trobar amb un ducat molt afectat econ\u00f2micament per la Guerra dels Trenta Anys, i el 1685 la ciutat de Dresden, amb poc m\u00e9s de vint mil habitants, va patir un incendi devastador, de manera que Joan Jordi es va dedicar a la seva reconstrucci\u00f3 seguint els c\u00e0nons est\u00e8tics del barroc. Era un gran amant de les arts, especialment de la m\u00fasica i del teatre italians. El 1685 va con\u00e8ixer la cantant d'\u00f2pera Margarida Salicola que es va convertir en la seva amant.\nVa reformar i ampliar notablement el seu ex\u00e8rcit, sovint amb reclutaments obligats. En pol\u00edtica exterior, va refredar les seves relacions amb Fran\u00e7a i es va distanciar de Brandenburg i els altres pr\u00ednceps alemanys. Aliat dels Habsburg, va ser nomenat Mariscal del Sacre Imperi Romanogerm\u00e0nic en reconeixement dels seus m\u00e8rits militars. Va participar, a canvi de compensacions econ\u00f2miques, amb deu mil homes en la defensa de Viena, assetjada pels turcs, i m\u00e9s tard en la Guerra de Morea al costat de la rep\u00fablica de Ven\u00e8cia."
    },
    "813311": {
        "pageid": 813311,
        "ns": 0,
        "title": "Cant\u00f3 de La Sotrane",
        "extract": "El cant\u00f3 de La Sotrane \u00e9s un cant\u00f3 franc\u00e8s del departament de Cruesa, situat al districte de Garait. T\u00e9 10 municipis i el cap \u00e9s La Sotrane."
    },
    "965722": {
        "pageid": 965722,
        "ns": 0,
        "title": "Vector d'ona",
        "extract": "El  vector d'ona  \u00e9s un vector que apunta en la direcci\u00f3 de propagaci\u00f3 de l'ona en q\u00fcesti\u00f3 i la magnitud \u00e9s el nombre d'ona. La seva expressi\u00f3 en matem\u00e0tica \u00e9s:\n\n  \n    \n      \n        \n          k\n        \n        =\n        k\n        \n          o\n        \n        =\n        \n          \n            \n              2\n              \u03c0\n            \n            \u03bb\n          \n        \n        \n          o\n        \n      \n    \n    {\\displaystyle \\mathbf {k} =k\\mathbf {o} ={\\frac {2\\pi }{\\lambda }}\\mathbf {o} }\n  \n\non \n  \n    \n      \n        \n          \n            \n              o\n              \u2192\n            \n          \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle {\\vec {o}}}\n  \n \u00e9s la direcci\u00f3 de la propagaci\u00f3 de l'ona. D'aquesta manera, per a una ona gen\u00e8rica tenim que:\n\n  \n    \n      \n        \u03d5\n        (\n        \n          r\n        \n        ,\n        t\n        )\n        =\n        \u03d5\n        (\n        \n          k\n        \n        \u22c5\n        \n          r\n        \n        \u2212\n        \u03c9\n        t\n        )\n        =\n        \u03d5\n        (\n        \n          k\n          \n            x\n          \n        \n        x\n        +\n        \n          k\n          \n            y\n          \n        \n        y\n        +\n        \n          k\n          \n            z\n          \n        \n        z\n        \u2212\n        \u03c9\n        t\n        )\n      \n    \n    {\\displaystyle \\phi (\\mathbf {r} ,t)=\\phi (\\mathbf {k} \\cdot \\mathbf {r} -\\omega t)=\\phi (k_{x}x+k_{y}y+k_{z}z-\\omega t)}"
    },
    "1018378": {
        "pageid": 1018378,
        "ns": 0,
        "title": "Mitre d'Ais",
        "extract": "Mitre d'Ais (Tessal\u00f2nica, Gr\u00e8cia, 433 - Ais de Proven\u00e7a, 466) fou un laic grec, mort m\u00e0rtir a Ais. \u00c9s venerat com a sant per diverses confessions cristianes."
    },
    "1038601": {
        "pageid": 1038601,
        "ns": 0,
        "title": "Peter Joseph von Lindpaintner",
        "extract": "Peter Joseph von Lindpaintner (Coblen\u00e7a, Ren\u00e0nia-Palatinat, 1791 \u2013 Nonnehorn, 1856) fou un director d'orquestra i compositor alemany. Va fer els seus primers estudis a Augsburg i realitz\u00e0 notables progressos, donant-se a con\u00e8ixer el 1811 per una missa i un te deum. L'any seg\u00fcent accept\u00e0 la pla\u00e7a de director d'orquestra del Teatre Reial de M\u00fanic, que desenvolup\u00e0 fins al 1819, passant llavors a Stuttgart com a director de la m\u00fasica de la cort. Gel\u00f3s del seu ofici i imposat de la t\u00e8cnica d'aquesta, col\u00b7loc\u00e0 l'orquestra de Stuttgart a una altura considerable. A Stuttgart tingu\u00e9 com alumne entre d'altres a Wilhelm Kr\u00fcger. El 1855 fou cridat a Londres per a dirigir una s\u00e8rie de concerts, donant a con\u00e8ixer diverses de les seves obres. M\u00e9s fecund que original, deix\u00e0 gran nombre de composicions instrumentals i vocals, tant religioses com profanes, i, a m\u00e9s, les seg\u00fcents \u00f2peres:\n\nD\u00e9mophon (1811).\nAlexandre \u00e0 Eph\u00e8es\nDie Pfleekinderg\nDer Bergk\u00f6nig\nLe Vampire\nLa princesse de Cacambo\nLa reine des astres\nTimantes\nHans Max Giesbrecht\nSulmona\nLes filles des roses\nL'Amazone\nLa Cloche, melodrama sobre la c\u00e8lebre balada de Schiller.\nFr\u00e9d\u00e9ric le Victorieux\nLa G\u00e9noise\nLa Rosi\u00e8re\nLichtenstein."
    },
    "1221618": {
        "pageid": 1221618,
        "ns": 0,
        "title": "Torcuato Luca de Tena",
        "extract": "Torcuato Luca de Tena Brunet (Madrid, 9 de juny de 1923 \u20131 de juny de 1999), marqu\u00e8s de Luca de Tena, fou un escriptor i periodista espanyol."
    },
    "1309615": {
        "pageid": 1309615,
        "ns": 0,
        "title": "Caterino Mazzol\u00e0",
        "extract": "Caterino Tommaso Mazzol\u00e0 (Longarone, 18 de gener de 1745 - Ven\u00e8cia, 16 de juliol de 1806) fou un poeta i llibretista itali\u00e0. Nascut en una fam\u00edlia benestant de les illes de Murano, ell i la seva fam\u00edlia es va traslladar a Ven\u00e8cia al voltant de 1767, per\u00f2 despr\u00e9s d'uns pocs anys es va traslladar a Treviso. Es va casar en 1780 i havent ja conegut Giacomo Casanova i Lorenzo Da Ponte, va comen\u00e7ar a treballar com a llibretista."
    },
    "1359344": {
        "pageid": 1359344,
        "ns": 0,
        "title": "Premi Adon\u00e1is de poesia",
        "extract": "El Premi Adon\u00e1is de Poesia \u00e9s un guard\u00f3 espanyol concedit anualment per Edicions Rialp a un poemari in\u00e8dit en llengua castellana. S'atorguen tamb\u00e9 diversos acc\u00e8ssits. El premi no t\u00e9 dotaci\u00f3 econ\u00f2mica, per\u00f2 s\u00ed que gaudeix d'un gran prestigi. Al guanyador se li edita el llibre i se li fa lliurament de cent exemplars del llibre m\u00e9s una escultura de Venancio Blanco; als acc\u00e8ssits se'ls lliuren cent exemplars del seu poemari editat. El premi es dictamina al desembre de cada any.\nCreat l'any 1943, pren el seu nom de la col\u00b7lecci\u00f3 de l'editorial Biblioteca Hisp\u00e0nica que va dirigir Juan Guerrero Ruiz, qui va dirigir la col\u00b7lecci\u00f3 durant m\u00e9s de vint anys. En any 1946, la col\u00b7lecci\u00f3 passa a les mans d'Edicions Rialp, que mant\u00e9 la col\u00b7lecci\u00f3. A Jos\u00e9 Luis Cano com a director li han seguit Luis Jim\u00e9nez Martos i, despr\u00e9s de la seva mort, Carmelo Guill\u00e9n Acosta. Durant la seva primera \u00e8poca d'esplendor, va contribuir al llan\u00e7ament dels principals autors de la postguerra espanyola; despr\u00e9s, a la Generaci\u00f3 del 50 i al llan\u00e7ament de certs noms coetanis dels Nou nov\u00edssims poetes espanyols. El premi mai ha deixat de llan\u00e7ar nous valors de la poesia en castell\u00e0, fins i tot dels m\u00e9s coneguts, tant en els guanyadors: Luis Garc\u00eda Montero, Joaqu\u00edn P\u00e9rez Azaustre, Rub\u00e9n Mart\u00edn D\u00edaz o Martha Asunci\u00f3n Alonso; com entre els acc\u00e8ssits: Beatriz Hernanz, Antonio Lucas, Jos\u00e9 Luis Rey, Raquel Lanseros o Francisco Onieva."
    },
    "1571786": {
        "pageid": 1571786,
        "ns": 0,
        "title": "Clandestine Insurgent Rebel Clown Army",
        "extract": "El Clandestine Insurgent Rebel Clown Army (acr\u00f2nim: CIRCA), tamb\u00e9 anomenat Clown Army o Rebel Clown Army, \u00e9s un grup antiautoritari d'activistes d'esquerres que utilitza t\u00e0ctiques de pallasso i no violentes per actuar contra la globalitzaci\u00f3 corporativa, la guerra i altres temes. Fou format a Londres a la tardor de 2003. Actualment la pr\u00e0ctica d'aquestes t\u00e0ctiques de reivindicaci\u00f3 i protesta, iniciades pel grup londinenc, s'estenen arreu del m\u00f3n sota el mateix nom del grup."
    },
    "1876460": {
        "pageid": 1876460,
        "ns": 0,
        "title": "VTA",
        "extract": "VTA t\u00e9 els seg\u00fcents significats:\n\nAutoritat de Transport de la Vall de Santa Clara (del seu nom en angl\u00e8s Valley Transportation Authority), servei responsable del transport p\u00fablic, tr\u00e0nsit i xarxa vi\u00e0ria del comtat de Santa Clara, a Calif\u00f2rnia\nTransport Aeri Militar (del seu nom en rus \u0412\u043e\u0435\u0301\u043d\u043d\u043e-\u0422\u0440\u0430\u0301\u043d\u0441\u043f\u043e\u0440\u0442\u043d\u043e\u0439 \u0410\u0432\u0438\u0430\u0301\u0446\u0438\u0438 transliterat Voienno-Transportnoi Aviatsii), branca de la For\u00e7a A\u00e8ria Sovi\u00e8tica encarregada dels avions de transport\nVehicle de transfer\u00e8ncia automatitzat, nau espacial rob\u00f2tica que permet la connexi\u00f3 amb l'Estaci\u00f3 Espacial Internacional\nZona tegmental ventral (del seu nom en angl\u00e8s Ventral Tegmental Area), grup de neurones ubicat en el mesenc\u00e8fal\nVTA tamb\u00e9 \u00e9s el codi OACI d'Air Tahit\u00ed, aerol\u00ednia de la Polin\u00e8sia Francesa"
    },
    "1884439": {
        "pageid": 1884439,
        "ns": 0,
        "title": "Prostennop",
        "extract": "Els prostennops (Prosthennops) s\u00f3n un g\u00e8nere extint d'artiod\u00e0ctils de la fam\u00edlia dels p\u00e8caris (Tayassuidae) que visqueren a les Am\u00e8riques entre el Mioc\u00e8 mitj\u00e0 i el Plistoc\u00e8 inferior. Se n'han trobat restes f\u00f2ssils a Costa Rica, els Estats Units, Hondures i M\u00e8xic.\nA la Formaci\u00f3 Curr\u00e9 (prov\u00edncia costa-riquenya de Puntarenas) se n'han trobat part d'un maxil\u00b7lar inferior dret, dents molars, parts de dents canines i incisives i falanges de 5,8 milions d'anys d'antiguitat. Els prostennops coexistien amb altres p\u00e8caris, com ara Platygonus i Protherohyus.\nTenien una al\u00e7ada a la creu d'aproximadament 76 cm. Els individus del nord de la seva distribuci\u00f3 eren m\u00e9s grossos que els del sud de Centream\u00e8rica. Les dents canines apuntaven cap avall. Tenien el crani robust, amb ossos zigom\u00e0tics prominents com els dels facoquers africans. Eren omn\u00edvors que s'alimentaven de plantes, n\u00facules, arrels i animals petits.\n\n"
    },
    "1902971": {
        "pageid": 1902971,
        "ns": 0,
        "title": "Rizla",
        "extract": "Rizla \u00e9s una marca francesa de paper de fumar i parafern\u00e0lia relacionada. L'empresa va ser adquirida el 1997 per Imperial Tobacco. El nom Rizla \u00e9s compon de riz (en franc\u00e8s \u00abarr\u00f2s\u00bb) i la+ (abreviatura del cognom Lacroix, \u00abla creu\u00bb). Els paquets de paper Rizla estan disponibles en una varietat de gruixos, colors i mides."
    },
    "1929806": {
        "pageid": 1929806,
        "ns": 0,
        "title": "El guitarrista de la cabana",
        "extract": "El guitarrista de la cabana, \u00e9s una pintura a l\u2019oli del pintor Joan Abell\u00f3, on representa a un guitarrista i un infant al costat, en un fons crom\u00e0tic de colors m\u00e9s aviats foscos. L\u2019obra pertany a l\u2019anomenada \u201c\u00e8poca negra\u201d de l\u2019artista, desenvolupada durant els anys cinquanta, i forma part de la col\u00b7lecci\u00f3 del Museu Abell\u00f3."
    },
    "4039": {
        "pageid": 4039,
        "ns": 0,
        "title": "1710",
        "extract": ""
    },
    "5331": {
        "pageid": 5331,
        "ns": 0,
        "title": "839",
        "extract": "El 839 (DCCCXXXIX) fou un any com\u00fa comen\u00e7at en dimecres del calendari juli\u00e0."
    },
    "180798": {
        "pageid": 180798,
        "ns": 0,
        "title": "Pau Piferrer i F\u00e0bregas",
        "extract": "Pau Piferrer i F\u00e0bregas (Barcelona, 1818 \u2013 25 de juliol de 1848) fou un escriptor i periodista catal\u00e0."
    },
    "184686": {
        "pageid": 184686,
        "ns": 0,
        "title": "Eobrontosaure",
        "extract": "L'eobrontosaure (Eobrontosaurus) \u00e9s un g\u00e8nere de dinosaure saur\u00f2pode que va viure al Jur\u00e0ssic superior al que avui en dia \u00e9s Nord-am\u00e8rica. Estava estretament emparentat amb l'apatosaure.\nL'esp\u00e8cie tipus, E. yahnahpin, fou descrita per Filla i Redman l'any 1994 com una esp\u00e8cie d'apatosaure (A. yahnahpin), per\u00f2 una revisi\u00f3 duta a terme per Bakker l'any 1998 va concloure que era un saur\u00f2pode m\u00e9s primitiu, d'aquesta manera Bakker li don\u00e0 el nom gen\u00e8ric d'Eobrontosaure."
    },
    "556448": {
        "pageid": 556448,
        "ns": 0,
        "title": "Lee Ho-jin",
        "extract": "Ho Jin Lee \u00e9s un futbolista sud-core\u00e0, nascut el 9 de mar\u00e7 de 1983. Ha jugat al Racing de Santander espanyol, on nom\u00e9s va apar\u00e8ixer un cop, a l'Incheon United del seu pa\u00eds, i a Finl\u00e0ndia, despr\u00e9s d'estar a prova del Haka, ha recalat al JJK, que l'ha cedit al Blackbird.\n\u00c9s internacional sub-20 amb la selecci\u00f3 del seu pa\u00eds."
    },
    "559656": {
        "pageid": 559656,
        "ns": 0,
        "title": "Delf\u00ed Robinat El\u00edas",
        "extract": "Delf\u00ed Robinat i El\u00edas (T\u00e0rrega, Espanya 13 de novembre de 1928 - 27 de juliol de 1997) va ser un farmac\u00e8utic i pol\u00edtic catal\u00e0. Fou vicepresident del Col\u00b7legi de Farmac\u00e8utics de Lleida. Havia estat alcalde de T\u00e0rrega el 1969-1973. Militant d'Uni\u00f3 Democr\u00e0tica de Catalunya, fou candidat per Lleida a les eleccions generals espanyoles de 1977 i 1979, per\u00f2 no fou escollit. S\u00ed que fou elegit diputat per la circumscripci\u00f3 de Lleida dins les llistes de Converg\u00e8ncia i Uni\u00f3 a les eleccions al Parlament de Catalunya de 1980. De 1982 a 1984, fou secretari de la comissi\u00f3 de Pol\u00edtica Social del Parlament de Catalunya. Posteriorment fou escollit alcalde de T\u00e0rrega a les eleccions municipals de 1987."
    },
    "621104": {
        "pageid": 621104,
        "ns": 0,
        "title": "Kopis",
        "extract": "El kopis \u00e9s una antiga espasa d'un sol tall, amb una fulla robusta i corbada cap endins, preparada per literalment seccionar l'enemic atacant amb potents estocades. Alguns erudits la consideren un desenvolupament del khopesh egipci i cananeu.\nTot i que l'espasa normal dels hoplites continu\u00e0 sent utilitzada en l'\u00e8poca maced\u00f2nica, la m\u00e9s popular fou el kopis. Aquesta espasa s'introdu\u00ed a Gr\u00e8cia a finals del segle vi aC, tot i que apareixia a It\u00e0lia ja al segle viii aC, gradualment an\u00e0 reempla\u00e7ant l'espasa hoplita. A Espanya s'han trobat alguns exemplars.\n\u00c9s sovint comparada amb el curt kukri nepal\u00e8s i amb la falcata ib\u00e8rica i pot ser-ne el predecessor. La paraula \u00e9s un substantiu grec en femen\u00ed singular derivat del verb \u03ba\u03cc\u03c0\u03c4\u03c9 (kopt\u00f4), que significa \"tallar.\" La difer\u00e8ncia del significat entre kopis i m\u00e0khaira (una altra paraula grega de significat similar) no est\u00e0 completament clara en els textos antics, per\u00f2 els moderns especialistes tendeixen a utilitzar ambd\u00f3s termes per referir-se al tipus d'armes corbes. L'\u00fanica difer\u00e8ncia real seria nom\u00e9s la direcci\u00f3 de la curvatura de la fulla.\nTot i que kopis \u00e9s una paraula grega, els antics grec no utilitzaven sovint fulles corbes a la guerra, preferint les rectes com el xiphos, amb moltes m\u00e9s possibilitats. Xenofont, tanmateix, recomanava l'\u00fas de la corba m\u00e0khaira per la cavalleria a De l'equitaci\u00f3 12, 11\nL'art grec mostra que els soldats perses empunyaven abans el kopis o una destral, que l'acinaces persa (de fulla recta)."
    },
    "626574": {
        "pageid": 626574,
        "ns": 0,
        "title": "Temporada 1850-1851 del Liceu",
        "extract": "La temporada 1850-1851, l'estrena al Liceu del Roberto il diavolo, traducci\u00f3 italiana del Robert le diable de Meyerbeer, no signific\u00e0 cap novetat, ja que l'\u00f2pera ja era coneguda a Barcelona d'en\u00e7\u00e0 que s'estren\u00e0 el 1845 al Teatre Nou, per\u00f2 va representar la iniciaci\u00f3 del p\u00fablic del Liceu en la grand op\u00e9ra, g\u00e8nere t\u00edpicament parisenc per\u00f2 que s'adeia molt b\u00e9 a les caracter\u00edstiques d'un gran teatre com el Liceu. L'exaltaci\u00f3 per Meyerbeer arriba al cim amb l'estrena de Les Huguenots (1856). Encara ara, Giacomo Meyerbeer nom\u00e9s amb cinc t\u00edtols -Robert le diable, Les Huguenots, Le Proph\u00e8te, Dinorah i L'Africaine- \u00e9s al Liceu, immediatament despr\u00e9s de Verdi, Donizetti i Wagner, el compositor m\u00e9s representat amb un total de 691 representacions.\nEs va estrenar al Liceu La favorita de Donizetti, cantada en itali\u00e0 com fou costum fins al 2002. En totes les representacions es tall\u00e0 la cabaletta final del tenor del primer acte, un costum tradicional tan arrelat que es mantingu\u00e9 encara a la pen\u00faltima edici\u00f3 el 1982."
    },
    "683907": {
        "pageid": 683907,
        "ns": 0,
        "title": "Coll de Pedraficada",
        "extract": "El Coll de Pedraficada \u00e9s una collada situada a 1.657 metres d'altitud del terme municipal de Conca de Dalt (antic terme d'Hortoneda de la Conca), al Pallars Juss\u00e0, a l'\u00e0mbit de l'antic poble de Seny\u00fas.\nEst\u00e0 situat al nord de la Solana de Pedraficada, al nord-est del Forat Negre, al capdamunt del barranc de la Torre de Seny\u00fas, a l'extrem sud-est de l'Obaga de la Torre de Seny\u00fas.\nPer aquest coll, hi passava el Cam\u00ed de Cuberes a la Coma d'Orient."
    },
    "842826": {
        "pageid": 842826,
        "ns": 0,
        "title": "Hymont",
        "extract": "Hymont \u00e9s un municipi franc\u00e8s, situat al departament dels Vosges i a la regi\u00f3 del Gran Est. L'any 2007 tenia 494 habitants."
    },
    "1208827": {
        "pageid": 1208827,
        "ns": 0,
        "title": "Publicitat contextual",
        "extract": "Plantilla:Internet Marketing\nLa publicitat contextual \u00e9s una modalitat de publicitat personalitzada per a anuncis que a apareixen a llocs web o altres mitjans, com ara els navegadors m\u00f2bils. Uns sistemes automatitzats seleccionen i serveixen els anuncis en funci\u00f3 del contingut que l'usuari consulta."
    },
    "1288602": {
        "pageid": 1288602,
        "ns": 0,
        "title": "Cam\u00ed de les Planes",
        "extract": "El Cam\u00ed de les Planes \u00e9s un jaciment arqueol\u00f2gic de contextos del Paleol\u00edtic mitj\u00e0 al terme municipal de Castelldans, a la comarca catalana de les Garrigues. Se situa en uns camps de conreu de sec\u00e0, ubicats a les terres conegudes com les Planes del Perdiuet. El jaciment s'ha interpretat com un centre de producci\u00f3 i explotaci\u00f3 de s\u00edlex. Cronol\u00f2gicament es vincula a contextos del Paleol\u00edtic mitj\u00e0. El jaciment del Cam\u00ed de les Planes es va trobar al vessant i al pla superior d'una terrassa, entre els termes de Castelldans i l'Albag\u00e9s, a la dreta del riu Set. Fou localitzat pel Grup de Recerques Arqueol\u00f2giques la Femosa.El material trobat consisteix en un conjunt d'esclats de s\u00edlex amb talla de tipus Levallois, entre els quals destaca una rascadora\u2014possiblement es tracta d'una ind\u00fastria mosteriana. S'ha plantejat que algunes de les peces trobades a la zona superior de la terrassa podrien correspondre a una ind\u00fastria m\u00e9s avan\u00e7ada tipol\u00f2gicament, ja que entre les que presenten talla Levallois s'ha identificat algun fragment de l\u00e0mina. Actualment aquest conjunt es localitza al Museu Local Arqueol\u00f2gic d'Artesa de Lleida."
    },
    "1347767": {
        "pageid": 1347767,
        "ns": 0,
        "title": "Universitat de Montana",
        "extract": "La Universitat de Montana, The University of Montana,(UM) \u00e9s una universitat p\u00fablica situada a Missoula, estat de Montana, Estats Units. Va ser fundada l'any 1893. El seu campus principal es troba als peus del Mont Sentinel.\nAquesta universitat s'anomena ella mateixa com una \"ciutat dins una ciutat,\" i cont\u00e9 els seus propis restaurants, instal\u00b7lacions m\u00e8diques, serveis de correus, departament de policia i ZIP code. Compta amb 12.922 estudiants (2015) i un pressupost de $345 milions"
    },
    "1512968": {
        "pageid": 1512968,
        "ns": 0,
        "title": "Font del Primer de Maig",
        "extract": "La Font del Primer de Maig \u00e9s una font de Matar\u00f3 (Maresme) protegida com a b\u00e9 cultural d'inter\u00e8s local."
    },
    "1553914": {
        "pageid": 1553914,
        "ns": 0,
        "title": "\u00c0guila de mar",
        "extract": "\u00ab\u00c0guila de mar, o \u00e0guila marina\u00bb t\u00e9 aquests significats: \u00e9s el nom com\u00fa de diferents esp\u00e8cies d'animals. L'\u00fas en catal\u00e0 t\u00e9 tend\u00e8ncia a reservar el terme \u00e0guila de mar per a designar certes esp\u00e8cies de rajades i a reservar el terme \u00e0guila marina per a certes esp\u00e8cies de rapa\u00e7os que viuen en les costes i que s'alimenten de peix.\n\nEn els peixos:\nLes \u00e0guiles de mar s\u00f3n rajades de la fam\u00edlia de les Myliobatidae incloent-hi:\nCertes esp\u00e8cies del g\u00e8nere Myliobatis, en particular l'esp\u00e8cie Myliobatis aquila (Linnaeus, 1758). En castell\u00e0 es designen amb \u00e1guila de mar o \u00e1guila marina, en catal\u00e0, els noms comuns d'aquesta esp\u00e8cie s\u00f3n: la milana, el bonjes\u00fas, la t\u00f2tina o viuda, el bisbe, i els noms segurament erronis de xutxo, mil\u00e0 o monja.\nLes esp\u00e8cies del g\u00e8nere Aetobatus (Aetobatus narinari).\nEn les aus:\nEntre els ocells rapa\u00e7os \u00e0guila marina \u00e9s el nom amb el qual es designa diverses esp\u00e8cies pigarg, particularment el pigarg europeu, Haliaeetus albicilla (Linnaeus, 1758), el pigarg americ\u00e0, Haliaeetus leucocephalus (Linnaeus, 1766), el pigarg de Steller, Haliaeetus pelagicus (Pallas, 1811), el pigarg cuablanc, Haliaeetus albicilla (Linnaeus, 1758).\nPer extensi\u00f3 tamb\u00e9 es diu de vegades \u00e0guila marina a altres pigargs pisc\u00edvors i costaners. \u00c9s una error en canvi d'anomenar \u00e0guila marina l'\u00e0guila peixatera, car aquests ocells viuen majorit\u00e0riament a proximitat de llacs o rius d'aigua dol\u00e7a."
    },
    "1648407": {
        "pageid": 1648407,
        "ns": 0,
        "title": "Centre hist\u00f2ric de Santa Oliva",
        "extract": "El Centre hist\u00f2ric de Santa Oliva \u00e9s un conjunt de Santa Oliva (Baix Pened\u00e8s) protegit com a B\u00e9 Cultural d'Inter\u00e8s Local."
    },
    "1828142": {
        "pageid": 1828142,
        "ns": 0,
        "title": "Red",
        "extract": "\u00abRed\u00bb t\u00e9 aquests significats:\n\nRed (grup de m\u00fasica), conjunt de metal alternatiu de Nashville, Tennessee, format l'any 2004\nRed (obra de teatre), obra de l'escriptor estatunidenc John Logan sobre l'artista Mark Rothko produ\u00efda per primera vegada al Donmar Warehouse, Londres, el 2009\nRed (pel\u00b7l\u00edcula de 2010), pel\u00b7l\u00edcula d'acci\u00f3 i com\u00e8dia de 2010, dirigida per Robert Schwentke, adaptaci\u00f3 del c\u00f2mic Red publicat per DC Comics el 2003\nRed (pel\u00b7l\u00edcula de 2022), pel\u00b7l\u00edcula d'animaci\u00f3 de 2022, dirigida per Domee Shi i produ\u00efda per Pixar Animation Studios.\nRed (\u00e0lbum), \u00e0lbum d'estudi de 2012 de la cantant i compositora nord-americana Taylor Swift\nLa Red, canal de televisi\u00f3 privat a Xile que comen\u00e7\u00e0 a emetre el 1991\nNode-RED, eina de programari desenvolupada per l'empresa IBM que permet connectar dispositius f\u00edsics en l'anomenat internet de les coses\nProduct Red, marca llicenciada per l'empresa Red, que t\u00e9 com a principal objectiu involucrar el sector"
    },
    "1859565": {
        "pageid": 1859565,
        "ns": 0,
        "title": "Sedana",
        "extract": "Sedana \u00e9s un cr\u00e0ter sobre la superf\u00edcie del planeta nan Ceres, situat amb el sistema de coordenades planetoc\u00e8ntriques a 40 \u00b0 de latitud nord i 319 \u00b0 de longitud est. Fa un di\u00e0metre de 58 km. El nom va ser fet oficial per la UAI el 25 d'agost del 2017 i fa refer\u00e8ncia a Sedana, d\u00e9u de l'agricultura de la cultura indon\u00e8sia."
    },
    "1950553": {
        "pageid": 1950553,
        "ns": 0,
        "title": "Vaporitzador (extractor)",
        "extract": "Un vaporitzador \u00e9s un dispositiu d'extracci\u00f3 d'olis essencials. En lloc de la combusti\u00f3 del material el vaporitzador utilitza la calor per a evaporar les subst\u00e0ncies actives.\nDurant el procediment de vaporitzaci\u00f3, els materials vegetals s'exposen al corrent de l'aire calent per la qual cosa el contingut (components actius i aromes) es vaporitza gr\u00e0cies a l'acci\u00f3 t\u00e8rmica controlada, la qual a penes sobrepassa a la temperatura de vaporitzaci\u00f3 de les subst\u00e0ncies; despr\u00e9s, el contingut passa a l'aire per a poder aix\u00ed ser inhalat. Com que el material vegetal no es crema, \u00e9s la manera m\u00e9s sana que hi ha i a m\u00e9s econ\u00f2mica: el procediment de vaporitzaci\u00f3 es pot repetir diverses vegades amb el mateix contingut. La inhalaci\u00f3 \u00e9s el millor m\u00e8tode per a l'administraci\u00f3 dels components actius. Com que l'efecte \u00e9s instantani els utilitzadors poden fer-ne tantes ensumades com sigui necessari sense exc\u00e9s o intoxicaci\u00f3.\nAbans de tot, la quota de les vapors de l'aroma i dels components actius dep\u00e8n de la consist\u00e8ncia (qualitat) i de la dosi (quantitat) de les plantes. Altres factors importants s\u00f3n la grand\u00e0ria de la superf\u00edcie dels materials vegetals i la temperatura de vaporitzaci\u00f3.\nSobre la quantitat dels principis actius vaporitzats es pot influenciar a trav\u00e9s dels seg\u00fcents:\n\nQualitat: La concentraci\u00f3 dels principis actius continguts en el respectiu material.\nQuantitat: La quantitat del material vegetal exposat al corrent d'aire.\nSuperf\u00edcie: Com m\u00e9s finament triturades siguin les plantes, tant m\u00e9s gran ser\u00e0 la superf\u00edcie de la qual es poden vaporitzar les aromes i principis actius durant el proc\u00e9s d'evaporaci\u00f3.\nTemperatura: Com m\u00e9s alta sigui la temperatura, tant m\u00e9s aromes i principis actius es vaporitzen alhora en el mateix proc\u00e9s.\nSegons Rick Doblin, President de MAPS, la concentraci\u00f3 dels components actius en el Cannabis \u00e9s tant m\u00e9s fort com m\u00e9s s'acosti la temperatura d'evaporaci\u00f3 a la temperatura de combusti\u00f3 (per damunt a 235 \u00b0C)."
    },
    "2036098": {
        "pageid": 2036098,
        "ns": 0,
        "title": "Els Pastorets de Girona",
        "extract": "Els Pastorets de Girona \u00e9s una representaci\u00f3 teatral que s'ha dut a terme a Girona en les darreres d\u00e8cades.\nGirona va tenir els Pastorets del Centre Cultural de l\u2019Institut Vell fins l\u2019any 1966, on es van representar La rosa de Jeric\u00f3 o L\u2019Estel de Natzaret. Aproximadament els mateixos anys es van programar els Pastorets a l'escola de La Salle de Girona, que van comen\u00e7ar a representar-se en la postguerra i es van allargar fins al 1967.\nM\u00e9s endavant, un per\u00edode de 41 anys, tancat amb la mort de Joan Ribas i Feixas, va ser el de m\u00e9s durada que ha tingut la ciutat de Girona pel que fa a la representaci\u00f3 nadalenca, que es feia al Teatre Municipal de Girona. Cinc dels anys d\u2019aquest muntatge es van haver de fer per\u00f2 a l'esgl\u00e9sia de Sant Dom\u00e8nec, a causa de les obres de remodelaci\u00f3 del teatre esmentat. Durant aquesta etapa de m\u00e9s de 40 anys, el text es basava en l\u2019obra de moss\u00e8n Gay El misteri de Nadal i disposava de texts escrits pel mateix Joan Ribas.\nL'Ajuntament de Girona va anunciar que el 2023 els Pastorets serien produ\u00efts per l'Associaci\u00f3 Pastorets de Girona, de nova creaci\u00f3."
    },
    "82885": {
        "pageid": 82885,
        "ns": 0,
        "title": "S\u00e8mnons",
        "extract": "Els s\u00e8mnons (en llat\u00ed semnones, en grec antic \u03a3\u03ad\u03bc\u03bd\u03c9\u03bd\u03b5\u03c2 o \u03a3\u03ad\u03bc\u03bd\u03bf\u03bd\u03b5\u03c2) eren un poble dels m\u00e9s antics i il\u00b7lustres dels germ\u00e0nics que pertanyia al grup sueu i habitava al nord dels hermundurs entre l'Albis (Elba) i el Viadus. Tenien a l'oest els queruscs, al sud als silinges, a l'est els manims i burgundis, i al nord-oest als longobards, segons T\u00e0cit i Claudi Ptolemeu. El seu pa\u00eds anava entre Lus\u00e0tia al sud i Potsdam al nord, i estava format per un centenar de districtes (pagi). Eren un poble molt poder\u00f3s i el principal del grup dels sueus.\nAl seu pa\u00eds hi havia un bosc molt antic anomenat Semnonum Silva, on se celebraven diversos rituals i sacrificis. En una \u00e8poca determinada, les tribus enviaven representants i iniciaven els ritus amb un sacrifici hum\u00e0. Ning\u00fa m\u00e9s no podia entrar en aquell bosc si no anava lligat amb cadenes, com a senyal d'humiliaci\u00f3 davant dels d\u00e9us. Si alg\u00fa ensopegava i queia, no es podia aixecar, i havia d'arrossegar-se.\nEl s\u00e8mnons van formar part de la confederaci\u00f3 dels marcomans sota Marabod en temps d'August, segons T\u00e0cit i Estrab\u00f3. Despr\u00e9s, es van aliar amb els romans i estaven governats per reis, i en temps de Domici\u00e0 el rei era Masius.\nCap al segle iii, sembla que es van unir amb els alamans o potser van constituir el nucli principal d'aquest poble. El poble dels alamans (el nom podria significar 'tots els homes' o 'tots els guerrers que defensen un pa\u00eds') es va formar de la uni\u00f3 dels s\u00e8mnons amb els usips o usipets, t\u00e8ucters o t\u00e8ncters i potser altres grups de la frontera del Rin que no van acceptar el domini rom\u00e0."
    },
    "133085": {
        "pageid": 133085,
        "ns": 0,
        "title": "Michael Praetorius",
        "extract": "Michael Praetorius (15 de febrer de 1571 - 15 de febrer de 1621) va ser un compositor i organista alemany, que tamb\u00e9 va escriure sobre temes relacionats amb la m\u00fasica. Va ser un dels compositors m\u00e9s vers\u00e0tils de la seva \u00e8poca i va influir en el desenvolupament de formes basades en himnes protestants."
    },
    "259078": {
        "pageid": 259078,
        "ns": 0,
        "title": "Premi Pere Capell\u00e0 de teatre",
        "extract": "El Premi Pere Capell\u00e0 de teatre \u00e9s la denominaci\u00f3 espec\u00edfica que es don\u00e0 al Premi Octubre de teatre en recuperar-lo el 2017 despr\u00e9s de sis anys sense atorgar-se com a part dels Premis Octubre, convocats per Edicions Tres i Quatre, entre 2003 a 2010. Originalment premiava obres de teatre in\u00e8dites que no fossin traduccions ni adaptacions de guions cinematogr\u00e0fics. Estava dotat amb 4.000 euros i una escultura d'Andreu Alfaro. Des del 2017 fins, almenys, el 2022, les bases especifiquen que, com per a tots el Premis Octubre, les obres aspirants han de ser in\u00e8dites i escrites en catal\u00e0 i que aquest premi en concret consisteix en la quantitat de 3.000 euros, que corresponen als drets d\u2019edici\u00f3 dels 4.000 primers exemplars publicats."
    },
    "349959": {
        "pageid": 349959,
        "ns": 0,
        "title": "Al-Ittihad FC Jiddah",
        "extract": "L'Al-Ittihad FC Jiddah (\u00e0rab: \u0646\u0627\u062f\u064a \u0627\u0644\u0627\u062a\u062d\u0627\u062f \u0627\u0644\u0639\u0631\u0628\u064a \u0627\u0644\u0633\u0639\u0648\u062f\u064a \u0644\u0643\u0631\u0629 \u0627\u0644\u0642\u062f\u0645, N\u0101d\u012b al-Itti\u1e25\u0101d al-\u02bfArab\u012b as-Sa\u02bf\u016bd\u012b li-Kurat al-Qadam, \u2018Club Saudita de Futbol de la Uni\u00f3 \u00c0rab\u2019) \u00e9s un club de futbol saudita de la ciutat de Jiddah. Al-Ittihad significa \u2018Uni\u00f3\u2019."
    },
    "457880": {
        "pageid": 457880,
        "ns": 0,
        "title": "Pimelodella cruxenti",
        "extract": "Pimelodella cruxenti \u00e9s una esp\u00e8cie de peix de la fam\u00edlia dels heptapt\u00e8rids i de l'ordre dels siluriformes."
    },
    "531027": {
        "pageid": 531027,
        "ns": 0,
        "title": "Diplomacy",
        "extract": "Diplomacy \u00e9s un joc de tauler d'estrat\u00e8gia creat per Allan B. Calhamer el 1954 i publicat comercialment el 1959.\nLes principals difer\u00e8ncies amb altres jocs de guerra s\u00f3n les fases de negociaci\u00f3 (els jugadors utilitzen bona part del temps formant i traint aliances amb altres jugadors i creant estrat\u00e8gies que els beneficien), l'abs\u00e8ncia d'atzar, i els moviments simultanis dels jugadors.\nA les fases de negociaci\u00f3 o diplom\u00e0cia, els jugadors intenten formar aliances per mitj\u00e0 de promeses de col\u00b7laboraci\u00f3, que no estan obligats a complir. Les promeses, mitges veritats, mentides i tra\u00efcions s\u00f3n determinants per a l'evoluci\u00f3 del joc. La paradoxa del joc \u00e9s que cap jugador pot guanyar sense l'ajuda dels altres. Cal formar aliances, refiar-se dels altres, i saber quan \u00e9s el moment adequat per trair-los.\nEl tauler se situa al mapa d'Europa abans de la Primera Guerra Mundial. Al joc hi participen set jugadors, cadascun controlant les forces d'una de les grans pot\u00e8ncies europees (Gran Bretanya, R\u00fassia, Imperi Otom\u00e0, \u00c0ustria-Hongria, It\u00e0lia, Fran\u00e7a), tot i que tamb\u00e9 \u00e9s possible jugar amb menys jugadors. Cada jugador intenta moure les seves poques unitats inicials per v\u00e8ncer les dels altres i ocupar la majoria de les ciutats i regions considerades centres de suport, que al seu torn li permetran d'obtenir noves unitats.\nDiplomacy va ser el primer joc comercial que es va jugar per correu; nom\u00e9s els escacs, que estan al domini p\u00fablic, havien tingut un nombre considerable de partides jugades per correu postal. Diplomacy va ser tamb\u00e9 el primer joc comercial que va generar un hobby actiu amb fanzines d'aficionats. S'han fet tamb\u00e9 tornejos competitius de Diplomacy cara a cara des de la d\u00e8cada de 1970. S'ha jugat de manera generalitzada al Diplomacy per correu electr\u00f2nic des del final de la d\u00e8cada de 1980.\nEl joc ha estat publicat als Estats Units per Games Research, Avalon Hill i Hasbro. El nom \u00e9s actualment una marca registrada de la divisi\u00f3 Avalon Hill de Hasbro. Altres companyies han obtingut llic\u00e8ncies per comercialitzar-lo a altres pa\u00efsos. Tamb\u00e9 es juga a Diplomacy a internet, ja sigui moderat per un hum\u00e0 o un programa.\nEn el seu cat\u00e0leg, Avalon Hill publicitava Diplomacy com el joc preferit de John F. Kennedy i Henry Kissinger."
    },
    "566615": {
        "pageid": 566615,
        "ns": 0,
        "title": "La scaltra letterata",
        "extract": "La scaltra letterata \u00e9s una \u00f2pera en tres actes composta per Niccol\u00f2 Piccinni sobre un llibret itali\u00e0 d'Antonio Palomba. S'estren\u00e0 al Teatro Nuovo de N\u00e0pols l'hivern de 1758.\nA Catalunya s'estren\u00e0 el 20 de gener de 1762 al Teatre de la Santa Creu de Barcelona amb motiu de l'aniversari de Carles III d'Espanya."
    },
    "606298": {
        "pageid": 606298,
        "ns": 0,
        "title": "Eichwalde",
        "extract": "Eichwalde \u00e9s un municipi alemany que pertany a l'estat de Brandenburg. Fou creat el 1893 i es troba a la perif\u00e8ria sud-est de Berl\u00edn i limita al sud amb Zeuthen i a l'oest amb Schulzendorf."
    },
    "910904": {
        "pageid": 910904,
        "ns": 0,
        "title": "Halles de Par\u00eds",
        "extract": "Les Halles centrals, les Halles de Par\u00eds o, simplement, Les Halles (en catal\u00e0: Els mercats coberts, Les naus), va ser un mercat de minoristes del centre de Par\u00eds (Fran\u00e7a) fins a 1968, convertint-se a partir de la d\u00e8cada seg\u00fcent en un centre comercial anomenat Forum des Halles.\nEl mercat de prove\u00efments de Par\u00eds es va crear durant el Segon Imperi. A mitjan segle xix per\u00f2, en la d\u00e8cada del 1960, per ra\u00f3 dels grans problemes de tr\u00e0nsit que ocasionava, va ser traslladat als afores de la ciutat, a Rungis, prop d'Orly."
    },
    "922051": {
        "pageid": 922051,
        "ns": 0,
        "title": "Museu Boijmans Van Beuningen",
        "extract": "El Museu Boijmans Van Beuningen (en neerland\u00e8s, Museum Boijmans Van Beuningen) \u00e9s el principal museu d'art a Rotterdam, als Pa\u00efsos Baixos. El seu fons compr\u00e8n des de l'art europeu medieval fins a l'art modern.\nEl Museu Boijmans de Rotterdam va rebre el llegat de l'industrial i col\u00b7leccionista neerland\u00e8s Daniel George Van Beuningen (1877-1955), passant a anomenar-se Museu Boijmans Van Beuningen."
    },
    "1222391": {
        "pageid": 1222391,
        "ns": 0,
        "title": "Melville Shavelson",
        "extract": "Melville Shavelson (Nova York, 1 d'abril de 1917 \u2212 Studio City, Calif\u00f2rnia, 8 agost de 2007) va ser un director de cinema, guionista i productor estatunidenc."
    },
    "1630085": {
        "pageid": 1630085,
        "ns": 0,
        "title": "Talaiot de Trebal\u00fager",
        "extract": "L'assentament del talaiot de Trebal\u00fager \u00e9s un B\u00e9 d'Inter\u00e8s Cultural ubicat al municipi des Castell (Menorca). Est\u00e0 format per un monument en forma de torre de grans dimensions, \u00e9s a dir un talaiot. \u00c9s de planta el\u00b7l\u00edptica i est\u00e0 situat sobre un sortint roc\u00f3s. L'excavaci\u00f3 de l'interior de la part alta del talaiot va descobrir una casa del per\u00edode pretalai\u00f2tic a Menorca. \u00c9s a dir que, a aquest jaciment hi observarem dos edificis de dues \u00e8poques diferents, un m\u00e9s antic a la part alta del promontori, la casa, i un de m\u00e9s modern, el talaiot.\nEl monument est\u00e0 envoltat per una estructura poligonal que s'hi adossa, d'\u00e8poca talai\u00f2tica. El conjunt est\u00e0 afectat per l'acci\u00f3 d'un forn de cal\u00e7 situat damunt de les estructures, en el costat oest, que aprofit\u00e0 pedres de les estructures com a mat\u00e8ria primera."
    },
    "1717200": {
        "pageid": 1717200,
        "ns": 0,
        "title": "Lars-Erik Ski\u00f6ld",
        "extract": "Lars-Erik Ski\u00f6ld   (Malm\u00f6, 19 de mar\u00e7 de 1952 - Malm\u00f6, 21 de maig de 2017) fou un lluitador suec, especialista en lluita grecoromana, que va competir durant la d\u00e8cada de 1970.\nEl 1976 va prendre part en els Jocs Ol\u00edmpics de Mont-real, on fou quart en la prova del pes lleuger del programa de lluita grecoromana. Quatre anys m\u00e9s tard, als Jocs de Moscou, guany\u00e0 la medalla de bronze en la mateixa competici\u00f3.\nEn el seu palmar\u00e8s tamb\u00e9 destaquen una medalla de plata al Campionat del m\u00f3n de lluita, una d'or i una de bronze al Campionat d'Europa de lluita i sis d'or i una de plata als Campionats n\u00f2rdics."
    },
    "1749727": {
        "pageid": 1749727,
        "ns": 0,
        "title": "Rivalba",
        "extract": "Rivalba \u00e9s un comune (municipi) de la ciutat metropolitana de Tor\u00ed, a la regi\u00f3 italiana del Piemont, situat a uns 15 quil\u00f2metres al nord-est de Tor\u00ed. A 1 de gener de 2019 la seva poblaci\u00f3 era de 1.153 habitants.\nRivalba limita amb els seg\u00fcents municipis: Castagneto Po, San Raffaele Cimena, Gassino Torinese, Casalborgone, Sciolze i Cinzano."
    },
    "1880549": {
        "pageid": 1880549,
        "ns": 0,
        "title": "Wanano",
        "extract": "El wanano (guanano), o Piratapuyo \u00e9s una llengua que partany al grup oriental de les lleng\u00fces tucanes i \u00e9s parlada a la part nord-oest de l'estat de l'Amazones (Brasil) i al Departament de Vaup\u00e9s a Col\u00f2mbia. El parlen dos pobles, els guananos i els pira-tapuya. No es casen entre ells, per\u00f2 la seva parla \u00e9s un 75% similar l\u00e8xicament."
    },
    "1891670": {
        "pageid": 1891670,
        "ns": 0,
        "title": "Alexandria (Romania)",
        "extract": "Alexandria (pronunciaci\u00f3 en roman\u00e8s: [alek\u02c8sandri.a]) \u00e9s la capital del comtat de Teleorman, a Munt\u00e8nia (Romania). Es troba al sud-oest de Bucarest, cap a la frontera amb Bulg\u00e0ria. La ciutat est\u00e0 situada al riu Vedea i t\u00e9 m\u00e9s de 45.000 habitants.\nAlexandria va rebre el nom del seu fundador, Alexandru D. Ghica, pr\u00edncep de Val\u00e0quia des de l'abril de 1834 fins al 7 d'octubre de 1842. La seva poblaci\u00f3 el 1900 era de 1.675 habitants. El gra, que era el principal comer\u00e7 d'Alexandria en aquell moment, es va enviar tant per ferrocarril fins al port danubi\u00e0 de Zimnicea com per riu a trav\u00e9s del Giurgiu.\nEl 1989, la ciutat tenia m\u00e9s de 63.000 habitants i m\u00e9s de sis grans f\u00e0briques. Una estimaci\u00f3 del 2020 situa la poblaci\u00f3 en 49.878."
    },
    "1963669": {
        "pageid": 1963669,
        "ns": 0,
        "title": "Nil Cardona Coll",
        "extract": "Nil Cardona Coll (Banyoles, Pla de l'Estany, 7 de febrer de 1990) \u00e9s un alpinista, escalador, esquiador i corredor de muntanya catal\u00e0.\nFill de Joan Cardona Tarr\u00e9s i Dolors Coll, i germ\u00e0 d'Oriol Cardona Coll, ha viscut des de petit el m\u00f3n de la muntanya i de l'esqu\u00ed de muntanya a casa seva. Soci del Centre Excursionista de Banyoles i de l'Esqu\u00ed Club Camprodon. El 2005 s\u2019integr\u00e0 al Centre de Tecnificaci\u00f3 d'Esqu\u00ed de Muntanya de Catalunya i a la selecci\u00f3 catalana i espanyola d\u2019esqu\u00ed de muntanya. En aquesta especialitat va assolir, en les categories cadet i j\u00fanior, diversos Campionats d'Espanya i de Catalunya, individuals i per equips, aix\u00ed com el Campionat de Catalunya absolut per equips amb Marc Sol\u00e0 el 2010.\nEl 2014, formant equip amb Marc Pinsach i Rubirola s'imposa a la 'Pocatra\u00e7a de N\u00faria', prova que puntuava per la Copa Catalana i que era el Campionat d'Espanya d'Esqu\u00ed de Muntanya per equips. Aquell mateix any, fent equip amb el seu germ\u00e0 Oriol, tots dos membres de l'SC Camprodon, el seu equip es posiciona com a equip vencedor a l'Skimarathon, la primera prova de llarga dist\u00e0ncia d'esqu\u00ed de muntanya que aquest dissabte ha unit la collada de Toses amb Vallter 2000 passant per Vall de N\u00faria. El juny d'aquest mateix any Nil Cardona estrena el palmar\u00e8s de la Verticalp, la primera prova de la Volta Cerdanya Ultrafons, sent el m\u00e9s r\u00e0pid en arribar a la Tossa d'Alp, enmig de la neu, amb un temps d'1:07:14.\nL'any 2015 protagonitza juntament amb Gerard Vila, el documental \"Competint contra ning\u00fa\" un film que es fixa en la visi\u00f3 de l'esqu\u00ed de muntanya des de l'optica d'aquests dos esquiadors de muntanya gironins, sobre la competici\u00f3 i la seva extrapolaci\u00f3 a la muntanya. El documental, realitzat per Filmut, presentat al 19\u00e8 Cicle d'Audiovisuals de Muntanya i Aventura del GEiEG, analitza la visi\u00f3 d'aquests dos esquiadors. De l'Him\u00e0laia als Pirineus, passant per les curses m\u00e9s importants, la pel\u00b7l\u00edcula repassa com es viu i com s'aplica la competici\u00f3 a la muntanya a nivell personal.\nL'any 2016 va quedar primer classificat i guanyador absolut a 1a prova de la 'Piolets Park &Spa' proba de la Copa d'Andorra d\u2019esqu\u00ed de muntanya, organitzada pel Club Pirinenc Andorr\u00e0, la XX Cronoescalada nocturna del Pas de la Casa, una prova que tamb\u00e9 era puntuable per a la Copa Catalana de Cronoescalada de la Federaci\u00f3 d'Entitats Excursionistes de Catalunya (FEEC). El 2017, amb l'Ski Club Camprodon, Nil Cardona es proclam\u00e0 campi\u00f3 de Catalunya en categoria masculina absoluta, amb un temps de 33 minuts i 32 segons, en la cursa celebrada en el marc de la dotzena edici\u00f3 de la 'CronoNiu', organitzada per La Molina Club d\u2019Esports. Amb aquesta vict\u00f2ria Cardona es proclama campi\u00f3 de Catalunya de Curses Verticals. Aquest mateix any fou el primer classificat a 'La Casamanya Extrem', disputada a Ordino.\nL'any 2021 va guanyar la prova reina de 15 quil\u00f2metres i 1.600 metres de desnivell positiu, celebrada a Panticosa, en el marc de la Copa d'Espanya d'esqu\u00ed de muntanya que organitza el Club de Muntanya Pirineus entre Formigal i Panticosa, una carrera individual que Cardona acab\u00e0 amb un temps d'1:53:57.82."
    },
    "1975250": {
        "pageid": 1975250,
        "ns": 0,
        "title": "Jardiner pitestriat",
        "extract": "El jardiner pitestriat (Chlamydera cerviniventris) \u00e9s un ocell de la fam\u00edlia dels ptilonorr\u00ednquids (Ptilonorhynchidae)."
    },
    "2034121": {
        "pageid": 2034121,
        "ns": 0,
        "title": "Amor a segona vista",
        "extract": "Amor a segona vista (franc\u00e8s: Mon Inconnue) \u00e9s una pel\u00b7l\u00edcula de com\u00e8dia rom\u00e0ntica francobelga del 2019 dirigida per Hugo G\u00e9lin, protagonitzada per Fran\u00e7ois Civil, Jos\u00e9phine Japy i Benjamin Lavernhe. La pel\u00b7l\u00edcula es va estrenar mundialment al Festival Internacional de Cinema de Com\u00e8dia de L'Aup d'U\u00e8s el 18 de gener de 2019, on Civil va rebre el premi al millor actor. Es va estrenar a les sales de cinema franceses a c\u00e0rrec de Mars Films el 3 d'abril de 2019. Va guanyar el Swann d'Or a la millor pel\u00b7l\u00edcula al Festival de Cinema de Cabourg de 2019. Benjamin Lavernhe va ser nominat al premi C\u00e9sar al millor actor secundari per la seva interpretaci\u00f3 a la pel\u00b7l\u00edcula. S'ha doblat al valenci\u00e0 per a \u00c0 Punt."
    },
    "2082562": {
        "pageid": 2082562,
        "ns": 0,
        "title": "Medalla del Servei a la Guerra Espanyola",
        "extract": "La Medalla del Servei de la Guerra Espanyola (angl\u00e8s: Spanish War Service Medal) va ser una medalla militar dels Estats Units de l'ex\u00e8rcit dels Estats Units que va ser establerta per una llei del Congr\u00e9s el 9 de juliol de 1918 (40 Stat. 873). La medalla reconeix aquells membres de l'ex\u00e8rcit i dels voluntaris dels Estats Units que van exercir el servei actiu durant la guerra hispanoamericana, per\u00f2 que no es van qualificar per a la medalla de la campanya espanyola."
    },
    "3581": {
        "pageid": 3581,
        "ns": 0,
        "title": "39",
        "extract": "Aquesta p\u00e0gina \u00e9s per a l'any. Per al nombre, vegeu trenta-nou."
    },
    "85145": {
        "pageid": 85145,
        "ns": 0,
        "title": "Falerii",
        "extract": "Faleris (en llat\u00ed Falerii o Falerium) va ser una antiga ciutat d'Etr\u00faria, situada a l'oest del T\u00edber i al nord del mont Soracte. Els seus habitants eren d'origen falisc. A causa de la seva alian\u00e7a amb Ve\u00efs, va ser capturada pels romans. Una est\u00e0tua del d\u00e9u Janus, venerat en aquesta ciutat, va ser traslladada a Roma. L'any 241 aC la ciutat va ser destru\u00efda en un enfrontament b\u00e8l\u00b7lic i els que en van sobreviure van fundar una nova ciutat a certa dist\u00e0ncia, que van anomenar Falerii Nova per distingir-la de l'anterior, ara coneguda com a Falerii Veteres. Els romans hi van establir una col\u00f2nia: Colonia Junonia Faliscorum,que porta el nom de la deessa Juno, tamb\u00e9 venerada des d'antic pels seus habitants."
    },
    "118726": {
        "pageid": 118726,
        "ns": 0,
        "title": "Maurici Serrahima i Pal\u00e0",
        "extract": "Maurici Serrahima i Pal\u00e0   (Manresa, 4 d'abril de 1834 - Barcelona, 4 de febrer de 1904) fou un advocat catal\u00e0."
    },
    "438754": {
        "pageid": 438754,
        "ns": 0,
        "title": "RTAI",
        "extract": "RTAI \u00e9s l'acr\u00f2nim de Real Time Application Interface \u00e9s una extensi\u00f3 del nucli de Linux per a Temps real desenvolupada pel DIAPM (\"Dipartimento di Ingegneria Aerospaziale - Politecnico di Milano\") basada originalment en RTLinux.\nXenomai, antigament \"RTAI/Fusion\", \u00e9s un projecte sorgit del col\u00b7lectiu de RTAI, amb molts elements comuns amb l'original, amb l'objectiu d'aconseguir una major portabilitat i integraci\u00f3 amb Linux en la versi\u00f3 modificada pel peda\u00e7 RT_PREEMPT de Ingo Molnar que augmenta les capacitats de temps real de Linux.\nRTAI es mant\u00e9 com a projecte per a les aplicacions de temps real m\u00e9s estricte.\nInicialment RTHAL (part del projecte) era emprat per interceptar les interrupcions del maquinari i processar-les. Aix\u00f2 comportava fer peda\u00e7os al Linux per a cada versi\u00f3. En apar\u00e8ixer Adeos va ser adoptat com a hipervisor, per a alliberar-se de la feina de fer els peda\u00e7os del Linux. Addicionalment aix\u00f2 els allibera de reclamacions per patents sobre el sistema de temps real emprat pr\u00e8viament."
    },
    "674473": {
        "pageid": 674473,
        "ns": 0,
        "title": "St. Michael (Alaska)",
        "extract": "St. Michael \u00e9s una poblaci\u00f3 dels Estats Units a l'estat d'Alaska. Segons el cens del 2007 tenia 370 habitants."
    },
    "706304": {
        "pageid": 706304,
        "ns": 0,
        "title": "Basye-Bryce Mountain",
        "extract": "Basye-Bryce Mountain \u00e9s una concentraci\u00f3 de poblaci\u00f3 designada pel cens dels Estats Units a l'estat de Virg\u00ednia. Segons el cens del 2000 tenia 986 habitants."
    },
    "1052951": {
        "pageid": 1052951,
        "ns": 0,
        "title": "Jordi Boquet i Blanch",
        "extract": "Jordi Boquet i Blanch   (Matar\u00f3, 1928 - 24 de desembre de 2011) fou un pilot de motociclisme catal\u00e0. Des de ben jove va ser un apassionat del motor i se'l coneixia per haver participant en nombrosos ral\u00b7lis (tant individuals com per equips, amb motocicleta, cotxe i sidecar) i per haver fet de stayer de Guillem Timoner, qui despr\u00e9s guanyaria diversos campionats mundials de ciclisme darrere moto. A banda, compet\u00ed tamb\u00e9 en curses de resist\u00e8ncia i motocr\u00f2s.\nHabitual dels ral\u00b7lis d'en\u00e7\u00e0 de 1948, Boquet fou un dels participants m\u00e9s fidels a l'hist\u00f2ric Ral\u00b7li Matar\u00f3-Girona-Matar\u00f3, competici\u00f3 que durant anys unia ambdues ciutats mitjan\u00e7ant carreteres secund\u00e0ries. El novembre de 2011, poc abans de morir, particip\u00e0 en la commemoraci\u00f3 del seixant\u00e8 aniversari de la primera edici\u00f3 d'aquest ral\u00b7li, essent-hi homenatjat pel Motor Club Matar\u00f3. Al llarg de la seva vida reb\u00e9 altres distincions, com ara la medalla a la Const\u00e0ncia de l'Ajuntament de Matar\u00f3 (1979), la medalla d'argent al M\u00e8rit Esportiu de la RFME (1982) i una placa de reconeixement de la delegaci\u00f3 de la RFME a Barcelona (1983).\nRetirat a mitjan d\u00e8cada de 1980, Jordi Boquet va fundar una botiga de motocicletes de refer\u00e8ncia a Matar\u00f3, Motos Boquet."
    },
    "1113465": {
        "pageid": 1113465,
        "ns": 0,
        "title": "Octodon",
        "extract": "Octodon \u00e9s un g\u00e8nere de rosegadors histricomorfs de la fam\u00edlia Octodontidae, coneguts vulgarment com a deg\u00fas. L'esp\u00e8cie m\u00e9s coneguda \u00e9s el deg\u00fa (Octodon degus)."
    },
    "1310382": {
        "pageid": 1310382,
        "ns": 0,
        "title": "Beth-El",
        "extract": "Beth-El (en hebreu: \u05d1\u05d9\u05ea \u05d4\u05db\u05e0\u05e1\u05ea \u05d1\u05d9\u05ea \u05d0\u05dc \u05d1\u05e7\u05d6\u05d1\u05dc\u05e0\u05e7\u05d4) \u00e9s una sinagoga jueva en la ciutat de Casablanca, al Marroc. Beth-El \u00e9s la pe\u00e7a central d'una comunitat jueva que una vegada va ser vibrant. Els seus vitralls i els altres elements art\u00edstics atrauen als turistes cap aquesta sinagoga. El temple va ser completament renovat en 1997."
    },
    "1314742": {
        "pageid": 1314742,
        "ns": 0,
        "title": "Comissi\u00f3 d'Investigaci\u00f3 d'Accidents i Incidents Mar\u00edtims",
        "extract": "La Comissi\u00f3 Permanent d'Investigaci\u00f3 d'Accidents i Incidents Mar\u00edtims (CIAIM) \u00e9s una ag\u00e8ncia del Ministeri de Foment d'Espanya que investiga accidents i incidents mar\u00edtims. T\u00e9 la seu a Madrid."
    },
    "1328991": {
        "pageid": 1328991,
        "ns": 0,
        "title": "La Clef du cabinet des princes de l'Europe",
        "extract": "La Clef du cabinet des princes de l'Europe ou recu\u00ebil historique & politique sur les matieres du tems fou la primera publicaci\u00f3 peri\u00f2dica de Luxemburg. La seva primera edici\u00f3 va apar\u00e8ixer l'1 de juliol de 1704. A continuaci\u00f3, va apar\u00e8ixer cada mes, sense interrupci\u00f3, fins al juliol de 1794.\nDarrere de la iniciativa hi havia inicialment el bibliotecari, impressor i periodista Claude Jordan (nascut cap a 1659) de Valen\u00e7a, i l'impressor Andr\u00e9 Chevalier (1660-1747), de B\u00f4rg, que tenia una impremta a la ciutat de Luxemburg. Jordan havia publicat pr\u00e8viament Gazettes de Hollande a Leiden i Amsterdam.\nEls dos es van ajuntar el 1704 amb la finalitat de publicar un diari per Lorena (en aquell moment, independent de Fran\u00e7a) i el mercat franc\u00e8s amb seu a Luxemburg, seguint l'exemple de Gazettes de Hollande. No hi havia en el moment quelcom similar en el mercat luxemburgu\u00e8s.\nEl t\u00edtol La Clef du cabinet des princes de l'Europe ou recu\u00ebil historique & politique sur les matieres era tota una declaraci\u00f3 d'intencions: el diari volia explicar qu\u00e8 succe\u00efa darrere de les escenes dels gabinets governamentals, on es decidia la guerra i la pau d'Europa (aquesta va ser l'\u00e8poca de la Guerra de Successi\u00f3 Espanyola). L'estructura era sempre la mateixa: l'actualitat internacional estava dividida pels regnes: hi havia una r\u00fabrica per \"Xafarderies i actualitat\" (cerim\u00f2nies i caces del Rei, naixements de fills dels monarques, etc.), i cr\u00edtiques de nous llibres. A poc a poc, que van apar\u00e8ixer m\u00e9s not\u00edcies dels parlaments regionals o articles sobre fil\u00f2sofs de la Il\u00b7lustraci\u00f3 que s'oposaven a l'absolutisme.\nEls primers dotze anys del diari va apar\u00e8ixer sense el nom de l'editor ni el lloc de publicaci\u00f3. Com que no tenia un privilegi real, no estava protegit contra la reimpressi\u00f3 sense llic\u00e8ncia i va haver de pagar un pesat impost del timbre.\nEl 1716 Jordan i Chevalier es van separar a causa d'una disputa sobre els beneficis. Jordan va anar a Par\u00eds, on va publicar Suite de la clef, ou Journal historique sur les matieres du tems, que va existir fins al 1776. Chevalier va rebre el privilegi de l'emperador Carles IV, qui llavors governava Luxemburg, per continuar La clef du Cabinet des princes. No se sabia qui era l'editor despr\u00e9s de la marxa de Jordan. Despr\u00e9s de 1730 se sap que va ser Pierre Bourgeois.\nDespr\u00e9s de 1750, el r\u00e8gim estricte de Fran\u00e7a quant a la publicaci\u00f3 de diaris es va afluixar gradualment; cada cop es van publicar m\u00e9s diaris i l'inter\u00e8s en la Gazette de Hollande i Clef du Cabinet va disminuir.\nEl 1769 Clef du Cabinet des Princes va ser prohibit per imprimir articles cr\u00edtics sobre la fam. El 1794 la publicaci\u00f3 va tancar."
    },
    "1363669": {
        "pageid": 1363669,
        "ns": 0,
        "title": "Pers\u00e9e (portal web)",
        "extract": "Pers\u00e9e \u00e9s un portal web o repositori digital en acc\u00e9s obert a les revistes cient\u00edfiques franceses en el camp de les humanitats i les ci\u00e8ncies socials, creat pel Ministeri d'Educaci\u00f3 Nacional, Ensenyament Superior i Recerca de Fran\u00e7a, que va ser posat en l\u00ednia el 2005.\nPers\u00e9e \u00e9s fruit de la col\u00b7laboraci\u00f3 entre el govern franc\u00e8s i diverses institucions franceses. El Ministeri d'Educaci\u00f3 Nacional, Ensenyament Superior i Recerca de Fran\u00e7a i la Universitat de Li\u00f3 van iniciar el projecte el 2003. Des d'aquell moment, el seu desenvolupament va continuar fins a l'any 2004 i el Portal Pers\u00e9e, la interf\u00edcie principal, comen\u00e7\u00e0 a funcionar el 2005.\nEs tracta d'una iniciativa p\u00fablica, dissenyada, desenvolupada i mantinguda col\u00b7laborativament per la Universitat de Li\u00f3, el CNRS i l'\u00c9cole Normale Sup\u00e9rieure de Lyon, que compta amb el suport del govern de Fran\u00e7a."
    },
    "1398334": {
        "pageid": 1398334,
        "ns": 0,
        "title": "Hora ROA",
        "extract": "L'hora ROA \u00e9s l'establerta per Reial Institut i Observatori de l'Armada a San Fernando, Cadis, sent aquesta l'hora oficial d'Espanya."
    },
    "1639782": {
        "pageid": 1639782,
        "ns": 0,
        "title": "Alvin Moore",
        "extract": "Alvin Moore   (Indiana, 19 de novembre de 1891 - Albuquerque, 9 de novembre de 1972) va ser un genet estatunidenc que va competir durant la d\u00e8cada de 1930.\nEl 1932 va prendre part en els Jocs Ol\u00edmpics de Los Angeles, on va disputar dues proves del programa d'h\u00edpica amb el cavall  Water Pat. Va guanyar la medalla de bronze en la prova de doma per equips i fou set\u00e8 en la de doma individual."
    },
    "1779441": {
        "pageid": 1779441,
        "ns": 0,
        "title": "Ranxo Skywalker",
        "extract": "El Ranxo Skywalker \u00e9s un ranxo on es desenvolupen part de les operacions de l'empresa Lucasfilm. El ranxo va ser constru\u00eft per George Lucas arran de l'\u00e8xit de les pel\u00b7l\u00edcules de La Guerra de les Gal\u00e0xies i est\u00e0 situat en una zona a\u00efllada per\u00f2 alhora oberta prop de Nicasio (Calif\u00f2rnia), al Comtat Marin. El ranxo es troba al costat de la Lucas Valley Road, nom relacionat amb un propietari de terres de principis del segle XX que era de la zona, sense relaci\u00f3 amb George Lucas. El ranxo no est\u00e0 obert al p\u00fablic.\nL'objectiu principal de les instal\u00b7lacions \u00e9s el d'albergar l'estudi de mescla i gravaci\u00f3 de so de les pel\u00b7l\u00edcules i s\u00e8ries, a m\u00e9s de donar empara a les oficines corporatives de Lucasfilm. Altres propietats de Lucasfilm proporcionen efectes visuals i d'animaci\u00f3; a Skywalker es gestiona el so, la m\u00fasica, i serveis relacionats."
    },
    "1819976": {
        "pageid": 1819976,
        "ns": 0,
        "title": "Helen Gourlay",
        "extract": "Helen Gourlay Cawley (Launceston, Austr\u00e0lia, 23 de desembre de 1946) \u00e9s una exjugadora de tennis australiana."
    },
    "1956369": {
        "pageid": 1956369,
        "ns": 0,
        "title": "Goszapov\u00e9dnika",
        "extract": "Goszapov\u00e9dnika (en rus: \u0413\u043e\u0441\u0437\u0430\u043f\u043e\u0432\u0435\u0434\u043d\u0438\u043a\u0430) \u00e9s un poble (un possi\u00f3lok) de l'\u00f3blast d'Astracan, a R\u00fassia, segons el cens del 2010 tenia 7 habitants."
    },
    "1994697": {
        "pageid": 1994697,
        "ns": 0,
        "title": "Estaci (prenom)",
        "extract": "Estaci (llat\u00ed: Statius) fou un praenomen rom\u00e0 i d'altres pobles it\u00e0lics, que prov\u00e9 de l'arrel del verb sto 'restar dret', 'ferm'. No fou mai com\u00fa a Roma, sin\u00f3 que fou usat per altres pobles it\u00e0lics. Don\u00e0 nom a la gens Estat\u00edlia i a la gens Est\u00e0cia, segurament a partir d'un avantpassat que portava aquest prenom. S'abrevia St. o Sta., i en els manuscrits es confon sovint amb el praenomen tamb\u00e9 it\u00e0lic Staius.\nEra un prenom relativament com\u00fa en els territoris de parla osca, car es documenta a llocs com C\u00e0pua, el S\u00e0mnium i Messana, i en personatges com el luc\u00e0 Estaci Estatili, els samnites Estaci Gel\u00b7li, Estaci Minaci i Estaci Trebi de Compsa, el campani\u00e0 Estaci Meti i Estaci Albi Opi\u00e0nic, de Lar\u00ednum. Per la seva banda, tamb\u00e9 era el prenom del poeta Estaci Cecili, de manera que tamb\u00e9 hauria estat com\u00fa al nord d'It\u00e0lia si es confirma que Cecili provenia efectivament d'aquesta zona.\nA Roma, en canvi, no era un nom gens com\u00fa, i no es va usar fins que no hi arrib\u00e0 de la m\u00e0 de personatges it\u00e0lics. Segons que refereix Aulus Gel\u00b7li, a Roma era considerat un nom que, en origen, s'havia donat a persones d'origen servil o esclaus alliberats; aquesta creen\u00e7a es deu al fet que els primers que portaren aquest nom degueren ser presoners de guerra sab\u00e8l\u00b7lics. Tal vegada per aquest motiu no va ser mai un nom gaire com\u00fa a Roma, per b\u00e9 que es documenta ocasionalment a llocs com Preneste, Pisaure, Capena, el llac Fucino, entre els marses, i a Nola.\nA partir de l'\u00e8poca imperial, tots els Estacis que es documenten s\u00f3n de la gens Est\u00e0cia, de manera que no es tracta del seu praenomen ans del seu nomen."
    },
    "2029914": {
        "pageid": 2029914,
        "ns": 0,
        "title": "Distribuci\u00f3 de von Mises-Fisher",
        "extract": "En l'estad\u00edstica direccional, la distribuci\u00f3 de von Mises-Fisher (anomenada despr\u00e9s de Richard von Mises i Ronald Fisher), \u00e9s una distribuci\u00f3 de probabilitat en el \n  \n    \n      \n        (\n        p\n        \u2212\n        1\n        )\n      \n    \n    {\\displaystyle (p-1)}\n  \n - esfera dins \n  \n    \n      \n        \n          \n            R\n          \n          \n            p\n          \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle \\mathbb {R} ^{p}}\n  \n . Si \n  \n    \n      \n        p\n        =\n        2\n      \n    \n    {\\displaystyle p=2}\n  \n la distribuci\u00f3 es redueix a la distribuci\u00f3 de von Mises sobre el cercle."
    },
    "2066159": {
        "pageid": 2066159,
        "ns": 0,
        "title": "Eleccions al Parlament de Navarra de 2023",
        "extract": "Les eleccions al Parlament de Navarra de 2023 se celebraren el diumenge 28 de maig, durant les eleccions auton\u00f2miques del mateix any, d'acord amb el decret de convocat\u00f2ria d'eleccions disposat que es public\u00e0 en el Butllet\u00ed Oficial de Navarra. S'elegiren els 50 diputats de la XI legislatura del Parlament de Navarra mitjan\u00e7ant un sistema proporcional (m\u00e8tode D'Hondt), substituint els resultats de las eleccions de 2019."
    },
    "5159": {
        "pageid": 5159,
        "ns": 0,
        "title": "673",
        "extract": ""
    },
    "383370": {
        "pageid": 383370,
        "ns": 0,
        "title": "Babau e Boldors",
        "extract": "Babau e Boldors (en franc\u00e8s Babeau-Bouldoux) \u00e9s un municipi occit\u00e0 del Llenguadoc, situat al departament de l'Erau i a la regi\u00f3 d'Occit\u00e0nia."
    },
    "523638": {
        "pageid": 523638,
        "ns": 0,
        "title": "Apterygocampus epinnulatus",
        "extract": "Apterygocampus epinnulatus \u00e9s una esp\u00e8cie de peix de la fam\u00edlia dels singn\u00e0tids i de l'ordre dels singnatiformes."
    },
    "692222": {
        "pageid": 692222,
        "ns": 0,
        "title": "Frederick (Maryland)",
        "extract": "Frederick \u00e9s una poblaci\u00f3 dels Estats Units a l'estat de Maryland. Segons el cens del 2009 tenia 59.644 habitants."
    },
    "694541": {
        "pageid": 694541,
        "ns": 0,
        "title": "Pineville (Missouri)",
        "extract": "Pineville \u00e9s una poblaci\u00f3 dels Estats Units a l'estat de Missouri. Segons el cens del 2000 tenia 768 habitants."
    },
    "804700": {
        "pageid": 804700,
        "ns": 0,
        "title": "Albinhac (Corresa)",
        "extract": "Albinhac (en franc\u00e8s Albignac) \u00e9s un municipi franc\u00e8s situat al departament de la Corresa i a la regi\u00f3 de la Nova Aquit\u00e0nia."
    },
    "818152": {
        "pageid": 818152,
        "ns": 0,
        "title": "Caimari",
        "extract": "Caimari \u00e9s un llogaret agregat al municipi de Selva, situat al peu de la serra de Tramuntana, entre els pobles de Mancor de la Vall (a 3,4 km) i Binibona (a 2,3 km). T\u00e9 una poblaci\u00f3 (2009) de 700 habitants. Caimari t\u00e9 una etimologia poc clara, possiblement d'origen moss\u00e0rab. L'\u00e0rea territorial assignada des del segle xiv s'ha anat retallant considerablement amb el pas del temps, fins a limitar a ponent amb el cam\u00ed que va de Selva a la comuna i, a migjorn, amb el torrent que flueix des del cam\u00ed esmentat fins al pont d'en Blau i el cam\u00ed de Pollen\u00e7a."
    },
    "915272": {
        "pageid": 915272,
        "ns": 0,
        "title": "Breithorn Central",
        "extract": "El Breithorn Central \u00e9s una muntanya de 4.159 metres, del mass\u00eds del Breithorn, que es troba entre les regions de la Vall d'Aosta a It\u00e0lia i del Valais a Su\u00efssa."
    },
    "1003131": {
        "pageid": 1003131,
        "ns": 0,
        "title": "Bassir (nom)",
        "extract": "Bassir \u00e9s un nom mascul\u00ed \u00e0rab (\u00e0rab: \u0628\u0635\u064a\u0631, Ba\u1e63\u012br) que literalment significa \u2018que t\u00e9 bona vista\u2019, \u2018vident\u2019, \u2018perspica\u00e7\u2019. Si b\u00e9 Bassir \u00e9s la transcripci\u00f3 normativa en catal\u00e0 del nom en \u00e0rab cl\u00e0ssic, tamb\u00e9 se'l pot trobar transcrit d'altres maneres: Basir, Baseer... Aquest nom tamb\u00e9 el duen musulmans no arab\u00f2fons que l'han adaptat a les caracter\u00edstiques f\u00f2niques i gr\u00e0fiques de la seva llengua.\nLa forma femenina d'aquest nom \u00e9s Bassira.\nVegeu aqu\u00ed personatges i llocs que duen aquest nom.\nVegeu tamb\u00e9 Abd-al-Bassir."
    },
    "1010976": {
        "pageid": 1010976,
        "ns": 0,
        "title": "Juan Antol\u00ednez de Burgos",
        "extract": "Juan Antol\u00ednez de Burgos (Valladolid, 1561 \u2013 Valladolid, d. de 1644), fou un historiador castell\u00e0.\nVa n\u00e9ixer l'any del gran incendi de Valladolid. Poc se sap sobre la seva vida; potser va ser germ\u00e0 de Justino Antol\u00ednez de Burgos, provisor oficial i vicari general de l'arquebisbat de Granada el 1594.\nVa estudiar Dret a la Universitat de Valladolid, on va obtenir el grau de llicenciat en Lleis. Va exercir d'advocat a la Reial Cancelleria de Valladolid i el 1613 fou nomenat regidor de la ciutat, c\u00e0rrec del qual va prendre possessi\u00f3 el 2 de gener de 1616.\n\nEs conserva manuscrita a la Biblioteca Nacional de Madrid una Hist\u00f2ria de Valladolid que va concloure el 1644, als vuitanta-tres anys. Aquesta obra va ser ampliada i refosa per Ventura P\u00e9rez en el seu Hist\u00f2ria de la molt noble i molt lleial ciutat de Valladolid, recollida de diversos autors (1759) en dos volums manuscrits i encara in\u00e8dits.\nEl manuscrit d'Antol\u00ednez va pert\u00e0nyer a Rafael de Floranes, qui el va anotar copiosament als marges i encara va afegir fulls i fins plecs sencers. Aquesta c\u00f2pia va passar a la biblioteca dels Ducs d'Osuna i d'all\u00e0 a la Nacional amb la signatura Mn. 284. L'escrit descriu i historia extensament les esgl\u00e9sies, convents, capelles, sepultures, inscripcions i escuts d'armes; refereix els fets que cadascuna ha estat testimoni i fins i tot les an\u00e8cdotes, contes d'aparicions, miracles i llegendes. Tamb\u00e9 les ef\u00edgies de sants i tradicions piadoses i rel\u00edquies, informa dels personatges que han fet fundacions i amb quin motiu. Tracta amb major extensi\u00f3 de la Magdalena, on el llicenciat Lagasca, vencedor de la rebel\u00b7li\u00f3 del Per\u00fa, deix\u00e0 una fundaci\u00f3 el seu sepulcre; tamb\u00e9 s'est\u00e9n bastant a l'esgl\u00e9sia de Santa Maria l'Antiga i del magn\u00edfic convent de Sant Francesc. Pr\u00e0cticament no tracta dels edificis p\u00fablics i particulars, encara que ocasionalment se citen els palaus dels Almiralls de Castella, dels Condestables, dels Ans\u00farez, dels Ni\u00f1os i d'altres personatges il\u00b7lustres.\nL'obra va ser editada amb notes i correccions en el segle xix per J. Ortega y Rubio; modernament se n'ha fet una edici\u00f3 facs\u00edmil."
    },
    "1371279": {
        "pageid": 1371279,
        "ns": 0,
        "title": "Spalax nehringi",
        "extract": "Spalax nehringi \u00e9s una esp\u00e8cie de mam\u00edfer rosegador de la fam\u00edlia dels espal\u00e0cids. Viu a Arm\u00e8nia, Ge\u00f2rgia i Turquia. Es tracta d'un animal subterrani. El seu h\u00e0bitat natural s\u00f3n les estepes obertes i seques. \u00c9s una esp\u00e8cie en risc m\u00ednim, \u00e9s a dir, no sembla que hi hagi cap amena\u00e7a significativa per a la seva superviv\u00e8ncia.\nL'esp\u00e8cie fou anomenada en honor del zo\u00f2leg alemany Carl Wilhelm Alfred Nehring."
    },
    "1459830": {
        "pageid": 1459830,
        "ns": 0,
        "title": "Mumbar",
        "extract": "Mumbar o mumbar dolmas\u0131 \u00e9s un plat tradicional de menuts de la cuina turca i de les cuines dels pa\u00efsos ve\u00efns, com l'Iraq.\nEl mumbar dolmas\u0131 es prepara farcint els intestins (anomenats mumbar a Sivas, els cops del mumbar o mumbar ba\u015f\u0131 s\u00f3n preferits) d'ovella amb una mescla d'arr\u00f2s, carn picada, sal\u00e7a, salsa de pebrot dol\u00e7, julivert, all y algunes esp\u00e8cies i cuinant-ho tot en aigua amb una mica de sal. \u00c9s tant un plat de menuts com tamb\u00e9 de la categoria dolma. En temps otomans aquest plat era un dels dolmas venuts pels dolmac\u0131yan (\u2018els venedors de dolma\u2019 en turc otom\u00e0). Els armenis de Turquia l'anomenen kibe mumbar.\nEn alguns indrets de Turquia el plat s'anomena bumbar o bumbar dolmas\u0131. A m\u00e9s a m\u00e9s, en l'idioma turc, tots els plats de dolma es poden anomenar com a dolma en comptes de dolmas\u0131, sense obeir la gram\u00e0tica, per raons pr\u00e0ctiques. Per tant, aquest plat tamb\u00e9 pot ser anomenat mumbar dolma o bumbar dolma.\nL'abril de 2016 es va dur a terme un concurs de cuinar mumbar dolmas\u0131 a Kahramanmara\u015f."
    },
    "1475801": {
        "pageid": 1475801,
        "ns": 0,
        "title": "SodaStream",
        "extract": "SodaStream \u00e9s un dispositiu per preparar amb aigua amb gas, seguint els principis de l'invent que Guy Gilbey va construir el 1903. L'aparell permet als usuaris carbonatar aigua potable i fer gasoses en afegir-hi un xarop, els usuaris poden fer begudes de m\u00e9s de cent sabors diferents. La companyia es va fusionar amb SodaClub el 1998, aleshores va ser rellan\u00e7ada fent \u00e8mfasi en els refrescos saludables. Sodastream va comen\u00e7ar a cotitzar en la borsa de valors NASDAQ el novembre de 2010. SodaStream t\u00e9 la seu central a la col\u00f2nia de Ma'ale Adumim, Israel. La companyia disposa de tretze plantes de producci\u00f3.\nFins 2015, l'empresa tenia la seva planta principal a Mishor Adumim, prop de l'assentament de Ma'ale Adumim a Cisjord\u00e0nia, creant una gran pol\u00e8mica i una campanya de boicot. La campanya va resultar en el tancament de la f\u00e0brica de Ma'ale Adumim en Octubre de 2015, i m\u00e9s de 500 treballadors palestins van perdre els seus llocs de treball. La f\u00e0brica es va traslladar a una nova instal\u00b7laci\u00f3 a Lehavim. En la seva publicitat, l'empresa s'enfoca en l'atractiu mediambiental en utilitzar aigua potable i cilindres de gas retornables. SodaStream ha participat en diversos projectes ecol\u00f2gics que inclouen la reducci\u00f3 de les deixalles, la neteja de platges i la repoblaci\u00f3 forestal."
    },
    "1501956": {
        "pageid": 1501956,
        "ns": 0,
        "title": "Hist\u00f2ria del petroli a Vene\u00e7uela",
        "extract": "L'hist\u00f2ria del petroli a Vene\u00e7uela \u00e9s el resum de les activitats petrolieres qu\u00e8 van comen\u00e7ar en l'\u00e8poca prehisp\u00e0nica, \u00e8poca en la qual nom\u00e9s s'utilitzava el petroli per calafatejar i impermeabilitzar les embarcacions, per\u00f2 la seva explotaci\u00f3 es va comen\u00e7ar a realitzar formalment en l'\u00e8poca colonial. Va ser de llavors en\u00e7\u00e0 que la ind\u00fastria del petroli a Vene\u00e7uela va anar creixent i es va enfortir fins a arribar al punt en el qual es van nacionalitzar tots els actius de les empreses petrolieres el 1976. Vene\u00e7uela \u00e9s el cinqu\u00e8 pa\u00eds exportador de petroli i el posse\u00efdor de les m\u00e9s grans reserves provades de petroli brut pesant del m\u00f3n, amb 297.570 milions de barrils fins a desembre de 2011.\nVene\u00e7uela t\u00e9 a m\u00e9s a m\u00e9s les m\u00e9s grans reserves de petroli brut cru lleuger en tot l'hemisferi occidental. L'any 2008, la producci\u00f3 de petroli brut crua Vene\u00e7uela va ser la desena m\u00e9s alta del m\u00f3n amb 2.394.000 de barrils diaris, convertint el mencionat pa\u00eds en el vuit\u00e8 exportador net de petroli m\u00e9s gran del m\u00f3n."
    },
    "1511923": {
        "pageid": 1511923,
        "ns": 0,
        "title": "Elo\u00edno N\u00e1car Fuster",
        "extract": "Elo\u00edno N\u00e1car Fuster (1870, Alba de Tormes - 1948) fou un sacerdot espanyol, catedr\u00e0tic i consultor de la Comissi\u00f3 Pontif\u00edcia B\u00edblica. Realitz\u00e0 juntament amb Alberto Colunga una traducci\u00f3 cr\u00edtica, literal i directa de l'hebreu, arameu i grec al castell\u00e0 de la B\u00edblia, versi\u00f3 coneguda com a N\u00e1car-Colunga, que despr\u00e9s de vint edicions \u00e9s considerada per molts la millor traducci\u00f3 de les Santes Escriptures al castell\u00e0."
    },
    "1523727": {
        "pageid": 1523727,
        "ns": 0,
        "title": "Qarawat Bani Zeid",
        "extract": "Qarawat Bani Zeid (\u00e0rab: \u0642\u0631\u0627\u0648\u0629 \u0628\u0646\u064a \u0632\u064a\u062f, Qar\u0101wat Ban\u012b Zayd) \u00e9s una vila palestina de la governaci\u00f3 de Ramal\u00b7lah i al-Bireh, al centre de Cisjord\u00e0nia, situada 22 km al nord-oest de Ramal\u00b7lah. Segons l'Oficina Central d'Estad\u00edstiques de Palestina (PCBS), tenia 3.730 habitants en 2016. Est\u00e0 situada a l'anomenada \u00c0rea A, sota control complet de l'Autoritat Nacional Palestina."
    },
    "1552104": {
        "pageid": 1552104,
        "ns": 0,
        "title": "Fenilpropanoide",
        "extract": "Els fenilpropanoides s\u00f3n una fam\u00edlia diversa de compostos org\u00e0nics ques s\u00f3n sintetitzats per les plantes a partir dels amino\u00e0cids fenilalanina i tirosina. Els fenilpropanoides a les plantes exerceixen indirectament protecci\u00f3 contra la llum ultraviolada, herv\u00edbors i pat\u00f2gens i com pigments florals i aromes per a la pol\u00b7linitzaci\u00f3."
    },
    "1766872": {
        "pageid": 1766872,
        "ns": 0,
        "title": "Ramon Maria Riudor i Capella",
        "extract": "Ramon M. Riudor i Capella (Barcelona, 26 de juliol de 1867 \u2013 Tiana, 20 d'abril de 1938) va ser un arquitecte.\nEra fill de Ramon Riudor i Nin, comerciant natural de Barcelona i de Maria Ant\u00f2nia Capella i Sabadell, natural de Matar\u00f3. Titulat l'agost de 1890. Entre els seus primers treballs hi ha el teatre del Balneari d'en Porcar (1890), al barri de Remolins de Tortosa, i la casa Formosa Ragu\u00e9 (1892) de Sant Sadurn\u00ed d'Anoia. Realitzar\u00e0 tamb\u00e9 un sepulcre per a Porcar i Ti\u00f3, al cementiri del Poblenou, o de l'Est, a Barcelona (1894). Tot fa pensar que era nebot de la muller de Manel Porcar. Anys m\u00e9s tard far\u00e0 encara els pl\u00e0nols (1910) de la casa Bernardo Grego situada a l'Eixample tortos\u00ed.\nD'en\u00e7\u00e0 de l'any 1900, i per espai de m\u00e9s de tres d\u00e8cades, Riudor va ser arquitecte municipal de Tiana i hi realitz\u00e0 moltes obres. En s\u00f3n exemples: can Guardiola, ca l'Artusa (1906), el Casino de Tiana-Sala Alb\u00e8niz (1911-1915), can Boccato (1912) i can Fatj\u00f3 (1914), can Bret\u00f3s (1915), la parada del tramvia (1915-16), la casa de la Punxa\u2013can Robert (1916-18), conservada parcialment, can Cruspinera (1917), can Mascar\u00f3 (reforma 1920) o can Verg\u00e9s (1927).\nA Barcelona realitz\u00e0 la casa Joaquim Masachs (1903), les cases Narc\u00eds Marin\u00e9 (1903-1905), la casa Gabriel Aixel\u00e0 (1904), can Sans Bemet, del que en resta sols la reixa exterior, el projecte de nova esgl\u00e9sia de Sant Joan d'Horta (1905) i la casa Elimia Trabal de Polit (1911). A la comarca del Maresme, a Sant Andreu de Llavaneres hi t\u00e9 can Farners (1906-1911) i la Sala Matas (1909). Tamb\u00e9 \u00e9s obra seva el Pante\u00f3 Serrahima (1905) dins del cementiri de Lloret de Mar.\nL'arquitecte va contraure matrimoni amb Carme Carol Ros\u00e9s i foren pares de Llu\u00eds Riudor i Carol, arquitecte, paisatgista i director de Parcs i jardins de Barcelona entre 1940 i 1968."
    },
    "1998633": {
        "pageid": 1998633,
        "ns": 0,
        "title": "Jim Alves",
        "extract": "Percival Harold Alves, m\u00e9s conegut com a Jim Alves   (Glastonbury, 2 de gener de 1916 - p. segle XX), va ser un pilot de motociclisme angl\u00e8s que va destacar en competicions de trial i enduro durant les d\u00e8cades del 1940 i 1950, quasi sempre amb Triumph.\nEl 1948 form\u00e0 part de l'equip estatal brit\u00e0nic que guany\u00e0 el Vas d'argent als ISDT, un \u00e8xit que millor\u00e0 entre el 1949 i el 1953 en guanyar el Trofeu, el m\u00e0xim guard\u00f3 en aquesta prova, quatre vegades m\u00e9s amb l'equip brit\u00e0nic. Pel que fa a la modalitat del trial, entre els nombrosos \u00e8xits que hi obtingu\u00e9 hi destaquen la vict\u00f2ria a l'Scott Trial de 1948 i el primer campionat brit\u00e0nic disputat, el de 1950. Pilot polifac\u00e8tic, Alves va competir tamb\u00e9 en curses de motocr\u00f2s, anomenat aleshores scramble al Regne Unit, i grasstrack."
    },
    "2052208": {
        "pageid": 2052208,
        "ns": 0,
        "title": "Clima glacial",
        "extract": "El clima glacial o clima de casquet polar (en angl\u00e8s ice cap climate) \u00e9s un clima polar on la temperatura mitjana mensual no supera els 0 \u00b0C. Es localitza i generalment cobreix zones situades a gran altitud i regions polars entre 60-90\u00b0 de latitud nord i sud com l'Ant\u00e0rtida i algunes de les illes i arxip\u00e8lags al nord del Canad\u00e0 i R\u00fassia.\nEl clima inclou les \u00e0rees amb de les temperatures m\u00e9s fredes de la terra a prop dels pols amb temperatures molt fredes durant tot l'any i encara m\u00e9s durant la llarga nit polar. La humitat de l'aire \u00e9s tan baixa que la precipitaci\u00f3 s'assembla a la de la majoria dels deserts. per aix\u00f2, els climat\u00f2legs han descrit el clima de casquet polar com de \"desert polar\".\nLa major part de la superf\u00edcie de Groenl\u00e0ndia est\u00e0 sota la influ\u00e8ncia del clima de casquet polar, llevat de les \u00e0rees costaneres, que mantenen la influ\u00e8ncia mar\u00edtima i s'acosten m\u00e9s al clima de tipus ET. Algunes regions de les illes de l'arxip\u00e8lag de Svalbard a Noruega mostren un clima EF. Les zones amb climes de casquet polar, normalment estan cobertes per una capa permanent de gel i no tenen vegetaci\u00f3. La vida animal \u00e9s limita normalment a prop dels marges oce\u00e0nics. El clima \u00e9s extremadament dur i inh\u00f2spit per a la vida humana, redu\u00efda a les estacions d'investigaci\u00f3 que hi ha disperses a l'Ant\u00e0rtida i a l'interior de Groenl\u00e0ndia.\nD'acord amb la classificaci\u00f3 clim\u00e0tica de K\u00f6ppen, el clima de casquet polar es designa amb el codi EF. Els casquets polars, tant del nord com del sud, es defineixen per un clima per dessota de 0 \u00b0C . Aquestes \u00e0rees se situen al voltant dels pols de la Terra i al capdamunt dels cims de les muntanyes m\u00e9s altes.\nCom que la temperatura es mant\u00e9 per dessota del punt de fusi\u00f3, la neu o el gel s'acumulen i hi romanen permanentment engruixint la capa de gel. El clima de casquet polar \u00e9s diferent del clima de la tundra ET, que t\u00e9 una temporada d'estiu on les temperatures superen els 0\u00b0C durant alguns mesos. Aix\u00f2 fa que el gel es fongui i aix\u00f2 permet l'establiment de la vegetaci\u00f3. Als casquets polars aix\u00f2 no es produeix.\nEl clima de casquet polar \u00e9s el m\u00e9s fred de la Terra com el de l'estaci\u00f3 Vostok a l'Ant\u00e0rtida que amb una temperatura mitjana de -55,2 \u00b0C, \u00e9s el lloc m\u00e9s fred del m\u00f3n, i el lloc on tamb\u00e9 s'hi ha registrat la temperatura m\u00e9s baixa, -89,2 \u00b0C."
    },
    "154953": {
        "pageid": 154953,
        "ns": 0,
        "title": "Meri Picart",
        "extract": "Meri Picart   (Andorra, 1974) \u00e9s l'actual responsable de continguts musicals de R\u00e0dio i Televisi\u00f3 d'Andorra, a m\u00e9s de ser una de les seves cares m\u00e9s conegudes, pel fet de ser presentadora d'Andorra Televisi\u00f3 i R\u00e0dio Nacional d'Andorra, a m\u00e9s de ser DJ d'aquesta emissora. Va estudiar m\u00e0rqueting a la Universitat de Barcelona.\nMeri Picart ha estat la directora i presentadora dels principals programes musicals de R\u00e0dio i Televisi\u00f3 d'Andorra: Zona Musical a R\u00e0dio Nacional d'Andorra; i +M\u00fa.Si.K, a Andorra Televisi\u00f3. Actualment condueix el programa +M\u00fa.Si.K R\u00e0dio, de l'esmentada R\u00e0dio Nacional d'Andorra."
    },
    "328678": {
        "pageid": 328678,
        "ns": 0,
        "title": "Saffo",
        "extract": "Saffo \u00e9s una \u00f2pera en tres actes de Giovanni Pacini, amb llibret de Salvatore Cammarano que es basa en l'obra de Franz Grillparzer sobre la llegenda grega de Safo. L'\u00f2pera es va representar per primera vegada al Teatro San Carlo de N\u00e0pols el 29 de novembre de 1840, i tamb\u00e9 es va representar a Par\u00eds al Th\u00e9\u00e2tre-Italien el 15 de mar\u00e7 de 1842. es va representar amb freq\u00fc\u00e8ncia durant el segle XIX. La seva primera presentaci\u00f3 al Regne Unit va ser l'1 d'abril de 1843 al Theatre Royal, Drury Lane a Londres i, als EUA el 1847 a Nova York."
    },
    "477381": {
        "pageid": 477381,
        "ns": 0,
        "title": "Strollad ar Vro Bagan",
        "extract": "Strollad ar Vro Bagan (Tropa del Pa\u00eds Pag\u00e0) \u00e9s un grup de teatre bret\u00f3 creat a Ploun\u00e9our-Trez entre 1973 i 1974, dirigit per Goulc'han Kervella, encara que els or\u00edgens daten del 1965. El 1978 es va professionalitzar i el 1979 trasllad\u00e0 la seu a Plouguerneau.\nEl seu teatre \u00e9s principalment en bret\u00f3, per\u00f2 tamb\u00e9 biling\u00fce, molt arrelat a la hist\u00f2ria, el medi rural i a les tradicions bretones, amb vetllades, c\u00e0ntics, contes. Han representat el seu repertori arreu de Bretanya i d'altres Pa\u00efsos C\u00e8ltics, aix\u00ed com a algunes fest-noz. La seva exist\u00e8ncia ha mostrat la viabilitat d'un p\u00fablic teatral bret\u00f3."
    },
    "490823": {
        "pageid": 490823,
        "ns": 0,
        "title": "Ualabi de panxa vermella",
        "extract": "El ualabi de panxa vermella (Thylogale billardierii) \u00e9s l'\u00fanica esp\u00e8cie end\u00e8mica de Thylogale de Tasm\u00e0nia i antigament arreu del sud-est d'Austr\u00e0lia. Aquest Thylogale t\u00e9 un pelatge m\u00e9s esp\u00e8s i llarg que el dels seus parents septentrionals, que viuen al nord d'Austr\u00e0lia i Papua Nova Guinea. Els mascles pesen uns 12 kg i mesuren 1-1,2 metres d'al\u00e7ada i s\u00f3n considerablement m\u00e9s grans que les femelles, que pesen una mitjana de 3,9 kg."
    },
    "611002": {
        "pageid": 611002,
        "ns": 0,
        "title": "Magnulf de Tolosa",
        "extract": "Magnulf (\u2018\u2018Manulfus'\u2019, \u2018\u2018Maginulfus'\u2019, \u2018\u2018Aginulfus'\u2019) fou bisbe de Tolosa al segle vi. Al comen\u00e7ament del 585 es va oposar a Gondobald suposat fill del rei franc Clotari I (558-561), que s'havia fet proclamar rei al final del 584. Fou agredit, espoliat i exiliat per\u00f2 a la mort del pretendent el mateix 585 va recuperar el bisbat. Va estar representat al concili de M\u00e2con del 585, segurament el 23 d'octubre."
    },
    "652271": {
        "pageid": 652271,
        "ns": 0,
        "title": "Roderes",
        "extract": "\u00abRoderes\u00bb t\u00e9 aquests significats:\n\nRoderes (Llimiana), partida del terme municipal de Llimiana, al Pallars Juss\u00e0\nRoderes (Rivert), partida del poble de Rivert, al terme municipal de Conca de Dalt, al Pallars Juss\u00e0"
    },
    "1064541": {
        "pageid": 1064541,
        "ns": 0,
        "title": "Cant\u00f3 de Tonnerre",
        "extract": "El cant\u00f3 de Tonnerre \u00e9s un cant\u00f3 franc\u00e8s del departament del Yonne, situat al districte d'Avallon. T\u00e9 15 municipis i el cap \u00e9s Tonnerre."
    },
    "1109064": {
        "pageid": 1109064,
        "ns": 0,
        "title": "Institut M\u00e0rius Torres",
        "extract": "L'Institut M\u00e0rius Torres de Lleida \u00e9s un dels instituts degans de Catalunya. Situat al Camp Escolar, entre la falda del Tur\u00f3 de Gardeny i el Riu Segre, s'hi imparteixen els estudis d'Educaci\u00f3 Secund\u00e0ria Obligat\u00f2ria (ESO) i les tres modalitats de Batxillerat (Ci\u00e8ncies i Tecnologia, Humanitats i Ci\u00e8ncies Socials i Arts) en r\u00e8gim de di\u00fcrn i de nocturn. L'Institut tamb\u00e9 ofereix estudis a dist\u00e0ncia de manera telem\u00e0tica com a centre col\u00b7laborador de l'Institut Obert de Catalunya (IOC).\nRecull la hist\u00f2ria de l'Institut provincial que es va fundar el 1842 sota el nom d'Instituto de Segunda Ense\u00f1anza. El centre escolar s'establ\u00ed a l'antic convent dominic\u00e0 del carrer de Cavallers, dit del Roser, que es trobava en des\u00fas des de l'exclaustraci\u00f3. Als anys 30 del segle xx, i a causa del mal estat de l'edifici, s'intent\u00e0 de reubicar-lo en altres depend\u00e8ncies de la ciutat, per\u00f2 l'esclat de la guerra ho imped\u00ed. Fou durant la postguerra, quan es constru\u00ed un edifici de nova planta, amb pista atl\u00e8tica adossada, als afores de la ciutat d'aleshores, a la carretera de Fraga, entre l'estaci\u00f3 de servei Dalmau i el riu. Fou inaugurat per les autoritats franquistes (espanyoles) de l'\u00e8poca al 14 d'octubre de 1955, i s'ha conservat gaireb\u00e9 inalterat en l'estructura i distribuci\u00f3 fins avui.\nL'Institut, com la resta d'instituts provincials, va patir una reforma institucional l'any 1901, per mitj\u00e0 de la qual es va transformar en Instituto General y T\u00e9cnico i va passar a acollir els estudis de Batxillerat, Magisteri i Agricultura. En el franquisme es deia Instituto Nacional de Ense\u00f1anza Media (Masculino). Durant la transici\u00f3 de r\u00e8gim pol\u00edtic a l'Estat, al 1977, rep el nom de M\u00e0rius Torres, en honor del poeta lleidat\u00e0 m\u00e9s universal, per iniciativa del tamb\u00e9 poeta lleidat\u00e0 i llavors docent de l'Institut, Jordi P\u00e0mias."
    },
    "1149810": {
        "pageid": 1149810,
        "ns": 0,
        "title": "Sant Mart\u00ed de Bescaran",
        "extract": "Sant Mart\u00ed de Bescaran \u00e9s una esgl\u00e9sia del municipi de les Valls de Valira (Alt Urgell) protegida com a b\u00e9 cultural d'inter\u00e8s local."
    },
    "1289610": {
        "pageid": 1289610,
        "ns": 0,
        "title": "Corona gal\u00e0ctica",
        "extract": "Corona gal\u00e0ctica i corona gasosa son termes que s'han utilitzat en la primera d\u00e8cada del segle XXI per descriure un component gas\u00f3s calent, ionitzat, en l'halo gal\u00e0ctic de la Via L\u00e0ctia. Un cos similar de gas molt calent i t\u00e8nue en l'halo d'una gal\u00e0xia espiral tamb\u00e9 pot ser descrita per aquests termes. Aquest gas coronal pot ser sostingut per la font gal\u00e0ctica, en la qual les superbombolles de gas ionitzat de romanents de supernoves s'expandeixen verticalment a trav\u00e9s de les xemeneies gal\u00e0ctiques en l'halo. Com que refreda el gas, es tira de nou en el disc gal\u00e0ctic de la gal\u00e0xia per les forces gravitacionals."
    },
    "1370467": {
        "pageid": 1370467,
        "ns": 0,
        "title": "Takoradi",
        "extract": "Takoradi, antigament Taccarada, fou una ciutat de Ghana, despr\u00e9s unida a Sekondi per formar la metr\u00f2poli de Sekondi-Takoradi.\nTaccarada fou una possessi\u00f3 brit\u00e0nica establerta el 1646. La Companyia de Mercaders Comerciant a Guinea va concertar en aquest any, una vegada m\u00e9s, tot i la irada protesta dels neerlandesos, contractes amb els governants nadius i va establir factories angleses a Egya, Anomabo, Anashan i Takoradi (Taccarada) amb el despla\u00e7ament dels neerlandesos que tamb\u00e9 tenien factories a la zona. En aquest any els anglesos van comen\u00e7ar amb l'establiment d'un factoria a Takoradi o Taccarada. El comer\u00e7 neerland\u00e8s disminu\u00efa i l'angl\u00e8s augmentava. Els atacs de l'almirall holand\u00e8s Engel de Ruyter el 1664-1665 no van afectar les factories de Cape Corse i Shama, per\u00f2 si que va conquerir els forts de Cormantin (Cormantine, 29 de gener de 1665) i Taccarada i com que els Pa\u00efsos Baixos no els va voler retornar (1665) va esclatar formalment la guerra que va continuar fins al tractat de Breda de 1667 quan un article del tractat reconeixia als neerlandesos Kormantin (Cormantine) i Taccarada, mentre deixava als anglesos Cape Corse, que fou reanomenada Cape Coast. Taccarada, despr\u00e9s Takoradi, va pert\u00e0nyer a la rep\u00fablica neerlandesa fins a la venda de la Costa d'Or Neerlandesa als brit\u00e0nics el 1872."
    },
    "1445013": {
        "pageid": 1445013,
        "ns": 0,
        "title": "OUN",
        "extract": "OUN t\u00e9 els seg\u00fcents significats:\n\nOrganitzaci\u00f3 dels nacionalistes ucra\u00efnesos (del seu nom en ucra\u00efn\u00e8s \u041e\u0440\u0433\u0430\u043d\u0456\u0437\u0430\u0446\u0456\u044f \u0423\u043a\u0440\u0430\u0457\u043d\u0441\u044c\u043a\u0438\u0445 \u041d\u0430\u0446\u0456\u043e\u043d\u0430\u043b\u0456\u0441\u0442\u0456\u0432, transliterat Orhanizatsiya Ukrayins'kykh Nationalistiv), partit pol\u00edtic hist\u00f2ric d'Ucra\u00efna\noun tamb\u00e9 \u00e9s el codi ISO 639-3 de l'!o!ung, llengua parlada a Angola"
    },
    "1551432": {
        "pageid": 1551432,
        "ns": 0,
        "title": "Wawayanda\u00efta",
        "extract": "La wawayanda\u00efta \u00e9s un mineral de la classe dels silicats. Rep el nom pel llenguatge dels primers habitants de la zona on va ser descoberta (Franklin, Nova Jersey), la dels indis Lenni Lenape, \"wawayanda\", que significa molts o diversos bobinats, en al\u00b7lusi\u00f3 a l'h\u00e0bit grossament corbat i sinu\u00f3s dels cristalls del mineral."
    },
    "1567131": {
        "pageid": 1567131,
        "ns": 0,
        "title": "La ciutat amagada",
        "extract": "La ciutat amagada (t\u00edtol original: The Vivero Letter) \u00e9s una pel\u00b7l\u00edcula estatunidenca dirigida per H. Gordon Boos, estrenada l'any 1999. Ha estat doblada al catal\u00e0"
    },
    "1725764": {
        "pageid": 1725764,
        "ns": 0,
        "title": "North Bergen",
        "extract": "North Bergen \u00e9s un municipi del comtat de Hudson a l'estat estatunidenc de Nova Jersey. Al cens dels Estats Units del 2010 tenia una poblaci\u00f3 total de 60.773 habitants."
    },
    "1795404": {
        "pageid": 1795404,
        "ns": 0,
        "title": "Escut d'Esterri de Card\u00f3s",
        "extract": "L'escut oficial d'Esterri de Card\u00f3s t\u00e9 el seg\u00fcent blasonament: \n\nEscut caironat: de sinople, una rosa d'argent botonada i barbada d'or. Per timbre, una corona mural de poble."
    },
    "1938714": {
        "pageid": 1938714,
        "ns": 0,
        "title": "Domici Ant\u00edgon",
        "extract": "Domici Ant\u00edgon (llat\u00ed: Domitius Antigonus) fou un pol\u00edtic i senador de l'Imperi Rom\u00e0 al segle iii. Entre el 235 i el 236 dC fou governador de la prov\u00edncia de M\u00e8sia Inferior."
    },
    "1944429": {
        "pageid": 1944429,
        "ns": 0,
        "title": "Volcans de fang de l'Azerbaidjan",
        "extract": "Els volcans de fang de l'Azerbaidjan s\u00f3n emanacions de gas que formen un con i cr\u00e0ter de poca altura, del qual emana una argila hidratada que sol formar llacunes bombollants a la base. En el m\u00f3n hi ha al voltant de 700 volcans de fang i s'estima que uns 300 estan en els Reserves Naturals de l'Azerbaidjan, als voltants de la mar C\u00e0spia.\nEls volcans de fang de l'Azerbaidjan s\u00f3n d'argila molt hidratada, pel que l'altura del con no \u00e9s molt elevada, tot just uns pocs metres. En canvi, si el llot fos poc hidratat, els cons volc\u00e0nics podrien arribar a mesurar diversos metres. Qu\u00edmicament, el fang volc\u00e0nic est\u00e0 compost en la seva major part de s\u00edlice. Com la soluci\u00f3 de fang no cont\u00e9 subst\u00e0ncies t\u00f2xiques rellevants, \u00e9s com\u00fa veure a turistes i locals prenent banys de llim terap\u00e8utics en els cr\u00e0ters d'aquests volcans. A l'Azerbaidjan els volcans es formen per una mescla d'aigua calenta i sediments, que \u00e9s expulsada lentament per un forat profund. Les erupcions tenen una temperatura de 2 a 3 \u00b0C  per sobre de la temperatura ambiental.\nEl pa\u00eds ocupa el primer lloc mundial pel nombre de volcans de fang. L'\u00e0rea total dels volcans de fang a l'Azerbaidjan \u00e9s de 16.000 km\u00b2, a la pen\u00ednsula d'Ab\u015feron, pocs quil\u00f2metres als afores de la capital, Bak\u00fa. L'any 2011 es va publicar una llista, per votaci\u00f3 popular, amb les set meravelles naturals del m\u00f3n. Els volcalns de fang de l'Azerbaidjan va quedar entre les 28 finalistes."
    },
    "1987924": {
        "pageid": 1987924,
        "ns": 0,
        "title": "Emma Gramatica",
        "extract": "Emma Gramatica, al registre civil Aida Laura Argia Gramatica (Borgo San Donnino, 25 d'octubre de 1874 \u2013 Roma, 8 de novembre de 1965), va ser una actriu italiana. Va treballar al teatre, el cinema, la r\u00e0dio i la televisi\u00f3; tenia dues germanes, Irma i Anna, les dues tamb\u00e9 actrius famoses."
    },
    "2113688": {
        "pageid": 2113688,
        "ns": 0,
        "title": "Orella de vaca",
        "extract": "L'orella de vaca (Pseudohydnum gelatinosum), \u00e9s un fong gelatin\u00f3s que viu sobre fusta i virosta de con\u00edferes"
    },
    "24940": {
        "pageid": 24940,
        "ns": 0,
        "title": "Basar (Accad)",
        "extract": "Basar era un regne semita de l'alt Eufrates, que probablement es pot identificar amb la regi\u00f3 de Djebel Bishri.\nEs creu que Sargon d'Accad va ser originari d'aquesta zona i el seu besnet Xar-Kali-Xarri hi va combatre els amorreus, que el van envair cap al 2200 aC. Els textos conservats diuen que \u00abels amorreus van ser ven\u00e7uts a la muntanya de Basar\u00bb. Les muntanyes de Basar es podrien estendre entre l'Eufrates i Palmira."
    },
    "187686": {
        "pageid": 187686,
        "ns": 0,
        "title": "Luci Minici Natal Quadroni",
        "extract": "Luci Minici Natal Quadroni (en llat\u00ed Lucius Minicius Natalis Quadronius Verus) (B\u00e0rcino, 97 dC \u2013?) era fill d'un senador que vivia a B\u00e0rcino (l'actual Barcelona) que gaudia d'una bona posici\u00f3 social, ja que el seu pare va arribar a ser senador a Roma i proc\u00f2nsol de la prov\u00edncia d'\u00c0frica (L\u00edbia). Lucius Minicius va ser amic i company de l'emperador Traj\u00e0.\nLuci Minici tamb\u00e9 va fer carrera pol\u00edtica a Roma, primer com a triumvir monetalis, i va arribar a ser c\u00f2nsol i proc\u00f2nsol de L\u00edbia, per\u00f2 abans, a l'edat de 32 anys, l'any 129 decideix participar en la 227a Olimp\u00edada o Jocs Hel\u00b7l\u00e8nics de Gr\u00e8cia. Per fer-ho, va abandonar B\u00e0rcino i es va instal\u00b7lar a T\u00e0rraco, la ciutat m\u00e9s important de la Tarraconense romana i on se celebren unes curses de quadrigues classificat\u00f2ries pels Jocs Ol\u00edmpics. T\u00e0rraco era, per aquella \u00e8poca, una ciutat d'uns 40.000 habitants amb un circ amb capacitat per a 30.000 persones vingudes d'arreu.\nPer guanyar la cursa, Luci Minici va contractar el millor conductor de quadrigues perqu\u00e8 particip\u00e9s en nom seu, ja que les persones de bona posici\u00f3 no baixaven a l'arena del circ, sin\u00f3 que feien lluitar els seus esclaus. El conductor de quadrigues contractat per Luci va guanyar la cursa i, per tant, es va classificar per anar a Gr\u00e8cia. All\u00e0 tornar\u00e0 a guanyar i per sempre m\u00e9s quedar\u00e0 la inscripci\u00f3 \"Luci Minici, natural de Barcelona, va guanyar la 227 Olimp\u00edada\". A l'antiga Gr\u00e8cia, el guanyador d'una cursa no era l'atleta sin\u00f3 el propietari del carro i els cavalls amb els quals aquest havia competit. De l'esclau que li va fer guanyar tanta gl\u00f2ria no se'n sap ni el nom.\nMaria Carme Roca novel\u00b7l\u00e0 la vida d'aquest personatge al llibre Barcino publicat el 2009.\nT\u00e9 un carrer dedicat a Barcelona."
    },
    "385886": {
        "pageid": 385886,
        "ns": 0,
        "title": "V\u00edctor Ra\u00fal Haya de la Torre",
        "extract": "V\u00edctor Ra\u00fal Haya de la Torre (Trujillo, 22 de febrer de 1895 \u2014 Lima, 2 d'agost de 1979), fundador de l'APRA, va ser un dels pol\u00edtics m\u00e9s transcendents del Per\u00fa.\nVa pasar set anys exiliat a M\u00e8xic (de 1923 a 1930) a m\u00e9s a m\u00e9s d'un asil a l'Ambaixada de Col\u00f2mbia (de 1948 a 1954).\nTot i que va guanyar les eleccions de 1962 (tenint majoria relativa davant de Jos\u00e9 Manuel Apolinario Odr\u00eda Amoretti i Fernando Bela\u00fande Terry), un cop d'Estat encap\u00e7alat per les Forces Armades del Per\u00fa va impedir que es defin\u00eds qui seria el president."
    },
    "421512": {
        "pageid": 421512,
        "ns": 0,
        "title": "Progetto NordEst",
        "extract": "Progetto NordEst (PNE) \u00e9s un partit pol\u00edtic regionalista de matriu v\u00e8neta que opera a les regions del V\u00e8neto, Fri\u00fcl-Ven\u00e8cia J\u00falia i Trentino-Tirol del Sud. Fou fundat el juny de 2004 per Giorgio Panto. Defensa la tesi d'independ\u00e8ncia i autonomia de la Regi\u00f3 V\u00e9neto juntament amb les altres dues regions ve\u00efnes, basada en la unitat de tradicions, llengua i valors. L'objectiu \u00e9s la constituci\u00f3 d'una macroregi\u00f3 formada per 13 prov\u00edncies aut\u00f2nomes que decidiran singularment com administrar els recursos propis i tutelar la pr\u00f2pia identitat"
    },
    "589270": {
        "pageid": 589270,
        "ns": 0,
        "title": "Sahibi",
        "extract": "Sahibi o Sabi \u00e9s un riu o torrent de muntanya al districte de Gurgaon a Haryana. Neix prop del llac Sambhar al Rajasthan i corre fins al Najafgarh jhil (llac) on desaigua a la vora del Territori de la Capital Nacional de Delhi; per la zona on passa, sovint inunda les terres ve\u00efnes de manera controlada i les fa molt f\u00e8rtils. L'aigua \u00e9s aprofitada pel reg de les terres per mitj\u00e0 de nombroses rescloses."
    },
    "618140": {
        "pageid": 618140,
        "ns": 0,
        "title": "Spratelloides",
        "extract": "Spratelloides \u00e9s un g\u00e8nere de peixos de l'ordre dels clupe\u00efformes.\nS\u00f3n peixos molt menuts que viuen en moles de molt\u00edssims individus. S'utilitzen com a esca (grumeig)esca, especialment en la pesca de la tonyina. Algunes esp\u00e8cies s\u00f3n molt apreciades a la cuina de certs pa\u00efsos asi\u00e0tics, com el Spratelloides gracilis, que es coneix com a kibinago al Jap\u00f3."
    },
    "679832": {
        "pageid": 679832,
        "ns": 0,
        "title": "Joan Bertran",
        "extract": "Joan Bertran \u00e9s el nom dels seg\u00fcents personatges: \n\nJoan Bertran (actor), actor catal\u00e0\nJoan Bertran (canonge) (segle xv - 1527), canonge i cambrer de Reus al segle XVI\nJoan Baptista Bertran i Duran (1911-1985), poeta i jesu\u00efta ripollenc\nJoan Bertran Borr\u00e0s (1906-1965), alcalde de Reus\nJoan Bertran i Reguera (1934-2019), enginyer industrial, gestor empresarial i egipt\u00f2leg catal\u00e0\nJoan Bertran i Rusca (n. 1931), religi\u00f3s i qu\u00edmic catal\u00e0"
    },
    "745571": {
        "pageid": 745571,
        "ns": 0,
        "title": "Port Alberni",
        "extract": "Port Alberni \u00e9s una ciutat al Districte Regional d'Alberni-Clayoquot a la prov\u00edncia de la Col\u00fambia Brit\u00e0nica, Canad\u00e0. T\u00e9 una poblaci\u00f3 total de 17.743 habitants, mentre que la de tota l'\u00e0rea metropolitana \u00e9s de 25.396. Port Alberni \u00e9s dins de la vall d'Alberni en l'extrem intern d'Alberni Inlet, l'ancorada m\u00e9s llarga de l'illa de Vancouver. L'altre extrem de l'ancorada es troba Barkley Sound. Port Alberni \u00e9s considerat la \u201cCapital Mundial del Salm\u00f3\u201d, distinci\u00f3 tamb\u00e9 aclamada pel proper riu Campbell. \u00c9s agermanada amb Abashiri a Hokkaido al nord del Jap\u00f3."
    },
    "884216": {
        "pageid": 884216,
        "ns": 0,
        "title": "Error d'aproximaci\u00f3",
        "extract": "L'error d'aproximaci\u00f3 en alguna dada \u00e9s la discrep\u00e0ncia entre un valor exacte i una aproximaci\u00f3 a aquest. L'error es pot donar a causa de dos factors:\n\nLa mesura de les dades no \u00e9s precisa, a causa dels instruments emprats.\nS'usen aproximacions en comptes de dades reals (per exemple, 3,14 en comptes de \u03c0).\nEn el camp matem\u00e0tic de l'an\u00e0lisi num\u00e8rica, l'estabilitat num\u00e8rica d'un algorisme indica de quina manera l'algorisme propaga l'error."
    },
    "998666": {
        "pageid": 998666,
        "ns": 0,
        "title": "Rudolfinum",
        "extract": "El Rudolfinum \u00e9s un edifici d'estil neorenaixentista de Praga, a la pla\u00e7a Jan Palach. Est\u00e0 dedicat sobretot a concerts, i t\u00e9 una sala principal anomenada Sala Dvo\u0159\u00e1k en honor del compositor txec Anton\u00edn Dvo\u0159\u00e1k que \u00e9s la seu musical de l'Orquestra Filharm\u00f2nica Txeca."
    },
    "1178636": {
        "pageid": 1178636,
        "ns": 0,
        "title": "Sou Fujimoto",
        "extract": "Sou Fijimoto (Hokkaid\u014d, Jap\u00f3, 4 d'agost del 1971) \u00e9s un arquitecte japon\u00e8s. Va fer un graduat en arquitectura a la facultat d'enginyeria de la Universitat de T\u00f2quio el 1994. En acabar els estudis, en lloc de treballar per algun dels grans estudis d'arquitectura, va optar per reflexionar en si mateix mitjan\u00e7ant petites obres, cosa que dona un car\u00e0cter molt personal als seus projectes. Va fundar el seu propi estudi el Sou Fujimoto Architexts a T\u00f2quio l'any 2000."
    },
    "1189330": {
        "pageid": 1189330,
        "ns": 0,
        "title": "KV14",
        "extract": "KV14, acr\u00f2nim de l'angl\u00e8s King's Valley, \u00e9s una tomba eg\u00edpcia de l'anomenada Vall dels Reis, situada a la riba oest del riu Nil, a l'altura de la moderna ciutat de Luxor. Tot i que fou la tomba de Tausret aquesta fou usurpada posteriorment per Setnakht."
    },
    "1243122": {
        "pageid": 1243122,
        "ns": 0,
        "title": "Vai\u0146ode",
        "extract": "El municipi de Vai\u0146ode (en let\u00f3: Vai\u0146odes novads) \u00e9s un dels 110 municipis de Let\u00f2nia, que es troba localitzat al sud-oest del pa\u00eds b\u00e0ltic, i que t\u00e9 com a capital la localitat de Vai\u0146ode. El municipi va ser creat l'any 2009 despr\u00e9s de la reorganitzaci\u00f3 territorial."
    },
    "1284399": {
        "pageid": 1284399,
        "ns": 0,
        "title": "Representaci\u00f3 de la Comissi\u00f3 Europea a Catalunya i les Illes Balears",
        "extract": "La Representaci\u00f3 de la Comissi\u00f3 Europea a Catalunya i les Illes Balears \u00e9s la cara visible i el punt de contacte directe de la Comissi\u00f3 Europea amb els ciutadans, les institucions i els representants de la societat civil a Catalunya i les Illes Balears. Creada el 1991, t\u00e9 la seu al Passeig de Gr\u00e0cia de Barcelona i el seu director \u00e9s, des de l'1 de gener de 2013, Ferran Tarradellas.\nLa Comissi\u00f3 Europea \u00e9s present a tots els Estats membres a trav\u00e9s d'una xarxa d'oficines, anomenades representacions, que tenen l'objectiu d'informar sobre l'activitat de la Comissi\u00f3 i apropar als ciutadans les pol\u00edtiques de la Uni\u00f3 Europea. Tamb\u00e9 s'encarreguen de copsar la realitat social i els estats d'opini\u00f3 a peu de carrer i traslladar aquesta informaci\u00f3 a les institucions europees a Brussel\u00b7les perqu\u00e8 les seves pol\u00edtiques responguin millor a les necessitats dels ciutadans. A Catalunya i a les Illes Balears, aquesta tasca la duu a terme la Representaci\u00f3 de la Comissi\u00f3 Europea a Barcelona."
    },
    "1288827": {
        "pageid": 1288827,
        "ns": 0,
        "title": "Consuelo Ferrer S\u00e1nchez",
        "extract": "Consuelo Ferrer S\u00e1nchez (Castell\u00f3 de la Plana, 1912 - Castell\u00f3 de la Plana, 2000) fou una pintora valenciana que s'ha relacionat amb els moviments pict\u00f2rics del realisme i l'impressionisme."
    },
    "1375677": {
        "pageid": 1375677,
        "ns": 0,
        "title": "Stanford Stadium",
        "extract": "L'Stanford Stadium \u00e9s un estadi de futbol i de futbol americ\u00e0, situat a la ciutat de San Francisco, a l'estat de Calif\u00f2rnia, Estats Units. La seva direcci\u00f3 \u00e9s Galvez Street Stanford, Calif\u00f2rnia 94305.\nEl primer partit realitzat en aquest estadi va ser aquell en el qual Calif\u00f2rnia va v\u00e8ncer a Stanford 42-7. La capacitat per a persones assegudes era originalment de 60.000 per\u00f2 despr\u00e9s de diverses remodelacions va aconseguir un m\u00e0xim de 85.500 places. L'\u00faltima pista atl\u00e8tica va ser instal\u00b7lada el 1978, i va ser remoguda despr\u00e9s de la temporada de futbol americ\u00e0 del 2005.\n\u00c9s l'estadi dels partits de futbol americ\u00e0 dels Stanford Cardinal."
    },
    "1924869": {
        "pageid": 1924869,
        "ns": 0,
        "title": "Geraldo Sarno",
        "extract": "Geraldo Sarno   (Po\u00e7\u00f5es, 6 de mar\u00e7 de 1938 - Rio de Janeiro, 23 de febrer de 2022) va ser un documentalista, guionista i director de cinema brasiler."
    },
    "1936110": {
        "pageid": 1936110,
        "ns": 0,
        "title": "Florisbela",
        "extract": "Florisbela   (Rio Grande do Sul, segle XIX - valor desconegut) va ser una hero\u00efna brasilera de la Guerra de la Triple Alian\u00e7a.\nLa participaci\u00f3 de les dones en les campanyes militars era comuna a l'Am\u00e8rica del Sud del segle xix. Seguien els seus marits i fills combatents; la majoria, cuinava, rentava les robes o cuidava dels ferits en combat, entre altres tasques. Una d'aquestes dones va ser Florisbela, que marxava junt al 29\u00e8 Cos de Voluntaris de la P\u00e0tria, una companyia de civils que s'enrol\u00e0 volunt\u00e0riament per defensar l'Imperi del Brasil en la guerra contra el Paraguai. Tenia assignada la funci\u00f3 de cuinera, no obstant, tamb\u00e9 participava dels combats. S'armava amb la carrabina d'algun soldat caigut i continuava lluitant. Era coneguda per tenir sempre la boca negra de p\u00f3lvora, a causa de la necessitat de mossegar els cartutxos.\nFlorisbela \u00abera tan famosa en l'Ex\u00e8rcit del Brasil que la seva mera visi\u00f3 entusiasmava els companys\u00bb. No obstant aix\u00f2, d'ella no se sap el nom ni la fam\u00edlia d'on provenia, la data de naixement ni on va morir. D'acord amb l'obra d'Azevedo Pimentel, Florisbela no va rebre el seu merescut reconeixement: \u00abAquesta dona, si hagu\u00e9s tingut la ventura de n\u00e9ixer a Fran\u00e7a o Alemanya, tal vegada figur\u00e9s en una est\u00e0tua en la millor pla\u00e7a de les seves grans ciutats. Per\u00f2, al Brasil, ni per un moment es va considerar fer un homenatge al seu espontani i magn\u00edfic despreniment i bravura\u00bb."
    },
    "1969175": {
        "pageid": 1969175,
        "ns": 0,
        "title": "Lew Hoad",
        "extract": "Lewis Alan \u00abLew\u00bb Hoad (Glebe, Austr\u00e0lia, 23 de novembre de 1934 \u2212 Fuengirola, Espanya, 3 de juliol de 1994) fou un tennista professional australi\u00e0.\nEn el seu palmar\u00e8s destaquen quatre t\u00edtols de Grand Slam durant la seva etapa amateur. Fou membre de l'equip australi\u00e0 de la Copa Davis diverses temporades i va guanyar el t\u00edtol en quatre ocasions. L'any 1953 se'l va considerar el millor tennista amateur de l'any pels seus resultats.\nVa patir una lesi\u00f3 a l'esquena que es va allargar durant molts anys a causa d'entrenaments d'halterof\u00edlia, i es va haver de retirar parcialment l'any 1967. Posteriorment va retornar espor\u00e0dicament al circuit, ja en l'Era Open, i es va retirar definitivament l'any 1973."
    },
    "2009807": {
        "pageid": 2009807,
        "ns": 0,
        "title": "Dia de la Commonwealth",
        "extract": "El Dia de la Commonwealth (anteriorment Empire Day) \u00e9s la celebraci\u00f3 anual de la Commonwealth, que se celebra des de 1977 el segon dilluns de mar\u00e7. Est\u00e0 marcat per un servei anglic\u00e0 a l'Abadia de Westminster, al qual assisteix normalment el monarca com a cap de la Commonwealth, juntament amb el secretari general de la Commonwealth i els alts comissionats de la Commonwealth a Londres. El monarca pronuncia un discurs a tota la Commonwealth.\nTot i que t\u00e9 estatus oficial, el Dia de la Commonwealth no \u00e9s un dia festiu a gaireb\u00e9 cap dels pa\u00efsos de la Commonwealth, i hi ha poca consci\u00e8ncia p\u00fablica d'aix\u00f2. Est\u00e0 marcat com a festiu a Gibraltar, per\u00f2 se celebra la segona quinzena de febrer."
    },
    "10792": {
        "pageid": 10792,
        "ns": 0,
        "title": "Escut de Masquefa",
        "extract": "L'escut oficial de Masquefa t\u00e9 el seg\u00fcent blasonament:\n\nEscut caironat truncat: 1r. de porpra, una m\u00e0 d'argent; 2n. d'or, 4 pals de gules. Per timbre una corona mural de vila."
    },
    "126477": {
        "pageid": 126477,
        "ns": 0,
        "title": "Polliniopsis",
        "extract": "Polliniopsis \u00e9s un g\u00e8nere de plantes de la fam\u00edlia de les po\u00e0cies, ordre de les poals, subclasse de les commel\u00ednides, classe de les lili\u00f2psides, divisi\u00f3 dels magnoliofitins."
    },
    "187168": {
        "pageid": 187168,
        "ns": 0,
        "title": "New York Liberty",
        "extract": "Les New York Liberty s\u00f3n un equip de b\u00e0squet femen\u00ed estatunidenc, amb seu a la ciutat de Nova York, i que competeix a la WNBA, la lliga professional femenina. \u00c9s un dels 8 equips que van fundar la lliga el 1997, i un dels que t\u00e9 millors resultats, ja que, tot i no haver guanyat mai la lliga, ha arribat a la final en 4 ocasions. \u00c9s l'equip germ\u00e0 dels New York Knicks, l'equip mascul\u00ed professional de la ciutat que competeix a l'NBA. El seu nom t\u00e9 com a origen la famosa Est\u00e0tua de la Llibertat que presideix la ciutat dels gratacels."
    },
    "264993": {
        "pageid": 264993,
        "ns": 0,
        "title": "Oreophryne",
        "extract": "Oreophryne \u00e9s un g\u00e8nere de granotes de la fam\u00edlia Microhylidae."
    },
    "403912": {
        "pageid": 403912,
        "ns": 0,
        "title": "Copadichromis parvus",
        "extract": "Copadichromis parvus \u00e9s una esp\u00e8cie de peix de la fam\u00edlia dels c\u00edclids i de l'ordre dels perciformes."
    },
    "437979": {
        "pageid": 437979,
        "ns": 0,
        "title": "Schistura bairdi",
        "extract": "Schistura bairdi \u00e9s una esp\u00e8cie de peix de la fam\u00edlia dels balit\u00f2rids i de l'ordre dels cipriniformes."
    },
    "521342": {
        "pageid": 521342,
        "ns": 0,
        "title": "Serra de les Obagues",
        "extract": "La Serra de les Obagues \u00e9s una serra situada al municipi de Falset a la comarca del Priorat, amb una elevaci\u00f3 m\u00e0xima de 468 metres."
    },
    "606122": {
        "pageid": 606122,
        "ns": 0,
        "title": "Michael Andretti",
        "extract": "Michael Andretti  va ser un pilot de curses automobil\u00edstiques estatunidenc que va arribar a disputar curses de la F\u00f3rmula 1.\nVa n\u00e9ixer el 5 d'octubre del 1962 a Bethlehem, Pennsilv\u00e0nia, Estats Units. \u00c9s fill de l'excampi\u00f3 de F1 Mario Andretti."
    },
    "731881": {
        "pageid": 731881,
        "ns": 0,
        "title": "Tuc de Ratera",
        "extract": "El Tuc de Ratera \u00e9s una muntanya de 2.861 metres que es troba entre els municipis d'Espot al Pallars Sobir\u00e0 i Naut Aran a la Vall d'Aran.\nAquest cim est\u00e0 incl\u00f2s al llistat dels 100 cims de la FEEC."
    },
    "859968": {
        "pageid": 859968,
        "ns": 0,
        "title": "\u00c8uma",
        "extract": "Heume-l'\u00c9glise \u00e9s un municipi franc\u00e8s situat al departament del Pu\u00e8i Domat i a la regi\u00f3 d'Alv\u00e8rnia-Roine-Alps. L'any 2007 tenia 115 habitants."
    },
    "866307": {
        "pageid": 866307,
        "ns": 0,
        "title": "Jos\u00e9 Manuel Moreno Peri\u00f1\u00e1n",
        "extract": "Jos\u00e9 Manuel Moreno Peri\u00f1\u00e1n (Amsterdam, Pa\u00efsos Baixos 1969) \u00e9s un ciclista espanyol, ja retirat, guanyador d'una medalla ol\u00edmpica d'or."
    },
    "1355621": {
        "pageid": 1355621,
        "ns": 0,
        "title": "Abub",
        "extract": "Un abub \u00e9s un instrument de vent que t\u00e9 la forma d'una flauta prima, s'usava en les cerim\u00f2nies religioses antigament i encara ara s'usa entre els jueus.\nAl Temple de Jerusalem es guardava, en un lloc sant, un abub molt prim i llis fet de canya i folrat d'or, la forma del qual era similar a la de les actuals cornetes. Les primeres dol\u00e7aines van ser origin\u00e0ries de Mesopot\u00e0mia cap a l'any 3000 aC. Tots aquests instruments de vent i canyes o lleng\u00fcetes van ser englobats dins del terme abub. Aquest va ser el precursor dels seus successors aulos a Gr\u00e8cia i tibia a Roma que eren d'estructura doble. Tots aquests instruments tenen elements comuns, com ara secci\u00f3 c\u00f2nica i doble lleng\u00fceta, i van ser extensament coneguts en totes les civilitzacions antigues mediterr\u00e0nies, fins al punt de relegar els instruments derivats de la flauta a un segon pla."
    },
    "1417718": {
        "pageid": 1417718,
        "ns": 0,
        "title": "Carolina Mar\u00edn Mart\u00edn",
        "extract": "Carolina Mar\u00eda Mar\u00edn Mart\u00edn (Huelva, 15 de juny de 1993) \u00e9s una jugadora de b\u00e0dminton espanyola que va assolir la posici\u00f3 n\u00famero 1 l'11 de juny del 2015. Ha estat campiona mundial femenina, en la disciplina individual, els any 2014 i 2015. Tamb\u00e9 ha estat cinc vegades campiona europea, quan va revalidar el t\u00edtol a La Roche-sur-Yon. L'any 2014 va rebre la medalla de bronze de la Reial Orde del M\u00e8rit Esportiu despr\u00e9s de guanyar el seu primer mundial a Copenhaguen. Aquell mateix any tamb\u00e9 va guanyar el guard\u00f3 Premi Reina Letizia com a millor esportista espanyola. El seu entrenador personal \u00e9s Fernando Rivas i juntament amb ell ha escrit el llibre Gana el partido de tu vida que gira al voltant de la noci\u00f3 d'\u00e8xit i all\u00f2 que cal per aconseguir-ho."
    },
    "1771116": {
        "pageid": 1771116,
        "ns": 0,
        "title": "Hilda L\u00f3pez",
        "extract": "Hilda L\u00f3pez   (Montevideo, 22 de setembre de 1922 - Montevideo, 2 de juny de 1996) va ser una artista uruguaiana destacada per la seva producci\u00f3 pict\u00f2rica i pel seu comprom\u00eds amb la cultura i l'expressi\u00f3 art\u00edstica del seu pa\u00eds."
    },
    "1817615": {
        "pageid": 1817615,
        "ns": 0,
        "title": "Manuela (pel\u00b7l\u00edcula)",
        "extract": "Manuela \u00e9s una pel\u00b7l\u00edcula dram\u00e0tica espanyola del 1976 dirigida per Gonzalo Garc\u00eda Pelayo amb un argument basat lliurement en la novel\u00b7la hom\u00f2nima de Manuel Halc\u00f3n. Tant el llibre com la pel\u00b7l\u00edcula s\u00f3n icones pop andaluses de la d\u00e8cada del 1960 i 1970."
    },
    "1830014": {
        "pageid": 1830014,
        "ns": 0,
        "title": "Hedlund (motocicleta)",
        "extract": "Hedlund fou un fabricant suec de motors destinats principalment a motocicletes de motocr\u00f2s i sidecarcross. Fundada el 1955 per Nils-Olov (\"Nisse\") Hedlund, enginyer de motors i antic pilot de motociclisme de velocitat, l'empresa va fabricar tamb\u00e9 motocicletes de motocr\u00f2s senceres a petita escala, inicialment amb la marca NH (les inicials del fundador).\nNisse Hedlund havia treballat per a l'empresa d'enginyeria Endfors & Sons, on va millorar considerablement el rendiment del motor Albin de quatre temps que utilitzaren despr\u00e9s diversos fabricants suecs als seus models de motocr\u00f2s de 500cc, entre ells Monark i Lito. Els motors suecs Albin es basaven en uns de la marca anglesa Sturmey-Archer que es varen modificar a partir de la d\u00e8cada del 1930 i que es varen fer servir despr\u00e9s per a les motocicletes de l'ex\u00e8rcit suec. De cara al 1960, Husqvarna, desitjant de participar amb garanties al mundial de motocr\u00f2s, va encarregar a Nisse Hedlund que constru\u00eds els seus motors. La firma contract\u00e0 com a pilots a Bill Nilsson i Rolf Tibblin, per als quals es constru\u00efren dues motos amb els motors Albin millorats per Hedlund. Aquell any, Nilsson guany\u00e0 el mundial amb la Husqvarna, davant de Sten Lundin amb la Monark i de Tibblin amb l'altra Husqvarna, tots tres doncs amb motors Albin.\nDe les Husqvarna oficials de 1960 nom\u00e9s se'n van fabricar tres unitats, per\u00f2 l'\u00e8xit de la marca al mundial va fer que l'empresa en reb\u00e9s moltes comandes. Com que aleshores, Husqvarna encara no tenia intenci\u00f3 de fabricar motocicletes de motocr\u00f2s en s\u00e8rie, va permetre que Nisse Hedlund se'n fes c\u00e0rrec. L'enginyer va produir deu r\u00e8pliques de la Husqvarna de Bill Nilsson per a la temporada de 1961, construint ell mateix els xassissos i els motors (la resta de components, els va comprar a diversos fabricants). Per a la temporada de 1962, en va produir sis unitats m\u00e9s. Actualment, d'aquelles 16 motos nom\u00e9s se'n conserven 3.\nEl 1963, Hedlund va construir una motocicleta equipada amb motor de quatre temps amb arbre de lleves al cap per a Rolf Tibblin, qui hi va acabar segon al mundial la temporada seg\u00fcent, 1964. El 1979, Hedlund va construir un reeixit motor bicil\u00edndric en V de 990 cc per a sidecarcross. L'empresa va plegar el 1987.\n\nEl principal rival de Rolf Tibblin durant la temporada de 1964, i qui acab\u00e0 guanyant el mundial, fou Jeff Smith. En una ocasi\u00f3, l'angl\u00e8s va declarar:"
    },
    "1878570": {
        "pageid": 1878570,
        "ns": 0,
        "title": "Hagstromita",
        "extract": "La hagstromita \u00e9s un mineral de la classe dels sulfats. Rep el nom en honor de John P. Hagstrom (n. 1953), col\u00b7leccionista de minerals de Las Vegas, Nevada (EUA). Va recollir una de les dues mostres conegudes de hagstromita, proporcionant el material per a la descripci\u00f3 de l'esp\u00e8cie."
    },
    "1901724": {
        "pageid": 1901724,
        "ns": 0,
        "title": "Llista de top\u00f2nims d'Aiguam\u00farcia",
        "extract": "Llista de top\u00f2nims (noms propis de lloc) del municipi d'Aiguam\u00farcia, a l'Alt Camp"
    },
    "2008782": {
        "pageid": 2008782,
        "ns": 0,
        "title": "Boda secreta",
        "extract": "Boda secreta \u00e9s una pel\u00b7l\u00edcula de 1989 coprodu\u00efda entre l'Argentina, Canad\u00e0 i els Pa\u00efsos Baixos i dirigida per Alejandro Agresti segons el seu propi gui\u00f3. Va ser estrenada al Canad\u00e0 el 18 d'agost de 1989 per\u00f2 mai va ser estrenada comercialment a l'Argentina, finalment fou exhibida per la Televisi\u00f3n P\u00fablica Argentina el 2004. Va tenir com a protagonistes a Floria Bloise, Mirta Busnelli, Tito Haas i Elio Marchi. Va ser guardonada amb la Vedella d'Or a la millor pel\u00b7l\u00edcula al Nederlands Film Festival de 1990."
    },
    "2103541": {
        "pageid": 2103541,
        "ns": 0,
        "title": "Confitura de grosella de Bar-le-Duc",
        "extract": "La confitura de grosella de Bar-le-Duc \u00e9s una especialitat gastron\u00f2mica de la ciutat de Bar-le-Duc, al departament de Mosa, a la Lorena, Fran\u00e7a. Coneguda com \"caviar de Bar\", es tracta d'una confitura molt preuada, feta amb grosella vermella sencera de la qual s'extreuen les llavors manualment amb una ploma d'oca. La recepta secreta es remunta a l'edat mitjana.\nEl 2017, un potet de 85 grams de confitura costava entre 18 i 20 euros."
    },
    "15208": {
        "pageid": 15208,
        "ns": 0,
        "title": "Regne de Val\u00e8ncia",
        "extract": "El Regne de Val\u00e8ncia \u00e9s l'antic regne medieval pertanyent a la Corona d'Arag\u00f3, fundat per Jaume I i ampliat per Jaume II, que abastava la major part de l'actual territori del Pa\u00eds Valenci\u00e0. Avui en dia el Rei d'Espanya conserva el t\u00edtol de Rei de Val\u00e8ncia.\nT\u00e8cnicament, el regne va existir mentre van estar en vigor els Furs de Val\u00e8ncia, a partir del 1261 fins als Decrets de Nova Planta el 1707. No obstant aix\u00f2, la denominaci\u00f3 Regne de Val\u00e8ncia es va utilitzar fins al segle xix."
    },
    "164886": {
        "pageid": 164886,
        "ns": 0,
        "title": "Corneli Ceteg",
        "extract": "Els Corneli Ceteg (llat\u00ed: Cornelii Cethegi) foren una fam\u00edlia patr\u00edcia de la gens Corn\u00e8lia. La fam\u00edlia \u00e9s coneguda ja de ben antic. El nom derivaria d'una antiga manera d'utilitzar els bra\u00e7os nus: Luc\u00e0 es refereix a un membre d'aquesta fam\u00edlia dient: exsertique manus vesana Cethegi ('i aixecant les mans embogides de Ceteg').\nPersonatges destacats foren:\n\nMarc Corneli Ceteg, c\u00f2nsol el 204 aC.\nGai Corneli Ceteg, c\u00f2nsol el 197 aC.\nPubli Corneli Ceteg, c\u00f2nsol el 181 aC.\nPubli Corneli Ceteg, pretor el 184 aC.\nMarc Corneli Ceteg, c\u00f2nsol el 160 aC.\nLuci Corneli Ceteg, pol\u00edtic del segle ii aC.\nPubli Corneli Ceteg, pol\u00edtic rom\u00e0 proscrit per Sul\u00b7la el 88 aC.\nGai Corneli Ceteg, participant en la conjuraci\u00f3 de Catilina el 63 aC.\nServi Corneli Ceteg, c\u00f2nsol el 24 dC."
    },
    "197566": {
        "pageid": 197566,
        "ns": 0,
        "title": "Lambesc",
        "extract": "Lambesc \u00e9s un municipi franc\u00e8s, situat al departament de les Boques del Roine i a la regi\u00f3 de Proven\u00e7a \u2013 Alps \u2013 Costa Blava. L'any 2004 tenia 7.934 habitants."
    },
    "213312": {
        "pageid": 213312,
        "ns": 0,
        "title": "Bray Wanderers AFC",
        "extract": "El Bray Wanderers A.F.C. \u00e9s un club de futbol irland\u00e8s de la ciutat de Bray."
    },
    "257415": {
        "pageid": 257415,
        "ns": 0,
        "title": "Fil\u00ed",
        "extract": "\u00abFil\u00ed\u00bb t\u00e9 aquests significats:\n\nFil\u00ed d'Agrigent, historiador grec\nFil\u00ed d'Atenes, orador atenenc\nFil\u00ed de Cos, metge grec\nFil\u00ed, ciutat grega"
    },
    "356377": {
        "pageid": 356377,
        "ns": 0,
        "title": "Villaverde de Guare\u00f1a",
        "extract": "Villaverde de Guare\u00f1a \u00e9s un municipi de la prov\u00edncia de Salamanca a la comunitat aut\u00f2noma de Castella i Lle\u00f3. Limita al Nord amb La Vell\u00e9s, Pajares de la Laguna i La Orbada, a l'Est amb Pitiegua, al Sud amb Cabezabellosa de la Calzada i Gomecello i a l'Oest amb Pedrosillo el Ralo."
    },
    "482380": {
        "pageid": 482380,
        "ns": 0,
        "title": "Robatori",
        "extract": "El robatori \u00e9s un delicte contra el patrimoni, consistent en l'apropiaci\u00f3 de b\u00e9ns aliens, amb intenci\u00f3 de lucrar-se'n, emprant-hi per a aix\u00f2 for\u00e7a en les coses o b\u00e9 viol\u00e8ncia o intimidaci\u00f3 a la persona. S\u00f3n precisament aquestes dues modalitats d'execuci\u00f3 de la conducta les que la difer\u00e8ncia del furt, que exigeix \u00fanicament l'acte d'apropiaci\u00f3.\nLa major perillositat del robatori, per l'\u00fas d'aquesta for\u00e7a o intimidaci\u00f3, justifiquen que la pena sigui superior a la que s'estableix pel furt.\nDins del robatori hi ha dues modalitats diferents, una que es distingeix per l'\u00fas de la for\u00e7a en les coses i l'altra per la viol\u00e8ncia o intimidaci\u00f3 a les persones. El primer \u00e9s aquell en qu\u00e8 s'empra una for\u00e7a, una viol\u00e8ncia per a accedir al lloc on es troba la cosa. A vegades, tamb\u00e9 es defineixen com a robatori aquelles accions en les quals, tot i no mitjan\u00e7ar for\u00e7a o intimidaci\u00f3, existeix algun altre element que el distingeix del simple furt. Per exemple, \u00e9s possible definir com a robatori aquell que es produeix mitjan\u00e7ant l'\u00fas d'una clau falsa. Aquesta aplicaci\u00f3 es fa per la similitud entre l'\u00fas d'una clau falsa amb la for\u00e7a que es pot fer servir per a trencar aquesta barrera (la porta) que protegeix del robatori.\nEl robatori amb viol\u00e8ncia o intimidaci\u00f3 a les persones \u00e9s aquell caracteritzat perqu\u00e8 s'exerceix una for\u00e7a vis f\u00edsica o una intimidaci\u00f3 vis compulsiva per a v\u00e8ncer la resist\u00e8ncia de l'amo o posse\u00efdor de les coses a la seva entrega. La viol\u00e8ncia sobre les persones va des de la intimidaci\u00f3 fins a la mort. Es poden considerar agreujants com l'\u00fas d\u2019armes o la comissi\u00f3 en cases habitades, edificis p\u00fablics, etc."
    },
    "502756": {
        "pageid": 502756,
        "ns": 0,
        "title": "Estany Frescau",
        "extract": "L'Estany Frescau o Estany de la Frescal, \u00e9s un llac d'origen glacial que es troba a 2.420 m d'altitud, a la cap\u00e7alera de la vall Fosca, al Pallars Juss\u00e0, al nord-est del poble de Cabdella, en el terme municipal de la Torre de Cabdella.\nLa seva conca est\u00e0 formada per unes carenes situades entre el Tuc de Sabur\u00f3, al nord-est, el Pic de la Mainera, a l'est, la Pala Pedregosa de Llessui al sud-est i les Pales de Colomina al nord-oest.\nPertany al grup de vint-i-sis llacs d'origen glacial de la cap\u00e7alera del Flamisell, interconnectats subterr\u00e0niament i per superf\u00edcie entre ells i amb l'Estany Gento com a regulador del sistema. Rep les aig\u00fces de la muntanya i des dos estanyets petits situats al seu nord, que les reben de l'Estany de Mar, i les seves aig\u00fces van a l'Estany Gento."
    },
    "650555": {
        "pageid": 650555,
        "ns": 0,
        "title": "Lee Jung-Su",
        "extract": "Lee Jung-Su o Lee Jeong-Su (en hangul: \uc774\uc815\uc218; en hanja: \u674e\u653f\u6d19; transliteraci\u00f3: I Jeong-su) (Se\u00fcl, Corea del Sud 1989) \u00e9s un patinador de velocitat en pista curta sud-core\u00e0 que destac\u00e0 en els Jocs Ol\u00edmpics d'Hivern de 2010."
    },
    "656527": {
        "pageid": 656527,
        "ns": 0,
        "title": "Vibrion\u00e0cies",
        "extract": "Vibrion\u00e0cies (Vibrionaceae) \u00e9s una fam\u00edlia de proteobacteris que s'inclou en el mateix ordre del vibrionals. Viuen en aigua dol\u00e7a o salina i diverses esp\u00e8cies s\u00f3n patog\u00e8niques, incloent l'esp\u00e8cie tipus Vibrio cholerae, que \u00e9s l'agent responsable del c\u00f2lera. A m\u00e9s, la majoria dels bacteris bioluminescents pertanyen a aquesta fam\u00edlia i t\u00edpicament es troben com simbionts d'animals que habiten les profunditats.\nLa fam\u00edlia vibrion\u00e0cies s\u00f3n organismes gram-negatius anaerobis facultatius capa\u00e7os de fermentaci\u00f3. Contenen oxidasa i presenten un o m\u00e9s flagels, que s\u00f3n generalment polars. Inicialment, aquestes caracter\u00edstiques definien la fam\u00edlia, que era dividida en quatre g\u00e8neres. Dos d'ells, Vibrio i Photobacterium, corresponen al grup actual, encara que s'han definit diversos g\u00e8neres nous. Estudis gen\u00e8tics mostren que els altres dos g\u00e8neres originals, Aeromonas i Plesiomonas pertanyen a fam\u00edlies separades. La fam\u00edlia Vibrionaceae actualment compr\u00e8n cinc g\u00e8neres validats en publicacions: Moritella, Enterovibrio, Grimontia, Photobacterium i Vibrio.\nEls membres d'aquesta fam\u00edlia sintetitzen tetrodotoxina, un alcaloide mar\u00ed i una poderosa neurotoxina (inhibidor del flux de Na +; 1 mg pot matar un adult) que serveix de protecci\u00f3 als tetraodontiformes (de tetra, \"quatre\" i odonto \"dents\"), entre ells el verin\u00f3s peix fugu. Com s'ha esmentat abans, la fam\u00edlia vibrion\u00e0cies viuen en simbiosi amb molts organismes marins. En el cas del peix fugu i altres organismes marins que allotgen vibrionacis productors de TTX, la simbiosi en una antiga i poderosa protecci\u00f3 contra els depredadors per als seus hostes, que al seu torn proporcionen als bacteris un ambient protegit amb abundants nutrients per al creixement. El TTX i la saxitoxina proporcionen un dels exemples m\u00e9s espectaculars de converg\u00e8ncia en l'evoluci\u00f3 bioqu\u00edmica, ja que ambdues toxines, que s\u00f3n extremadament t\u00f2xiques fins i tot a nivells baixos, s\u00f3n inhibidores del flux de Na + i tenen pr\u00e0cticament les mateixes constants d'acoblament amb el flux de Na + en les neurones."
    },
    "860156": {
        "pageid": 860156,
        "ns": 0,
        "title": "Sant Ferri\u00f2u (Pu\u00e8i Domat)",
        "extract": "Saint-Ferr\u00e9ol-des-C\u00f4tes \u00e9s un municipi franc\u00e8s situat al departament del Pu\u00e8i Domat i a la regi\u00f3 d'Alv\u00e8rnia-Roine-Alps. L'any 2007 tenia 544 habitants."
    },
    "945306": {
        "pageid": 945306,
        "ns": 0,
        "title": "Cerro Ejido",
        "extract": "Cerro Ejido \u00e9s un nucli de poblaci\u00f3 del departament d'Artigas, al nord de l'Uruguai, i un suburbi de la seva capital, la ciutat d'Artigas. Es troba al sud del centre urb\u00e0. Limita a l'oest amb San Eugenio i Cerro Signorelli, i al sud amb el suburbi de Pintadito. La ruta 30 connecta aquestes poblacions."
    },
    "1013642": {
        "pageid": 1013642,
        "ns": 0,
        "title": "Aaron Sorkin",
        "extract": "Aaron Benjamin Sorkin (Nova York, 9 de juny de 1961) \u00e9s un dramaturg, guionista, escen\u00f2graf i productor estatunidenc.\nCom a escriptor de teatre, televisi\u00f3 i cinema, Sorkin \u00e9s reconegut pels seus caracter\u00edstics di\u00e0legs trepidants i mon\u00f2legs extensos, complementats amb l'\u00fas freq\u00fcent de la t\u00e8cnica de narraci\u00f3 anomenada \"camina i parla\". Sorkin ha guanyat nombrosos reconeixements, com ara un Oscar, un BAFTA, cinc Emmys i tres Globus d'Or."
    },
    "1075706": {
        "pageid": 1075706,
        "ns": 0,
        "title": "Llista de composicions musicals silencioses",
        "extract": "A continuaci\u00f3 es mostra una llista de composicions musicals que consisteixen gaireb\u00e9 completament o completament en silenci."
    },
    "1117183": {
        "pageid": 1117183,
        "ns": 0,
        "title": "Ielena Saparina",
        "extract": "Ielena V\u00edktorovna Saparina, rus: \u0415\u043b\u0435\u043d\u0430 \u0412\u0438\u043a\u0442\u043e\u0440\u043e\u0432\u043d\u0430 \u0421\u0430\u043f\u0430\u0440\u0438\u043d\u0430, (Moscou, 15 de juny de 1931) \u00e9s una escriptora russa.\nEl 1954 es va graduar a la Facultat de periodisme de la Universitat de Moscou, va ser directora de la revista \"Znanie-Sila\" (Coneixement \u00e9s Poder), va publicar \"L'home, animal cibern\u00e8tic\" el 1972, un llibre que parla de la I.A. (Intel\u00b7lig\u00e8ncia artificial), aix\u00ed com de l'heur\u00edstica, la biologia, la psicologia, la cibern\u00e8tica i la bi\u00f2nica."
    },
    "1418514": {
        "pageid": 1418514,
        "ns": 0,
        "title": "Comandament del Nord (Israel)",
        "extract": "El Comandament del Nord (en hebreu: \u05e4\u05d9\u05e7\u05d5\u05d3 \u05e6\u05e4\u05d5\u05df, Pikud Tzafon), \u00e9s un comandament regional de les Forces de Defensa d'Israel que \u00e9s responsable de la frontera nord (S\u00edria i el L\u00edban). Actualment el seu comandant es Aviv Kochavi."
    },
    "1649073": {
        "pageid": 1649073,
        "ns": 0,
        "title": "Di Di Hollywood",
        "extract": "Di Di Hollywood \u00e9s una pel\u00b7l\u00edcula dram\u00e0tica del 2010, escrita, dirigida i produ\u00efda per Bigas Luna. Protagonitzada per Elsa Pataky, Peter Coyote i Paul Sculfor."
    },
    "1664432": {
        "pageid": 1664432,
        "ns": 0,
        "title": "Ciutat de vidre",
        "extract": "Ciutat de vidre, es una novel\u00b7la gr\u00e0fica, adaptada de la novel\u00b7la del mateix nom de Paul Auster i dibuixada per David Mazzucchelli i Paul Karasik, amb traducci\u00f3 de Joan Sellent. Editada per primera vegada en catal\u00e0 per l'editorial Angle Editorial, el maig del 2012."
    },
    "1948251": {
        "pageid": 1948251,
        "ns": 0,
        "title": "Allende mi abuelo Allende",
        "extract": "Allende mi abuelo Allende \u00e9s un documental de la directora xilena Marcia Tambutti Allende, neta de Salvador Allende, expresident de Xile. El film retrata la vida quotidiana del mandatari i com la seva fam\u00edlia enfronta en l'actualitat la relaci\u00f3 que van tenir amb ell mentre va viure.\nEs va estrenar el 17 de maig de 2015 al 68\u00e8 Festival Internacional de Cinema de Canes, on va obtenir L'\u0152il d'or al Millor Documental.\nL'any 2016 va ser nominada en la categoria Millor Pel\u00b7l\u00edcula Documental en la III edici\u00f3 dels Premis Platino."
    },
    "1980825": {
        "pageid": 1980825,
        "ns": 0,
        "title": "Estornell de jungla",
        "extract": "L'estornell de jungla (Onychognathus fulgidus) \u00e9s una esp\u00e8cie d'ocell de la fam\u00edlia dels est\u00farnids (Sturnidae). Es troba a gran part de l'\u00c0frica Subsahariana. Habita els boscos tropicals i subtropicals de frondoses humits i de l'estatge mont\u00e0. El seu estat de conservaci\u00f3 es considera de risc m\u00ednim."
    },
    "59950": {
        "pageid": 59950,
        "ns": 0,
        "title": "Aulercs",
        "extract": "Els aulercs (en llat\u00ed: Aulerci) van ser, sembla, un nom gen\u00e8ric que inclo\u00efa un conjunt de tribus de gals. Juli C\u00e8sar diu que eren un poble de la vora del mar. Els aulercs brannovices eren clients dels hedus mentre una altra branca vivia entre el baix Sena i el Loira i estaven separats dels hedus pels s\u00e8nons, carnuts i bit\u00fariges cubis.\nC\u00e8sar tamb\u00e9 esmenta els aulercs cen\u00f2mans i els \"aulercs eburons\" (que serien en realitat el poble dels eburovices). C\u00e8sar parla d'una tribu anomenada diablintis o diablintres -els aulercs diablintes- als qui Claudi Ptolemeu anomena aulerci. Tot aix\u00f2 fa que les tribus dels brannovices, cen\u00f2mans, diablintes i eburovices siguin conegudes en conjunt com a aulercs. C\u00e8sar diu que eren entre els pobles que es va unir a la revolta de Vercingetorix. l'any 52 aC."
    },
    "96588": {
        "pageid": 96588,
        "ns": 0,
        "title": "Bor\u00e9n",
        "extract": "Bor\u00e9n \u00e9s un poble del terme municipal d'Alt \u00c0neu, a la comarca del Pallars Sobir\u00e0. Pertanyia a l'antic terme de Sorpe.\nEst\u00e0 situat a l'esquerra de la Noguera Pallaresa a 1.101,1 metres d'altitud. \u00c9s just a la cua del Pant\u00e0 de Bor\u00e9n, al sud-est del poble d'\u00c0rreu i al nord, i dessota, del poble de Sorpe, l'antic cap del municipi, que queda enlairat respecte de la vall de la Noguera Pallaresa. \u00c9s al peu del contrafort sud-oest del Tossal de la Llosa.\nL'esment m\u00e9s antic conservat de Bor\u00e9n \u00e9s de l'any 908, en un document en qu\u00e8 l'abat Godemir de Gerri intercanvia diversos b\u00e9ns amb el comte Ramon I de Tolosa, entre els quals figura una propietat a Borahenne.\nBor\u00e9n fou un municipi independent fins al 1846, moment en qu\u00e8, juntament amb Isavarre, pass\u00e0 a formar part del municipi de Sorpe.\nEntre el seu patrimoni cal destacar el pont rom\u00e0nic i l'esgl\u00e9sia de Sant Mart\u00ed. D'\u00e8poca rom\u00e0nica conserva la seva portalada amb arquivoltes decorades i dues piques de pedra, una de les quals presenta un lle\u00f3 en relleu."
    },
    "139819": {
        "pageid": 139819,
        "ns": 0,
        "title": "Joan Ramon Folc III de Cardona",
        "extract": "Joan Ramon Folc III de Cardona i II de Prades (9 de gener de 1418 - Comtat de Pallars, 18 de juny de 1486) fou comte de Cardona (1471-1486), comte de Prades i bar\u00f3 d'Enten\u00e7a (1441-1486) i vescomte de Vilamur (1471-1486). Fou la m\u00e0xima figura del llinatge Cardona i una de les m\u00e9s destacades personalitats del seu temps. Fou virrei de Sic\u00edlia (1477-1479). Com el seu pare, va donar suport al rei Joan II d'Arag\u00f3 a la guerra civil catalana, on actu\u00e0 com a capit\u00e0 general dels ex\u00e8rcits reials. Gaud\u00ed de la confian\u00e7a tan de Joan II com del seu fill i successor, Ferran II."
    },
    "185276": {
        "pageid": 185276,
        "ns": 0,
        "title": "Jos\u00e9 Edm\u00edlson Gomes de Moraes",
        "extract": "Jos\u00e9 Edm\u00edlson Gomes de Moraes, m\u00e9s conegut com a Edm\u00edlson (nascut a Taquaritinga el 10 de juliol del 1976) \u00e9s un exfutbolista brasiler que jugava com a migcampista.\nDestac\u00e0 com a futbolista a S\u00e3o Paulo FC, Olympique de Li\u00f3 i FC Barcelona. Tamb\u00e9 jug\u00e0 al Vila-real CF i Reial Saragossa.\nFou 40 cops internacional amb el Brasil i disput\u00e0 la Copa del M\u00f3n de 2002."
    },
    "247645": {
        "pageid": 247645,
        "ns": 0,
        "title": "Ratpenat llenguallarg de l'\u00cdndia",
        "extract": "El ratpenat llenguallarg de l'\u00cdndia (Macroglossus sobrinus) \u00e9s una esp\u00e8cie de ratpenat que es troba a Myanmar, Tail\u00e0ndia, Sumatra, Java i Bali."
    },
    "288474": {
        "pageid": 288474,
        "ns": 0,
        "title": "Miquel de Tormo",
        "extract": "Miquel de Tormo fou Prior de Sant Pere de Besal\u00fa i el 63\u00e8 President de la Generalitat de Catalunya (1553-1554), elegit a mitjan trienni per a substituir al seu oncle, Joan de Tormo, mort prematurament."
    },
    "374073": {
        "pageid": 374073,
        "ns": 0,
        "title": "Rafael Ben\u00edtez",
        "extract": "Rafael Ben\u00edtez \u00e9s el nom dels seg\u00fcents personatges: \n\nRafael Ben\u00edtez Maudes (Madrid, 1960), entrenador de futbol espanyol\nRafael Ben\u00edtez Madrid (C\u00f2rdova, 1939 - Huelva, 2015), futbolista espanyol que va jugar en la posici\u00f3 de davanter\nRafael Ben\u00edtez Vela (Chiclana de la Frontera, 1960), futbolista andal\u00fas"
    },
    "495700": {
        "pageid": 495700,
        "ns": 0,
        "title": "Pujol de la Gu\u00e0rdia",
        "extract": "El Pujol de la Gu\u00e0rdia \u00e9s la muntanya m\u00e9s alta del municipi de Vilanova del Cam\u00ed. T\u00e9 una altitud de 488 metres sobre el nivell del mar i es troba prop del l\u00edmit municipal amb la Pobla de Claramunt, a la comarca de l'Anoia.\n\nS'hi pot accedir mitjan\u00e7ant el PR \u2013 C119 Cintur\u00f3 de la Conca d'\u00d2dena Arxivat 2016-04-19 a Wayback Machine.."
    },
    "643179": {
        "pageid": 643179,
        "ns": 0,
        "title": "Prote\u00e0cies",
        "extract": "Les prote\u00e0cies (Proteaceae) s\u00f3n una fam\u00edlia d'angiospermes de l'ordre de les proteals (Proteales). Es troben a tot l'hemisferi Sud."
    },
    "693549": {
        "pageid": 693549,
        "ns": 0,
        "title": "Burnsville (Mississipi)",
        "extract": "Burnsville \u00e9s una poblaci\u00f3 dels Estats Units a l'estat de Mississipi. Segons el cens del 2016 t\u00e9 una poblaci\u00f3 de 1.152 habitants."
    },
    "704933": {
        "pageid": 704933,
        "ns": 0,
        "title": "Hempstead (Texas)",
        "extract": "Hempstead \u00e9s una ciutat al Comtat de Waller a l'estat de Texas. Segons el cens del 2000 tenia 4.691 habitants."
    },
    "707406": {
        "pageid": 707406,
        "ns": 0,
        "title": "Cowen",
        "extract": "Cowen \u00e9s una poblaci\u00f3 dels Estats Units a l'estat de Virg\u00ednia de l'Oest. Segons el cens del 2000 tenia 513 habitants."
    },
    "821915": {
        "pageid": 821915,
        "ns": 0,
        "title": "Kathetostoma averruncus",
        "extract": "Kathetostoma averruncus \u00e9s una esp\u00e8cie de peix pertanyent a la fam\u00edlia dels uranosc\u00f2pids."
    },
    "1315806": {
        "pageid": 1315806,
        "ns": 0,
        "title": "Mol\u00ed d'en Cervera",
        "extract": "El mol\u00ed d'en Cervera \u00e9s un edifici de la Selva de Mar (Alt Empord\u00e0) incl\u00f2s a l'Inventari del Patrimoni Arquitect\u00f2nic de Catalunya. Mol\u00ed fariner situat a l'oest del nucli urb\u00e0 de la poblaci\u00f3, a la riba esquerra de la riera de la Selva, a tocar del Pont del Mol\u00ed o d'en Geromb\u00ed."
    },
    "1447572": {
        "pageid": 1447572,
        "ns": 0,
        "title": "Ras El Ma",
        "extract": "Ras El Ma (\u00e0rab: \u0631\u0623\u0633 \u0627\u0644\u0645\u0627\u0621, Ra\u02bfs al-M\u0101\u02be; amazic est\u00e0ndard marroqu\u00ed: \u2d49\u2d45\u2d3c \u2d4f \u2d61\u2d30\u2d4e\u2d30\u2d4f, Ixf n Waman) \u00e9s un municipi de la prov\u00edncia de Nador, a la regi\u00f3 de L'Oriental, al Marroc. Segons el cens de 2014 tenia una poblaci\u00f3 total de 7.580 persones. Durant l'ocupaci\u00f3 espanyola fou conegut com a Cabo de Agua."
    },
    "1606217": {
        "pageid": 1606217,
        "ns": 0,
        "title": "Flamen martialis",
        "extract": "El Flamen Martialis a la religi\u00f3 a l'antiga Roma, era el summe sacerdot del culte oficial de l'estat de Mart, el d\u00e9u de la guerra. Va ser un dels tres alts sacerdots que tenien una posici\u00f3 distingida entre els quinze flamens. El Flamen Martialis era el responsable dels ritus p\u00fablics als dies consagrats a Mart i, entre els seus deures, es trobava el ritual de brandar les llances sagrades de Mart quan l'ex\u00e8rcit rom\u00e0 es preparava per a la guerra. Com d'altres flamines maiores, el summe sacerdot de Mart era un patrici que havia de casar-se durant la cerim\u00f2nia de confarreatio."
    },
    "1779960": {
        "pageid": 1779960,
        "ns": 0,
        "title": "Cireres de la muntanya d'Alacant",
        "extract": "Cireres de la muntanya d'Alacant \u00e9s una Indicaci\u00f3 Geogr\u00e0fica Protegida creada el 19 de juny de 1988 que protegeix i identifica el cultiu de la cirera en diversos municipis del Pa\u00eds Valenci\u00e0 pertanyents a les prov\u00edncies d'Alacant i Val\u00e8ncia."
    },
    "1954618": {
        "pageid": 1954618,
        "ns": 0,
        "title": "Slobojanske",
        "extract": "Slobojanske o Sloboj\u00e0nskoie (en ucra\u00efn\u00e8s \u0421\u043b\u043e\u0431\u043e\u0436\u0430\u043d\u0441\u044c\u043a\u0435 i en rus \u0421\u043b\u043e\u0431\u043e\u0436\u0430\u043d\u0441\u043a\u043e\u0435) \u00e9s una vila de la prov\u00edncia de Kh\u00e0rkiv, Ucra\u00efna. El 2021 tenia 13.862 habitants."
    },
    "2031124": {
        "pageid": 2031124,
        "ns": 0,
        "title": "Senyoria de Sid\u00f3",
        "extract": "La senyoria de Sid\u00f3 va ser una jurisdicci\u00f3 feudal creada durant les conquestes cristianes a l'Orient Pr\u00f2xim, despr\u00e9s de la Primera Croada. Va existir del 1110 al 1289 i va ser un dels principals feus del regne de Jerusalem.\nLa ciutat costanera de Sid\u00f3, situada entre Tir i Beirut, fou conquerida el desembre de 1110 per Baldu\u00ed I, rei de Jerusalem, que la don\u00e0 com a feu a Eustaqui de Grenier Va esdevenir des de llavors una de les grans baronies feudals de Palestina del Regne de Jerusalem.\n\nVa ser conquerida per Salad\u00ed el 1187 i retornada en part el 1192 als descendents d'Eustaqui de Grenier.\nEl 1260, la ciutat va ser destru\u00efda pels mongols i Juli\u00e0 Grenier la va vendre el mateix any a l'orde del Temple.\nL'any 1289 fou conquerida definitivament pels sarra\u00efns."
    },
    "2089600": {
        "pageid": 2089600,
        "ns": 0,
        "title": "Lida Gustava Heymann",
        "extract": "Lida Gustava Heymann (15 de mar\u00e7 de 1868 - 31 de juliol de 1943) va ser una feminista, pacifista i activista pels drets de les dones alemanya.\nJuntament amb la seva parella Anita Augspurg va ser una de les figures m\u00e9s destacades del moviment de dones burgeses, i tamb\u00e9 amb Helene St\u00f6cker fou una de les caps de fila del feminisme alemany de principis del segle XX. Va estar, entre altres coses, al capdavant de la Verband Fortschrittlicher Frauenvereine (\"Associaci\u00f3 de grups de dones\")."
    },
    "131437": {
        "pageid": 131437,
        "ns": 0,
        "title": "Fag lambda",
        "extract": "El fag lambda \u00e9s un bacteri\u00f2fag amb un genoma de doble cadena de DNA amb una llargada de 49Kb. El substrat d'empaquetament consisteix en concat\u00e0mers del genoma produ\u00efts en la replicaci\u00f3."
    },
    "235074": {
        "pageid": 235074,
        "ns": 0,
        "title": "Hila\u00efra",
        "extract": "Segons la mitologia grega, Hila\u00efra (en grec antic \u1f39\u03bb\u03ac\u03b5\u03b9\u03c1\u03b1) va ser filla de Leucip i de Fil\u00f2dice. Era una de les Leuc\u00edpides.\nElla i la seva germana Febe eren sacerdotesses d'\u00c0rtemis i d'Atena, i estaven promeses amb Idas i Linceu, els fills d'Afareu. Per\u00f2 C\u00e0stor i Pol\u00b7lux, els Dioscurs, van passar per la cort de Leucip, es van enamorar d'elles i les van raptar. Idas i Linceu van tractar d'alliberar-les, per\u00f2 tots dos van morir a mans de C\u00e0stor i P\u00f2l\u00b7lux. Hila\u00efra es va convertir en muller de C\u00e0stor. Li va donar un fill, que de vegades es diu An\u00f2gon i altres Anaxis."
    },
    "357824": {
        "pageid": 357824,
        "ns": 0,
        "title": "Dependent de la conservaci\u00f3",
        "extract": "Una esp\u00e8cie que dependent de la conservaci\u00f3 (LR/cd) era una categoria assignada a esp\u00e8cies o t\u00e0xons inferiors, els quals depenen dels esfor\u00e7os de conservaci\u00f3 per evitar esdevenir una esp\u00e8cie amena\u00e7ada amb l'extinci\u00f3. Aquests t\u00e0xons han de ser el focus de programes de conservaci\u00f3 espec\u00edfics, la cessaci\u00f3 dels quals resultaria en la qualificaci\u00f3 del t\u00e0xon com a esp\u00e8cie amena\u00e7ada per un per\u00edode de 5 anys.\nLa categoria \u00e9s part de les categories i criteris de classificaci\u00f3 de la UICN de 1994 (versi\u00f3 2.3), la qual ja no t\u00e9 \u00fas en l'avaluaci\u00f3 de t\u00e0xons, encara que persisteix en la Llista Vermella de la UICN pels casos de t\u00e0xons avaluats abans de 2001, quan la versi\u00f3 3.1 es va comen\u00e7ar a utilitzar. Segons el sistema de 2001 (v3.1) aquests t\u00e0xons s\u00f3n classificats com a gaireb\u00e9 amena\u00e7ada, encara que aquells que no han estat reavaluats segueixen dins la categoria \"dep\u00e8n de la conservaci\u00f3\".\nUn exemples d'esp\u00e8cie catalogades dins d'aquesta categoria \u00e9s el taur\u00f3 lleopard.\nEl 2006 encara hi havia 402 t\u00e0xons (148 animals i 254 plantes) classificats dins d'aquesta categoria, tots ells avaluats el 2000 o abans. Els t\u00e0xons d'animals estan formats per 110 esp\u00e8cies, 33 subesp\u00e8cies (totes de mam\u00edfers), 4 poblacions d'esp\u00e8cies, i un banc d'una subesp\u00e8cie (banc del nord del Pacific de rorqual blau), mentre els t\u00e0xons de plantes corresponen a 238 esp\u00e8cies, 10 subesp\u00e8cies, i 6 varietats.\nDeixant de banda subesp\u00e8cies i subpoblacions, hi ha 63 mam\u00edfers, 14 gastr\u00f2podes, 12 actinopterigis, 9 crustacis, 5 bivalves, 3 r\u00e8ptils, 3 insectes, i 1 condricti en aquesta classificaci\u00f3. 59 esp\u00e8cies s\u00f3n terrestres, 25 d'aigua dol\u00e7a, 19 marines, i 7 terrestres i d'aigua dol\u00e7a. Aquest \u00faltim grup (terrestre i d'aigua dol\u00e7a) inclou esp\u00e8cies de crocodil i tortuga.\nLa classe de plantes m\u00e9s gran d'aquesta categoria s\u00f3n les dicotiled\u00f2nies (196 esp\u00e8cies, 7 subesp\u00e8cies i 3 varietats), seguida per les con\u00edferes (25 esp\u00e8cies, 3 subesp\u00e8cies i 1 varietat) i les monocotiled\u00f2nies (17 esp\u00e8cies i 2 varietats), les quals sumen conjuntament el total de 254 t\u00e0xons de plantes d'aquesta categoria.\nEn aquesta categoria, nom\u00e9s el t\u00e0xons de mam\u00edfers tenen tend\u00e8ncies demogr\u00e0fiques avaluades i conegudes. La balena franca austral \u00e9s l'\u00fanica esp\u00e8cie avaluada amb la categoria dep\u00e8n de la conservaci\u00f3, que t\u00e9 una poblaci\u00f3 creixent. A m\u00e9s, 14 esp\u00e8cies tenen poblacions estables, i 19 estan disminuint. La resta d'esp\u00e8cies tenen tend\u00e8ncies desconegudes o no avaluades. De les subesp\u00e8cies de mam\u00edfers amb tend\u00e8ncies conegudes o avaluades: 2 creixen, 10 s\u00f3n estables i 9 disminueixen. Els 2 t\u00e0xons de taur\u00f3 s\u00f3n els \u00fanics no mam\u00edfers amb una tend\u00e8ncia avaluada, encara que el resultat \u00e9s \"incert o desconegut\"."
    },
    "452213": {
        "pageid": 452213,
        "ns": 0,
        "title": "Cant\u00f3 de Corlay",
        "extract": "El cant\u00f3 de Corlay (bret\u00f3 Kanton Korle) \u00e9s una divisi\u00f3 administrativa francesa situat al departament de Costes del Nord a la regi\u00f3 de Bretanya."
    },
    "511214": {
        "pageid": 511214,
        "ns": 0,
        "title": "Etmopterus princeps",
        "extract": "Etmopterus princeps \u00e9s una esp\u00e8cie de peix de la fam\u00edlia dels dal\u00e0tids i de l'ordre dels esqualiforms."
    },
    "705854": {
        "pageid": 705854,
        "ns": 0,
        "title": "Lake Shore (Utah)",
        "extract": "Lake Shore \u00e9s una concentraci\u00f3 de poblaci\u00f3 designada pel cens dels Estats Units a l'estat de Utah. Segons el cens del 2000 tenia 755 habitants."
    },
    "781387": {
        "pageid": 781387,
        "ns": 0,
        "title": "Peter Lampe",
        "extract": "Peter Lampe (28 de gener del 1954) \u00e9s un alemany te\u00f2leg i professor d'estudis del Nou Testament a la Universitat de Heidelberg a Alemanya.\nDespr\u00e9s dels seus estudis en teologia, filosofia i arqueologia a Bielefeld i G\u00f6ttingen, Alemanya, i Roma, It\u00e0lia, va rebre el seu doctorat en filosof\u00eda i la seva habilitaci\u00f3 a la Universitat de Berna a Su\u00efssa, amb obres sobre la hist\u00f2ria social dels cristians a la ciutat de Roma en els primers dos segles i sobre el concepte de la unitat eclesial en les cartes paulines. Com a professor ajudant (\"Wissenschaftlicher Assistent\"), va ensenyar a la Universitat de Berna des de 1981 en endavant, fins que, el 1986, va ser cridat a una c\u00e0tedra d'Estudis del Nou Testament en la Uni\u00f3 Seminari Teol\u00f2gic de Virg\u00ednia, Estats Units. El 1992, va assumir la c\u00e0tedra d'Hist\u00f2ria i Arqueologia del cristianisme primitiu i el seu entorn en la Universitat de Kiel a Alemanya, on tamb\u00e9 es va exercir com a deg\u00e0 de l'escola de teologia. El 1999, va acceptar una oferta a la Universitat de Heidelberg."
    },
    "960349": {
        "pageid": 960349,
        "ns": 0,
        "title": "Xarxes europees de seguiment de danys als boscos",
        "extract": "Les xarxes europees de seguiment de danys als boscos s\u00f3n, des del 1986, un sistema de monitoratge dels efectes de la pluja \u00e0cida sobre els boscos d'Europa, auspiciat per l'ONU."
    },
    "1127112": {
        "pageid": 1127112,
        "ns": 0,
        "title": "Kilikia Futbolayin Akumb",
        "extract": "El Kilikia Futbolayin Akumb (en armeni \u053f\u056b\u056c\u056b\u056f\u056b\u0561 \u0556\u0578\u0582\u057f\u0562\u0578\u056c\u0561\u0575\u056b\u0576 \u0531\u056f\u0578\u0582\u0574\u0562) fou un club de futbol armeni de la ciutat d'Erevan."
    },
    "1300196": {
        "pageid": 1300196,
        "ns": 0,
        "title": "Pasqual III",
        "extract": "Pasqual III, nascut com Guido da Crema, a Crema a Llombardia vers el 1100, i mort a Roma el 20 de setembre del 1168 va ser un antipapa dins l'Esgl\u00e9sia cat\u00f2lica del 1164 al 1168.\nNo se sap gaireb\u00e9 res dels seus antecedents, fins al 1145 quan \u00e9s mencionat com a cardenal-diaque de la col\u00b7legiata de Santa Maria in Portico. Guido da Crema ja havia sostingut Frederic I del Sacre Imperi Romanogerm\u00e0nic, dit Barba-roja; en l'elecci\u00f3 de V\u00edctor IV, semblava que amb la mort d'aquest darrer, el 1164, el cisma era en via de resoldre's, per\u00f2 Reinald de Dassel, el representant de Frederic I, va fer que fos elegit, a Lucca, el 22 d'abril del 1164, un nou antipapa que pren el nom de Paqual III, qui va ser consegrat pel pr\u00edncep-bisbe de Lieja, Enric II de Leez el 26 abril seg\u00fcent. Aquesta elecci\u00f3 agreuja el conflicte i t\u00e9 com a conseq\u00fc\u00e8ncia una oposici\u00f3 creixent a les ciutats del nord d'It\u00e0lia, que m\u00e9s tard va formalitzar-se en la Lliga Llombarda. El 1165, sota la insist\u00e8ncia de l'emperador va canonitzar Carlemany, per\u00f2 l'Esgl\u00e9sia oficial mai no va recon\u00e8ixer aquesta canonitzaci\u00f3. Va instal\u00b7lar-se a Roma quan el 1167 Frederic I va ocupar la ciutat, en fer fugir Alexandre III. El mateix any va coronar l'emperadriu Beatriu.\nVa estar-se a Roma fins a la seva mort el 20 de setembre de l'any 1168.\nTot i les negociacions amb Alexandre III, Frederic I va nomenar l'antipapa Calixt III per a la seva successi\u00f3. El 1179, el Concili del Later\u00e0 III va anul\u00b7lar totes les decisions de Pasqual III."
    },
    "1344355": {
        "pageid": 1344355,
        "ns": 0,
        "title": "Mira Rai",
        "extract": "Mira Rai (Sanu Duma, 1989) \u00e9s una esportista nepalesa. Entre els seus assoliments la cursa de 80 quil\u00f2metres Mont Blanc en la qual t\u00e9 un r\u00e8cord. Es va convertir en l'atleta m\u00e9s destacada al Nepal, actualment est\u00e0 especialitzada en maratons, ultramaratons i corredor de muntanya.\nNom\u00e9s els seus germans homes van poder estudiar i ella no va tenir acc\u00e9s a educci\u00f3 formal. Als 11 anys trasllada sacs d'arr\u00f2s de 28 quilos a tres hores del seu poble, per poder revendre'ls. Als 14 anys va decidir unir-se a la guerrilla maoista durant 7 mesos, un grup d'ideologia comunista. Per\u00f2 quan la guerra va acabar el 2006, es va inscriure al programa de rehabilitaci\u00f3 del govern i va seguir corrent per diversi\u00f3. Despr\u00e9s es va mudar a Katmand\u00fa i amb l'entrenament d'un professor de karate, va poder seguir entrenant. Va c\u00f3rrer a muntanya de fins a 80 quil\u00f2metres i va ser afavorida per Red Bull, qui la va enviar despr\u00e9s de guanyar a competir en Europa. \u00c9s afavorida per la maraca Salomon, Red Bull, entre otras.\nReivindica m\u00e9s ajuda per al Nepal ; milers de families segueixen sense casa despr\u00e9s del terratr\u00e8mol del 2015."
    },
    "1346084": {
        "pageid": 1346084,
        "ns": 0,
        "title": "Sagrat Cor de Tei\u00e0",
        "extract": "El Sagrat Cor de Tei\u00e0 es troba al Parc de la Serralada Litoral, concretament a Tei\u00e0 (el Maresme)."
    },
    "1348251": {
        "pageid": 1348251,
        "ns": 0,
        "title": "Universit\u00e0 degli Studi di Firenze",
        "extract": "La Universitat dels Estudis de Flor\u00e8ncia (en itali\u00e0: Universit\u00e0 degli Studi di Firenze) \u00e9s una universitat d'It\u00e0lia situada a la ciutat de Flor\u00e8ncia (Firenze). Va ser fundada l'any 1321 com Studium Generale, i el curs (2012-2013) tenia 47.865 estudiants. Est\u00e0 present amb molts centres universitaris a la Toscana i amb descentralitzaci\u00f3 a Pistoia, Empoli, Prato, Sesto Fiorentino (a la frazione Osmannoro), San Casciano in Val di Pesa, Vinci, Calenzano, Figline Valdarno, San Giovanni Valdarno, Borgo San Lorenzo i un centre extra-regional a Lagonegro\n\nAmb Lorenzo il Magnifico, el 1473, l'Studium va ser transferit a Pisa, incorporat a la Universitat de Pisa.\nL'any 1859 el Granduca es va exiliar i els ensenyaments es van unificar sota l'Istituto di Studi Superiori Pratici e di Perfezionamento. L'any seg\u00fcent va ser reconegut com a universitat per l'estat itali\u00e0 unificat."
    },
    "1354936": {
        "pageid": 1354936,
        "ns": 0,
        "title": "Alberto Rodr\u00edguez de Lista y Arag\u00f3n",
        "extract": "Alberto Rodr\u00edguez de Lista y Arag\u00f3n (Sevilla, 15 d'octubre de 1775 - Sevilla, 5 d'octubre de 1848) va ser un matem\u00e0tic, poeta, periodista i cr\u00edtic literari espanyol."
    },
    "1367373": {
        "pageid": 1367373,
        "ns": 0,
        "title": "Casa forta de les Olives",
        "extract": "La Casa forta de les Olives \u00e9s un edifici rom\u00e0nic del municipi de la Baronia de Rialb (Noguera) que forma part de l'Inventari del Patrimoni Arquitect\u00f2nic de Catalunya. La casa forta de les Olives s'empla\u00e7a a la part alta d'una zona planera coneguda com les Argendes, envoltada de camps de conreu. En \u00e8poca moderna i contempor\u00e0nia aquesta antiga casa forta esdevingu\u00e9 masia."
    },
    "1435814": {
        "pageid": 1435814,
        "ns": 0,
        "title": "Mar\u00eda Casta\u00f1a",
        "extract": "Mar\u00eda Casta\u00f1a, tamb\u00e9 coneguda com a Maricasta\u00f1a o Mar\u00eda Casti\u00f1eira, va ser una dona gallega del segle XIV que va liderar una revolta popular contra el poder eclesi\u00e0stic.\nVa n\u00e9ixer al Coto de Cereixa, a A Pobra do Broll\u00f3n, per\u00f2 posteriorment es va traslladar a viure a Lugo. L'any 1386 va dirigir una revolta de la ciutat contra l'opressi\u00f3 del bisbe de Lugo, Pedro L\u00f3pez de Aguiar, que obligava als ciutadans a fer front a impostos molt elevats. Mar\u00eda Casta\u00f1a va matar, juntament amb els seus cunyats Gonzalo i Afonso Cego, el majordom del bisbe, Francisco Fern\u00e1ndez. Un cop finalitzada la revolta van ser empresonats i obligats a donar els seus b\u00e9ns a l'Esgl\u00e9sia.\nDegut a aquests fets, Mar\u00eda Casta\u00f1a \u00e9s una figura hist\u00f2rica, llegend\u00e0ria i liter\u00e0ria coneguda a tota la pen\u00ednsula Ib\u00e8rica. Tamb\u00e9 \u00e9s habitual referir-se a temps remots com \"temps de Maria Casta\u00f1a\". Dona nom a carrers de Lugo i A Pobra do Broll\u00f3n."
    },
    "1505777": {
        "pageid": 1505777,
        "ns": 0,
        "title": "Manuel Andreu Fontirroig",
        "extract": "Manuel Andreu Fontirroig (Palma, 1898 - 1976) fou un escriptor mallorqu\u00ed.\nPoeta i dramaturg en catal\u00e0 i en castell\u00e0. El 1925 guany\u00e0 la Flor Natural als Jocs Florals de Barcelona. El 1929 estren\u00e0 la seva primera obra de teatre \"Mas all\u00e1 del amor\". Despr\u00e9s seguiren \"El placer del sacrificio\" (1930), \"Mar\u00eda Angela\" (1932), la pe\u00e7a en vers \"A la llum dels estels\" (1934) i \"Canamunts i Canavalls\" (1935). Des del 1927 va ser redactor del diari \"La Almudaina\". Col\u00b7laborador de La Nostra Terra. El 1931 va ser nomenat secretari de la \"Derecha Social Espa\u00f1ola\". El 1936 va passar a residir a Barcelona. A inst\u00e0ncies de Joan Estelrich pass\u00e0 a ocupar-se de la Secretaria de la Comunitat Cultural Catalano-Balear, mentre col\u00b7laborava a \"Las Noticias\".\nUn cop produ\u00eft l'aixecament franquista, com a integrant de la dreta catalanista fou detingut a Barcelona. Aconsegu\u00ed passar a Girona i des d'all\u00e0 passar a la zona franquista. Aquestes experi\u00e8ncies li inspiraren la pe\u00e7a teatral \"Resistir\". En la postguerra va treballar de corrector d'estil a l'editorial Jan\u00e9s i despr\u00e9s pass\u00e0 a Fires i Mostres.\nEl 1949 estren\u00e0 amb la companyia Artis \"Temps de vals\". Public\u00e0 els poemes \"Amor loco, yo por vos\" (1944), \"Tres can\u00e7ons de ruralia\" (1964), \"Can\u00e7ons de darrera hora\" (1966) i les novel\u00b7les \"Jos\u00e9 Luis\" i \"El secreto de Maribel\". Deix\u00e0 in\u00e8dit el poemari \"Can\u00e7ons d'ahir encara\" i l'obra de teatre \"La ra\u00f3 del boig\"."
    },
    "1699525": {
        "pageid": 1699525,
        "ns": 0,
        "title": "Zden\u011bk Groessl",
        "extract": "Zden\u011bk Groessl   (Plze\u0148, 8 de setembre de 1941 - 17 de novembre de 2023) fou un jugador de voleibol txec que va competir sota bandera txecoslovaca durant les d\u00e8cades de 1960 i 1970.\nEl 1968 va prendre part en els Jocs Ol\u00edmpics de Ciutat de M\u00e8xic, on guany\u00e0 la medalla de bronze en la competici\u00f3 de voleibol. Quatre anys m\u00e9s tard, als Jocs de M\u00fanic,fou sis\u00e8 en la mateixa competici\u00f3. En el seu palmar\u00e8s tamb\u00e9 destaquen una medalla d'or al Campionat del M\u00f3n de voleibol de 1966, i dues de plata (1967 i 1971) al Campionat d'Europa de voleibol. A nivell de clubs, amb el RH Praga, guany\u00e0 la lliga txecoslovaca de 1966 i 1972. Posteriorment va exercir d'entrenador en diversos equips txecs."
    },
    "2046574": {
        "pageid": 2046574,
        "ns": 0,
        "title": "Rosca Asahiflex M37",
        "extract": "La muntura Asahiflex M37, introdu\u00efda el 1952 per Asahi Optical Joint Stock C. (Pentax), est\u00e0 dissenyada pel seu \u00fas amb c\u00e0meres r\u00e8flex anal\u00f2giques de 35mm, com la Asahiflex I, la primera de la s\u00e8rie. Aquest va ser el primer sistema de SLR japon\u00e8s.\nLa muntura t\u00e9 un di\u00e0metre de 37mm i una dist\u00e0ncia focal de brida de 45.46mm.\nAquesta muntura es va deixar de fabricar el 1957, quan va sortir al mercat la primera Pentax amb rosca M42. Aquestes c\u00e0meres a difer\u00e8ncia de les que tenien la rosca M37 ja incorporaven pentaprisma."
    },
    "2126388": {
        "pageid": 2126388,
        "ns": 0,
        "title": "Tit\u00ed pigmeu oriental",
        "extract": "El tit\u00ed pigmeu oriental (Cebuella niveiventris) \u00e9s una esp\u00e8cie de primat de la fam\u00edlia dels cal\u00b7litr\u00edquids. Viu a Bol\u00edvia i el Per\u00fa. El seu h\u00e0bitat natural s\u00f3n els boscos situats a la riba dels rius. \u00c9s considerat una esp\u00e8cie vulnerable pels efectes de la desforestaci\u00f3, la mineria, l'agricultura, l'expansi\u00f3 urbana, la ca\u00e7a i altres activitats humanes, que han provocat un declivi de les poblacions del tit\u00ed pigmeu oriental estimat en m\u00e9s d'un 30% en 18 anys. Origin\u00e0riament fou descrit com a subesp\u00e8cie del tit\u00ed pigmeu occidental (C. niveiventris)."
    },
    "128809": {
        "pageid": 128809,
        "ns": 0,
        "title": "Cobla",
        "extract": "La cobla \u00e9s una agrupaci\u00f3 musical aut\u00f2ctona de Catalunya en la qual predominen els instruments de vent, que executen la m\u00fasica de diferents balls i danses tradicionals, en especial la sardana.\nEn l'actualitat la formaci\u00f3 m\u00e9s freq\u00fcent de la cobla \u00e9s d'onze m\u00fasics que toquen dotze instruments. Es distribueixen en dues fileres. Els de la primera, que toquen asseguts, s'encarreguen dels instruments de vent i de fusta: el flabiol i el tambor\u00ed, dos tibles i dues tenores. A la segona filera, en qu\u00e8 els m\u00fasics solen tocar drets, hi ha els instruments de vent-metall: dues trompetes, un tromb\u00f3 i dos fiscorns. Finalment, el contrabaix, situat a la dreta, fora de les fileres, \u00e9s l'\u00fanic instrument de corda de la formaci\u00f3."
    },
    "267282": {
        "pageid": 267282,
        "ns": 0,
        "title": "Winchester",
        "extract": "Winchester \u00e9s una ciutat a l'extrem sud d'Anglaterra. \u00c9s la capital administrativa del comtat de Hampshire. T\u00e9 una poblaci\u00f3 aproximada de 35.200 habitants. \u00c9s la seu del govern local del districte. La ciutat t\u00e9 importants edificis hist\u00f2rics com la catedral, constru\u00efda al segle xii; la Gran Sala del castell; i el Winchester College, escola p\u00fablica constru\u00efda l'any 1382.\nLa Gran Sala es va reconstruir entre els anys 1222 i 1235. \u00c9s coneguda perqu\u00e8 a les seves parets va ser penjada la presumpta taula rodona del Rei Artur. La taula actual est\u00e0 datada del segle xiv, per la qual cosa no \u00e9s contempor\u00e0nia del rei; malgrat aix\u00f2, continua sent un dels principals atractius per als turistes. La taula original no estava pintada. El rei Enric VIII d'Anglaterra va ordenar que es pint\u00e9s l'any 1522. Els noms dels cavallers estan escrits al voltant de la taula."
    },
    "274424": {
        "pageid": 274424,
        "ns": 0,
        "title": "Montcalb",
        "extract": "Montcalb \u00e9s una de les set entitats de poblaci\u00f3 del municipi de Guixers (Solson\u00e8s). Es troba a la banda nord-oriental del municipi. No t\u00e9 cap nucli urb\u00e0 i tot el seu poblament \u00e9s dispers."
    },
    "383964": {
        "pageid": 383964,
        "ns": 0,
        "title": "Nenad Bjelica",
        "extract": "Nenad Bjelica (Osijek, Cro\u00e0cia, 20 d'agost de 1971), \u00e9s un futbolista croata. Juga de migcampista i el seu equip actual \u00e9s el FC K\u00e4rnten de la Lliga Regional d'\u00c0ustria."
    },
    "434364": {
        "pageid": 434364,
        "ns": 0,
        "title": "Eviota corneliae",
        "extract": "Eviota corneliae \u00e9s una esp\u00e8cie de peix de la fam\u00edlia dels g\u00f2bids i de l'ordre dels cipriniformes que es troba a Nova Caled\u00f2nia."
    },
    "875840": {
        "pageid": 875840,
        "ns": 0,
        "title": "Assemblea Uruguai",
        "extract": "L'Assemblea Uruguai (en castell\u00e0, Asamblea Uruguay) \u00e9s un partit pol\u00edtic socialdem\u00f2crata de l'Uruguai. Integra la coalici\u00f3 del Front Ampli, actual for\u00e7a pol\u00edtica governant."
    },
    "1040027": {
        "pageid": 1040027,
        "ns": 0,
        "title": "Teorema espectral",
        "extract": "En matem\u00e0tiques, en particular en \u00e0lgebra lineal i an\u00e0lisi funcional, el teorema espectral fa refer\u00e8ncia a diferents resultats sobre operadors lineals o matriu. En termes generals, el teorema espectral proporciona les condicions sota les quals es pot diagonalitzar un operador o una matriu (\u00e9s a dir, representar com una matriu diagonal en alguna base). Aquest concepte de diagonalitzaci\u00f3 \u00e9s bastant clar quan es tracten operadors en espais de dimensi\u00f3 finita, per\u00f2 requereix algunes modificacions per als operadors en espais de dimensi\u00f3 infinita. En general, el teorema espectral identifica una classe d'operadors lineals que poden ser modelats pels operadors de multiplicaci\u00f3. En un llenguatge m\u00e9s abstracte, el teorema espectral \u00e9s un postulat sobre C*-\u00e0lgebres commutatives.\nExemples d'operadors als quals s'aplica el teorema espectral s\u00f3n els operadors autoadjunts o de manera m\u00e9s general els operadors normals en espais de Hilbert.\nEl teorema espectral tamb\u00e9 proporciona una descomposici\u00f3 can\u00f2nica, anomenada la descomposici\u00f3 espectral o de valor propi, de l'espai vectorial subjacent en el qual l'operador actua."
    },
    "1150926": {
        "pageid": 1150926,
        "ns": 0,
        "title": "D\u00eddac Gurrea",
        "extract": "D\u00eddac Gurrea va ser un sacerdot i escriptor nascut a Reus el 1580, tot i que Latassa el fa originari de Saragossa. La seva fam\u00edlia procedia de M\u00f3ra d'Ebre.\nEl 1621 va residir alguns mesos a Arbeca, vivint amb els Ducs de Cardona al palau que tenien en aquella localitat. All\u00e0 va escriure Exposici\u00f3n del credo, impresa a Tarragona el 1624, per\u00f2 com que sort\u00ed plena d'errades la va reimprimir a Saragossa en 1639. Era preceptor del fill del Duc de Cardona, Llu\u00eds d'Arag\u00f3 Folch de Cardona per al qual va escriure Arte de ense\u00f1ar hijos de pr\u00edncipes y se\u00f1ores, un llibre de refer\u00e8ncia entre els pedagogs del segle xvii.\nVa ser racioner a l'esgl\u00e9sia del Pilar de Saragossa, ciutat on va publicar un Manual o memorial de confessores (1617) i una Consolacion de afligidos (1620) Tamb\u00e9 va ser autor d'un Tratado de la obediencia que los hijos deven a svs padres en vida y en muerte i del Tratado de la vida del glorioso San Pedro, i en llat\u00ed Coniurationes contra grandines, ventos, tempestates, nebulam et animalia nociva, tots publicats el 1637, el primer a Saragossa i els altres a Barcelona Va morir el 1647 segurament a Barcelona."
    },
    "1205382": {
        "pageid": 1205382,
        "ns": 0,
        "title": "Cust\u00f2dia de Terra Santa",
        "extract": "La Cust\u00f2dia de Terra Santa \u00e9s una prov\u00edncia de l'orde dels Frares Menors; que inclou Egipte, Israel, Territoris Palestins, S\u00edria, Jord\u00e0nia, L\u00edban, Xipre i l'illa de Rodes. Una cust\u00f2dia dins la fam\u00edlia franciscana \u00e9s el territori on realitzen les seves activitats els franciscans, on estan agrupats convents i institucions de l'orde. Est\u00e0 dirigida per un custodi. Des d'un punt de vista hist\u00f2ric i simb\u00f2lic la m\u00e9s important \u00e9s la Cust\u00f2dia Franciscana de Terra Santa o Cust\u00f2dia de Terra Santa, del llat\u00ed Custodia Terrae Sanctae.\nLes seves funcions s\u00f3n la realitzaci\u00f3 de la lit\u00fargia en els Sants Llocs a trav\u00e9s de la coordinaci\u00f3 de les esgl\u00e9sies locals, la recepci\u00f3 dels pelegrins provinents d'arreu del m\u00f3n per pregar-hi, l'assist\u00e8ncia en el sosteniment de les estructures que s'hi troben i tamb\u00e9 activitats ecum\u00e8niques, docents i d'investigaci\u00f3 b\u00edblico-arqueol\u00f2gica, les institucions acad\u00e8miques de refer\u00e8ncia s\u00f3n el Studium Biblicum Franciscanum de Jerusalem i l'Institut Arqueol\u00f2gic Francisc\u00e0 (Mont Nebo, Jord\u00e0nia)"
    },
    "1207375": {
        "pageid": 1207375,
        "ns": 0,
        "title": "Vilatge de Palmavera",
        "extract": "El vilatge de Palmavera (en itali\u00e0: Complesso nuragico di Palmavera) \u00e9s un jaciment arqueol\u00f2gic ubicat en el municipi de L'Alguer (Sardenya). Es classifica com un complex nurag, que consta de diverses torres unides entre si."
    },
    "1603708": {
        "pageid": 1603708,
        "ns": 0,
        "title": "Marcel\u00b7l\u00ed Vallduv\u00ed Romeu",
        "extract": "Marcel\u00b7l\u00ed Vallduv\u00ed Romeu (Reus, 1804 - 1880) va ser un comerciant, pol\u00edtic i militar catal\u00e0.\nDefensor de la Constituci\u00f3 de 1812 va ser durant el Trienni liberal un dels dirigents de la \"Tert\u00falia patri\u00f3tica\" que es reunia a Reus al Teatre de les Com\u00e8dies, dos cops per setmana, de marcat car\u00e0cter liberal i exaltat. Vallduv\u00ed es destac\u00e0 per la seva capacitat orat\u00f2ria. Aquella Tert\u00falia la dirigien entre altres, el doctor Pere Mata i Ripoll\u00e8s, el tamb\u00e9 metge Jaume Ard\u00e8vol, el farmac\u00e8utic Antoni Andreu Carrera, el prevere de Sant Pere, Prudenci Marc\u00f3 Casas, moss\u00e8n Pere Rossell\u00f3, l'advocat Joan Baptista Sim\u00f3, el jutge Paulino de los Arcos, el primer alcalde del Trienni Mari\u00e0 Fonts Ciurana i alguns expatriats italians. En aquella \u00e8poca era capit\u00e0 de la Mil\u00edcia de Reus i va dirigir algunes actuacions a mitjans de 1823 contra els absolutistes. Va ser un dels redactors habituals del peri\u00f2dic que es va publicar a Reus durant el Trienni, la Diana constitucional pol\u00edtica y mercantil de la villa de Reus.\nEs dedicava al comer\u00e7 a l'engr\u00f2s de vins i aiguardents i era dels m\u00e9s rics de la ciutat. El 1839, va ser regidor a l'ajuntament de Reus amb l'alcalde progressista Pau Font Rocamora, i el 1843 va ser diputat provincial, durant la minoria d'Isabel II. Retirat de la pol\u00edtica, es dedic\u00e0 als seus negocis i va morir a Reus cap el 1880."
    },
    "1623370": {
        "pageid": 1623370,
        "ns": 0,
        "title": "Batalla del Cap de Palos",
        "extract": "La batalla del Cap de Palos va ser la batalla naval m\u00e9s gran de la Guerra Civil espanyola, a m\u00e9s de constituir el combat on van participar el major nombre d'embarcacions de la guerra. Va tenir lloc entre la nit del 5 i el 6 de mar\u00e7 de 1938, a unes 70 milles a l'est del cap de Palos, a la costa de Cartagena. En aquest enfrontament va ser enfonsat el creuer pesat Baleares, un dels vaixells m\u00e9s importants de l'armada franquista. Hi va morir l'almirall Manuel Vierna Belando i bona part de la tripulaci\u00f3."
    },
    "1694189": {
        "pageid": 1694189,
        "ns": 0,
        "title": "Burdino",
        "extract": "Burdino (en rus: \u0411\u0443\u0440\u0434\u0438\u043d\u043e) \u00e9s un poble del krai de Perm, a R\u00fassia, que pertany al districte rural de Bolxessosnovski. El 2010 tenia 79 habitants."
    },
    "1723434": {
        "pageid": 1723434,
        "ns": 0,
        "title": "Joan Castell\u00f3 Rovira",
        "extract": "Joan Castell\u00f3 Rovira (Castell\u00f3 de la Plana, 20 de novembre de 1939 - Arenys de Munt, 28 de novembre del 2002) va ser un comunicador i locutor catal\u00e0 d'origen valenci\u00e0.\nDurant la seva traject\u00f2ria professional destaca per la contribucions que va fer en l'\u00e0mbit period\u00edstic (m\u00e9s de 10.000 programes radiof\u00f2nics i 200 televisius). Llicenciat en Ci\u00e8ncies de la Informaci\u00f3 per la Universitat Aut\u00f2noma de Barcelona. La seva traject\u00f2ria professional davant el micr\u00f2fon i les c\u00e0meres va des del 1966 fins a 1985 (any en qu\u00e8 deixa R\u00e0dio Barcelona de la Cadena Ser). Tamb\u00e9 fou un dels pioners de la r\u00e0dio en catal\u00e0.\nEn la seva dilatada labor period\u00edstica ha ocupat diferents c\u00e0rrecs i funcions en la r\u00e0dio i la televisi\u00f3: Director i Presentador del programa De Bat a Bat a TVE en el circuit catal\u00e0 amb un jove Manuel Campo Vidal de col\u00b7laborador. Creador, director i presentador de Noche de ronda, Directo, Hora trece, Radio Week-end amb Jordi Gonz\u00e1lez de col\u00b7laborador, Las cenas de la radio i Hora 25 on col\u00b7laboraba Joaquim Maria Puyal als esports.\nRedactor d'una p\u00e0gina di\u00e0ria d'actualitat cultural a El Noticiero Universal entre el 1966 fins 1977.\nVa escriure el llibre La Radio Amordazada (Sedmay Eidiciones) guanyador del Premi Honor\u00edfic en les segones Jornades Nacionals de la R\u00e0dio que es va celebrar a Barcelona l'any 1976.\nHa estat guardonat amb quatre Premis Ondas el 1970 pel programa \"Noche de Ronda\", el 1974 pel programa \"Directo\", el 1980 pel programa \"Impactos\" i el 1982 pel programa \"La Radio al Sol\". Premio Virgen de la Merc\u00e8 por el programa Hora Trece en 1971, Premio Ciudad de Barcelona en 1972 i Medalla de Turisme de la Generalitat de Catalunya en 1984."
    },
    "1742371": {
        "pageid": 1742371,
        "ns": 0,
        "title": "Llista de Creus de Sant Jordi/2020/Persones",
        "extract": ""
    },
    "1788933": {
        "pageid": 1788933,
        "ns": 0,
        "title": "La miel",
        "extract": "La miel \u00e9s una pel\u00b7l\u00edcula de com\u00e8dia dram\u00e0tica espanyola del 1979 dirigida per Pedro Mas\u00f3. Va suposar el debut cinematogr\u00e0fic de Jorge Sanz."
    },
    "1806715": {
        "pageid": 1806715,
        "ns": 0,
        "title": "Retrat de Pablo de Valladolid",
        "extract": "Retrat de Pablo de Valladolid \u00e9s un retrat realitzat cap a 1635 per Diego Vel\u00e1zquez de Pau o \"Pablillos\" de Valladolid (1587-1648), buf\u00f3 i actor en la cort de Felip IV des de 1632 fins a la seva mort.\nActualment es troba al Museu de El Prado, on va ser traslladat en 1827."
    },
    "1825350": {
        "pageid": 1825350,
        "ns": 0,
        "title": "Heraldo de Tortosa",
        "extract": "L'Heraldo de Tortosa va ser un diari catal\u00e0 escrit en castell\u00e0, editat a Tortosa (Baix Ebre) entre el 15 de gener de 1924 i 1937.\nEl diari va n\u00e9ixer el 15 de gener de 1924 gr\u00e0cies a un grup de redactors procedents del Diario de Tortosa, que estaven descontents amb la seva l\u00ednia editorial. Els primers directors van ser Roberto Andreu i Josep Monlla\u00f3 i Panisello. El diari va seguir publicant-se despr\u00e9s de l'esclat de la Guerra civil, encara que sota el control d'un comit\u00e8 obrer.\nEntre el 17 i el 19 de mar\u00e7 de 1937 el va confiscar la Confederaci\u00f3 Nacional del Treball (CNT), tot adoptant-ne una nova l\u00ednia editorial. Deixaria d'editar-se aquest mateix any. Va ser continuat per la publicaci\u00f3 cenetista Ciudad y Campo."
    },
    "1931294": {
        "pageid": 1931294,
        "ns": 0,
        "title": "Boleslau III",
        "extract": "Boleslau III \u00e9s el nom dels seg\u00fcents personatges: \n\nBoleslau III de Pol\u00f2nia (1085 - 1138) va ser duc de Pol\u00f2nia des de 1102 al 1238\nBoleslau III de Boh\u00e8mia (965-1037), de malnom el Roig, va ser fill i successor de Boleslau II de Boh\u00e8mia."
    },
    "2016579": {
        "pageid": 2016579,
        "ns": 0,
        "title": "L'home que va matar Hitler i despr\u00e9s el Bigfoot",
        "extract": "L'home que va matar Hitler i despr\u00e9s el Bigfoot (The Man Who Killed Hitler and Then the Bigfoot en angl\u00e8s) \u00e9s una pel\u00b7l\u00edcula dram\u00e0tica d'aventures nord-americana del 2018, escrita, coprodu\u00efda i dirigida per Robert D. Krzykowski en el seu primer llargmetratge, i protagonitzada per Sam Elliott, Aidan Turner, Larry Miller, Ron Livingston i Caitlin FitzGerald.\nLa pel\u00b7l\u00edcula va debutar al FanTasia de Mont-real, Canad\u00e0, on es va estrenar el 20 de juliol de 2018. L'estrena als Estats Units va tenir lloc al Plaza Classic Film Festival a El Paso, Texas, el 10 d'agost de 2018. Al Regne Unit, va tocar al FrightFest de Londres el 26 d'agost de 2018, a Espanya al Sitges Film Festival i a Finl\u00e0ndia al Night Visions Film Festival. Ha estat doblada i subtitulada al catal\u00e0.\nJohn Sayles i Douglas Trumbull s\u00f3n productors executius. Trumbull tamb\u00e9 va realitzar efectes especials."
    },
    "109770": {
        "pageid": 109770,
        "ns": 0,
        "title": "Commodore 64",
        "extract": "El Commodore 64 \u00e9s un Ordinador personal, llan\u00e7at a l'agost de 1982. El Commodore 64 \u00e9s sovint abreviat com a C64 (a vegades s'escriu C= 64 pel logotip de la companyia Commodore) i ocasionalment es coneix com a CBM 64 o CBM64. Utilitzava unitat de casset a m\u00e9s de disquetera tipus 5 1/4. Disposava d'un teclat professional molt robust, distintes preses de connexi\u00f3 i posse\u00efa infinitat de jocs, aplicacions, gr\u00e0fics i multim\u00e8dia. Comptava amb una paleta de 16 colors i un int\u00e8rpret BASIC. Acceptava la connexi\u00f3 directa de perif\u00e8rics sense necessitat una interf\u00edcie de connexi\u00f3, (com algun dels seus m\u00e9s directes competidors) incorporant dos ports de connexi\u00f3 de comandaments de joc (joysticks), ports s\u00e8rie IEC, RS232 i C2N, eixida a televisi\u00f3, eixides de v\u00eddeo compost i \u00e0udio mitjan\u00e7ant connector DIN d'alta fidelitat i un port d'expansi\u00f3 per a cartutxos. Alguns cartutxos incorporaven llenguatges de programaci\u00f3 com COBOL, o un basic m\u00e9s avan\u00e7at, o expansi\u00f3 de ram, m\u00e9s algunes utilitats per a congelar els jocs i poder copiar-los. El seu rellotge funcionava a menys d'1 megahertz, per\u00f2 les seues destacades capacitats gr\u00e0fiques i sonores van fer d'ella la computadora personal preferida de milions d'usuaris dom\u00e8stics. Avui en dia hi ha programes que emulen el seu funcionament al complet, com per exemple el fam\u00f3s VICE basat en la llic\u00e8ncia GNU GPL per a diversos sistemes operatius."
    },
    "145463": {
        "pageid": 145463,
        "ns": 0,
        "title": "Neopt\u00f2lem I de l'Epir",
        "extract": "Neopt\u00f2lem II de l'Epir (en grec antic: \u039d\u03b5\u03bf\u03c0\u03c4\u03cc\u03bb\u03b5\u03bc\u03bf\u03c2, llat\u00ed: Neoptolemus) fou rei de l'Epir vers 370 a 360 aC.\nNeopt\u00f2lem era fill d'\u00c0lcetes I, rei de l'Epir que es proclamava descendent del m\u00edtic heroi Aquil\u00b7les a trav\u00e9s del seu fill Neopt\u00f2lem. Despr\u00e9s de la mort d'\u00c0lcetes, els seus dos fills Neopt\u00f2lem i Arimbes van acordar un pacte de govern. Cadasc\u00fa governava la part del territori que li havia tocat sense interfer\u00e8ncies entre ells, segons explica Paus\u00e0nies.\nEl nou rei Neopt\u00f2lem I va tenir dos fills:\n\nAlexandre, futur rei de l'Epir\nOl\u00edmpies, mare d'Alexandre el Gran\nEl regnat va transc\u00f3rrer en harmonia fins a la mort per enverinament de Neopt\u00f2lem, vers el 360 aC. Llavors el seu germ\u00e0 Arimbes va restar sol al tron."
    },
    "237790": {
        "pageid": 237790,
        "ns": 0,
        "title": "Acteu",
        "extract": "Segons la mitologia grega, Acteu (grec antic: \u1f08\u03ba\u03c4\u03b1\u1fd6\u03bf\u03c2) va ser un rei de l'\u00c0tica, fill d'Erisict\u00f3, que va tenir tres filles: Agraulos, Herse i Pandros. Segons Paus\u00e0nies, va ser el primer rei de l'\u00c0tica, i fou succe\u00eft per C\u00e8crops, marit d'Agraulos. En canvi, la Biblioteca d'Apol\u00b7lodor diu que el primer rei de l'\u00c0tica fou C\u00e8crops.\nVa donar nom a la plana Actea."
    },
    "284996": {
        "pageid": 284996,
        "ns": 0,
        "title": "T\u00e0mfil (cognom)",
        "extract": "T\u00e0mfil (llat\u00ed: Tamphilus o Tampilus) era un cognom de fam\u00edlia de la gens B\u00e8bia. El nom T\u00e0mfil apareix als Fasti, per\u00f2 a les monedes existents figura T\u00e0mpil.\nPersonatges destacats amb el cognom T\u00e0mfil van ser:\n\nQuint Bebi T\u00e0mfil, ambaixador rom\u00e0.\nGneu Bebi T\u00e0mfil, trib\u00fa de la plebs el 204 aC i c\u00f2nsol el 182 aC\nMarc Bebi T\u00e0mfil, pretor el 192 aC i c\u00f2nsol el 181 aC\nGneu Bebi T\u00e0mfil, pretor urb\u00e0 el 168 aC"
    },
    "377095": {
        "pageid": 377095,
        "ns": 0,
        "title": "Iniistius auropunctatus",
        "extract": "Iniistius auropunctatus \u00e9s una esp\u00e8cie de peix de la fam\u00edlia dels l\u00e0brids i de l'ordre dels perciformes."
    },
    "464982": {
        "pageid": 464982,
        "ns": 0,
        "title": "Ageneiosus ucayalensis",
        "extract": "Ageneiosus ucayalensis \u00e9s una esp\u00e8cie de peix de la fam\u00edlia dels auquenipt\u00e8rids i de l'ordre dels siluriformes."
    },
    "466866": {
        "pageid": 466866,
        "ns": 0,
        "title": "Partit Democr\u00e0tic Socialista de Gr\u00e8cia",
        "extract": "Partit Democr\u00e0tic Socialista de Gr\u00e8cia (grec \u0394\u03b7\u03bc\u03bf\u03ba\u03c1\u03b1\u03c4\u03b9\u03ba\u03cc \u03a3\u03bf\u03c3\u03b9\u03b1\u03bb\u03b9\u03c3\u03c4\u03b9\u03ba\u03cc \u039a\u03cc\u03bc\u03bc\u03b1 \u0395\u03bb\u03bb\u03ac\u03b4\u03bf\u03c2, Demokratiko Sosialistiko Komma Ellados, DSKE) fou un partit pol\u00edtic grec fundat el 1935 per Georgios Papandreu. Va sorgir com una escissi\u00f3 del Partit Liberal, i despr\u00e9s de les eleccions legislatives gregues de 1952 es va transformar en la Uni\u00f3 de Centre Nacional Progressista."
    },
    "493781": {
        "pageid": 493781,
        "ns": 0,
        "title": "Paracheirodon axelrodi",
        "extract": "El tetra roig (Paracheirodon axelrodi) \u00e9s una esp\u00e8cie de peix de la fam\u00edlia dels car\u00e0cids i de l'ordre dels caraciformes. No se l'ha de confondre amb tetra ne\u00f3 (Paracheirodon innesi). La diferencia est\u00e0 en el fet que el tetra ne\u00f3 t\u00e9 la l\u00ednia vermella que nom\u00e9s li arriba fins a la meitat del seu cos, mentre que el tetra roig presenta la coloraci\u00f3 vermella al llarg de tot el seu cos."
    },
    "563968": {
        "pageid": 563968,
        "ns": 0,
        "title": "Ictiobus meridionalis",
        "extract": "Ictiobus meridionalis \u00e9s una esp\u00e8cie de peix de la fam\u00edlia dels catost\u00f2mids i de l'ordre dels cipriniformes."
    },
    "637018": {
        "pageid": 637018,
        "ns": 0,
        "title": "Wattignies",
        "extract": "Wattignies \u00e9s un municipi franc\u00e8s, situat a la regi\u00f3 dels Alts de Fran\u00e7a, al departament del Nord. L'any 2006 tenia 13.692 habitants. Limita amb els municipis de Lilla, Faches-Thumesnil, Templemars, Seclin, Noyelles-l\u00e8s-Seclin, Emmerin i Loos."
    },
    "728503": {
        "pageid": 728503,
        "ns": 0,
        "title": "Lansing (desambiguaci\u00f3)",
        "extract": "\u00abLansing\u00bb t\u00e9 aquests significats:\n\nLansing (Carolina del Nord)\nLansing, capital de l'estat de Michigan\nLansing (Iowa)\nLansing (Kansas)\nLansing (Nova York)\nAeroport de Lansing"
    },
    "1100110": {
        "pageid": 1100110,
        "ns": 0,
        "title": "Energia de Zeeman",
        "extract": "L'energia de Zeeman, o l'energia del camp extern, \u00e9s l'energia potencial d'un cos magnetitzat situat dins un camp magn\u00e8tic extern. El nom fa refer\u00e8ncia al f\u00edsic holand\u00e8s Pieter Zeeman, sobretot conegut per l'efecte Zeeman. En unitats SI, l'energia de Zeeman \u00e9s\n\n  \n    \n      \n        \n          E\n          \n            Zeeman\n          \n        \n        =\n        \u2212\n        \n          \u03bc\n          \n            0\n          \n        \n        \n          \u222b\n          \n            V\n          \n        \n        \n        \n          \n            M\n          \n        \n        \u22c5\n        \n          \n            \n              H\n            \n          \n          \n            Ext\n          \n        \n        \n        \n          d\n        \n        V\n      \n    \n    {\\displaystyle E_{\\text{Zeeman}}=-\\mu _{0}\\int _{V}\\,{\\textbf {M}}\\cdot {\\textbf {H}}_{\\text{Ext}}\\,\\mathrm {d} V}\n  \n\non HExt \u00e9s el camp magn\u00e8tic extern, M la magnetitzaci\u00f3 local, i la integral es calcula sobre tot el volum del cos. Aix\u00f2 \u00e9s la mitja estad\u00edstica (sobre el volum unitat d'un cos macrosc\u00f2pic) corresponent a un Hamiltoni\u00e0 microsc\u00f2pic per cada moment magn\u00e8tic individual m que experimenta una inducci\u00f3 local B,\n\n  \n    \n      \n        H\n        =\n        \u2212\n        \n          \n            m\n          \n        \n        \u22c5\n        \n          \n            B\n          \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle H=-{\\textbf {m}}\\cdot {\\textbf {B}}}"
    },
    "1142385": {
        "pageid": 1142385,
        "ns": 0,
        "title": "M\u00f2mia Nesi",
        "extract": "La m\u00f2mia Nesi \u00e9s una m\u00f2mia d'infant de cinc anys que forma part de l'anomenada col\u00b7lecci\u00f3 Toda de la Biblioteca Museu V\u00edctor Balaguer de Vilanova i la Geltr\u00fa. La pe\u00e7a \u00e9s origin\u00e0ria de Tebes (Egipte) i segons Eduard Toda, es tracta d'una m\u00f2mia d'infant datada a la dinastia XX"
    },
    "1273655": {
        "pageid": 1273655,
        "ns": 0,
        "title": "Sinagoga Maguen David (Santiago de Xile)",
        "extract": "La Sinagoga Maguen David \u00e9s un edifici religi\u00f3s de la comunitat jueva localitzat a la ciutat de Santiago de Xile, la capital del pa\u00eds sud-americ\u00e0 de Xile. Est\u00e0 situada a l'Avinguda R.Lyon n\u00famero 812, i segueix el ritu dels jueus sefardites. La comunitat jueva local organitza anualment un acte de preg\u00e0ria tradicional pel benestar del pa\u00eds anomenat Tefila en qu\u00e8 es convida a diversos membres de la societat xilena, l'acte ha comptat amb la pres\u00e8ncia de persones notables com l'ex-President de Xile Sebasti\u00e1n Pi\u00f1era."
    },
    "1321552": {
        "pageid": 1321552,
        "ns": 0,
        "title": "Merl\u00ed (s\u00e8rie de televisi\u00f3)",
        "extract": "Merl\u00ed \u00e9s una s\u00e8rie de televisi\u00f3 de TV3 que tracta sobre un professor de filosofia del mateix nom que estimula els seus alumnes a pensar lliurement mitjan\u00e7ant uns m\u00e8todes poc ortodoxos, els quals dividiran les opinions de la classe, els professors i les fam\u00edlies.\nAmb una certa influ\u00e8ncia de pel\u00b7l\u00edcules com El club dels poetes morts, a Merl\u00ed, els creadors procuren fer m\u00e9s propera la filosofia a tots els p\u00fablics. A cada episodi s'inclouen els plantejaments d'algun gran pensador o escola, com els peripat\u00e8tics, Nietzsche o Schopenhauer, que lliga amb els esdeveniments dels personatges.\nLa s\u00e8rie consta de 40 episodis en total, amb la caracter\u00edstica que cadascun \u00e9s batejat amb el nom de diferents fil\u00f2sofs. Creada i escrita per H\u00e9ctor Lozano i dirigida per Eduard Cort\u00e9s, es va estrenar a TV3 el 14 de setembre de 2015 a horari de m\u00e0xima audi\u00e8ncia i va aconseguir una audi\u00e8ncia del 17,7% amb 566.000 espectadors. Durant els episodis posteriors va destacar com un dels \u00e8xits televisius de la temporada, sent l\u00edder de la seva franja hor\u00e0ria. Va aconseguir tamb\u00e9 una xifra important de visualitzacions per Internet.\nLa s\u00e8rie ha estat doblada al castell\u00e0 pel grup Atresmedia, que va comprar els drets de la s\u00e8rie el novembre de 2015. A escala internacional, Netflix va comprar la primera temporada de la s\u00e8rie al novembre de 2016, per emetre-la a Sud-am\u00e8rica i als Estats Units. La primera temporada de la s\u00e8rie va ser emesa en castell\u00e0 a la Sexta de l'abril al juny de 2016. El 18 de gener de 2021 es va anunciar la finalitzaci\u00f3 del rodatge de la primera temporada d'una adaptaci\u00f3 de l'obra a Fran\u00e7a, que porta per t\u00edtol La Faute \u00e0 Rousseau, aix\u00ed com el rodatge recentment iniciat d'una adaptaci\u00f3 a It\u00e0lia amb el t\u00edtol d'Un professore.\nEl desembre del 2018 es va fer oficial un spin-off protagonitzat per Pol Rubio (Carlos Cuevas) amb el nom de Merl\u00ed: Sapere aude. El nou projecte, que fou desenvolupat a mitges per Movistar+ i TV3, es va estrenar un any despr\u00e9s, el desembre del 2019, en exclusiva a la plataforma de pagament (que empr\u00e8n aix\u00ed la seva primera ficci\u00f3 pr\u00f2pia rodada en catal\u00e0) i es podr\u00e0 veure posteriorment al canal p\u00fablic de Televisi\u00f3 de Catalunya."
    },
    "1402773": {
        "pageid": 1402773,
        "ns": 0,
        "title": "Ant\u00ednous (mitologia)",
        "extract": "Ant\u00ednous (en grec antic \u0386\u03bd\u03c4\u03af\u03bd\u03bf\u03bf\u03c2), \u00e9s el cabdill dels pretendents de Pen\u00e8lope quan Odisseu est\u00e0 absent d'\u00cdtaca, segons Homer a l'Odissea.\nEls pretendents havien enva\u00eft el palau d'Odisseu i volien casar-se amb Pen\u00e8lope. Ant\u00ednous es distingia perqu\u00e8 era violent i brutal i mostrava sembre un gran orgull. Va tractar de matar Tel\u00e8mac, va portar els seus companys a apoderar-se dels b\u00e9ns d'Odisseu, va insultar Eumeu quan el vell porquer va fer entrar el seu amo dins del palau. Va provocar la baralla entre el pidolaire Iros i Odisseu, a qui no va recon\u00e8ixer, i finalment va morir per la primera fletxa que llan\u00e7\u00e0 l'heroi quan el va recon\u00e8ixer, en el moment de beure una copa de vi. Hi havia un proverbi grec que potser recordava aquest fet: \"hi ha molta dist\u00e0ncia de la copa als llavis\"."
    },
    "1522348": {
        "pageid": 1522348,
        "ns": 0,
        "title": "Gianfranco Ferr\u00e9",
        "extract": "Gianfranco Ferr\u00e9 (Legnano, 15 d'agost de 1944 - Mil\u00e0, 17 de juny de 2007) era un dissenyador de moda itali\u00e0 tamb\u00e9 conegut com \"l'arquitecte de moda\" pel seu fons i la seva actitud original en la creaci\u00f3 del disseny de moda.\nNascut a Legnano, It\u00e0lia, es va graduar en arquitectura el 1969 a la universitat Politecnico di Milano. Va comen\u00e7ar la carrera al m\u00f3n de la moda el 1970 dissenyant complements, i despr\u00e9s va treballar com a dissenyador d'impermeables els anys 1972-74. Fund\u00e0 una empresa pr\u00f2pia, la \"Baila\" el 1974, i va llan\u00e7ar una primera col\u00b7lecci\u00f3 per a dona el 1978. La primera col\u00b7lecci\u00f3 d'home va apar\u00e8ixer el 1982, seguida el 1986 per la seva primera col\u00b7lecci\u00f3 d'alta costura a Roma. Ferr\u00e9 es va convertir en el director estil\u00edstic de Christian Dior a Par\u00eds el 1989, quan va ser triat pel propietari Bernard Arnault per reempla\u00e7ar Marc Bohan. En 1996, es va anunciar que Ferr\u00e9 acabaria el seu comprom\u00eds amb Dior amb la col\u00b7lecci\u00f3 de l'estiu 1997.\nLa seva pr\u00f2pia marca \u00e9s m\u00e9s relaxada i rebaixada que Dior. Sofisticades camises blanques s'han convertit en el s\u00edmbol de la seva signatura personal en el disseny de moda.\nFerr\u00e9 semblava ser extremadament cr\u00edtic amb les tend\u00e8ncies i els trucs de la moda. Es va ocupar de la seva exigent agenda, sent responsable d'una marca francesa d'alta costura i de la seva pr\u00f2pia marca italiana, viatjant entre Mil\u00e0 i Par\u00eds en el seu avi\u00f3 privat. Ferr\u00e9 tenia una casa al costat del llac Maggiore, prop de Mil\u00e0.\nFerr\u00e9 mor\u00ed el 17 de juny de 2007. El divendres anterior havia patit una hemorr\u00e0gia cerebral massiva i va ser hospitalitzat al San Raffaele Hospital de Mil\u00e0, on va morir uns quants dies m\u00e9s tard."
    },
    "1635247": {
        "pageid": 1635247,
        "ns": 0,
        "title": "Charles de Lacroix",
        "extract": "Charles, Henri de Lacroix (Prada, 15 de mar\u00e7 de 1885 - Perpiny\u00e0, 8 de desembre de 1971) va ser un empresari i pol\u00edtic nord-catal\u00e0."
    },
    "1893337": {
        "pageid": 1893337,
        "ns": 0,
        "title": "Cati Pol Mart\u00ed",
        "extract": "Cati Pol Mart\u00ed   (Consell, 30 d'octubre de 1981) \u00e9s una jugadora de voleibol i v\u00f2lei platja.\nVa comen\u00e7ar a practicar el voleibol la temporada 1994-95 al CEIP Bartomeu Ordines, centre escolar del seu poble natal. Posteriorment va jugar amb el CV Alar\u00f3 i el CV Algaida.\nEl 1999 va fitxar per la secci\u00f3 de v\u00f2lei del CN Sabadell i va formar part de la selecci\u00f3 catalana juvenil, arribant a ser la capitana. Aquesta mateixa temporada va proclamar-se Campiona d'Espanya. El 2000 va fitxar pel CV Barcelona i va jugar tres temporades a la Divisi\u00f3 d\u2019Honor (actual Superlliga), llavors m\u00e0xima categoria del volei femen\u00ed espanyol, fins a 2003.\nPosteriorment, en tornar a Mallorca va passar novament pel CV Algaida (2004-05) de la Divisi\u00f3 de Plata. L'any 2005 fitxa pel Voley Ciutat Cide (Palma), de la mateixa categoria, on transcorreria la resta de la seva traject\u00f2ria professional, exceptuant una aturada entre 2008 i 2010 per motius familiars. A m\u00e9s, des de 2017 es va convertir en jugadora-entrenadora del club, mantenint aquest rol durant tres temporades.\nNo obstant aix\u00f2, on va destacar m\u00e9s va ser en la modalitat de v\u00f2lei platja, assolint 48 participacions en el circuit mundial. Va disputar tornejos de car\u00e0cter internacional des de 2001 amb diverses parelles: Ester Ribera (2001), Ester Alc\u00f3n (2002-04), Julia Manda\u00f1a (2005), Meritxell Alseda (2006-07) i Roc\u00edo Ruiz (2008). En retornar a la competici\u00f3 el 2013 va participar nom\u00e9s en tornejos de car\u00e0cter estatal amb Cati Pol Borr\u00e0s (2013-2016), Lauren Dickson (2017), Ester Ribera, Olga Matveeva i Amaranta Fern\u00e1ndez (2018), i Aina Munar (2019).\nEn aquesta faceta va assolir \u00e8xits d'abast internacional, en especial la final de v\u00f2lei platja als Jocs Mediterranis de 2005 amb Julia Manda\u00f1a."
    },
    "2049180": {
        "pageid": 2049180,
        "ns": 0,
        "title": "Altitude",
        "extract": "Altitude \u00e9s una pel\u00b7l\u00edcula estatunidenca de 2017 dirigida per Alex Merkin. S'ha doblat i subtitulat al catal\u00e0."
    },
    "46363": {
        "pageid": 46363,
        "ns": 0,
        "title": "Estadi Sant'Elia",
        "extract": "L'Estadi Sant'Elia \u00e9s un antic estadi de futbol propietat de L'AC Cagliari. Va ser inaugurat el 1970 i tancat el 2017. Amb una capacitat de 23.500 espectadors i unes dimensions de 105x66, l'estadi va ser reformat el 1990."
    },
    "66196": {
        "pageid": 66196,
        "ns": 0,
        "title": "Lap\u00f2nia (Finl\u00e0ndia)",
        "extract": "Lap\u00f2nia (fin\u00e9s: Lappi; sami septentrional: Lappi; sami d'Inari: Lappi; suec: Lappland; sami skolt: \u041b\u0430\u0304\u043f\u043f\u04e3; rus: \u041b\u0430\u043f\u043b\u0430\u043d\u0434\u0438\u044f) \u00e9s la regi\u00f3 m\u00e9s gran i m\u00e9s septentrional de Finl\u00e0ndia. Fa frontera al sud amb la d'Oulu, a l'Oest amb l'\u00f3blast de M\u00farmansk i la rep\u00fablica de Car\u00e8lia (R\u00fassia), a l'est amb el comtat de Norrbotten (Su\u00e8cia) i al nord amb el de Finnmark (Noruega). La capital i municipi m\u00e9s popul\u00f3s de la regi\u00f3 \u00e9s Rovaniemi."
    },
    "88298": {
        "pageid": 88298,
        "ns": 0,
        "title": "Cuir",
        "extract": "El cuir o cuiro \u00e9s la pell dels animals quan ha estat adobada per tal de garantir-ne la conservaci\u00f3 i les caracter\u00edstiques pr\u00f2pies del producte.\nTamb\u00e9 s'anomena cuir la pell sense adobar del bestiar gros. La capa m\u00e9s exterior de la pell de l'animal s'anomena pell-flor. La pell es talla en diverses l\u00e0mines paral\u00b7leles a l'exterior i, amb les interiors, s'obt\u00e9 el que en diem pell girada o serratge.\nEl cuir t\u00e9 propietats de resist\u00e8ncia i flexibilitats adequades per a la seua manipulaci\u00f3 i \u00fas com a mat\u00e8ria primera. Les diverses subst\u00e0ncies qu\u00edmiques d'adob fa que les pells siguin dures, menys flexibles i sovint gruixudes i es fan servir en usos industrials de guanteria, confecci\u00f3, pellisseria, i pells fines de sabateria o soles de sabata.\nL'\u00fas del cuir data del per\u00edode Naqada de l'antic Egipte al voltant del 4000 aC. Abans de la possibilitat de transportar carn congelada a grans dist\u00e0ncies el cuir de les vaques per exemple tenia m\u00e9s valor que la carn.\nLa paraula cuir o cuiro ve del llat\u00ed cuirum (pell adobada d'animals)."
    },
    "192434": {
        "pageid": 192434,
        "ns": 0,
        "title": "La Torre de Tam\u00farcia",
        "extract": "El poble de la Torre de Tam\u00farcia pertany a l'antic terme d'Espluga de Serra, agregat el 1970 al terme municipal de Tremp.\nEntre 1812, a ran de l'aplicaci\u00f3 de la Constituci\u00f3 de Cadis, i febrer del 1847, La Torre de Tam\u00farcia form\u00e0 ajuntament, que desaparegu\u00e9 en fixar-se que el nombre de ve\u00efns (caps de fam\u00edlia) havia de sobrepassar els 30, per mantenir la independ\u00e8ncia municipal. En aquell moment s'un\u00ed a Espluga de Serra, juntament amb Aul\u00e0s, Castellet, Casterner de les Olles, Llastarri i els Masos de Tam\u00farcia. L'antic ajuntament de la Torre de Tam\u00farcia inclo\u00efa el poble de Torog\u00f3, i en algun document tamb\u00e9 consten els Masos de Tam\u00farcia dins del seu terme jurisdiccional.\nL'esgl\u00e9sia de Sant Josep de la Torre de Tam\u00farcia tenia el car\u00e0cter de parroquial, i en depenia la dels Masos de Tam\u00farcia. Pertanyien a l'arxiprestat de Sopeira, del bisbat de Lleida. En algunes \u00e8poques, per\u00f2, va ser sufrag\u00e0nia de la de Santa Maria d'Espluga de Serra.\nAl nord-oest de la Torre de Tam\u00farcia, molt amunt del vessant sud de la Serra de sant Gerv\u00e0s, hi ha l'ermita que dona nom a la serra. Sant Gerv\u00e0s -o Girv\u00e0s, en la parla local- \u00e9s una petita ermita pintada de blanc, d'una sola nau, que t\u00e9 tot al voltant seu restes de construccions antigues."
    },
    "392544": {
        "pageid": 392544,
        "ns": 0,
        "title": "Bursuk",
        "extract": "B\u00farsuq (\u00e0rab: \u0628\u0631\u0633\u0642, Bursuq, del turc oriental, que significa 'teix\u00f3') fou un dels principals amirs o caps militars dels selj\u00facides.\nEra un jove amir al servei de Toghril Beg, el qual, en reconquerir Bagdad (1060), el va nomenar xihna (\u2018comandant militar\u2019). Aquest c\u00e0rrec no li devia durar gaire, ja que pacificada la ciutat el poder va passar a l'amid (governador civil) i probablement no hi va haver cap xihna a Bagdad durant una dotzena d'anys. El 1063 apareix com a h\u00e0jib (\u2018camarlenc\u2019) del sult\u00e0, el qual acompanyava. L'any seg\u00fcent el nou sult\u00e0 Alp Arslan li va encarregar d'anar a cobrar un tribut endarrerit a un vassall no identificat. Despr\u00e9s desapareix durant quinze anys, en els quals no \u00e9s esmentat per cap cronista, sense que se'n conegui la ra\u00f3.\nEl 1078 apareix al servei de M\u00e0lik-Xah, que el va enviar a Anat\u00f2lia contra els selj\u00facides rebels, fills de Kutalmix, a un dels quals, Mansur, va matar, tot i que no va poder derrotar l'altre, Sulayman. El 1086 dirigia, juntament amb l'amir Buzan d'Edessa, l'avantguarda de l'ex\u00e8rcit de M\u00e0lik-Xah que va prendre Alep a Sulayman; probablement fou llavors quan fou enviat a Anat\u00f2lia per combatre l'hereu de Sulayman, que s'havia fet fort a Iznik (Nicea) amb el suport de l'emperador rom\u00e0 d'Orient Aleix I Comn\u00e8. Probablement fou llavors que els romans d'Orient van haver de pagar un tribut de 330.000 dinars.\nPoc temps despr\u00e9s va dirigir a Bagdad les festes de l'enlla\u00e7 del califa amb una filla de M\u00e0lik-Xah. A la mort d'aquest, es va declarar a favor de Barkyaruq, especialment contra T\u00fatuix I. Va seguir el seu senyor a Isfahan, on fou assassinat pels isma\u00eflites."
    },
    "633833": {
        "pageid": 633833,
        "ns": 0,
        "title": "Cant\u00f3 de Lilla-Sud",
        "extract": "El cant\u00f3 de Lilla-Sud \u00e9s una divisi\u00f3 administrativa francesa, situada al departament del Nord i la regi\u00f3 dels Alts de Fran\u00e7a."
    },
    "666417": {
        "pageid": 666417,
        "ns": 0,
        "title": "Franklin (Alabama)",
        "extract": "Franklin \u00e9s una poblaci\u00f3 dels Estats Units a l'estat d'Alabama. Segons el cens del 2010 tenia 145 habitants."
    },
    "706916": {
        "pageid": 706916,
        "ns": 0,
        "title": "Maple Falls",
        "extract": "Maple Falls \u00e9s una concentraci\u00f3 de poblaci\u00f3 designada pel cens dels Estats Units a l'estat de Washington. Segons el cens del 2000 tenia 277 habitants."
    },
    "863276": {
        "pageid": 863276,
        "ns": 0,
        "title": "Cheffois",
        "extract": "Cheffois \u00e9s un municipi franc\u00e8s situat al departament de Vend\u00e9e i a la regi\u00f3 de Pa\u00eds del Loira. L'any 2007 tenia 909 habitants."
    },
    "997601": {
        "pageid": 997601,
        "ns": 0,
        "title": "Waynesboro",
        "extract": "\u00abWaynesboro\u00bb t\u00e9 aquests significats:\n\nCiutats dels Estats Units d'Am\u00e8rica:\nWaynesboro (Virg\u00ednia)\nWaynesboro (Pennsilv\u00e0nia)\nWaynesboro (Ge\u00f2rgia)\nWaynesboro (Mississipi)\nWaynesboro (Tennessee)"
    },
    "1031667": {
        "pageid": 1031667,
        "ns": 0,
        "title": "Esgl\u00e9sia de Constantinoble",
        "extract": "L'Esgl\u00e9sia de Constantinoble o esgl\u00e9sia romana d'Orient va ser una de les primeres esgl\u00e9sies cristians i una de les que van formar la Pentarquia.\nSegons la tradici\u00f3, de fet, una llegenda sorgida al segle vii, el primer bisbe de la ciutat hauria estat consagrat per l'ap\u00f2stol Andreu.\nDespr\u00e9s de traslladar-se en 330, la capital de l'Imperi Rom\u00e0 de Roma a Bizanci rebatejada com a Constantinoble o nova Roma, el bisbe la ciutat obtingu\u00e9 la preemin\u00e8ncia d'honor despr\u00e9s de la de Roma.\nDespr\u00e9s de cisma de 1054, cosa que va suposar una ruptura amb l'Esgl\u00e9sia de Roma, ocupar\u00e0 un lloc destacat entre les Esgl\u00e9sies ortodoxes.\nEl Patriarcat Ecum\u00e8nic de Constantinoble actual n'\u00e9s l'hereu directe.\nEl Patriarcat Armeni de Constantinoble va ser establert el 1461.\nDurant el per\u00edode de les Croades, Roma va organitzar una transit\u00f2ria Esgl\u00e9sia llatina de Constantinoble."
    },
    "1127254": {
        "pageid": 1127254,
        "ns": 0,
        "title": "D\u00e9mocrite amoureux",
        "extract": "D\u00e9mocrite amoureux \u00e9s una com\u00e8dia en cinc actes, en vers, de Jean-Fran\u00e7ois Regnard, representada per primera vegada al Th\u00e9\u00e2tre-Fran\u00e7ais, el 12 de gener de 1700."
    },
    "1150011": {
        "pageid": 1150011,
        "ns": 0,
        "title": "Pita de Halmahera",
        "extract": "La pita de Halmahera (Pitta maxima) \u00e9s una esp\u00e8cie d'ocell de la fam\u00edlia dels p\u00edtids (Pittidae)."
    },
    "1208138": {
        "pageid": 1208138,
        "ns": 0,
        "title": "Barras Futebol Club",
        "extract": "El Barras Futebol Club \u00e9s un club de futbol brasiler de la ciutat de Barras a l'estat de Piau\u00ed."
    },
    "1213436": {
        "pageid": 1213436,
        "ns": 0,
        "title": "Oficines de la Casa Sabater",
        "extract": "Les Oficines de la Casa Sabater \u00e9s un edifici protegit com a b\u00e9 cultural d'inter\u00e8s local al municipi de Reus (Baix Camp), constru\u00eft per l'arquitecte reusenc Josep Sim\u00f3 i Bofarull entre els anys 1918 i 1919."
    },
    "1265700": {
        "pageid": 1265700,
        "ns": 0,
        "title": "Gua (grup hum\u00e0)",
        "extract": "Els gua (o anum-boso) s\u00f3n els membres d'un grup \u00e8tnic guang que viuen a les regions Oriental i Volta de Ghana. Hi ha entre 60.200 (2003) i 79.000 guans. El seu codi \u00e8tic \u00e9s NAB59a i el seu ID \u00e9s 10357."
    },
    "1304642": {
        "pageid": 1304642,
        "ns": 0,
        "title": "Gaspard Musabyimana",
        "extract": "Gaspard Musabyimana (Nyamugali, Ruhengeri, 12 de mar\u00e7 de 1955) \u00e9s un escriptor ruand\u00e8s resident a B\u00e8lgica. T\u00e9 una formaci\u00f3 multidisciplin\u00e0ria."
    },
    "1310460": {
        "pageid": 1310460,
        "ns": 0,
        "title": "Jaime Alexander Cuartas Medina",
        "extract": "Jaime Alexander Cuartas Medina (Medell\u00edn, 28 d'octubre de 1975) \u00e9s un jugador d'escacs colombi\u00e0 que t\u00e9 el t\u00edtol de Gran Mestre Internacional des de 2009. Fou el tercer colombi\u00e0 en obtenir el t\u00edtol de GM despr\u00e9s d'Alonso Zapata i Gildardo Garc\u00eda. Actualment resideix a Barcelona i juga amb lel club Peona i pe\u00f3, i est\u00e0 casat amb la jugadora d'escacs Ana Mar\u00eda Vargas Ram\u00edrez\nA la llista d'Elo de la FIDE del mar\u00e7 de 2016, hi tenia un Elo de 2492 punts, cosa que en feia el jugador n\u00famero 3 (en actiu) de Col\u00f2mbia,. El seu m\u00e0xim Elo va ser de 2548 punts, a la llista de novembre de 2009."
    },
    "1518301": {
        "pageid": 1518301,
        "ns": 0,
        "title": "Virginia's Blue Ridge\u2013TWENTY24",
        "extract": "El Virginia's Blue Ridge\u2013TWENTY24 \u00e9s un equip ciclista femen\u00ed estatunidenc. Creat al 2005, va aconseguir la categoria UCI Women's Team el 2012. Des del 2020 l'equip est\u00e0 enfocat a la preparaci\u00f3 de ciclistes de cara els Jocs Ol\u00edmpics d'Estiu de 2024"
    },
    "1847640": {
        "pageid": 1847640,
        "ns": 0,
        "title": "Gram\u00e0tica catalana embellida amb dos ortografies",
        "extract": "La Gram\u00e0tica catalana embellida amb dos ortografies, escrita per Josep Ullastre entre 1743 i 1762, \u00e9s a primera gram\u00e0tica de la llengua catalana, malgrat que no va reeixir en aconseguir unificar la llengua, ja que no es public\u00e0 fins al 1980. Diverses documents mostren que Ullastre va acabar-ne una primera redacci\u00f3 cap al 1743 i ell mateix en faria una c\u00f2pia el 1753. M\u00e9s tard, va fer-hi diverses modificacions per introduir una ortografia m\u00e9s fon\u00e8tica i grafies etimol\u00f2giques. El seu t\u00edtol complet fou Gram\u00e0tica catalana embellida amb dos ortografies, extensa i amb ap\u00f2strof, per a correctament parlar i escriure en extents i apostrofada la llengua catalana. Obra que dedica als zeladors del lustre de la naci\u00f3 lo reverend Josep Ullastre."
    },
    "33296": {
        "pageid": 33296,
        "ns": 0,
        "title": "Wassu",
        "extract": "Wassu \u00e9s un poblet de l'interior de G\u00e0mbia, prop de Janjang-bureh, a la divisi\u00f3 administrativa coneguda per CRD (Central River Division) a la rodalia del qual hi ha una notable formaci\u00f3 de pedres conegudes com \"els cercles de pedres de Wassu\", que tenen entre mil i mil cinc-cents anys d'antiguitat.\n\nLes pedres estan sovint col\u00b7locades en cercles gaireb\u00e9 perfectes, i tenen un volum que fa dif\u00edcil imaginar com van poder ser traslladades al lloc. Se suposa que tenien car\u00e0cter religi\u00f3s, i per enterraments dels principals capitosts.\nEl tipus de pedra t\u00e9 aparen\u00e7a de volc\u00e0nica i \u00e9s de color marr\u00f3. Pedres petites del mateix tipus es troben per tota la regi\u00f3. Al pa\u00eds existeixen tamb\u00e9 altres grups de cercles de pedra de menys import\u00e0ncia que els de Wassu.\n\nUn petit museu obert l'any 2000, dona algunes explicacions sobre els estudis fets a Wassu per experts, i les hip\u00f2tesis sobre el lloc."
    },
    "88295": {
        "pageid": 88295,
        "ns": 0,
        "title": "Model at\u00f2mic de Bohr",
        "extract": "El model at\u00f2mic de Bohr \u00e9s una teoria sobre la constituci\u00f3 dels \u00e0toms, proposada pel f\u00edsic dan\u00e8s Niels Bohr l'any 1913. El model de Bohr considera que l'\u00e0tom est\u00e0 format per un nucli at\u00f2mic molt petit que cont\u00e9 tota la c\u00e0rrega positiva i gaireb\u00e9 tota la massa de l'\u00e0tom. Al seu voltant giren, en diferents \u00f2rbites estacion\u00e0ries, els electrons. En aquestes \u00f2rbites els electrons no emeten energia, contradient la teoria electromagn\u00e8tica, i el seu moment angular \u00e9s un nombre sencer de vegades la constant de Planck \n  \n    \n      \n        h\n      \n    \n    {\\displaystyle h}\n  \n dividida per \n  \n    \n      \n        2\n        \u03c0\n      \n    \n    {\\displaystyle 2\\pi }\n  \n. Els electrons poden canviar d'\u00f2rbita absorbint o emetent energia de forma discreta (teoria qu\u00e0ntica de Planck) en forma de fotons d'energia \n  \n    \n      \n        \n          E\n          \n            =\n          \n          h\n          \u03bd\n        \n      \n    \n    {\\displaystyle {\\ce {E = h \\nu}}}\n  \n, amb \n  \n    \n      \n        \u03bd\n      \n    \n    {\\displaystyle \\nu }\n  \n la freq\u00fc\u00e8ncia de la radiaci\u00f3 (teoria d'Einstein de constituci\u00f3 corpuscular de la llum). Aquesta energia \u00e9s la difer\u00e8ncia d'energies entre dues \u00f2rbites.\nEl model de Bohr \u00e9s un model de transici\u00f3 entre la mec\u00e0nica cl\u00e0ssica i la mec\u00e0nica qu\u00e0ntica. El moviment dels electrons es descriu mitjan\u00e7ant conceptes de mec\u00e0nica cl\u00e0ssica i l'energia de les \u00f2rbites estacion\u00e0ries i l'absorci\u00f3 i emissi\u00f3 d'energia mitjan\u00e7ant conceptes qu\u00e0ntics. En el seu moment tingu\u00e9 un gran \u00e8xit amb l'\u00e0tom d'hidrogen perqu\u00e8 pogu\u00e9 explicar molt b\u00e9 les observacions experimentals (energia d'ionitzaci\u00f3, espectre at\u00f2mic, estabilitat) i predir noves l\u00ednies espectrals. Fou la primera explicaci\u00f3 te\u00f2rica d'un fenomen que no pot explicar la f\u00edsica cl\u00e0ssica, els espectres at\u00f2mics. Tanmateix no aconsegu\u00ed explicar espectres d'\u00e0toms m\u00e9s complexos que els hidrogenoides (\u00e0toms amb un sol electr\u00f3)."
    },
    "93578": {
        "pageid": 93578,
        "ns": 0,
        "title": "Institut Cervantes",
        "extract": "Institut Cervantes \u00e9s una instituci\u00f3 cultural p\u00fablica creada el 1991 (amb la Llei 7/1991, de 21 de mar\u00e7), depenent del Ministeri d'Afers exteriors d'Espanya. La seva tasca \u00e9s la promoci\u00f3 i ensenyament de la llengua castellana, aix\u00ed com la difusi\u00f3 de la cultura d'Espanya i Hispanoam\u00e8rica. Com a instituci\u00f3 compleix tasques similars al Institutul Cultural Rom\u00e2n roman\u00e8s, a la Alliance Fran\u00e7aise, el British Council, la Societat Dante Alighieri, l'Instituto Cam\u00f5es i el Goethe-Institut. Les seves seus centrals estan a Madrid i Alcal\u00e1 de Henares.\nLa finalitat de l'Institut Cervantes s\u00f3n, segons l'article 3 de Llei 7/1991, de 21 de mar\u00e7 de 1991, per la qual es crea l'Institut Cervantes, els seg\u00fcents: \n\nPromoure universalment l'ensenyament, l'estudi i l'\u00fas de l'espanyol i fomentar quantes mesures i accions contribueixin a la difusi\u00f3 i la millora de la qualitat d'aquestes activitats\nContribuir a la difusi\u00f3 de la cultura en l'exterior en coordinaci\u00f3 amb els altres \u00f2rgans competents de l'Administraci\u00f3 de l'Estat.\nRealitzat tot aix\u00f2 mitjan\u00e7ant: \n\nOrganitzaci\u00f3 de cursos generals i especials de llengua espanyola;\nOrganitzaci\u00f3 dels ex\u00e0mens dels Diplomes d'Espanyol com a Llengua Estrangera (DELE) en col\u00b7laboraci\u00f3 amb la Universitat de Salamanca;\nActualitzaci\u00f3 i capacitaci\u00f3 en els m\u00e8todes d'ensenyament de l'espanyol;\nDonar suport les labors dels hispanistes;\nOrganitzaci\u00f3 i promociona programes de difusi\u00f3 de l'espanyol; i\nOrganitzaci\u00f3 les biblioteques i centres de documentaci\u00f3 en les seves seus\nTots els anys publica l'Anuario del espa\u00f1ol, la primera edici\u00f3 del qual data de 1998, en el qual analitza la situaci\u00f3 i novetats de la llengua espanyola en els seus diferents \u00e0mbits d'\u00fas. A m\u00e9s, des de 1997, mant\u00e9 el Centre Virtual Cervantes a Internet. Avui dia l'Institut Cervantes t\u00e9 centres oberts en m\u00e9s de 60 pa\u00efsos d'arreu del m\u00f3n.\nL'1 de juny de 2005, l'Institut Cervantes va rebre el Premi Pr\u00edncep d'Ast\u00faries de Comunicaci\u00f3 i Humanitats, compartit amb Alliance Fran\u00e7aise, la Societ\u00e0 Dante Alighieri, el British Council, l'Instituto Cam\u00f5es i el Goethe-Institut."
    },
    "306767": {
        "pageid": 306767,
        "ns": 0,
        "title": "Coca de p\u00e8sols",
        "extract": "La Coca de p\u00e8sols \u00e9s una coca salada que porta p\u00e8sols com a ingredient principal. N'hi ha d'obertes i de tancades, en forma de panada. Sol portar a m\u00e9s de p\u00e8sols tomaca, tonyina o sardina i alls tendres. Tanmateix s'hi poden ficar faves o altres verdures i a altres regions dels Pa\u00efsos Catalans es poden trobar amb embotit."
    },
    "482034": {
        "pageid": 482034,
        "ns": 0,
        "title": "Mariner 6 i 7",
        "extract": "Despr\u00e9s de la decebedora visita de la Mariner 4 a Mart, la NASA va creure que aquest primer sobrevol va ser molt incomplet, ja que les fotografies de baixa qualitat que aparentment nom\u00e9s mostraven cr\u00e0ters d'impacte, abastaven un petit percentatge de la superf\u00edcie marciana i la NASA va voler fer un nou intent mentre durava la finestra de 1969.\nLes sondes bessones 6 i 7 de la s\u00e8rie Mariner eren una versi\u00f3 millorada de les 3 i 4. Es van provar noves tecnologies que despr\u00e9s serien utilitzades en successives missions."
    },
    "634047": {
        "pageid": 634047,
        "ns": 0,
        "title": "Bonac (Alta Viena)",
        "extract": "Bonac (en franc\u00e8s Bonnac-la-C\u00f4te) \u00e9s un municipi franc\u00e8s situat al departament de l'Alta Viena i a la regi\u00f3 de la Nova Aquit\u00e0nia."
    },
    "732683": {
        "pageid": 732683,
        "ns": 0,
        "title": "Zand",
        "extract": "\u00abZand\u00bb t\u00e9 aquests significats:\n\nZand, conjunt de literatura sagrada mazdeista, vegeu Avesta\nZand (tribu), tribu de l'Iran que vivia a la part oriental de les muntanyes Zagros, probablement part del grup lakk dins del poble lur, encara que tamb\u00e9 \u00e9s reclamada com a parcialment kurda\nDinastia Zand, nissaga que va regnar sobre P\u00e8rsia de 1750 a 1794"
    },
    "895740": {
        "pageid": 895740,
        "ns": 0,
        "title": "Escaramussa",
        "extract": "Una escaramussa \u00e9s un combat, disputa o contesa de poca import\u00e0ncia entre les avan\u00e7ades dels ex\u00e8rcits. M\u00e9s concretament es diu aix\u00ed a un g\u00e8nere de baralla entre els genets sobre soldats a cavall que van picant de volta, escometent de vegades i de vegades fugint amb gran lleugeresa. Per extensi\u00f3 es diu d'una dissensi\u00f3 sense gaire impacte al conflicte major que hi ha darrere."
    },
    "936155": {
        "pageid": 936155,
        "ns": 0,
        "title": "Xivita solit\u00e0ria",
        "extract": "La xivita solit\u00e0ria (Tringa solitaria) \u00e9s un ocell lim\u00edcola de la fam\u00edlia dels escolop\u00e0cids (Scolopacidae), que habita al continent americ\u00e0 i \u00fanicament de manera espor\u00e0dica ha arribat com a divagant fins a alguns indrets d'Europa Occidental."
    },
    "1020536": {
        "pageid": 1020536,
        "ns": 0,
        "title": "Aratinga nyandai",
        "extract": "L'aratinga nyandai o aratinga nandai (Nandayus nenday) \u00e9s una esp\u00e8cie d'ocell de la fam\u00edlia dels psit\u00e0cids i \u00fanica esp\u00e8cie del g\u00e8nere Nandayus. Habita sabanes, palmerars i conreus del centre del Paraguai i zones lim\u00edtrofes al sud-est de Bol\u00edvia, sud-oest del Brasil, Paraguai i nord de l'Argentina. Ha estat introdu\u00efda i naturalitzada a la ciutat de Barcelona."
    },
    "1104503": {
        "pageid": 1104503,
        "ns": 0,
        "title": "Kali parri",
        "extract": "Kali parri \u00e9s una esp\u00e8cie de peix de la fam\u00edlia dels quiasmod\u00f2ntids i de l'ordre dels perciformes."
    },
    "1276602": {
        "pageid": 1276602,
        "ns": 0,
        "title": "Triple Corona (desambiguaci\u00f3)",
        "extract": "\u00abTriple Corona\u00bb t\u00e9 aquests significats:\n\nEsports:\nTriple Corona (Rugbi): Trofeu atorgat a la selecci\u00f3 no continental que derrota a les altres en el torneig de les sis nacions.\nEscoles\nTriple corona (acreditaci\u00f3 escoles de negocis):El concepte Triple Corona s'utilitza en l'educaci\u00f3 superior quan una universitat obt\u00e9 les tres acreditacions internacionals m\u00e9s importants."
    },
    "1485035": {
        "pageid": 1485035,
        "ns": 0,
        "title": "Batalles de Castalla (1812 i 1813)",
        "extract": "Les Batalles de Castalla del 1812 i el 1813 s\u00f3n dos enfrontaments armats que es produ\u00efren a Castalla, al sud-oest del Pa\u00eds Valenci\u00e0, en el context de la Guerra del Franc\u00e9s (1808-1814). Aquesta guerra \u00e9s coneguda en la historiografia espanyola com a \"Guerra de la Independ\u00e8ncia\", dins de les Guerres Napole\u00f2niques."
    },
    "1627289": {
        "pageid": 1627289,
        "ns": 0,
        "title": "Mont Jinfo",
        "extract": "Jinfo Shan (Muntanya del Buda Daurat, Jinfoshan, Txin Shan, Jinfushan, Txin fu shan o Txin fo shan, Chinese: \u91d1\u4f5b\u5c71), el pic m\u00e9s alt de les muntanyes Dalou, localitzat a la zona superior del riu Iang-Ts\u00e9, es troba al districte de Nanchuan, la municipalitat de Txungking. Jinfo Shan \u00e9s una muntanya a\u00efllada amb precipicis de fins 300 metres rodejant la seua relativament plana part superior. Els tipus de vegetaci\u00f3 majoritaris inclouen els boscos subtropicals de fulla ampla, boscos de con\u00edferes i prats subalpins. A m\u00e9s de la t\u00edpica topografia c\u00e0rstica de les gorges, els boscos de pedres i els sistemes de coves, Jinfo Shan \u00e9s conegut per la seua excepcional diversitat de planes formada per 4768 esp\u00e8cies. Tamb\u00e9 \u00e9s un refugi per als animals en perill confinats a les regions c\u00e0rstiques com l'esp\u00e8cie Trachypithecus francoisi.\nEl 1988 es convert\u00ed en un lloc clau per l'escenari i la import\u00e0ncia hist\u00f2rica que t\u00e9 a la Xina. El 1991 va ser classificat com bosc-jard\u00ed nacional. Amb les caracter\u00edstiques c\u00e0rstiques i una biodiversitat superba, Jinfo Shan ha sigut llistat com un possible Patrimoni Mundial des del 2001."
    },
    "1738441": {
        "pageid": 1738441,
        "ns": 0,
        "title": "Bulgur pilav",
        "extract": "Bulgur pilav (turc Bulgur pilav\u0131) \u00e9s un plat tradicional de la cuina turca fet amb bulgur, sal\u00e7a o tom\u00e0quets frescos, pebrots verds i d'altres ingredients com a ceba, mantega o oli. Tamb\u00e9 existeix a les cuines arm\u00e8nia i grega."
    },
    "1744764": {
        "pageid": 1744764,
        "ns": 0,
        "title": "Aleksandr P\u00e0vlovitx Aleks\u00e0ndrov",
        "extract": "Aleksandr P\u00e0vlovitx Aleks\u00e0ndrov (rus: \u0410\u043b\u0435\u043a\u0441\u0430\u043d\u0434\u0440 \u041f\u0430\u0432\u043b\u043e\u0432\u0438\u0447 \u0410\u043b\u0435\u043a\u0441\u0430\u043d\u0434\u0440\u043e\u0432, nascut a Mosc\u00fa el 20 de febrer de 1943 \u00e9s un antic cosmonauta sovi\u00e8tic mereixedor, dues vegades, de la distinci\u00f3 d'Heroi de la Uni\u00f3 Sovi\u00e8tica (el 23 de nombre de 1983 i el 29 de desembre de 1987)."
    },
    "1870137": {
        "pageid": 1870137,
        "ns": 0,
        "title": "Lleng\u00fces pidjanes",
        "extract": "Les lleng\u00fces pidjanes s\u00f3n un subgrup de les lleng\u00fces arawak d'Am\u00e8rica del Sud septentrional."
    },
    "2089221": {
        "pageid": 2089221,
        "ns": 0,
        "title": "Ignasi Ribas Canudas",
        "extract": "Ignasi Ribas Canudas (Manresa, 1971) \u00e9s un cient\u00edfic catal\u00e0, Director de l\u2019Institut d\u2019Estudis Espacials de Catalunya (IEEC) i investigador a l\u2019Institut de Ci\u00e8ncies de l\u2019Espai (ICE) del CSIC. \u00c9s expert en la recerca sobre els exoplanetes i participa activament en projectes d\u2019instrumentaci\u00f3 per a la descoberta i la caracteritzaci\u00f3 de nous planetes semblants a la Terra, com CARMENES, del qual \u00e9s l\u2019investigador principal, i en les missions espacials CHEOPS, PLATO i ARIEL, de l\u2019Ag\u00e8ncia Espacial Europea. Ha estat president de la Divisi\u00f3 d\u2019Estrelles i F\u00edsica Estel\u00b7lar de la Uni\u00f3 Astron\u00f2mica Internacional. Ha publicat m\u00e9s de 300 treballs d\u2019investigaci\u00f3 en revistes internacionals, incloent-hi les prestigioses Nature i Science. Va rebre el Premi Ciutat de Barcelona 2018 en l\u2019\u00e0mbit de Ci\u00e8ncies Experimentals i Tecnologia."
    },
    "2097298": {
        "pageid": 2097298,
        "ns": 0,
        "title": "Patricia Evangelista",
        "extract": "Patricia Evangelista \u00e9s una periodista, investigadora i documentalista filipina. Centra la seva feina en les viv\u00e8ncies traum\u00e0tiques de la poblaci\u00f3 en contextos de conflictes armats, cat\u00e0strofes naturals i la lluita pels drets humans. Durant set anys va ser reportera de Rappler, ag\u00e8ncia de not\u00edcies independent filipina fundada per Maria Ressa, per a la qual va dur a terme i produir una s\u00e8rie de reportatges multim\u00e8dia i la s\u00e8rie \u00abImpunitat\u00bb, sobre la guerra contra les drogues que va impulsar el president Rodrigo Duterte. Aquesta s\u00e8rie va rebre el Premi de Premsa de Drets Humans, tres premis de la Societat d\u2019Editors d\u2019\u00c0sia i va ser finalista del Premi Osborn Elliott de Periodisme. Ha estat guardonada, tamb\u00e9, amb el Premi Kate Webb de periodisme excepcional en condicions de perill, i ha estat benefici\u00e0ria de les beques de l\u2019ASU Future Security, la Civitella Ranieri Foundation, el Dart Center for Journalism and Trauma i el Logan Nonfiction Program. El seu llibre Some People Need Killing: A Memoir of Murder in My Country (Random House, 2023) relata amb detall la seva recerca sobre els assassinats extrajudicials que es van dur a terme entre el 2016 i el 2022 sota el mandat de Duterte."
    },
    "2108394": {
        "pageid": 2108394,
        "ns": 0,
        "title": "Laia Vidosa i Artigas",
        "extract": "Laia Vidosa i Artigas   (Sant Cugat del Vall\u00e8s, 8 de gener de 1999) \u00e9s una estudiant de medicina i jugadora catalana d'hoquei herba. Juga al J\u00fanior FC i amb la selecci\u00f3 espanyola."
    },
    "72135": {
        "pageid": 72135,
        "ns": 0,
        "title": "Brannovices",
        "extract": "Els brannovices o blannovis (llat\u00ed Brannovices, Brannovii i tamb\u00e9 Aulerci Brannovices) foren un poble gal esmentat per C\u00e8sar. \u00c9s possible que habitaren la di\u00f2cesi de M\u00e2con. C\u00e8sar els dona a m\u00e9s a m\u00e9s el nom de vlanovicibes o blannouiis, que es refereix al mateix poble."
    },
    "343708": {
        "pageid": 343708,
        "ns": 0,
        "title": "Raoul Vaneigem",
        "extract": "Raoul Vaneigem va n\u00e9ixer a Lessines (Hainaut, B\u00e8lgica) el 21 de mar\u00e7 de 1934. \u00c9s escriptor, fil\u00f2sof revolucionari i medievalista.\nVa estudiar filologia rom\u00e0nica a la ULB (Universit\u00e9 Libre de Bruxeles) des de 1952 a 1956.\nCatedr\u00e0tic de lletres, ensenya a l'\u00c9col Normale de Nivelles i va escriure, als 22 anys, una mem\u00f2ria sobre Isidore Ducasse, comte de Lautr\u00e9amont. Mitjan\u00e7ant Attila Kotanyi, va ser posat en contacte amb Guy Debord, i ha participat activament en la Internacional Situacionista de 1961 a 1970, convidant la joventut de l'\u00e8poca a \u00abgaudir sense traves\u00bb. Contribueix de manera important a la revista que aquest grup ha publicat.\nUna de les seves obres m\u00e9s c\u00e8lebres Tractat del saber viure per \u00fas de les joves generacions, apareguda el 1967, s'inscriu en el projecte dels  situacionistes de fer caure l'ordre social dominant. Hi expressa una cr\u00edtica radical del m\u00f3n modern denunciant-hi les seves il\u00b7lusions, la superviv\u00e8ncia que aquestes il\u00b7lusions produeixen, i la falsa discussi\u00f3 que se'n despr\u00e8n, i convida a una \u00abinversi\u00f3 de perspectiva\u00bb, passar de la restricci\u00f3 a la creaci\u00f3. Poc despr\u00e9s, a El llibre dels plaers, aparegut el 1979, convida els \u00e9ssers vius a un \u00abgaudi sense traves\u00bb, i acabar d'una vegada per totes amb una societat mercantilista que \u00abno ha aportat res d'hum\u00e0 si no \u00e9s el motllo par\u00f2dic que ha servit per propagar-la arreu\u00bb.\nMedievalista reconegut, la seva cr\u00edtica del m\u00f3n es traslladar\u00e0 a les heretgies (Les H\u00e9r\u00e9sies, PUF, collection \u00ab Que sais-je ? \u00bb, 1994) i la resist\u00e8ncia al cristianisme, en les quals veu els signes d'una civilitzaci\u00f3 a venir, no fundada tampoc en l'alienaci\u00f3 del treball, el poder i el profit, sin\u00f3 en la creativitat, el gaudi i la gratu\u00eftat\u00bb; cr\u00edtic que es troba fins a la seva col\u00b7laboraci\u00f3 amb l'Encyclop\u00e6dia Universalis. Autor menys inspirat d'un mode d'\u00fas de la revoluci\u00f3, public\u00e0 sota el pseud\u00f2nim de Ratgeb, De la vaga salvatge a l'autogesti\u00f3 generalitzada, el 1974. L'obra de Vaneigem es divideix en dues tend\u00e8ncies, l'una, te\u00f2rica, que anuncia un Michel Onfray, i que troba la seva justificaci\u00f3 en la idea que \u00abla revoluci\u00f3 no \u00e9s m\u00e9s en el rebuig a la superviv\u00e8ncia, per\u00f2 en un gaudi de si que tot conjura a prohibir (...)\u00bb.\nAquest punt de vista, que recorda una mena d'epicureisme, ha estat a l'origen de la seva dimissi\u00f3 de l'IS, el novembre de 1970, emp\u00e8s pels altres membres d'aquesta organitzaci\u00f3, del qual Debord, que li retreia la seva retractaci\u00f3 en ple per\u00edode d'aldarulls i d'ocupacions de La Sorbona el 1968; i l'altre, apel\u00b7lant a una erudici\u00f3 d'investigador, intenta demostrar que l'esperit de la llibertat i del gaudi es troba des de l'Edat Mitjana, en els moviments del Libre-Esprit, que distingeix, al principi, de les heretgies, en les quals veia \u00abfilials de l'ortod\u00f2xia\u00bb, (El moviment del Libre-Esprit, 1986), per\u00f2 tornant a aquesta distinci\u00f3 en escriure un llibre important sobre \u00ab les heretgies, dels or\u00edgens al segle xviii,\u00bb al t\u00edtol evocador de La resist\u00e8ncia al cristianisme, publicat el 1993.\nLa seva darrera contribuci\u00f3, el gener de 2005 \u00e9s un important prefaci en la reedici\u00f3 del Moviment del libre-esprit, en la qual crida a \u00abassolir la superaci\u00f3 de la religi\u00f3 i de la seva serventa mestra\u00bb.\n\n\u00abNo volem un m\u00f3n on la garantia de no morir de fam s'intercanvia pel risc de morir d'avorriment.\u00bb"
    },
    "351807": {
        "pageid": 351807,
        "ns": 0,
        "title": "Cyprinodon diabolis",
        "extract": "Cyprinodon diabolis \u00e9s una esp\u00e8cie de peix de la fam\u00edlia dels ciprinod\u00f2ntids i de l'ordre dels ciprinodontiformes."
    },
    "607821": {
        "pageid": 607821,
        "ns": 0,
        "title": "Bathyraja spinosissima",
        "extract": "Bathyraja spinosissima \u00e9s una esp\u00e8cie de peix de la fam\u00edlia dels raids i de l'ordre dels ra\u00efformes."
    },
    "682838": {
        "pageid": 682838,
        "ns": 0,
        "title": "Stanley Kwan",
        "extract": "Stanley Kwan (xin\u00e8s tradicional: \u95dc\u9326\u9d6c; xin\u00e8s simplificat: \u5173\u9526\u9e4f; pinyin: Gu\u0101n J\u01d0np\u00e9ng) \u00e9s un director i productor nascut a Hong Kong el 9 d'octubre de 1957."
    },
    "952321": {
        "pageid": 952321,
        "ns": 0,
        "title": "Eduardo P\u00e9rez Pujol",
        "extract": "Eduardo P\u00e9rez Pujol (Salamanca, 6 de mar\u00e7 de 1830 - Val\u00e8ncia, 9 de mar\u00e7 de 1894) va ser un jurista, historiador i soci\u00f2leg krausista espanyol.\nVa promoure l'estudi sociol\u00f2gic, va fundar amb altres de la \"Lliga contra la Ignor\u00e0ncia\". Va dedicar gran part de la seva vida a la campanya a favor dels gremis, en la reconstrucci\u00f3 dels quals veia la millor soluci\u00f3 al problema social. Tamb\u00e9 fou catedr\u00e0tic de Dret Rom\u00e0 a la Universitat de Santiago de Compostel\u00b7la, i de Dret Civil i Hist\u00f2ria del Dret a la Universitat de Valladolid. Tamb\u00e9 fou rector de la Universitat de Val\u00e8ncia des de 1869 fins a 1873."
    },
    "1226529": {
        "pageid": 1226529,
        "ns": 0,
        "title": "Giovanni da Campione",
        "extract": "Giovanni da Campione (circa 1320 a Campione d'Italia, avui prov\u00edncia de Como, en Llombardia i mort a la mateixa ciutat cap a l'any 1375), va ser un escultor itali\u00e0."
    },
    "1313337": {
        "pageid": 1313337,
        "ns": 0,
        "title": "Sophie Milliet",
        "extract": "Sophie Milliet (Marsella, 2 de novembre de 1983) \u00e9s una jugadora d'escacs francesa que t\u00e9 els t\u00edtols de Gran Mestre Femen\u00ed (2004) i Mestre Internacional (2009).\nA la llista d'Elo de la FIDE de l'agost de 2020, hi tenia un Elo de 2401 punts, cosa que en feia la jugadora n\u00famero 58 del m\u00f3n. El seu m\u00e0xim Elo va ser de 2421 punts, a la llista d'octubre de 2012."
    },
    "1354685": {
        "pageid": 1354685,
        "ns": 0,
        "title": "Jean-Baptiste Le Moyne",
        "extract": "Jean-Baptiste Lemoyne o Moyne (Aimet, Dordonya, 3 d'abril de 1751 \u2013 Par\u00eds, 30 de desembre de 1796) fou un compositor i director d'\u00f2peres franc\u00e8s.\nVa fer els primers estudis musicals de la m\u00e0 del seu oncle el qual era mestre de capella de la catedral del Perigord, i despr\u00e9s viatj\u00e0 per Alemanya i Pol\u00f2nia al front d'una companyia l\u00edrica francesa amb la qual va fer debutar la jove cantant Antoinette Saint-Huberty, ensems que es donava a con\u00e8ixer per un Chant d'orage. Fou un imitador molt dolent de Gluck, i despr\u00e9s de Piccinni i, finalment de l'escola francesa.\nVa escriure les \u00f2peres seg\u00fcents:\n\nLe bouquet de Colette i Electre (1782);\nPh\u00e9dre (1786);\nLes Pr\u00e9tendrus i Nepht\u00e9 (1789);\nLes Pommiers eet le Moulin, Louis IX en Egypte i Elfrida (1792);\nMilthiade \u00e0 Maratow (1793);\nTonte la Gr\u00e8ce (1794);\nLe petit batelier, Le comp\u00e8re Luc i Le mensonge officieux (1795)."
    },
    "1415433": {
        "pageid": 1415433,
        "ns": 0,
        "title": "Siegfried Sassoon",
        "extract": "Siegfried Loraine Sassoon (Matfield, 8 de setembre de 1886 - Heytesbury, 1 de setembre de 1967) va ser un escriptor i soldat angl\u00e8s. Condecorat per la seva valentia en el front occidental, es va convertir en un dels principals poetes de la Primera Guerra Mundial. La seva poesia tant descriu els horrors de les trinxeres com satiritza les pretensions patri\u00f2tiques que, segons el parer de Sassoon, eren responsables d'una guerra impulsada pel patrioterisme. Sassoon va esdevenir un punt d'enlla\u00e7 per a la dissid\u00e8ncia en les forces armades quan va fer una protesta en solitari contra la continuaci\u00f3 de la guerra a la seva Soldier's Declaration de 1917, que va culminar amb el seu ingr\u00e9s en un hospital psiqui\u00e0tric militar. Aquest fet va donar lloc a la formaci\u00f3 d'una amistat amb Wilfred Owen, que estava molt influenciat per ell. Sassoon m\u00e9s tard va ser aclamat per la seva obra en prosa, en particular, per la seva autobiografia en tres volums de ficci\u00f3, coneguts col\u00b7lectivament com a \"trilogia Sherston\"."
    },
    "1434715": {
        "pageid": 1434715,
        "ns": 0,
        "title": "Can Batll\u00f3 (Olot)",
        "extract": "Can Batll\u00f3 era un edifici ecl\u00e8ctic d'Olot (Garrotxa) que formava part de l'Inventari del Patrimoni Arquitect\u00f2nic de Catalunya."
    },
    "1610035": {
        "pageid": 1610035,
        "ns": 0,
        "title": "Charlie Athersmith",
        "extract": "William Charles Athersmith (10 de maig de 1872 - 18 de setembre de 1910) fou un futbolista angl\u00e8s de la d\u00e8cada de 1890.\nFou internacional amb la selecci\u00f3 d'Anglaterra entre 1892 i 1900. La major part de la seva carrera la pass\u00e0 a Aston Villa FC, on jug\u00e0 307 partits i marc\u00e0 85 gols. Posteriorment jug\u00e0 a Small Heath."
    },
    "1635188": {
        "pageid": 1635188,
        "ns": 0,
        "title": "(3352) McAuliffe",
        "extract": "(3352) McAuliffe \u00e9s un asteroide que forma part dels asteroides Amor i va ser descobert el 6 de febrer de 1981 per Norman G. Thomas des de l'Estaci\u00f3 Anderson Mesa, a Flagstaff, Estats Units."
    },
    "1670404": {
        "pageid": 1670404,
        "ns": 0,
        "title": "El Col\u00f3s de Rodes (Dal\u00ed)",
        "extract": "El col\u00f3s de Rodes \u00e9s una pintura a l'oli del 1954 de l'artista surrealista catal\u00e0 Salvador Dal\u00ed. \u00c9s una de les set peces creades per a la pel\u00b7l\u00edcula de 1956, Seven Wonders of the World, que representen cadascuna de les meravelles hom\u00f2nimes. La pintura mostra el col\u00f3s de Rodes, l'antiga est\u00e0tua del d\u00e9u-tit\u00e0 grec del sol, Helios. Finalment no es va utilitzar per a la pel\u00b7l\u00edcula, i el 1981 va ser donada al Kunstmuseum Bern, la seva ubicaci\u00f3 actual.\nPintat dues d\u00e8cades despr\u00e9s de l'apogeu de Dal\u00ed amb el moviment surrealista, El Col\u00f3s de Rodes \u00e9s emblem\u00e0tic del seu pas de l'avantguarda al corrent principal. Despr\u00e9s de pressions financeres imposades pel seu trasllat als Estats Units el 1940 i influ\u00eft per la seva fascinaci\u00f3 per Hollywood, Dal\u00ed es va despla\u00e7ar de la seva primera exploraci\u00f3 del subconscient i de la percepci\u00f3, i cap a temes hist\u00f2rics i cient\u00edfics.\nLa representaci\u00f3 de Dal\u00ed sobre el Col\u00f3s est\u00e0 fortament influenciada per un document de 1953 de Herbert Maryon, escultor i conservador del British Museum. Maryon va proposar un col\u00f3s buit format per plaques de bronze bronzejat, situat al costat del port en lloc de muntar-lo a cavall. Va suggerir a m\u00e9s que utilitzava una cortina penjant per donar a l'est\u00e0tua una base estable de tr\u00edpode. Tots aquests elements van ser incorporats per Dal\u00ed."
    },
    "1709689": {
        "pageid": 1709689,
        "ns": 0,
        "title": "La Dragonera (derelicte)",
        "extract": "El derelicte de La Dragonera \u00e9s un gran vaixell de 65 m d'eslora que va ser enfonsat a Tarragona per al SES (Societat d'Exploracions Submarines), al 1.994 amb la intenci\u00f3 de crear, juntament amb altres elements, un escull artificial per al busseig recreatiu i l'estudi de la fauna i flora subaqu\u00e0tiques de la zona.\nAquest derelicte t\u00e9 diferents profunditats, la part de la popa es troba a 14 m i la bodega que \u00e9s la part m\u00e9s profunda \u00e9s a 24 m, aix\u00ed doncs aquest lloc pot ser visitat per a tots els nivells de busseig."
    },
    "1726928": {
        "pageid": 1726928,
        "ns": 0,
        "title": "Definitely, Maybe",
        "extract": "Definitely, Maybe \u00e9s una com\u00e8dia i una pel\u00b7l\u00edcula rom\u00e0ntica de 2008 dirigida per Adam Brooks i protagonitzada per Ryan Reynolds, Isla Fisher, Rachel Weisz, Elizabeth Banks i Abigail Breslin."
    },
    "1762958": {
        "pageid": 1762958,
        "ns": 0,
        "title": "Eleccions a l'Assemblea de Melilla de 2019",
        "extract": "Les eleccions a l'Assemblea de Melilla de 2019 es van celebrar el 26 de maig de 2019, en el marc de les eleccions auton\u00f2miques d'Espanya de 2019, i van donar lloc a l'inici de la VII legislatura des de l'Estatut d'Autonomia de Melilla. S'hi van triar 25 representants."
    },
    "1907109": {
        "pageid": 1907109,
        "ns": 0,
        "title": "Graham Symonds",
        "extract": "Graham Symonds   (Coventry, 21 de mar\u00e7 de 1937 - Essex, juny 2006) fou un nedador angl\u00e8s, que va competir durant les d\u00e8cades de 1950 i 1960.\nEn el seu palmar\u00e8s destaca una medalla de bronze en els 200 metres papallona del Campionat d'Europa de nataci\u00f3 de 1958, i, representant Anglaterra, una de plata i una de bronze als Jocs de la Commonwealth de 1958. A nivell nacional va guanyar el campionat brit\u00e0nic de l'ASA de 1954 de les 440 iardes lliures i el de les 220 iardes papallona de 1955.\nEl 1956 va prendre part en els Jocs Ol\u00edmpics d'Estiu de Melbourne, on fou dotz\u00e8 en la prova del 200 metres papallona del programa de nataci\u00f3.\nUna vegada retirat va treballar al departament de publicacions t\u00e8cniques de la divisi\u00f3 d'avions d'Armstrong Siddeley. Despr\u00e9s va dissenyar tractors per a Massey Ferguson, va treballar per a Chrysler Rootes i el 1967 es va incorporar a la Ford. Durant la d\u00e8cada de 1980 i 1990 va treballar als Estats Units dissenyant camions mitjans i grans de la Ford i el 1998 va tornar a Anglaterra per assumir el c\u00e0rrec de subdirector de disseny de vehicles Ford petits i mitjans a la factoria de Dunton Wayletts."
    },
    "2008368": {
        "pageid": 2008368,
        "ns": 0,
        "title": "Kristiane Konstantin-Hansen",
        "extract": "Kristiane Konstantin-Hansen, m\u00e9s coneguda com a Christiane Constantin Hansen (16 de setembre de 1848 - 13 de juliol de 1925), fou una teixidora, artista t\u00e8xtil i minorista danesa que s'especialitz\u00e0 en brodat. Filla del c\u00e8lebre pintor Constantin Hansen, juntament amb la filla d'una altra figura de l'edat d'or danesa, obr\u00ed una botiga de brodat a Copenhaguen el 1873. El negoci fou un gran \u00e8xit durant els seg\u00fcents 30 anys, i reb\u00e9 premis internacionals. Va tancar el 1903 per a permetre que Konstantin-Hansen i el seu col\u00b7lega Johanne Bindesb\u00f8ll creassen tapissos per al castell de Frederiksborg. Konstantin-Hansen tamb\u00e9 fou una activa feminista."
    },
    "2020356": {
        "pageid": 2020356,
        "ns": 0,
        "title": "Creu de terme de Sant Sebasti\u00e0 (Calaf)",
        "extract": "La Creu de terme de Sant Sebasti\u00e0 \u00e9s una obra que marca el l\u00edmit entre els termes de Calaf i Calonge de Segarra (Anoia), situada prop de l'ermita de Sant Sebasti\u00e0.\nDatada al segle xix, est\u00e0 formada per un fust hexagonal de pedra del pa\u00eds molt desgastat, coronat per una senzilla creu de ferro que substitueix la creu original, i una base quadrada de pedra."
    },
    "197611": {
        "pageid": 197611,
        "ns": 0,
        "title": "Pesen\u00e0s",
        "extract": "Pesen\u00e0s (occit\u00e0) o P\u00e9zenas (franc\u00e8s). \u00e9s un municipi franc\u00e8s, al departament de l'Erau i a la regi\u00f3 d'Occit\u00e0nia. Tenia una poblaci\u00f3 de 8.200 habitants segons el cens de l'any 2014."
    },
    "298062": {
        "pageid": 298062,
        "ns": 0,
        "title": "Nelsonophryne aequatorialis",
        "extract": "Nelsonophryne aequatorialis \u00e9s una esp\u00e8cie de granota que viu a l'Equador."
    },
    "595764": {
        "pageid": 595764,
        "ns": 0,
        "title": "Jos\u00e9 F\u00e9lix Uriburu",
        "extract": "Jos\u00e9 F\u00e9lix Uriburu (Salta, Argentina, 20 de juliol de 1868 - Par\u00eds, 29 d'abril de 1932) fou un militar argent\u00ed, que va ocupar de facto la Presid\u00e8ncia de la Naci\u00f3 des del 8 de setembre de 1930 fins al 20 de febrer de 1932 mitjan\u00e7ant un cop d'estat, esdeveniment in\u00e8dit fins al moment en la hist\u00f2ria de l'Argentina."
    },
    "674493": {
        "pageid": 674493,
        "ns": 0,
        "title": "Togiak",
        "extract": "Togiak \u00e9s una poblaci\u00f3 dels Estats Units a l'estat d'Alaska. Segons el cens del 2007 tenia 821 habitants."
    },
    "693028": {
        "pageid": 693028,
        "ns": 0,
        "title": "Newfolden",
        "extract": "Newfolden \u00e9s una poblaci\u00f3 dels Estats Units a l'estat de Minnesota. Segons el cens del 2000 tenia 362 habitants."
    },
    "729444": {
        "pageid": 729444,
        "ns": 0,
        "title": "Haiku-Pauwela",
        "extract": "Haiku-Pauwela \u00e9s una concentraci\u00f3 de poblaci\u00f3 designada pel cens dels Estats Units a l'estat de Hawaii. Segons el cens del 2000 tenia 6.578 habitants."
    },
    "950384": {
        "pageid": 950384,
        "ns": 0,
        "title": "Nicol\u00e1s Ledesma Garc\u00eda",
        "extract": "Nicol\u00e1s Ledesma Garc\u00eda (Grisel, prov\u00edncia de Saragossa, Arag\u00f3, 10 de juliol de 1791 - Bilbao, Biscaia, 4 de gener de 1883) fou un compositor i organista aragon\u00e8s. Fou tan bon compositor com home notable i piet\u00f3s. Va escriure inspirades composicions religioses: Misses, motets, villancets, lamentacions de Setmana Santa, etc. S\u00f3n vertaderament commovedores les seves avemaries i t\u00e9 una gran fama el seu Stabat Mater per a cor i quartet de corda i per la Lamentaci\u00f3n del Mi\u00e9rcoles Santo.\nEstudi\u00e0 solfeig i cant amb els mestres Gisbert i Martindreque. Despr\u00e9s es trasllad\u00e0 a Saragossa, on aprengu\u00e9 a tocar l'orgue amb el mestre Ferra\u00f1ac. Quan contava a penes setze anys guany\u00e0 amb renyida oposici\u00f3 la pla\u00e7a d'organista i mestre de capella de la col\u00b7legiata de Borja (Arag\u00f3). El 1809 permut\u00e0 aquesta amb la de Tafalla i el 1830 se'l crid\u00e0 des de Bilbao per ser tamb\u00e9 mestre de capella. En aquesta ciutat don\u00e0 lli\u00e7ons de m\u00fasica i tingu\u00e9 com alumne al que m\u00e9s tard seria tamb\u00e9 un bon compositor Cleto Zavala (1847-1912) i el navarr\u00e8s Valent\u00edn Met\u00f3n, i a m\u00e9s, foment\u00e0 l'afici\u00f3 a la m\u00fasica. Va romandre en aquesta Bas\u00edlica fins al 1882, any en qu\u00e8 va iniciar el proc\u00e9s de jubilaci\u00f3. Cal destacar que va ser president de la Sociedad Fil\u00e1rmonica i va ser nomenat mestre honorari del Conservatori de Madrid.\nNicol\u00e1s Ledesma es cas\u00e0 el 2 de mar\u00e7 de 1816, a la parr\u00f2quia navarresa de Santa Mar\u00eda de Valtierra, amb Antonia Ancioa Murillo, batejada l'11 de juny de 1796 en l'esgl\u00e9sia de San Juan Bautista de Cintru\u00e9nigo. Nicol\u00e1s i Antonia tingueren una filla, Celestina Ledesma Ancioa, batejada el 8 d'abril de 1822 en la parr\u00f2quia de Santa Maria de Tafalla, que tamb\u00e9 seria compositora i professora de piano. Aquesta es cas\u00e0 amb l'organista i compositor guipusco\u00e0 Luis Bidaola (1814-1872), natural de la localitat de Segura. Bidaola exerc\u00ed el seu ofici a principis dels anys cinquanta en la parr\u00f2quia de San Saturnino de Pamplona, i posteriorment en la Bas\u00edlica de Santiago de Bilbao."
    },
    "1052292": {
        "pageid": 1052292,
        "ns": 0,
        "title": "Terror Roig",
        "extract": "\u00abTerror Roig\u00bb t\u00e9 aquests significats:\n\nTerror Roig, part de l'\u00e8poca coneguda com el Regnat del Terror, per\u00edode immediatament posterior a la Revoluci\u00f3 francesa, caracteritzada per la seva extrema viol\u00e8ncia i nombroses execucions a c\u00e0rrec dels jacobins;\nTerror Roig (R\u00fassia), en la R\u00fassia Sovi\u00e8tica pr\u00e8via a la formaci\u00f3 de la Uni\u00f3 Sovi\u00e8tica va existir una campanya d'arrestos i execucions massives condu\u00efda per les forces bolxevics immediatament despr\u00e9s de la Revoluci\u00f3 d'Octubre, entre 1918 i 1922;\nTerror Roig (Espanya), expressi\u00f3 utilitzada pel b\u00e0ndol revoltat per a referir-se a la repressi\u00f3 en la zona republicana durant la Guerra Civil Espanyola;\nTerror roig et\u00edop, campanya de repressi\u00f3 duta a terme pel Derg, presidit per Mengistu Haile Mariam en 1977 i 1978;"
    },
    "1108588": {
        "pageid": 1108588,
        "ns": 0,
        "title": "Campionat del M\u00f3n de nataci\u00f3 de 2003",
        "extract": "El Campionat del M\u00f3n de nataci\u00f3 de 2003 va ser una competici\u00f3 esportiva que se celebr\u00e0 a la ciutat de Barcelona (Catalunya) entre els dies 12 i 27 de juliol de 2003 sota l'organitzaci\u00f3 de la Federaci\u00f3 Internacional de Nataci\u00f3 (FINA). Es realitzaren competicions de nataci\u00f3, nataci\u00f3 sincronitzada, salts, nataci\u00f3 en aig\u00fces obertes i waterpolo."
    },
    "1303373": {
        "pageid": 1303373,
        "ns": 0,
        "title": "Roberto H. Todd Wells",
        "extract": "Roberto H. Todd Wells (Illa de Saint Thomas, Illes Verges Nord-americanes, 13 d'octubre de 1862 - San Juan, Puerto Rico, 16 de setembre de 1955) fou el fundador del Partit Republic\u00e0 de Puerto Rico. Va servir com a delegat a la Cambra de Representants de Puerto Rico el 1900 i fou alcalde de San Juan entre 1903 fins al 1931, en 3 etapes diferents. Roberto es va casar amb Celestina Borr\u00e1s i va tenir un fill, Roberto H. Todd Borr\u00e1s, que fou jutge de Puerto Rico, (nascut el 6 de mar\u00e7 de 1891 a Nova York)."
    },
    "1383642": {
        "pageid": 1383642,
        "ns": 0,
        "title": "Elena Ram\u00edrez Parra",
        "extract": "Elena Ram\u00edrez Parra (1972) \u00e9s una bi\u00f2loga espanyola especialitzada en l'estudi en les plantes dels efectes negatius de l'estr\u00e8s ambiental, per aconseguir millorar les collites.\nEs va llicenciar en Ci\u00e8ncies Biol\u00f2giques per la Universitat Aut\u00f2noma de Madrid, per doctorar-se m\u00e9s tard en Biologia Molecular per la mateixa universitat l'any 2000.\nRam\u00edrez Parra \u00e9s investigadora del Centre de Biotecnologia i Gen\u00f2mica del Plantes de l'Institut Nacional de Recerca i Tecnologia Agr\u00e0ria i Aliment\u00e0ria (INIA). L'objectiu de la seva recerca \u00e9s l'obtenci\u00f3 de noves varietats de collites que resisteixin millor l'estr\u00e8s causat per factors ambientals com ara la sequera, les temperatures extremes (altes o baixes), la salinitat o l'exc\u00e9s de radiaci\u00f3; per a aix\u00f2, estudia els mecanismes de resposta de les plantes a les situacions d'estr\u00e8s.\nEls seus articles publicats en revistes cient\u00edfiques han rebut m\u00e9s de dues mil citacions.\nAl novembre de 2010 va ser guardonada, al costat de quatre cient\u00edfiques m\u00e9s (Isabel Lastres Becker, Ana Briones Alonso, Mercedes Vila i Mar\u00eda Antonia Herrero), amb el Premi L'Oreal \u2013 UNESCO \u00abPer les dones en la Ci\u00e8ncia\u00bb. L'objectiu del premi \u00e9s \u00abdonar suport al paper de la dona en la ci\u00e8ncia, recon\u00e8ixer-ho i ajudar a la conciliaci\u00f3 de la vida laboral i familiar\u00bb. Amb una dotaci\u00f3 de 15.000 euros, destinats a la recerca, \u00e9s un reconeixement a la labor de les investigadores de menys de quaranta anys."
    },
    "1456526": {
        "pageid": 1456526,
        "ns": 0,
        "title": "Geelong Tour",
        "extract": "El Geelong Tour va ser un cursa ciclista femenina per etapes que es disputava anualment a Austr\u00e0lia de 1998 a 2011. Va comen\u00e7ar amb el nom de Tour de Snowy, ja que es feia per les Snowy Mountains. A partir del 2004 ja es va con\u00e8ixer com a Geelong Tour, per estar ubicat als voltants de la ciutat de Geelong a l'estat de Vict\u00f2ria"
    },
    "1467219": {
        "pageid": 1467219,
        "ns": 0,
        "title": "Bisbat de Sioux City",
        "extract": "El bisbat de Sioux City (alemany: Diocese of Sioux City, llat\u00ed: Dioecesis Siopolitana) \u00e9s una seu de l'Esgl\u00e9sia Cat\u00f2lica als Estats Units, sufrag\u00e0nia de l'arquebisbat de Dubuque. El 2014 tenia 100.300 batejats sobre una poblaci\u00f3 de 502.800 habitants. Actualment est\u00e0 regida pel bisbe Ralph Walker Nickless."
    },
    "1546569": {
        "pageid": 1546569,
        "ns": 0,
        "title": "Pedro Apell\u00e1niz Z\u00e1rraga",
        "extract": "Pedro Apellaniz Zarraga (Galdakao, 8 de febrer de 1924 \u2013 Usansolo, Galdakao, 22 d'abril de 2013) fou un atleta basc, especialitzat en el llan\u00e7ament de javelina, el triple salt i els 80 metres tanques."
    },
    "1633325": {
        "pageid": 1633325,
        "ns": 0,
        "title": "Lle\u00f3 Al\u00b7laci",
        "extract": "Lle\u00f3 Al\u00b7laci (grec antic: \u039b\u03ad\u03c9\u03bd \u1fbf\u0391\u03bb\u03bb\u03ac\u03c4\u03b9\u03bf\u03c2; llat\u00ed: Leo Allatius) (Quios, c. 1586 - Roma, 19 de gemer de 1669) va ser un erudit i te\u00f2leg cat\u00f2lic d'origen grec que va escriure en itali\u00e0 i va ser custodi de la Biblioteca del Vatic\u00e0."
    },
    "1663944": {
        "pageid": 1663944,
        "ns": 0,
        "title": "Las p\u00edcaras",
        "extract": "Las p\u00edcaras va ser una minis\u00e8rie de televisi\u00f3, estrenada per Televisi\u00f3 espanyola en 1983. El pressupost mitj\u00e0 dels episodis era de 26.529.623 pessetes."
    },
    "1747231": {
        "pageid": 1747231,
        "ns": 0,
        "title": "Ala (Daguestan)",
        "extract": "Ala - \u0410\u043b\u0430 (rus) - \u00e9s un poble del Daguestan, a R\u00fassia, que en el cens del 2010 tenia 140 habitants. Pertany al districte rural de Gunib."
    },
    "1758107": {
        "pageid": 1758107,
        "ns": 0,
        "title": "Concepci\u00f3 Boter i Torrents",
        "extract": "Concepci\u00f3 Boter i Torrents o Torrens (Matar\u00f3, 1900 - ?), coneguda tamb\u00e9 com a Chita Boter per com signava, va ser una pintora catalana especialitzada en marines."
    },
    "1932437": {
        "pageid": 1932437,
        "ns": 0,
        "title": "Tokyo boshoku",
        "extract": "T\u014dky\u014d boshoku (\u6771\u4eac\u66ae\u8272, Crepuscle a T\u00f2quio) \u00e9s una pel\u00b7l\u00edcula dram\u00e0tica japonesa de 1957 dirigida per Yasujir\u014d Ozu. \u00c9s la hist\u00f2ria de dues germanes (interpretades per Ineko Arima i la habitual d'Ozu Setsuko Hara) que es retroben amb una mare que les va deixar de petites. La pel\u00b7l\u00edcula \u00e9s considerada entre les pel\u00b7l\u00edcules m\u00e9s fosques de la postguerra d'Ozu; \u00e9s ben rebuda encara que menys coneguda."
    },
    "2052281": {
        "pageid": 2052281,
        "ns": 0,
        "title": "Mercedes Laspra",
        "extract": "Mercedes Laspra   (Gij\u00f3n, 1915 - Barcelona, 4 de febrer de 2022) fou una locutora de r\u00e0dio catalana que va ser la veu de Montserrat Fortuny durant m\u00e9s de 40 anys al consultori sentimental \u00abEl consultorio de Do\u00f1a Montserrat Fortuny\u00bb."
    },
    "85351": {
        "pageid": 85351,
        "ns": 0,
        "title": "Okonomiyaki",
        "extract": "L'okonomiyaki (\u304a\u597d\u307f\u713c\u304d) \u00e9s un plat t\u00edpic japon\u00e8s que consisteix en una massa amb diversos ingredients cuinats a la planxa. La paraula okonomiyaki est\u00e0 formada per l'honor\u00edfic o (\u304a), konomi (\u597d\u307f, gust), i yaki (\u713c\u304d, preparat/cuinat a la planxa), i significa \"preparat/cuinat (a la planxa) al seu gust\" (en refer\u00e8ncia al client o al cuiner). Al Jap\u00f3, l'okonomiyaki s'associa generalment amb la regi\u00f3 de Kansai, que es creu que va ser el seu lloc d'origen, i a Hiroshima. L'okonomiyaki varia segons la regi\u00f3. L'okonomiyaki \u00e9s freq\u00fcentment comparat amb la truita d'ous, la pizza o les empanades per la varietat d'ingredients que pot contenir, i a voltes se l'anomena \"pizza japonesa\".\n\nLa massa que es prepara consisteix en una base de farina i un tubercle anomenat yamaimo (\u5c71\u828b), aigua, ou, grans quantitats de col en juliana, junt amb els altres ingredients, depenent del tipus d'okonomiyaki que es vulgui fer. Alguns ingredients comuns s\u00f3n la ceba tendra, la carn, el calamar, les gambes, verdures, kimchi, mochi i el formatge. Generalment es recobreixen amb salsa d'okonomiyaki, maionesa i katsuobushi.\nUna variant comuna a Hiroshima \u00e9s el modanyaki (\u30e2\u30c0\u30f3\u713c\u304d), que inclou fideus yakisoba (\u713c\u304d\u305d\u3070) preparats per separat.\nExisteix un plat similar, originari de T\u00f2quio, anomenat monjayaki (\u3082\u3093\u3058\u3083\u713c\u304d)."
    },
    "253404": {
        "pageid": 253404,
        "ns": 0,
        "title": "Osteocephalus leprieurii",
        "extract": "Osteocephalus leprieurii \u00e9s una esp\u00e8cie de granota que es troba a Bol\u00edvia, el Brasil, Col\u00f2mbia, Guaiana Francesa, Guyana, el Per\u00fa, Surinam i Vene\u00e7uela. Est\u00e0 amena\u00e7ada d'extinci\u00f3 per la p\u00e8rdua del seu h\u00e0bitat natural."
    },
    "404271": {
        "pageid": 404271,
        "ns": 0,
        "title": "Cel\u00b7luloide",
        "extract": "El cel\u00b7luloide \u00e9s un material sint\u00e8tic fet a partir de nitrocel\u00b7lulosa i c\u00e0mfora, al qual es poden afegir tints i altres agents. \u00c9s un derivat d'un pol\u00edmer natural, la cel\u00b7lulosa, que es troba en materials com la fusta, la palla o el cot\u00f3. \u00c9s considerat com el primer termopl\u00e0stic."
    },
    "483501": {
        "pageid": 483501,
        "ns": 0,
        "title": "Nissan Micra",
        "extract": "El Nissan Micra o March \u00e9s un autom\u00f2bil del segment B produ\u00eft pel fabricant japon\u00e8s Nissan des de l'any 1982. \u00c9s un cinc places amb tracci\u00f3 davantera i motor davanter transversal de quatre cilindres en l\u00ednia. \u00c9s un dels primers autom\u00f2bils menuts a incorporar transmissi\u00f3 variable cont\u00ednua com opcional.\nLes tres generacions van existir amb carrosseries hatchback de tres i cinc portes. La primera generaci\u00f3 va existir tamb\u00e9 amb carrosseria familiar de cinc portes, i la segona i la tercera generaci\u00f3 amb variants descapotable de dues portes."
    },
    "536274": {
        "pageid": 536274,
        "ns": 0,
        "title": "Kamalpur",
        "extract": "\u00abKamalpur\u00bb t\u00e9 aquests significats:\n\nKamalpur (Bhopal), antic territori feudatari de Gwalior a l'ag\u00e8ncia de Bhopal\nKamalpur (Kathiawar), antic principat de Kathiawar (presid\u00e8ncia de Bombai)"
    },
    "578006": {
        "pageid": 578006,
        "ns": 0,
        "title": "V\u00edctor Rub\u00e9n L\u00f3pez",
        "extract": "V\u00edctor Rub\u00e9n L\u00f3pez (C\u00f3rdoba, 19 de desembre de 1978) \u00e9s un futbolista argent\u00ed, que ocupa la posici\u00f3 de defensa.\nHa militat als dos equips m\u00e9s importants de la seua ciutat natal, el Racing i el Talleres de C\u00f3rdoba. Posteriorment recalaria a l'Arsenal de Sarand\u00ed. Despr\u00e9s de jugar a Europa amb la Reial Societat, el 2008 retorna al seu pa\u00eds per jugar amb Banfield, amb qui guanyaria l'Apertura 2009, la primera de la hist\u00f2ria del club."
    },
    "630852": {
        "pageid": 630852,
        "ns": 0,
        "title": "Aura (s\u00edmptoma)",
        "extract": "Una aura  \u00e9s l'alteraci\u00f3 perceptiva que experimenten alguns malalts de migranya abans que aparegui, i algunes persones amb epil\u00e8psia abans d'un atac. Sovint es manifesta com la percepci\u00f3 d'una llum estranya, una olor desagradable, o pensaments o experi\u00e8ncies confusos.\n\nViccionari"
    },
    "666189": {
        "pageid": 666189,
        "ns": 0,
        "title": "Bynum (Alabama)",
        "extract": "Bynum era una concentraci\u00f3 de poblaci\u00f3 designada pel cens dels Estats Units a l'estat d'Alabama. Actualment forma part de la ciutat d'Oxford i est\u00e0 inclosa a l'\u00e0rea estad\u00edstica metropolitana d'Anniston-Oxford (Alabama).\nSegons el cens del 2000 tenia 1.863 habitants."
    },
    "852607": {
        "pageid": 852607,
        "ns": 0,
        "title": "Nance (Jura)",
        "extract": "Nance \u00e9s un municipi franc\u00e8s situat al departament del Jura i a la regi\u00f3 de Borgonya - Franc Comtat. L'any 2007 tenia 467 habitants."
    },
    "912987": {
        "pageid": 912987,
        "ns": 0,
        "title": "Alba Flores",
        "extract": "Alba Gonz\u00e1lez Villa, m\u00e9s coneguda pel nom art\u00edstic d'Alba Flores   (Madrid, 27 d'octubre de 1986), \u00e9s una actriu espanyola.\n\u00c9s l'\u00fanica filla d'Antonio Gonz\u00e1lez Flores (m\u00fasic i compositor que li va dedicar una can\u00e7\u00f3), amb Ana Villa. \u00c9s neta de la popular Lola Flores, neboda de les tamb\u00e9 cantants Lolita Flores i Rosario Flores i cosina de l'actriu Elena Furiase. Alba Flores estudi\u00e0 interpretaci\u00f3 des dels tretze anys i declar\u00e0, en nombroses ocasions, la passi\u00f3 que sentia per la interpretaci\u00f3, aix\u00ed com la intenci\u00f3 de dedicar-s'hi, de manera que abandona la tradici\u00f3 musical dels familiars. En poc temps com a actriu, ha realitzat nombroses obres, encara que les m\u00e9s transcendents en l'\u00e0mbit medi\u00e0tic s\u00f3n: Lluna de mel a Hiroshima (2005) i la versi\u00f3 gitana de Somni d'una nit d'estiu (2007). Va debutar al cinema amb la pel\u00b7l\u00edcula El calentito (2005), de Chus Guti\u00e9rrez, amb Ver\u00f3nica S\u00e1nchez, Ruth D\u00edaz, Macarena G\u00f3mez, Est\u00edbaliz Gabilondo, Lluvia Rojo, entre d'altres.\nEn televisi\u00f3 va participar en un episodi de la s\u00e8rie El comisario, l'any 2006. L'any 2008, va aconseguir un paper en la s\u00e8rie d'Antena 3, El S\u00edndrome de Ulises. A finals d'aquell mateix any comen\u00e7\u00e0 el musical \"Enamorados An\u00f3nimos\", amb el qual continua en l'actualitat. El 2009 grav\u00e0 el tema del seu pare No puedo enamorarme de t\u00ed, per a la banda sonora del film de Roberto Santiago Al final del camino, protagonitzat per Malena Alterio i Fernando Tejero. El 2013 interpret\u00e0 el personatge de la jove Jamila a la s\u00e8rie \"El Tiempo entre costuras\". Tamb\u00e9 particip\u00e0 en les s\u00e8ries de televisi\u00f3 Vis a vis i La casa de papel.\nL'any 2019 particip\u00e0 a l'obra de teatre La excepci\u00f3n y la regla, de Bertolt Brecht en el Teatro del Barrio."
    },
    "1360193": {
        "pageid": 1360193,
        "ns": 0,
        "title": "Goffredo Parise",
        "extract": "Goffredo Parise   (Vicenza, 8 de desembre de 1929 - Treviso, 31 d'agost de 1986) va ser un escriptor i periodista itali\u00e0. Se'n destaca una certa tem\u00e0tica fr\u00edvola i una pol\u00e8mica cr\u00edtica al capitalisme. Va escriure contes, reportatges period\u00edstics i assaigs."
    },
    "1374395": {
        "pageid": 1374395,
        "ns": 0,
        "title": "Nitrophila",
        "extract": "Nitrophila \u00e9s un petit g\u00e8nere de plantes amarant\u00e0cies. El seu nom, com tamb\u00e9 el terme nitr\u00f2fil, prov\u00e9 del grec i significa que li agraden els s\u00f2ls alcalins o salats, com aquells que s\u00f3n rics en b\u00f2rax. S\u00f3n plantes perennes i amb rizoma amb les fulles carnoses que facliten l'estalvi d'aigua. El seu fruit \u00e9s un utricle amb petites llavors negres. Les esp\u00e8cies de Nitrophila estan distribu\u00efdes a les regions temperades d'Am\u00e8rica."
    },
    "1441624": {
        "pageid": 1441624,
        "ns": 0,
        "title": "The Phantom",
        "extract": "The Phantom, tamb\u00e9 conegut amb el nom de El Hombre Enmascarado \u00e9s un personatge de ficci\u00f3 de c\u00f2mic, es va editar per primera vegada als diaris dels estats units el 17 de febrer de 1936, amb gui\u00f3 de Lee Falk i dibuix de Ray Moore, de la distribuci\u00f3 se n'encarregava King Features Syndicate. El c\u00f2mic explica la vida i aventures d'un emmascarat que viu a les selves de Bengala i ha jurat de combatre totes les formes de pirateria, el jurament, el vestit que li cobreix tot el cos i una mascara que li cobreix els ulls per evitar ser identificat passa de pares a fills, els habitants de la selva pensen que \u00e9s un home immortal, \u00e9s per aix\u00f2 que se'l coneix com el Fantasma o l'home que no pot morir."
    },
    "1465695": {
        "pageid": 1465695,
        "ns": 0,
        "title": "William Forsythe",
        "extract": "William Forsythe (Nova York; 7 de juny de 1955) \u00e9s un actor estatunidenc."
    },
    "1509688": {
        "pageid": 1509688,
        "ns": 0,
        "title": "Cunitz (cr\u00e0ter)",
        "extract": "Cunitz \u00e9s un cr\u00e0ter d'impacte en el planeta Venus de 48,6 km de di\u00e0metre. Porta el nom de Maria Cunitz (1610-1664), astr\u00f2noma i matem\u00e0tica de Sil\u00e8sia, i el seu nom va ser aprovat per la Uni\u00f3 Astron\u00f2mica Internacional el 1991."
    },
    "1619936": {
        "pageid": 1619936,
        "ns": 0,
        "title": "Ansaldo",
        "extract": "Ansaldo va ser una important companyia italiana d'enginyeria dels segles XIX i xx, especialitzada en producci\u00f3 sider\u00fargica, naval, ferrovi\u00e0ria i d'armament.\nFundada l'any 1853, inicialment fabricava maquin\u00e0ria per ferrocarrils. Poc despr\u00e9s, aprofitant la unificaci\u00f3 d'It\u00e0lia, es va orientar a la fabricaci\u00f3 de vaixells de guerra. A principis del segle XX era la sider\u00fargica m\u00e9s important del Regne d'It\u00e0lia. Durant la Primera Guerra Mundial va esdevenir una empresa clau de la m\u00e0quina de guerra italiana i van arribar-hi a treballar 110.000 persones. Despr\u00e9s de la guerra va tenir problemes financers i va ser nacionalitzada. Durant el feixisme i la Segona Guerra Mundial tornaria a ser una companyia vital per la fabricaci\u00f3 d'armament. Acabada la guerra, perdria import\u00e0ncia i acabaria sent absorbida, l'any 1993, per Finmeccanica."
    },
    "1694464": {
        "pageid": 1694464,
        "ns": 0,
        "title": "Leventis United FC",
        "extract": "El Leventis United FC fou un club de futbol nigeri\u00e0 de la ciutat d'Ibadan.\nVa ser fundat el 1982 per la fusi\u00f3 de diversos clubs de la regi\u00f3. Va desapar\u00e8ixer el 1987 despr\u00e9s de perdre el suport de la Leventis Company."
    },
    "1962435": {
        "pageid": 1962435,
        "ns": 0,
        "title": "La Lune \u00e0 un m\u00e8tre",
        "extract": "La Lune \u00e0 un m\u00e8tre \u00e9s un curtmetratge mut en blanc i negre franc\u00e8s del 1898 de Georges M\u00e9li\u00e8s. Basada en un dels seus actes de m\u00e0gia esc\u00e8nica, i protagonitzada pel mateix M\u00e9li\u00e8s, la pel\u00b7l\u00edcula presenta un variat assortiment d'imatges i imaginacions somiades per l'astr\u00f2nom del t\u00edtol, centrades en temes de l'astronomia i especialment de la Lluna."
    },
    "2075973": {
        "pageid": 2075973,
        "ns": 0,
        "title": "AMD Turbo Core",
        "extract": "AMD Turbo Core, tamb\u00e9 conegut com a AMD Core Performance Boost (CPB), \u00e9s una tecnologia d'escala de freq\u00fc\u00e8ncia din\u00e0mica implementada per AMD que permet al processador ajustar i controlar de forma din\u00e0mica la freq\u00fc\u00e8ncia de funcionament del processador en determinades versions dels seus processadors, cosa que permet augmentar el rendiment quan sigui necessari mantenint una pot\u00e8ncia m\u00e9s baixa. i par\u00e0metres t\u00e8rmics durant el funcionament normal. La tecnologia AMD Turbo Core s'ha implementat comen\u00e7ant amb els microprocessadors Phenom II X6 basats en la microarquitectura AMD K10. AMD Turbo Core est\u00e0 disponible amb algunes unitats de processament accelerat AMD A-Series.\n\nAMD Turbo Core \u00e9s similar a Intel Turbo Boost, que \u00e9s una altra tecnologia d'ajust din\u00e0mic de freq\u00fc\u00e8ncia del processador que s'utilitza per augmentar el rendiment, aix\u00ed com AMD PowerNow! , que s'utilitza per ajustar din\u00e0micament les freq\u00fc\u00e8ncies de funcionament del processador de l'ordinador port\u00e0til per tal de reduir el consum d'energia (estalviar la vida de la bateria), reduir la calor i reduir el soroll. AMD PowerNow! s'utilitza per disminuir la freq\u00fc\u00e8ncia del processador, mentre que AMD Turbo Core s'utilitza per augmentar la freq\u00fc\u00e8ncia del processador."
    },
    "2085430": {
        "pageid": 2085430,
        "ns": 0,
        "title": "Bor\u00edssovo (B\u00e9lgorod)",
        "extract": "Bor\u00edssovo - \u0411\u043e\u0440\u0438\u0441\u043e\u0432\u043e (rus) - \u00e9s un poble de l'\u00f3blast de B\u00e9lgorod, a R\u00fassia. El 2010 tenia 239 habitants. Pertany al districte (raion) de Valuiki."
    },
    "43077": {
        "pageid": 43077,
        "ns": 0,
        "title": "Targasona",
        "extract": "Targasona (en franc\u00e8s i oficialment Targasonne) \u00e9s una comuna de la Catalunya del Nord, a la comarca de l'Alta Cerdanya. Administrativament, pertany a l'Estat franc\u00e8s.\nDestaca el lloc anomenat la Tartera de Targasona (chaos en franc\u00e8s), format per blocs de granit de formes capritxoses que s'han despr\u00e9s del Pic dels Moros."
    },
    "159718": {
        "pageid": 159718,
        "ns": 0,
        "title": "Alexander Dub\u010dek",
        "extract": "Alexander Dub\u010dek (Uhrovec, 27 de novembre de 1921 - Praga 7 de novembre de 1992) va ser un pol\u00edtic eslovac que intent\u00e0 reformar el r\u00e8gim comunista mitjan\u00e7ant la realitzaci\u00f3 de la Primavera de Praga.\nVa exercir com a primer secretari del Presidium del Comit\u00e8 Central del Partit Comunista de Txecoslov\u00e0quia (KS\u010c) (l\u00edder de facto de Txecoslov\u00e0quia) des de gener de 1968 fins a abril de 1969. Va supervisar reformes importants al sistema comunista durant un per\u00edode que es va con\u00e8ixer com la Primavera de Praga, per\u00f2 les seves reformes es van revertir, i finalment va ser abandonat despr\u00e9s de la invasi\u00f3 de Txecoslov\u00e0quia pel Pacte de Vars\u00f2via l'agost de 1968.\nM\u00e9s conegut per l'esl\u00f2gan \u00abEl socialisme amb rostre hum\u00e0\u00bb, Dub\u010dek va liderar un proc\u00e9s que va accelerar la liberalitzaci\u00f3 cultural i econ\u00f2mica de Txecoslov\u00e0quia. A les reformes es van oposar els conservadors dins del partit que s'havien beneficiat de l'economia estalinista, aix\u00ed com els interessos del ve\u00ed bloc sovi\u00e8tic que temien el contagi, la subversi\u00f3 occidental, la vulnerabilitat estrat\u00e8gica i la p\u00e8rdua del poder institucional. Per motius d'interessos institucionals a la Uni\u00f3 Sovi\u00e8tica, com els de l'ex\u00e8rcit i el KGB, informes falsos i la creixent preocupaci\u00f3 entre la direcci\u00f3 sovi\u00e8tica que Dub\u010dek ja no pogu\u00e9s mantenir el control del pa\u00eds, Txecoslov\u00e0quia va ser enva\u00efda per dos-cents mil sovi\u00e8tics, que van dirigir les tropes del Pacte de Vars\u00f2via la nit del 20 al 21 d'agost de 1968. Amb aix\u00f2 es pretenia permetre un cop d'estat de les forces conservadores. Aquest cop d'estat, per\u00f2, no es va poder materialitzar a causa de la manca d'un lideratge de substituci\u00f3 prosovi\u00e8tic viable i de l'extraordin\u00e0ria popularitat inesperada de Dub\u010dek i la direcci\u00f3 reformista. La intervenci\u00f3 sovi\u00e8tica va iniciar un per\u00edode de maniobra entre conservadors i reformadors on els conservadors confiaven en la influ\u00e8ncia sovi\u00e8tica per canviar l'equilibri de poder, revertint les reformes de la Primavera de Praga.\nDub\u010dek es va veure obligat a dimitir com a cap del partit l'abril de 1969, succe\u00eft per Gust\u00e1v Hus\u00e1k, un antic reformador i v\u00edctima de l'estalinisme que va ser ambiguament afavorit per Moscou. Aix\u00f2 va marcar el final de la Primavera de Praga i l'inici de la normalitzaci\u00f3. Dub\u010dek va ser expulsat del Partit Comunista el 1970, enmig d'una purga que finalment va expulsar gaireb\u00e9 dos ter\u00e7os dels membres del partit el 1968. Aix\u00f2 va purgar sobretot la generaci\u00f3 m\u00e9s jove de comunistes post-Stalin que ell representava juntament amb molts dels experts t\u00e8cnics i directius m\u00e9s competents.\nDurant la Revoluci\u00f3 de Vellut de 1989, Dub\u010dek va exercir com a president del parlament federal txecoslovac i va competir per a la presid\u00e8ncia amb V\u00e1clav Havel. El Parlament Europeu va concedir a Dub\u010dek el Premi S\u00e0kharov el mateix any. Entre la Primavera de Praga i la Revoluci\u00f3 de Vellut, Dub\u010dek es va retirar de l'alta pol\u00edtica, per\u00f2 va servir com a principal inspiraci\u00f3 i l\u00edder simb\u00f2lic per a l'eurocomunisme, mantenint un contacte intermitent amb els reformadors comunistes europeus, especialment a It\u00e0lia i la Uni\u00f3 Sovi\u00e8tica. Tamb\u00e9 el 1989, just abans de la seva mort, Andrei S\u00e0kharov escriuria: \u00abEstic conven\u00e7ut que l'\u00abal\u00e8 de llibertat\u00bb que van gaudir els txecs i els eslovacs quan Dub\u010dek era el seu l\u00edder era un pr\u00f2leg de les revolucions pac\u00edfiques que ara tenen lloc a l'est d'Europa i a la mateixa Txecoslov\u00e0quia\u00bb. S\u00e0kharov va acreditar a Dub\u010dek i la Primavera de Praga com la seva inspiraci\u00f3.\nEn el moment de la seva mort en un accident d'autom\u00f2bil el 1992, Dub\u010dek continuava sent una figura pol\u00edtica important. Molts el van veure com el futur president de la recentment formada Eslov\u00e0quia. Des d'aleshores, la seva vida i obra s'han revalorat significativament. Aix\u00f2 arriba despr\u00e9s d'haver estat eclipsat durant molt de temps per la din\u00e0mica i la ret\u00f2rica simplista de la Guerra Freda. Segons Jan Adamec, un erudit hist\u00f2ric amb seu a Praga:"
    },
    "413252": {
        "pageid": 413252,
        "ns": 0,
        "title": "Associaci\u00f3 Musical Santa Cec\u00edlia d'Alcal\u00e0 de Xivert",
        "extract": "L'Associaci\u00f3 Musical Santa Cec\u00edlia d'Alcal\u00e0 de Xivert \u00e9s una associaci\u00f3 sense \u00e0nim de lucre que t\u00e9 com a finalitat el manteniment d'una Banda de M\u00fasica."
    },
    "527573": {
        "pageid": 527573,
        "ns": 0,
        "title": "Gaiet\u00e0 Mart\u00ed Valls",
        "extract": "Gaiet\u00e0 Mart\u00ed Valls (Inca, Mallorca, 1918 - Palma, 2007) va ser un reformador religi\u00f3s autodidacta marcat pel seu origen xueta. Despr\u00e9s de diversos contactes amb corrents del protestantisme i amb el judaisme, el 1985 promogu\u00e9 una opci\u00f3 religiosa sincr\u00e8tica entre el cristianisme i el judaisme, denominat cristianisme xueta o Esgl\u00e9sia Pobre de Crist, basada en la transmissi\u00f3 consuetudin\u00e0ria dels ensenyaments de Jesucrist a partir de l'establiment a Mallorca d'un grup dels seus seguidors poc despr\u00e9s de la crucifixi\u00f3, entre els quals s'hi trobava l'Ap\u00f2stol Joan que hauria escrit a l'illa l'Apocalipsi, i del qual Gaiet\u00e0 en seria una reencarnaci\u00f3. Aquest grup i els seus descendents seguiren essent considerats jueus, ocupant el segment m\u00e9s modest del col\u00b7lectiu, i serien succe\u00efts pels xuetes mallorquins denominats d'orella baixa, una part dels quals haurien conservat l'ess\u00e8ncia del cristianisme primitiu, que Gaiet\u00e0 hauria rebut del seu avi matern i de les revelacions directes de la divinitat, per la qual cosa s'autoproclamava profeta.\nEls elements fonamentals de l'Esgl\u00e9sia pobre serien el reconeixement de Jes\u00fas de Natzaret com rab\u00ed o mestre, per\u00f2 no la seva naturalesa divina; el rebuig del baptisme; aix\u00ed com de qualsevol forma de jerarquia religiosa; la defensa de la vida espiritual comunit\u00e0ria; la reencarnaci\u00f3 fins a assolir la perfecci\u00f3 espiritual, la perfecci\u00f3 del treball manual com a font de la dignitat humana i l'oposici\u00f3 a l'acumulaci\u00f3 capitalista i a l'enriquiment de les esgl\u00e9sies."
    },
    "547435": {
        "pageid": 547435,
        "ns": 0,
        "title": "Serral de les \u00c0nimes",
        "extract": "El Serral de les \u00c0nimes \u00e9s una serra situada entre els municipis de Castellv\u00ed de Rosanes, Corbera de Llobregat i Sant Andreu de la Barca a la comarca del Baix Llobregat, amb una elevaci\u00f3 m\u00e0xima de 256 metres."
    },
    "588696": {
        "pageid": 588696,
        "ns": 0,
        "title": "Risor ruber",
        "extract": "Risor ruber \u00e9s una esp\u00e8cie de peix de la fam\u00edlia dels g\u00f2bids i de l'ordre dels perciformes."
    },
    "648999": {
        "pageid": 648999,
        "ns": 0,
        "title": "356",
        "extract": ""
    },
    "698260": {
        "pageid": 698260,
        "ns": 0,
        "title": "Boger City",
        "extract": "Boger City \u00e9s una concentraci\u00f3 de poblaci\u00f3 designada pel cens dels Estats Units a l'estat de Carolina del Nord. Segons el cens del 2000 tenia 554 habitants."
    },
    "781844": {
        "pageid": 781844,
        "ns": 0,
        "title": "Os rentador de Cozumel",
        "extract": "L'os rentador de Cozumel (Procyon pygmaeus) \u00e9s una esp\u00e8cie d'os rentador en perill cr\u00edtic d'extinci\u00f3. \u00c9s end\u00e8mic de l'illa de Cozumel, situada davant la costa de la pen\u00ednsula de Yucat\u00e1n, a M\u00e8xic."
    },
    "999279": {
        "pageid": 999279,
        "ns": 0,
        "title": "Engler",
        "extract": "\u00abEngler\u00bb t\u00e9 aquests significats:\n\nCognom\n\n(Heinrich Gustav) Adolf Engler (1844, Sagan  \u2013  1930, Berl\u00edn), un bot\u00e0nic\nHenry Engler Golovchenko (* 1946, Paysand\u00fa), un metge uruguai\u00e0"
    },
    "1021213": {
        "pageid": 1021213,
        "ns": 0,
        "title": "Parc Nacional de Shahdag",
        "extract": "El Parc Nacional de Shahdag (en \u00e0zeri: \u015eahda\u011f Milli Park\u0131) \u00e9s un parc nacional a l'Azerbaidjan, amb una superf\u00edcie de 130.508,1 hect\u00e0rees (1.3508,1 quil\u00f2metres quadrats). El parc reuneix els diferents biomes de boscos a les glaceres, ubicats a les raiones de Quba, Qusar, \u0130smay\u0131ll\u0131, Q\u0259b\u0259l\u0259, O\u011fuz i \u015eamax\u0131. Est\u00e0 situat al nord de l'Azerbaidjan, prop de la frontera amb R\u00fassia en el de les Muntanyes del Caucas. El Parc Nacional de Shahdag \u00e9s el parc nacional m\u00e9s gran no nom\u00e9s Azerbaidjan, per\u00f2 en tot el Caucas.\nMont Bazard\u00fcz\u00fc, la muntanya m\u00e9s alta de l'Azerbaidjan est\u00e0 situat al Parc Nacional de Shahdag. La creaci\u00f3 del parc nacional va ser decretada el 8 de desembre de 2006 pel decret del President de l'Azerbaidjan Ilham Al\u00edev, en una superf\u00edcie de 115.900 hect\u00e0rees (1159 km\u00b2). El parc nacional va ser ampliat per decret presidencial el 8 de juliol de 2010 de 115.900 hect\u00e0rees de 130.508,1 (1.3508,1 quil\u00f2metres quadrats). Els governs regionals tenen la missi\u00f3 d'ubicar noves zones que podrien ser integrades m\u00e9s endavant al parc nacional."
    },
    "1091779": {
        "pageid": 1091779,
        "ns": 0,
        "title": "Kurt Heissmeyer",
        "extract": "Kurt Heissmeyer (Lamspringe (Baixa Sax\u00f2nia) 26 de desembre del 1905 \u2013 Pres\u00f3 de Bautzen (RDA), 29 d'agost del 1967) era un pneum\u00f2leg, cap de servei al sanatori de Hohenlychen. Queda conegut pels seus experiments criminals sobre presoners adults i nens al camp de concentraci\u00f3 de Neuengamme."
    },
    "1369063": {
        "pageid": 1369063,
        "ns": 0,
        "title": "Vicente Ten Oliver",
        "extract": "Vicente Ten Oliver (Val\u00e8ncia, 19 d'abril de 1966) \u00e9s un funcionari i pol\u00edtic valenci\u00e0, diputat al Congr\u00e9s dels Diputats en la XI i XII legislatures.\n\u00c9s llicenciat en ci\u00e8ncies econ\u00f2miques i empresarials i m\u00e0ster executiu en Gesti\u00f3 d'empreses per la Universitat Polit\u00e8cnica de Val\u00e8ncia. Treballa com a funcionari del Cos T\u00e8cnic d'Hisenda de l'Ag\u00e8ncia Estatal de l'Administraci\u00f3 Tribut\u00e0ria, actualment en situaci\u00f3 de serveis especials. L'1 de desembre de 2014 es va afiliar a Ciutadans-Partit de la Ciutadania, amb el que fou el n\u00famero dos de la llista per la prov\u00edncia de Val\u00e8ncia a les eleccions generals espanyoles de 2015, i fou elegit diputat, esc\u00f3 que va renovar a les eleccions de 2016."
    },
    "1512055": {
        "pageid": 1512055,
        "ns": 0,
        "title": "Resoluci\u00f3 1133 del Consell de Seguretat de les Nacions Unides",
        "extract": "La Resoluci\u00f3 1133 del Consell de Seguretat de les Nacions Unides, adoptada per unanimitat el 20 d'octubre de 1997 despr\u00e9s de reafirmar totes les resolucions anteriors del S\u00e0hara Occidental per\u00f2 amb especial esmena en la Resoluci\u00f3 1131, el Consell va ampliar el mandat de la Missi\u00f3 de Nacions Unides pel Refer\u00e8ndum al S\u00e0hara Occidental (MINURSO) fins al 20 d'abril de 1998.\nHi va haver nous acords signats sobre la implementaci\u00f3 del Pla de Regularitzaci\u00f3 de les Nacions Unides per al S\u00e0hara Occidental. El Consell va reiterar la seva determinaci\u00f3 de celebrar un refer\u00e8ndum lliure, just i imparcial sobre l'autodeterminaci\u00f3 per al poble del S\u00e0hara Occidental. Tamb\u00e9 estava satisfet amb la cooperaci\u00f3 del Marroc i el Front Polisario amb James A. Baker III, l'enviat personal del Secretari General.\nEn aquest sentit, es va demanar a ambdues parts que continuessin el seu comprom\u00eds amb les Nacions Unides executant plenament el Pla de Regularitzaci\u00f3. El mandat de la MINURSO es va ampliar perqu\u00e8 pogu\u00e9s continuar amb les tasques d'identificaci\u00f3 dels votants i per incloure fins a nou centres un nou personal addicional de 298 persones. S'espera que el proc\u00e9s estigui complet el 31 de maig de 1998. Finalment, es va demanar al secretari general Kofi Annan que present\u00e9s un informe complet a tot tardar el 15 de novembre de 1997 amb un pla detallat, un calendari i les implicacions financeres del refer\u00e8ndum, i despr\u00e9s un cada 60 dies per informar sobre l'aplicaci\u00f3 del pla de Regularitzaci\u00f3"
    },
    "1550356": {
        "pageid": 1550356,
        "ns": 0,
        "title": "Campionats del m\u00f3n de ciclisme de muntanya i trial de 2003",
        "extract": "Els Campionats del m\u00f3n de ciclisme de muntanya i trial de 2003 van ser la 14a edici\u00f3 dels Campionats del m\u00f3n de ciclisme de muntanya organitzats per la Uni\u00f3 Ciclista Internacional. Les proves tingueren lloc del 3 al 7 de setembre de 2003 a Lugano (Cant\u00f3 de Ticino) a Su\u00efssa."
    },
    "1650963": {
        "pageid": 1650963,
        "ns": 0,
        "title": "Verge consagrada",
        "extract": "Una verge consagrada \u00e9s una forma de vida consagrada de les dones en l'Esgl\u00e9sia cat\u00f2lica basada en la imitaci\u00f3 de la vida de Maria, mare de Jes\u00fas. Aquest figura, tamb\u00e9 anomenada ordo virginum o orde de les verges, t\u00e9 l'origen als primers anys del cristianisme i fou recuperada d'en\u00e7\u00e0 del Concili Vatic\u00e0 II. El 2018 hi havia 5.000 verges consagrades.\nAlgunes verges consagrades conegudes s\u00f3n Margarida d'Antioquia (Turquia, 275-290), Euf\u00e8mia de Calced\u00f2nia (Turquia, 289-304), Agn\u00e8s de Roma (Roma, segle III-segleIV), Ll\u00facia de Siracusa (Sic\u00edlia, segle III-segle IV), Santa Marcel\u00b7lina (Alemanya, segle IV-segle IV), Genoveva de Par\u00eds (Fran\u00e7a, segle V-segle VI), Wendy Beckett (Anglaterra, 1930-2018), M\u00e9lanie Calvat (Fran\u00e7a, 1931-1804) i Joan Frances Gormley (Estats Units, 1937-2007)."
    },
    "1837651": {
        "pageid": 1837651,
        "ns": 0,
        "title": "Premi Ariel al millor actor de repartiment",
        "extract": "El Premi Ariel a millor actor de repartiment (en castell\u00e0 mejor actor de cuadro) \u00e9s una de les categories dels Premis Ariel. Aquesta categoria actualment es troba inactiva. El premi es va lliurar per primera vegada de 1947 al 1958, despr\u00e9s la categoria es va reprendre del 1987 al 2004.\nEl m\u00e0xim guanyador d'aquesta categoria \u00e9s l'actor Luis Felipe Tovar, amb tres premis, que a m\u00e9s van ser consecutius. El primer en 1994 per Principio y fin, el segon en 1995 per El callej\u00f3n de los milagros, i el tercer en 1996 per Sin remitente.\nEn 1992 (Lliurament XXXIV), va haver-hi m\u00faltiples guanyadors. Enrique Gardiel, Farnesio de Bernal, Luis Ignacio Erazo i Rub\u00e9n M\u00e1rquez eren premiats amb l'Ariel a millor actor de quadre, tots per la pel\u00b7l\u00edcula La mujer de Benjam\u00edn."
    },
    "1943689": {
        "pageid": 1943689,
        "ns": 0,
        "title": "709a Divisi\u00f3 d'Infanteria Est\u00e0tica (Alemanya)",
        "extract": "La 709a Divisi\u00f3 d'Infanteria Est\u00e0tica (alemany: 709. Infanterie-Division) va ser una divisi\u00f3 d'infanteria de l'ex\u00e8rcit alemany durant la Segona Guerra Mundial. Va ser creada el maig de 1941 i utilitzat per a les tasques d'ocupaci\u00f3 durant l'ocupaci\u00f3 alemanya de Fran\u00e7a durant la Segona Guerra Mundial fins a la invasi\u00f3 aliada. Va ser a la costa de Normandia quan es va produir la invasi\u00f3 i aix\u00ed es va lluitar en la batalla de Normandia. La divisi\u00f3 va quedar atrapada a la pen\u00ednsula de Cotentin i destru\u00efda durant la defensa de Cherbourg."
    },
    "1977980": {
        "pageid": 1977980,
        "ns": 0,
        "title": "Bosquerola rosada",
        "extract": "La bosquerola rosada (Cardellina versicolor) \u00e9s un ocell de la fam\u00edlia dels par\u00falids (Parulidae)."
    },
    "2022052": {
        "pageid": 2022052,
        "ns": 0,
        "title": "S\u00edndrome de Leigh",
        "extract": "La s\u00edndrome de Leigh (tamb\u00e9 anomenada malaltia de Leigh i encefalomielopatia necrotitzant subaguda) \u00e9s una malaltia mitocondrial que provoca un trastorn neurometab\u00f2lic i afecta el sistema nervi\u00f3s central. Porta el nom d'Archibald Denis Leigh, un neuropsiquiatre brit\u00e0nic que va descriure per primera vegada la malaltia el 1951. Els nivells normals de tiamina, monofosfat de tiamina i difosfat de tiamina es troben habitualment, per\u00f2 hi ha un nivell redu\u00eft o absent de trifosfat de tiamina. Es creu que aix\u00f2 \u00e9s causat per un bloqueig de l'enzim tiamina-difosfat cinasa i, per tant, el tractament en alguns pacients seria prendre trifosfat de tiamina di\u00e0riament.\nLa s\u00edndrome de Leigh, pot estar causada per diverses mutacions en els gens SLC19A3 o TPK1. A causa de la disminuci\u00f3 dels nivells de tiamina assimilables a l'organisme, pot arribar a causar la malaltia del beri-beri."
    },
    "4867": {
        "pageid": 4867,
        "ns": 0,
        "title": "1082",
        "extract": ""
    },
    "163868": {
        "pageid": 163868,
        "ns": 0,
        "title": "C\u00edssides",
        "extract": "C\u00edssides (Cissidas, Kiss\u00eddas, \u039a\u03b9\u03c3\u03c3\u03af\u03b4\u03b1\u03c2) fou un siracus\u00e0 que va dirigir el cos d'auxiliars que Dionisi el vell de Siracusa va enviar (per segona vegada) en ajuda d'Esparta el 367 aC. Va ajudar Arquidam III en l'atac a C\u00e0ries (Caryae) i en l'expedici\u00f3 a Arc\u00e0dia; aquesta campanya la va deixar a mitges perqu\u00e8 el per\u00edode que Dionisi havia fixat ja s'havia acabat. Quan tornava a Lac\u00f2nia fou interceptat per un ex\u00e8rcit messeni i va haver de demanar ajut a Arquidam; aquest el va auxiliar i els dos ex\u00e8rcits van canviar la ruta per evitar els messenis per\u00f2 foren atacats per les forces combinades d'arcadis i argius i es va lliurar la batalla de Melea, amb vict\u00f2ria espartana."
    },
    "207695": {
        "pageid": 207695,
        "ns": 0,
        "title": "Pebrassa vellutada",
        "extract": "La pebrassa vellutada, el pebr\u00e0s lleter o el terrand\u00f2s ver (Lactarius vellereus) \u00e9s un bolet pertanyent a la fam\u00edlia de les russul\u00e0cies."
    },
    "447950": {
        "pageid": 447950,
        "ns": 0,
        "title": "Leiocassis tenuifurcatus",
        "extract": "Leiocassis tenuifurcatus \u00e9s una esp\u00e8cie de peix de la fam\u00edlia dels b\u00e0grids i de l'ordre dels siluriformes."
    },
    "463953": {
        "pageid": 463953,
        "ns": 0,
        "title": "Verds Ecologistes",
        "extract": "Verds Ecologistes (grec \u039f\u03b9\u03ba\u03bf\u03bb\u03cc\u03b3\u03bf\u03b9 \u03a0\u03c1\u03ac\u03c3\u03b9\u03bd\u03bf\u03b9, Oikologoi Prasinoi) \u00e9s un partit pol\u00edtic grec d'ideologia ecologista fundat el 2002, malgrat la renu\u00e8ncia a participar en pol\u00edtica dels ecologistes grecs. \u00c9s membre del Partit Verd Europeu.\nEl F\u00f2rum Ecol\u00f2gic, organisme que condu\u00ed la creaci\u00f3 del partit, va ser fundat despr\u00e9s d'una proposta del grup local del Moviment Ecol\u00f2gic de Tessal\u00f2nica (\u039f\u03b9\u03ba\u03bf\u03bb\u03bf\u03b3\u03b9\u03ba\u03ae \u039a\u03af\u03bd\u03b7\u03c3\u03b7 \u0398\u03b5\u03c3\u03c3\u03b1\u03bb\u03bf\u03bd\u03af\u03ba\u03b7\u03c2, Oikologiki Kinisi Thessalonikis), i va reunir membres de l'organitzaci\u00f3 \"Pol\u00edtica Verda \"(\u03a0\u03c1\u03ac\u03c3\u03b9\u03bd\u03b7 \u03a0\u03bf\u03bb\u03b9\u03c4\u03b9\u03ba\u03ae, Prasini Politiki), l'anterior membre grec del Partit Verd Europeu, amb altres grups ecologistes locals independents i ecologistes.\nEl 7 i 8 de desembre de 2002, l'Eco F\u00f2rum convoc\u00e0 una confer\u00e8ncia que es va reunir a l'edifici de l'Associaci\u00f3 d'Advocats d'Atenes, i va decidir establir els Verds Ecologistes i va elegir a 18 membres del consell per coordinar l'establiment d'una nova entitat pol\u00edtica. En els propers mesos, es van crear grups d'enfocament per a donar forma a la constituci\u00f3 i les posicions pol\u00edtiques del cos, que van ser adoptats pel primer congr\u00e9s del partit el maig de 2003 a la Universitat Panteion. No ha assolit representaci\u00f3 parlament\u00e0ria."
    },
    "478314": {
        "pageid": 478314,
        "ns": 0,
        "title": "Fire Island",
        "extract": "Fire Island \u00e9s una illa de l'estat de Nova York, situada al Comtat de Suffolk, al sud de Long Island, prop de la ciutat de Nova York. T\u00e9 una llargada de 48 quil\u00f2metres, i una amplada aproximada d'1 km. La superf\u00edcie de l'illa \u00e9s aproximadament d'uns 22,5 km\u00b2, amb una poblaci\u00f3 de 491 habitants segons el padr\u00f3 de 2000.\nFire Island est\u00e0 separada per una dist\u00e0ncia de vuit quil\u00f2metres de Long Island per la Great South Bay (Gran badia sud). L'illa est\u00e0 tanmateix connectada a Long Island via la Robert Moses Causeway, cal\u00e7ada constru\u00efda a un banc de terra sobre l'aigua. Tamb\u00e9 \u00e9s possible d'accedir-hi mitjan\u00e7ant els nombrosos transbordadors que creuen la Great South Bay, o amb vaixells privats.\nL'illa de Fire Island tamb\u00e9 \u00e9s coneguda per les celebritats que hi fan o hi feien estades, sobretot a l'estiu. Entre aquestes, es poden esmentar l'escriptor Truman Capote, o diversos actors com Ethan Hawke, David Duchovny, Harvey Keitel o Uma Thurman."
    },
    "496331": {
        "pageid": 496331,
        "ns": 0,
        "title": "Ibn Tabataba",
        "extract": "Abu Abd Allah Muh\u00e0mmad ibn Ibrahim ibn Ismail al-Dibadj ibn Ibrahim al-Ghamr ibn al-Hassan al-Muthanna, conegut com a Ibn Tabataba (mort 15 de febrer del 815), fou un imam alida hasanita. El seu malnom d'Ibn Tabataba correspondria a l'avi de Mahoma (que l'hauria portat per un defecte de pronunciaci\u00f3) per\u00f2 sembla que el seu pare Ibrahim tamb\u00e9 era anomenat Tabataba nom que voldria dir \"d'ascend\u00e8ncia alida de pare i mare\".\nAbu l-Saraya al-Sari ben Mansur al-Shaybani, un cap alida, despr\u00e9s de fer el pelegrinatge a la Meca va entrar en contacte a Anat amb l'alida Muhammad ibn Ibrahim (Ibn Tabataba) que va anar a Kufa a reunir forces mentre Abu l-Saraya organitzava la revolta (814). Al dia convingut Abu l-Saraya es va presentar a Kufa on unit a les forces d'Ibn Tabataba es va fer la khutba en nom d'Ibn Tabataba com imam (27 de desembre del 814, segons altres fonts el 26 de gener del 815). Per combatre la revolta de Kufa, el visir Hasan ibn Sahl va enviar un ex\u00e8rcit que fou derrotat per Abu l-Saraya el 14 de febrer del 815, per\u00f2 m\u00e9s per la manca de compet\u00e8ncia de l'enemic que per m\u00e8rits propis. Ibn Tabataba va tenir un paper secundari en la revolta, la direcci\u00f3 efectiva de la qual era d'Abu l-Saradj; es diu fins i tot que aquest el va voler enverinar, i almenys se sap que es va posar malalt i va designar com a nou imam a Ali ibn Ubayd Allah amb l'enc\u00e0rrec de designar un nou imam. Ibn Tabataba va renunciar a aquesta dignitat el dia 14 i va morir el dia 15. Ali ibn Ubayd Allah va designar a Muhammad ibn Zayd, que amb l'aprovaci\u00f3 d'Abu l-Saradj fou elegit."
    },
    "579953": {
        "pageid": 579953,
        "ns": 0,
        "title": "Ophthalmolycus andersoni",
        "extract": "Ophthalmolycus andersoni \u00e9s una esp\u00e8cie de peix de la fam\u00edlia dels zo\u00e0rcids i de l'ordre dels perciformes."
    },
    "1016758": {
        "pageid": 1016758,
        "ns": 0,
        "title": "Litorinimorfs",
        "extract": "Els litorinimorfs (Littorinimorpha) s\u00f3n un ordre de mol\u00b7luscs gastr\u00f2podes. \u00c9s un grupo molt ampli en el que destaques algunes esp\u00e8cies d'inter\u00e8s m\u00e8dic car s\u00f3n hostes intermediaris de diverosos cucs par\u00e0sits, com ara Oncomelania hupensis i Oncomelania nosophora que s\u00f3n part del cicle de vida de Schistosoma (cuc trematode causant de l'esquistosomiasis) i de Paragonimus (cuc digeni causant de la paragonimosi)."
    },
    "1027678": {
        "pageid": 1027678,
        "ns": 0,
        "title": "Benjamin Morrell",
        "extract": "Benjamin Morrell (Rye, Nova York, 5 de juliol de 1795 \u2013 Mo\u00e7ambic, 1839) fou un navegant i explorador estatunidenc.\nMorrell va fer quatre viatges importants, especialment en l'oce\u00e0 Ant\u00e0rtic i les costes de l'oce\u00e0 Pac\u00edfic. En 1832, Morrell va escriure \"A Narrative of Four Voyages\", una llibre que relatava les experi\u00e8ncies viscudes en els seus quatre viatges.\nMorrell es va fer fam\u00f3s per les hist\u00f2ries narrades sobre els seus viatges, pel fet que la majoria d'aquestes eren falses.\nTot i haver estat un mentider en la hist\u00f2ries sobre els seus viatges, en el seu honor, l'Illa Morrell (actualment coneguda com a \"Illa Thule\") porta el seu nom."
    },
    "1189478": {
        "pageid": 1189478,
        "ns": 0,
        "title": "Embassa't",
        "extract": "L'Embassa't \u00e9s un festival de m\u00fasica que se celebra anualment a Sabadell des del 2009. L'organitza l'Associaci\u00f3 Juvenil Sabadell Sona Jove. El dirigeix Arnau Solsona i els programadors musicals s\u00f3n el mateix Solsona, Mario G. Quelart, Marc Rius, Juan Gonz\u00e1lez i Pol Solsona. Es va crear seguint l'estil del festival PopArb d'Arb\u00facies: un aforament relativament redu\u00eft (unes 2.000 persones), un cartell de grups de m\u00fasica independents principalment nacionals i uns preus populars.\nDeu el nom a la seva primera ubicaci\u00f3, la Bassa de Sant Oleguer de Sabadell. El 2013 el festival va traslladar-se als jardinets de l'Espai Cultura de l'Antiga Caixa Sabadell, al centre de la ciutat, aix\u00ed com el Mirador del Museu del Gas, on van tenir lloc les sessions de m\u00fasica electr\u00f2nica. El 2020, a causa de la pand\u00e8mia provocada per la COVID-19, el festival es va cancel\u00b7lar i, al seu lloc, l'organitzaci\u00f3 va organitzar una edici\u00f3 d'aforament molt limitat dins la Fira Sabadell anomenada RES (Resposta Entr\u00f2pica Sonora). Des de 2021 el festival t\u00e9 lloc a l'amfiteatre del parc de Catalunya. En la 16\u00aa edici\u00f3, la del 2024, hi van assistir 7.629 espectadors."
    },
    "1313276": {
        "pageid": 1313276,
        "ns": 0,
        "title": "Cal Quic (Granyena de Segarra)",
        "extract": "Cal Quic \u00e9s una casa de Granyena de Segarra (Segarra) inclosa a l'Inventari del Patrimoni Arquitect\u00f2nic de Catalunya."
    },
    "1351287": {
        "pageid": 1351287,
        "ns": 0,
        "title": "Kaos d'Ib\u00e8ria",
        "extract": "Kaos (mort vers el 87) fou un rei d'Ib\u00e8ria amb seu a Mtskheta, que va regnar de vers el 72 al 87.\nKaos era fill (\u00fanic ?) del rei Bartom II d'Ib\u00e8ria (Mtskheta) que suposadament regnava a la part nord del regne, i el va succeir a la seva mort segons les cr\u00f2niques georgianes medievals. El seu cos\u00ed Pharsman d'Armaz va pujar al tron al mateix temps a Armazi, sent vassall de Tiridates I d'Arm\u00e8nia.\nLes cr\u00f2niques no donen detalls del seu regnat. Va deixar un fill, Armazel que fou rei a Mtskheta."
    },
    "1381534": {
        "pageid": 1381534,
        "ns": 0,
        "title": "Conjunt lacustre de Somiedo",
        "extract": "El Conjunt lacustre de Somiedo est\u00e0 format pels llacs de Saliencia (Calabazosa o Llac Negre, Cerveriz, Laguna de Almagrera o La Mina i La Cova), llac del Valle i els terrenys situats entre tots dos en el concejo de Somiedo a Ast\u00faries (Espanya).\nLa formaci\u00f3 del conjunt es basa en llacs d'origen glacial amb la seva corresponents comunicacions per valls glacials. Geol\u00f2gicament es tracta d'una zona amb totes les caracter\u00edstiques d'abrasi\u00f3 glacial. La vegetaci\u00f3 tamb\u00e9 \u00e9s la t\u00edpica aqu\u00e0tica dels llacs en la qual destaca pel seu inter\u00e8s la genciana. Dins de la fauna cal destacar la pres\u00e8ncia de l'os bru dins del parc natural i en el llac de la vall de ll\u00fadries, alimoches i \u00e0guiles reals. Esment a part mereix la fam\u00edlia dels amfibis, ja que es troben en aquesta zona la majoria dels existents dins del parc com s\u00f3n els tritons alp\u00ed i palmeado, la salamandra comuna, els gripaus com\u00fa i partero i les granotes bermeja i patilarga.\nAquest espai protegit est\u00e0 incl\u00f2s en la reserva de la bioesfera de Somiedo. Va ser declarat monument natural el 22 de maig de 2003."
    },
    "1477641": {
        "pageid": 1477641,
        "ns": 0,
        "title": "Jos\u00e9 Aparicio Inglada",
        "extract": "Jos\u00e9 Aparicio Inglada (Alacant, 1770 - Madrid, 1838) fou un pintor neocl\u00e0ssic valenci\u00e0 considerat un dels representants d'aquest moviment a Espanya. Expos\u00e0 al Sal\u00f3 de Par\u00eds.\nEl seu quadre m\u00e9s conegut \u00e9s El a\u00f1o del hambre en Madrid (1818) on representava l'esdeveniment hist\u00f2ric de la fam que hi hagu\u00e9 a Madrid durant la Guerra de la Independ\u00e8ncia Espanyola."
    },
    "1594752": {
        "pageid": 1594752,
        "ns": 0,
        "title": "Labn\u00e1",
        "extract": "Labn\u00e1 \u00e9s un jaciment arqueol\u00f2gic mesoameric\u00e0 i centre cerimonial de la civilitzaci\u00f3 maia precolombina, situat a la pen\u00ednsula de Yucat\u00e1n. Est\u00e0 situat al sud del gran jaciment maia d'Uxmal, al sud-oest de l'actual estat de Yucat\u00e1n, a M\u00e8xic. Va ser incorporat a Uxmal com a Patrimoni de la Humanitat l'any 1996.\n\nEs compon de diversos edificis, el m\u00e9s grandi\u00f3s dels qual s'al\u00e7a sobre una terrassa de 120 m. de llarg i 50 d'ample, coberta per obres de f\u00e0brica en tota la seva extensi\u00f3. El front mesura 90 m. de llarg i consta de tres part distintes de diferent estil. Tota la fa\u00e7ana resta coberta de relleus sobre pedra, molt interessants. En un dels angles del cant\u00f3 esquerra si veia un adornament de pedra consistent en les mand\u00edbules d'una animal ferotge, dintre dels quals apareixia una testa humana. El primer edifici que hom troba en arribar a les ru\u00efnes, es troba sobre un monticle piramidal de 15 m. d'elevaci\u00f3, i quan estava complet degu\u00e9 tenir 13 m. de front per 7 de fond\u00e0ria. T\u00e9 tres portes, per la central s'entra a dues peces de 8 m. de llarg i 2 d'ample cadascuna. Sobre la cornisa de l'edifici s'al\u00e7a un mur perpendicular fins a 10 m. ple de grans figures i feines d'estuc, avui en fragments, i que s\u00f3n peculiars d'aquestes ru\u00efnes, no havent exemple d'obra d'art tant curiosa i extraordin\u00e0ria en cap altra pa\u00eds. A la part superior i descollant sobre la paret apareixia una filera de calaveres, sota la qual hi havia dues fileres de relleus antropomorfes dels que sols queden restes de bra\u00e7os i cames. Sobre la porta d'entrada hi havia una figura colossal assentada i sostenint sobre el seu cap una gran bola decorada en un cant\u00f3 amb una figura humana i una m\u00e0 enlairada com per a deturar la bola pr\u00f2xima a caure.\nA una dist\u00e0ncia de 65 m. hi ha una porta arcada, i hi havia dos altres edificis a dreta i esquerra, un pati amb departaments al costat del p\u00f2rtic, guarniments d'estuc i pintura sobre les portes, etc."
    },
    "1945227": {
        "pageid": 1945227,
        "ns": 0,
        "title": "Villaines",
        "extract": "\u00abVillaines\u00bb t\u00e9 aquests significats:\n\nVillaines-sous-Bois, municipi al departament de la Vall d'Oise (regi\u00f3 de l'Illa de Fran\u00e7a)\nVillaines-la-Carelle, municipi al departament de Sarthe (regi\u00f3 de Pa\u00eds del Loira, Fran\u00e7a)\nVillaines-en-Duesmois, municipi al departament de la Costa d'Or (regi\u00f3 de Borgonya - Franc Comtat, Fran\u00e7a)\nVillaines-la-Gonais, municipi al departament de Sarthe (Pa\u00eds del Loira)\nVillaines-la-Juhel, municipi al departament de Mayenne (Pa\u00eds del Loira)\nVillaines-sous-Luc\u00e9, municipi al departament de Sarthe (Pa\u00eds del Loira)\nVillaines-sous-Malicorne, municipi al departament de Sarthe (Pa\u00eds del Loira)\nVillaines-les-Pr\u00e9v\u00f4tes, municipi al departament de la Costa d'Or (regi\u00f3 de Borgonya - Franc Comtat, Fran\u00e7a)\nVillaines-les-Rochers, municipi al departament d'Indre i Loira (regi\u00f3 de Centre-Vall del Loira)\nCant\u00f3 de Villaines-la-Juhel, cant\u00f3 al districte de Mayenne del departament de Mayenne (Pa\u00eds del Loira)"
    },
    "1969817": {
        "pageid": 1969817,
        "ns": 0,
        "title": "Andr\u00fasove",
        "extract": "Andr\u00fasove (en (ucra\u00efn\u00e8s): \u0410\u043d\u0434\u0440\u0443\u0441\u043e\u0432\u0435) \u00e9s un poble de la Rep\u00fablica Aut\u00f2noma de Crimea a Ucra\u00efna, que el 2014 tenia 886 habitants. Pertany al districte de Simfer\u00f2pol."
    },
    "1969957": {
        "pageid": 1969957,
        "ns": 0,
        "title": "Krasnogvardiske (Crimea)",
        "extract": "Krasnogvardiske (en ucra\u00efn\u00e8s: \u041a\u0440\u0430\u0441\u043d\u043e\u0433\u0432\u0430\u0440\u0434\u0456\u0439\u0441\u044c\u043a\u0435, en rus: \u041a\u0440\u0430\u0441\u043d\u043e\u0433\u0432\u0430\u0440\u0434\u0435\u0439\u0441\u043a\u043e\u0435, Krasnogvard\u00e9iskoie) \u00e9s un assentament de tipus urb\u00e0 (un possi\u00f3lok) de la Rep\u00fablica Aut\u00f2noma de Crimea a Ucra\u00efna, que el 2021 tenia 11.073 habitants. \u00c9s la seu administrativa del districte hom\u00f2nim."
    },
    "2065068": {
        "pageid": 2065068,
        "ns": 0,
        "title": "Bacina (orinal)",
        "extract": "Una bacina, nom que tamb\u00e9 es dona a un orinal pla, \u00e9s un recipient vidrat de forma cil\u00edndrica o troncoc\u00f2nica, normalment amb una o dues nanses, usat des de l'antiguitat per recollir els excrements del cos hum\u00e0. S'accepta com a origen etimol\u00f2gic la veu del llat\u00ed medieval bacinus.\n\n"
    }
}