{
    "135193": {
        "pageid": 135193,
        "ns": 0,
        "title": "Leopold Singer",
        "extract": "Leopold Singer (* 12. j\u00fal 1875, Nemeck\u00e1 \u2013 \u2020 9. janu\u00e1r 1945, Slovensko) bol pr\u00e1vnik."
    },
    "149456": {
        "pageid": 149456,
        "ns": 0,
        "title": "El Cid Campeador",
        "extract": "El Cid alebo El Cid Campeador (z arab. \u0633\u064e\u064a\u0650\u0651\u062f sajjid \u2013 p\u00e1n; a \u0161pan./lat. campeador \u2013 bojovn\u00edk), vlastn\u00fdm menom Rodrigo D\u00edaz de Vivar (* asi 1043 \u2013 \u2020 10. j\u00fal 1099) bol kast\u00edlsko-le\u00f3nsky vojensk\u00fd vodca, hrdina \u0161panielskeho rytierskeho eposu Piese\u0148 o Cidovi. Poch\u00e1dzal zo \u0161\u013eachtickej rodiny. Je zn\u00e1my t\u00fdm, \u017ee bojoval proti Maurom v obdob\u00ed rekonquisty. Ke\u010f ho kr\u00e1\u013e Alfonz VI. vyhnal z krajiny, stal sa de Vivar roku 1094 kr\u00e1\u013eom Valencie, kde vl\u00e1dol a\u017e do svojej smrti roku 1099."
    },
    "260815": {
        "pageid": 260815,
        "ns": 0,
        "title": "Didaktickos\u0165",
        "extract": "Didaktickos\u0165 alebo didaxia alebo didaktika alebo didaktizmus je pou\u010dn\u00fd r\u00e1z, v\u00fdchovn\u00e1 tendencia.\nDidaktickos\u0165 je vlastnos\u0165 t\u00fdka\u0165 sa didaktiky (v zmysle te\u00f3ria vzdelania), pozri didaktika.\nDidaktizmus je z\u00e1\u013euba v pou\u010dovan\u00ed, pozri pou\u010dovanie."
    },
    "265158": {
        "pageid": 265158,
        "ns": 0,
        "title": "Brezinka (pr\u00edtok Hrona)",
        "extract": "Brezinka je potok na Horehron\u00ed, v najv\u00fdchodnej\u0161ej \u010dasti okresu Brezno. Je to pravostrann\u00fd pr\u00edtok Hrona, meria 2,4 km a je tokom III. r\u00e1du."
    },
    "290406": {
        "pageid": 290406,
        "ns": 0,
        "title": "M\u00e1ria Ludovika Modensk\u00e1",
        "extract": "M\u00e1ria Ludovika Modensk\u00e1 (* 14. december 1787, Monza, Mil\u00e1nske vojvodstvo \u2013 \u2020 7. apr\u00edl 1816, Verona, Ben\u00e1tska republika) bola rak\u00faska arcivojvodky\u0148a, lombardsk\u00e1 ve\u013ekovojvodky\u0148a, rak\u00faska cis\u00e1rovn\u00e1, \u010desk\u00e1 a uhorsk\u00e1 (od r. 1808) kr\u00e1\u013eovn\u00e1, najmlad\u0161ia dc\u00e9ra ve\u013ekovojvodu Ferdinanda Karola Habsbursk\u00e9ho, gener\u00e1lneho guvern\u00e9ra rak\u00faskeho Lombardska, a M\u00e1rie Beatrix d\u00b4Este, tretia man\u017eelka rak\u00faskeho cis\u00e1ra Franti\u0161ka I.\nOtcovia oboch sn\u00fabencov boli bratmi (ich matkou bola uhorsk\u00e1 a \u010desk\u00e1 kr\u00e1\u013eovn\u00e1 M\u00e1ria Ter\u00e9zia) a bola tak priamou pr\u00edbuznou svojho nast\u00e1vaj\u00faceho man\u017eela (jeho sesternica)."
    },
    "361209": {
        "pageid": 361209,
        "ns": 0,
        "title": "Lake Pontchartrain Causeway",
        "extract": "Lake Pontchartrain Causeway je most cez jazero Pontchartrain, v americkom \u0161t\u00e1te Louisiana, ktor\u00fd sa sklad\u00e1 z dvoch, 24 metrov od seba vzdialen\u00fdch a s\u00fabe\u017ene id\u00facich mostov. Jeden z nich je dlh\u0161\u00ed o 15 metrov a je siedmym najdlh\u0161\u00edm mostom na svete a druh\u00fdm najdlh\u0161\u00edm mostom nad vodou s d\u013a\u017ekou 38 422 metrov (niekde sa d\u00e1 stretn\u00fa\u0165 aj s \u00fadajom 38,6 km). Najdlh\u0161\u00edm mostom na svete je Most Qingdao Haiwan v provincii \u0160an-tung v \u010c\u00edne, ktor\u00fd meria 42,49 km.\nMost podopiera 9 500 bet\u00f3nov\u00fdch pilierov. Oba mosty maj\u00fa zdv\u00edhaciu \u010das\u0165 ponad plavebn\u00fd kan\u00e1l, ktor\u00e1 sa nach\u00e1dza 13 km ju\u017ene od severn\u00e9ho pobre\u017eia. Jazero Pontchartrain sa nach\u00e1dza na juhov\u00fdchode americk\u00e9ho \u0161t\u00e1tu Lousiana a mosty sp\u00e1jaj\u00fa mest\u00e1 Mandeville na severnom pobre\u017e\u00ed s predmest\u00edm New Orleans na ju\u017enom pobre\u017e\u00ed. Denne po oboch mostoch prejde okolo 43 000 vozidiel."
    },
    "379120": {
        "pageid": 379120,
        "ns": 0,
        "title": "Cesta I. triedy 70 (\u010cesko)",
        "extract": "Cesta I. triedy 70 je \u010desk\u00e1 cesta I. triedy, ktor\u00e1 za\u010d\u00edna na kri\u017eovatke s I/55 pri obci Petrov a kon\u010d\u00ed na hrani\u010dnom prechode Skalica\u2013Sudom\u011b\u0159ice, kde na \u0148u nadv\u00e4zuje cesta II/426."
    },
    "389095": {
        "pageid": 389095,
        "ns": 0,
        "title": "Beautor",
        "extract": "Beautor je franc\u00fazska obec, ktor\u00e1 sa nach\u00e1dza v departemente Aisne, v regi\u00f3ne Pikardia."
    },
    "389582": {
        "pageid": 389582,
        "ns": 0,
        "title": "Blan",
        "extract": "Blan je franc\u00fazska obec, ktor\u00e1 sa nach\u00e1dza v departemente Tarn, v regi\u00f3ne Midi-Pyr\u00e9n\u00e9es."
    },
    "422238": {
        "pageid": 422238,
        "ns": 0,
        "title": "Beblenheim",
        "extract": "Beblenheim je franc\u00fazska obec, ktor\u00e1 sa nach\u00e1dza v departemente Haut-Rhin, v regi\u00f3ne Alsasko."
    },
    "451868": {
        "pageid": 451868,
        "ns": 0,
        "title": "Zoznam kult\u00farnych pamiatok v obci Tovarnianska Polianka",
        "extract": "Tento zoznam je s\u00fa\u010das\u0165ou slovensk\u00fdch zoznamov kult\u00farnych pamiatok, ktor\u00e9 s\u00fa v \u0161t\u00e1diu vytv\u00e1rania.\nToto je zoznam kult\u00farnych pamiatok v obci Tovarnianska Polianka v okrese Vranov nad Top\u013eou.\nZoznam bol vytvoren\u00fd na z\u00e1klade zoznamu, ktor\u00fd bol zverejnen\u00fd na webe Pamiatkov\u00e9ho \u00faradu Slovenskej republiky (P\u00daSR).\nV s\u00fa\u010dasnosti je na webovej str\u00e1nke P\u00daSR dostupn\u00e9 vyh\u013ead\u00e1vanie pod\u013ea jednotliv\u00fdch obc\u00ed."
    },
    "538439": {
        "pageid": 538439,
        "ns": 0,
        "title": "Antraigues-sur-Volane (kant\u00f3n)",
        "extract": "Antraigues-sur-Volane je franc\u00fazsky kant\u00f3n v departemente Ard\u00e8che v regi\u00f3ne Rh\u00f4ne-Alpes. Sklad\u00e1 sa z 11 obc\u00ed."
    },
    "569480": {
        "pageid": 569480,
        "ns": 0,
        "title": "T\u00f6r\u00f6kszentmikl\u00f3ssky obvod",
        "extract": "T\u00f6r\u00f6kszentmikl\u00f3ssky obvod (ma\u010f. T\u00f6r\u00f6kszentmikl\u00f3si kist\u00e9rs\u00e9g) je b\u00fdval\u00e1 administrat\u00edvna jednotka v Ma\u010farsku v Jasovsko-ve\u013ekokum\u00e1nsko-solnockej \u017eupe. Jeho s\u00eddlom bolo mesto T\u00f6r\u00f6kszentmikl\u00f3s."
    },
    "579859": {
        "pageid": 579859,
        "ns": 0,
        "title": "Tvaro\u017ekova ulica",
        "extract": "Tvaro\u017ekova ulica je ulica v Bratislave, v mestskej \u010dasti Star\u00e9 Mesto. \nJe pokra\u010dovan\u00edm Kr\u00e1tkej ulice, nap\u00e1ja sa na Barto\u0148ovu, Dankovsk\u00e9ho ulica do nej \u00fast\u00ed. Je pomenovan\u00e1 pod\u013ea Tom\u00e1\u0161a Tvaro\u017eka (1892 \u20131945), slovensk\u00e9ho finan\u010dn\u00edka a verejn\u00e9ho \u010dinite\u013ea, podpredsedu SNR.\nNa Tvaro\u017ekovej 4 sa nach\u00e1dza jeho vila, je n\u00e1rodnou kult\u00farnou pamiatkou. Bola postaven\u00e1 v roku 1921 v \u0161t\u00fdle moderny."
    },
    "580488": {
        "pageid": 580488,
        "ns": 0,
        "title": "Newcombov paradox",
        "extract": "Newcombov paradox je my\u0161lienkov\u00fd experiment s dvomi hr\u00e1\u010dmi, kde jeden vie predpoveda\u0165 bud\u00facnos\u0165.\nNewcombov paradox bol vytvoren\u00fd Williamom Newcombom z Kalifornskej univerzity, ale bol prv\u00fdkr\u00e1t rozanalyzovan\u00fd Robertom Nozickom v roku 1969."
    },
    "582319": {
        "pageid": 582319,
        "ns": 0,
        "title": "Krut\u00e1 hra",
        "extract": "Krut\u00e1 hra je debutov\u00e9 dielo slovensk\u00e9ho autora detekt\u00edvnych rom\u00e1nov, Romana Hor\u0148\u00e1ka z roku 2014.\nV knihe je op\u00edsan\u00fd pr\u00edbeh \u00fachyln\u00e9ho vraha so sadistick\u00fdmi sklonmi, ktor\u00ed sa zameral na vra\u017edy prostit\u00fatok."
    },
    "619793": {
        "pageid": 619793,
        "ns": 0,
        "title": "Podman\u00ednska pahorkatina",
        "extract": "Podman\u00ednska pahorkatina je geomorfologick\u00fd podcelok Pova\u017esk\u00e9ho podolia. Le\u017e\u00ed medzi Pova\u017eskou Bystricou a Ladcami v severnej \u010dasti stredn\u00e9ho Pova\u017eia."
    },
    "631048": {
        "pageid": 631048,
        "ns": 0,
        "title": "D\u017eambaz tepe",
        "extract": "D\u017eambaz tepe (bulh. \u0414\u0436\u0430\u043c\u0431\u0430\u0437 \u0442\u0435\u043f\u0435) je jeden zo \u0161iestich s\u00fa\u010dasn\u00fdch pahorkov v meste Plovdiv v Plovdivskej oblasti v ju\u017enom Bulharsku. Spolu s pahorkami Taksim tepe (bulh. \u0422\u0430\u043a\u0441\u0438\u043c \u0442\u0435\u043f\u0435) a Nebet tepe (bulh. \u041d\u0435\u0431\u0435\u0442 \u0442\u0435\u043f\u0435) tvoria tzv. \u201eTrojpahor\u010die\u201c (bulh. \u0422\u0440\u0438\u0445\u044a\u043b\u043c\u0438\u0435 \u2013 Trich\u0103lmie) na ktorom sa nach\u00e1dza najstar\u0161ia \u010das\u0165 mesta, na \u00fazem\u00ed ktorej bola vyhl\u00e1sen\u00e1 architektonick\u00e1 rezerv\u00e1cia Star\u00fd Plovdiv."
    },
    "637341": {
        "pageid": 637341,
        "ns": 0,
        "title": "Stehno (m\u00e4so)",
        "extract": "Stehno je v\u00fdsekov\u00fd druh m\u00e4sa z hornej \u010dasti zadnej kon\u010datiny jato\u010dn\u00e9ho dobytka a jato\u010dnej hydiny . Zodpoved\u00e1 zhruba m\u00e4su zo stehna v zoologickom pon\u00edman\u00ed (pozri stehno (\u010das\u0165 kon\u010datiny stavovcov)), ale pri hydine zah\u0155\u0148a aj m\u00e4so z oblasti holennej kosti.\nStehno je jeden z najkvalitnej\u0161\u00edch druhov m\u00e4sa."
    },
    "666260": {
        "pageid": 666260,
        "ns": 0,
        "title": "Olympia Dukakisov\u00e1",
        "extract": "Olympia Dukakisov\u00e1 (vl. menom Olympia Mary Dukakis; * 20. j\u00fan 1931, Lowell, Massachusetts, USA \u2013 \u2020 1. m\u00e1j 2021, New York, New York, USA) bola americk\u00e1 here\u010dka, producentka, re\u017eis\u00e9rka a aktivistka. V roku 1987 z\u00edskala Academy Awards, v kateg\u00f3rii Najlep\u0161ia here\u010dka vo ved\u013eaj\u0161ej \u00falohe, za svoj hereck\u00fd v\u00fdkon vo filme Pod vplyvom splnu. M\u00e1 svoju hviezdu na Hollywoodskom chodn\u00edku sl\u00e1vy."
    },
    "66114": {
        "pageid": 66114,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 3554",
        "extract": "NGC 3554 je galaxia v s\u00fahvezd\u00ed Ve\u013ek\u00e1 medvedica, ktor\u00fa objavil anglick\u00fd astron\u00f3m John Herschel 24. decembra 1827.\nJej zdanliv\u00e1 hviezdna ve\u013ekos\u0165 je 14,2."
    },
    "162034": {
        "pageid": 162034,
        "ns": 0,
        "title": "Copo (department)",
        "extract": "Department Copo le\u017e\u00ed na severe provincie Santiago del Estero na severoz\u00e1pade Argent\u00edny a je jedn\u00fdm z 27 departmentov provincie.\nNa severe hrani\u010d\u00ed s provinciou Salta, na severov\u00fdchode s provinciou Chaco, na juhu s departmentom Alberdi a na z\u00e1pade s departmentom Pellegrini. S rozlohou 12 604 km\u00b2 alebo 4,7 percenta celkovej rozlohy provincie je tret\u00edm najv\u00e4\u010d\u0161\u00edm departmentom provincie Santiago del Estero.\nHlavn\u00e9 mesto departmentu Copo je Monte Quemado. Le\u017e\u00ed na ceste Ruta Nacional 16, vo vzdialenosti 330 km od hlavn\u00e9ho mesta provincie Santiago del Estero."
    },
    "200436": {
        "pageid": 200436,
        "ns": 0,
        "title": "\u201968 Publishers",
        "extract": "'68 Publishers (\u010dasto nepresne 68 Publishers, Sixty-Eight Publishers, Sixtyeight Publishers alebo aj Nakladate\u013estvo 68) bolo \u010desk\u00e9 exilov\u00e9 nakladate\u013estvo, ktor\u00e9 zalo\u017eila v roku 1971 v kanadskom Toronte Zdena Salivarov\u00e1, man\u017eelka Josefa \u0160kvoreck\u00e9ho.\nNakladate\u013estvo za\u010dalo vyd\u00e1va\u0165 \u010desk\u00e9 origin\u00e1ly, anglick\u00e9 preklady \u0160kvoreck\u00e9ho diel (Prima sez\u00f3na, Zbab\u011blci, Konec nylonov\u00e9ho v\u011bku, Tankov\u00fd prapor \u2013 prv\u00e1 kniha vydan\u00e1 v nakladate\u013estve v roku 1971), vz\u00e1p\u00e4t\u00ed aj knihy \u010desk\u00fdch a slovensk\u00fdch autorov, ktor\u00e9 boli v tom \u010dase v \u010cesko-Slovensku zak\u00e1zan\u00e9, a teda pr\u00edstupne len \u010deskej a slovenskej obci v USA, Kanade a inde mimo blok komunistick\u00fdch \u0161t\u00e1tov. Odtia\u013e sa knihy dost\u00e1vali do komunistickej vlasti. V roku 1985 vy\u0161iel v nakladate\u013estve '68 Publishers Kunderov rom\u00e1n Nesnesiteln\u00e1 lehkost byt\u00ed.\nPoslednou vydanou publik\u00e1ciou bol v roku 1993 zborn\u00edk Zdeny Salivarovej-\u0160kvoreckej Oso\u010den\u00ed: dopisy lid\u00ed ze seznamu (druh\u00e9 vydanie v roku 2000 v nakladate\u013estve Host)."
    },
    "214734": {
        "pageid": 214734,
        "ns": 0,
        "title": "Nappersdorf-Kammersdorf",
        "extract": "Nappersdorf-Kammersdorf je obec v Rak\u00fasku v spolkovej krajine Doln\u00e9 Rak\u00fasko v okrese Hollabrunn.\n\u017dije tu 1 224 obyvate\u013eov (1. janu\u00e1r 2020)."
    },
    "329582": {
        "pageid": 329582,
        "ns": 0,
        "title": "Sojuz TMA-01M",
        "extract": "Sojuz TMA-01M bola rusk\u00e1 kozmick\u00e1 lo\u010f typu Sojuz. D\u0148a 7. okt\u00f3bra 2010 o 23:10:55 UTC od\u0161tartovala k Medzin\u00e1rodnej vesm\u00edrnej stanici (ISS), kam dopravila troch \u010dlenov Exped\u00edcie 25 - Alexandra Kaleriho, Olega Skripo\u010dku a Scotta Kellyho. Pri ISS zostala ako z\u00e1chrann\u00e1 lo\u010f a\u017e do marca 2011, kedy sa s \u0148ou rovnak\u00e1 trojica kozmonautov vr\u00e1tila na Zem.\nSojuz TMA-01M je prv\u00e1 lo\u010f novej, \"sedemstovkovej\" s\u00e9rie TMA-M. P\u00f4vodne (v lete 2006) sa pl\u00e1noval \u0161tart Sojuzu novej s\u00e9rie u\u017e v septembri 2008, ako velite\u013e lode bol vtedy ur\u010den\u00fd sk\u00fasen\u00fd kozmonaut oddielu RKK Energija Alexandr Kaleri. Pr\u00e1ce na moderniz\u00e1cii lodi sa v\u0161ak pre\u0165ahovali, a tak bol let postupne odkladan\u00fd a\u017e na jese\u0148 2010."
    },
    "404214": {
        "pageid": 404214,
        "ns": 0,
        "title": "Theillement",
        "extract": "Theillement je franc\u00fazska obec, ktor\u00e1 sa nach\u00e1dza v departemente Eure, v regi\u00f3ne Horn\u00e1 Normandia."
    },
    "411104": {
        "pageid": 411104,
        "ns": 0,
        "title": "Couzou",
        "extract": "Couzou je franc\u00fazska obec, ktor\u00e1 sa nach\u00e1dza v departemente Lot, v regi\u00f3ne Midi-Pyr\u00e9n\u00e9es."
    },
    "413858": {
        "pageid": 413858,
        "ns": 0,
        "title": "Villars-en-Azois",
        "extract": "Villars-en-Azois je franc\u00fazska obec, ktor\u00e1 sa nach\u00e1dza v departemente Haute-Marne, v regi\u00f3ne Champagne-Ardenne."
    },
    "492768": {
        "pageid": 492768,
        "ns": 0,
        "title": "Ajtos",
        "extract": "Ajtos (bulh. \u0410\u0439\u0442\u043e\u0441) je bulharsk\u00e9 mesto, nach\u00e1dzaj\u00face sa v Burgaskej oblasti na juhov\u00fdchode krajiny. Je administrat\u00edvnym s\u00eddlom  raj\u00f3nu Ajtos."
    },
    "493126": {
        "pageid": 493126,
        "ns": 0,
        "title": "Gabriela Marcinkov\u00e1",
        "extract": "Mgr. art. Gabriela Mihal\u010d\u00ednov\u00e1 Marcinkov\u00e1 (* 2. apr\u00edl 1988, Pre\u0161ov) je slovensk\u00e1 divadeln\u00e1, filmov\u00e1 a telev\u00edzna here\u010dka, absolventka Vysokej \u0161koly m\u00fazick\u00fdch umen\u00ed v Bratislave. \u00da\u010dinkovala v divadeln\u00fdch hr\u00e1ch Aj kone sa strie\u013eaj\u00fa, Othello, Rok v Koc\u00farkove \u010di Ve\u013ea kriku pre ni\u010d. Je zn\u00e1ma predov\u0161etk\u00fdm z telev\u00edzneho seri\u00e1lu Hor\u00faca krv.\nV roku 2006 ukon\u010dila \u0161t\u00fadium na Gymn\u00e1ziu Kon\u0161tant\u00ednova 2 v Pre\u0161ove. Odtia\u013e pokra\u010dovala na V\u0160M\u00da. V septembri 2015 sa vydala za spev\u00e1ka skupiny He\u013eenine o\u010di Martina \u201eLyncha\u201c Mihal\u010d\u00edna. Na jar 2023 sa v tane\u010dnej show Let\u2019s Dance umiestnila spolu s jej tane\u010dn\u00fdm partnerom Maty\u00e1\u0161om Adamcom na druhom mieste."
    },
    "523932": {
        "pageid": 523932,
        "ns": 0,
        "title": "Lhuis",
        "extract": "Lhuis m\u00f4\u017ee by\u0165:\n\nobec vo Franc\u00fazsku, pozri Lhuis (obec)\nkant\u00f3n vo Franc\u00fazsku, pozri Lhuis (kant\u00f3n)"
    },
    "527386": {
        "pageid": 527386,
        "ns": 0,
        "title": "Mimoriadna udalos\u0165",
        "extract": "Mimoriadna udalos\u0165 (skratka MU) je z\u00e1va\u017en\u00e1, \u010dasovo \u0165a\u017eko predv\u00eddate\u013en\u00e1 a priestorovo ohrani\u010den\u00e1 udalos\u0165, sp\u00f4soben\u00e1 vplyvom \u017eivelnej pohromy, technickej alebo technologickej hav\u00e1rie (prev\u00e1dzkovej poruchy, pr\u00edpadne \u00famyseln\u00e9ho konania \u010dloveka, ktor\u00e1 vyvolala naru\u0161enie stability syst\u00e9mu alebo prebiehaj\u00facich dejov a \u010dinnost\u00ed, ohrozuje \u017eivoty a zdravie os\u00f4b, hmotn\u00e9 a kult\u00farne statky \u010di \u017eivotn\u00e9 prostredie),  katastrofy a ne\u017eiaduceho v\u00fdskytu medve\u010fa hned\u00e9ho. Term\u00edn sa pou\u017e\u00edva najm\u00e4 v kr\u00edzovom mana\u017emente, civilnej ochrane a pois\u0165ovn\u00edctve."
    },
    "533425": {
        "pageid": 533425,
        "ns": 0,
        "title": "Superskal\u00e1rna architekt\u00fara",
        "extract": "Superskal\u00e1rna architekt\u00fara (superskalarita) je v informatike jedn\u00fdm zo sp\u00f4sobov zvy\u0161ovania v\u00fdkonu procesora. Superskalarita umo\u017e\u0148uje v jednom takte spracova\u0165 viac strojov\u00fdch in\u0161trukci\u00ed z\u00e1rove\u0148, preto\u017ee niektor\u00e9 \u010dasti procesora s\u00fa duplikovan\u00e9, napr\u00edklad matematick\u00fd koprocesor (FPU) alebo aritmeticko-logick\u00e1 jednotka (ALU). Od viacjadrov\u00fdch procesorov sa superskalarita l\u00ed\u0161i t\u00fdm, \u017ee je zv\u00e4\u010d\u0161en\u00fd po\u010det iba niektor\u00fdch \u010dast\u00ed procesora.\nPo pre\u010d\u00edtan\u00ed strojovej in\u0161trukcie a jej dek\u00f3dovan\u00ed rozhodne riadiaca jednotka, \u010di je mo\u017en\u00e9 vykona\u0165 nasledovn\u00fa strojov\u00fa in\u0161trukciu paralelne k pr\u00e1ve spracov\u00e1vanej predch\u00e1dzaj\u00facej in\u0161trukcii. Ak \u00e1no, je jej vykonan\u00edm poveren\u00e1 v t\u00fa chv\u00ed\u013eu nepou\u017eit\u00e1 duplikovan\u00e1 \u010das\u0165 procesora (napr\u00edklad druh\u00fd matematick\u00fd koprocesor). Paraleln\u00e9 spracovanie nie je mo\u017en\u00e9, ak nasleduj\u00faca in\u0161trukcia pracuje s v\u00fdsledkom predch\u00e1dzaj\u00facej strojovej in\u0161trukcie, preto\u017ee v takom pr\u00edpade je nutn\u00e9 po\u010dka\u0165, a\u017e je predch\u00e1dzaj\u00faca in\u0161trukcia dokon\u010den\u00e1. O maximaliz\u00e1ciu efektu superskalarity sa star\u00e1 preklada\u010d, ktor\u00fd v r\u00e1mci optimaliz\u00e1cie posklad\u00e1 in\u0161trukcie vo vhodnom porad\u00ed (reorganiz\u00e1ciu m\u00f4\u017ee v\u0161ak vykon\u00e1va\u0165 aj s\u00e1m procesor) tak, aby nebolo nutn\u00e9 \u010daka\u0165.\nU superskal\u00e1rneho procesora doch\u00e1dza k paraleliz\u00e1cii na \u00farovni (pr\u00fadu) strojov\u00fdch in\u0161trukci\u00ed, ktor\u00e9 za sebou nasleduj\u00fa (to je odli\u0161nos\u0165 od viacjadrov\u00fdch procesorov, ktor\u00e9 sprac\u00favaj\u00fa s\u00fa\u010dasne in\u0161trukcie z nieko\u013ek\u00fdch samostatn\u00fdch procesov alebo vl\u00e1kien).\nSuperskal\u00e1rne procesory obvykle pou\u017e\u00edvaj\u00fa aj zre\u0165azenie, av\u0161ak obidve techniky s\u00fa navz\u00e1jom odli\u0161n\u00e9 a nez\u00e1visl\u00e9."
    },
    "559772": {
        "pageid": 559772,
        "ns": 0,
        "title": "Du\u0161an T\u0159e\u0161t\u00edk",
        "extract": "PhDr. Du\u0161an T\u0159e\u0161t\u00edk, CSc., (* 1. august 1933, Sob\u011bdruhy \u2013 \u2020 23. august 2007, Praha) bol \u010desk\u00fd historik a publicista. \u0160pecializoval sa na dejiny ran\u00e9ho a vrcholn\u00e9ho stredoveku v stredov\u00fdchodnej Eur\u00f3pe, dejiny kult\u00fary a te\u00f3riu hist\u00f3rie.\nV rokoch 1951 \u2013 1956 \u0161tudoval hist\u00f3riu a archivistiku na Filozofickej fakulte Karlovej univerzity v Prahe. Od roku 1958 p\u00f4sobil v Historickom \u00fastave \u010cSAV, nesk\u00f4r v Centre medievalistick\u00fdch \u0161t\u00fadi\u00ed pri Akad\u00e9mii vied \u010ceskej republiky. \u010clen Vedeckej rady Akad\u00e9mie vied \u010cR. Ako publicista p\u00edsal koment\u00e1re a eseje najm\u00e4 pre Lidov\u00e9 noviny a Mlad\u00fa frontu DNES, v ktor\u00fdch sa vyjadroval aj k aktu\u00e1lnym ot\u00e1zkam dom\u00e1cej politiky."
    },
    "577921": {
        "pageid": 577921,
        "ns": 0,
        "title": "Magyar (priezvisko)",
        "extract": "Magyar je ma\u010farsk\u00e9 priezvisko s v\u00fdznamom Ma\u010far. Na Slovensku je naj\u010dastej\u0161ie v Be\u0161e\u0148ove (okres Nov\u00e9 Z\u00e1mky), Nov\u00fdch Z\u00e1mkoch, Ko\u0161iciach a Kom\u00e1rne. V \u010cesku je najroz\u0161\u00edrenej\u0161ie v meste Litom\u011b\u0159ice."
    },
    "588587": {
        "pageid": 588587,
        "ns": 0,
        "title": "LG Stylus 2",
        "extract": "LG Stylus 2 je androidov\u00fd phablet, ktor\u00fd vyr\u00e1ba spolo\u010dnos\u0165 LG Electronics. Predstaven\u00fd bol vo febru\u00e1ri a uveden\u00fd v j\u00fani 2016.\nObsahuje LCD displej s uhloprie\u010dkou 5,7 palcov a rozl\u00ed\u0161en\u00edm 720 x 1280 s bodovou hustotou 258 ppi a opera\u010dn\u00fd syst\u00e9m Android 6.0.\nPou\u017e\u00edva syst\u00e9m na \u010dipe Qualcomm MSM8916 Snapdragon 410 s procesorom Quad-core 1,2 GHz Cortex-A53 a grafick\u00fdm procesorom Adreno 306. Kapacita \u00falo\u017eiska je 16 GB roz\u0161\u00edrite\u013en\u00e1 microSD kartou do 256 GB a pam\u00e4\u0165 RAM 1,5 alebo 2 GB.\nPrim\u00e1rna kamera m\u00e1 rozl\u00ed\u0161enie 13 MP, sekund\u00e1rna 8 MP. Bat\u00e9ria je odn\u00edmate\u013en\u00e1 typu Li-Ion s kapacitou 3000 mAh."
    },
    "614421": {
        "pageid": 614421,
        "ns": 0,
        "title": "Kan\u00e1rsky pr\u00fad",
        "extract": "Kan\u00e1rsky pr\u00fad je studen\u00fd morsk\u00fd pr\u00fad v severnej \u010dasti Atlantick\u00e9ho oce\u00e1nu. Golfsk\u00fd pr\u00fad sa pribli\u017ene na 40\u00b0 s. \u0161. a 30\u00b0 z. d. rozde\u013euje na dve vetvy. Kan\u00e1rsky pr\u00fad je ju\u017en\u00e1 vetva, na sever smeruje Severoatlantick\u00fd pr\u00fad.\nKan\u00e1rsky pr\u00fad pr\u00fadi pozd\u013a\u017e africk\u00e9ho kontinentu cez Kan\u00e1rske ostrovy a\u017e k pobre\u017eiu Senegalu a Kapverdsk\u00fdch ostrovov, kde sa sp\u00e1ja so Severn\u00fdm rovn\u00edkov\u00fdm pr\u00fadom. Pr\u00fad chladnej vody zmier\u0148uje klimatick\u00e9 podmienky na Kan\u00e1rskych ostrovoch, ktor\u00e9 by na ostrovoch panovali pod\u013ea ich zemepisnej \u0161\u00edrky. Dosahuje d\u013a\u017eku okolo 500 kilometrov a m\u00e1 smer severov\u00fdchod - juhoz\u00e1pad. R\u00fdchlos\u0165 pohybu vody je relat\u00edvne n\u00edzka (0,25 cm/s), ale v \u00fa\u017ein\u00e1ch medzi ostrovmi El Hierro, La Palma, La Gomera, Tenerife a Gran Canaria dosahuje hodnoty 60 cm/s."
    },
    "625950": {
        "pageid": 625950,
        "ns": 0,
        "title": "\u0160tyri rohy",
        "extract": "\u0160t\u00e1ty \u0160tyroch rohov (angl.  Four Corners States) je ozna\u010denie pre \u0161tyri navz\u00e1jom susediace \u0161t\u00e1ty USA: Colorado, Nov\u00e9 Mexiko, Arizonu a Utah.\nMeno vzniklo tak, \u017ee hranice t\u00fdchto zhruba \u0161tvorcov\u00fdch \u0161t\u00e1tov, ktor\u00e9 dohromady vytv\u00e1raj\u00fa taktie\u017e zhruba \u0161tvorec, sa stret\u00e1vaj\u00fa v jedinom bode, naz\u00fdvanom Four Corners (\u201e\u0160tyri rohy\u201c). Oblas\u0165 okolo tohto bodu, zah\u0155\u0148aj\u00faca juhoz\u00e1padn\u00fd c\u00edp Colorada, severoz\u00e1padn\u00fd c\u00edp Nov\u00e9ho Mexika, severov\u00fdchodn\u00fd c\u00edp Arizony a juhov\u00fdchodn\u00fd c\u00edp Utahu je ozna\u010dovan\u00e1 ako regi\u00f3n \u0160tyroch rohov (Four Corners Region).\n\nNa mieste kde sa \u0161tyri rohy st\u00fdkaj\u00fa, stoj\u00ed pam\u00e4tn\u00edk zvan\u00fd Four Corners Monument. Na zemi je vyzna\u010den\u00e1 poloha ka\u017ed\u00e9ho zo \u0161tyroch \u0161t\u00e1tov a ke\u010f \u010dlovek zvol\u00ed vhodn\u00fa poz\u00edciu, m\u00f4\u017ee sa nach\u00e1dza\u0165 vo v\u0161etk\u00fdch \u0161tyroch \u0161t\u00e1toch z\u00e1rove\u0148. Hist\u00f3ria monumentu sa datuje do roku 1912, ale hrani\u010dn\u00fd kame\u0148 na mieste bol turistickou atrakciou u\u017e dlh\u00fa dobu predt\u00fdm. Pam\u00e4tn\u00edk prev\u00e1dzkuje Nava\u017esk\u00e1 rezerv\u00e1cia, na ktorej \u00fazem\u00ed sa s\u010dasti nach\u00e1dza, a za vstup je vyberan\u00fd poplatok.\nV okt\u00f3bri 2014 detegovala NASA zo svojich satelitn\u00fdch d\u00e1t v tejto oblasti met\u00e1nov\u00fd mrak o ve\u013ekosti 2 500 \u0161tvorcov\u00fdch m\u00ed\u013e (pribli\u017ene ako \u0161t\u00e1t Delaware)."
    },
    "705616": {
        "pageid": 705616,
        "ns": 0,
        "title": "B\u011bla Kol\u010d\u00e1kov\u00e1",
        "extract": "B\u011bla Kol\u010d\u00e1kov\u00e1 (rod. Vavrdov\u00e1; * 27. september 1937, Praha) je slovensk\u00e1 maliarka, grafi\u010dka, ilustr\u00e1torka, pedagogi\u010dka, textiln\u00e1 v\u00fdtvarn\u00ed\u010dka a autorka kol\u00e1\u017e\u00ed \u010desk\u00e9ho p\u00f4vodu. B\u011bla Kol\u010d\u00e1kov\u00e1 je obohaten\u00edm slovenskej aj \u010desko-slovenskej v\u00fdtvarnej kult\u00fary, preto\u017ee reprezentuje toto rozp\u00e4tie. Pra\u017esk\u00e1 rod\u00e1\u010dka p\u00f4sobila na Orave so svoj\u00edm man\u017eelom Ign\u00e1com Kol\u010d\u00e1kom, v\u00fdznamn\u00fdm oravsk\u00fdm umelcom a organiz\u00e1torom. Od roku 1978 \u017eije so svojou rodinou v Bratislave."
    },
    "709465": {
        "pageid": 709465,
        "ns": 0,
        "title": "Koh\u00fatov (vrch v Ondavskej vrchovine)",
        "extract": "Koh\u00fatov (647,5 m n. m.) je vrch v Ondavskej vrchovine, krajinnom celku N\u00edzkych Besk\u00fdd. Le\u017e\u00ed nad obcou Andrejov\u00e1, pribli\u017ene 6 km severov\u00fdchodne od Bardejova."
    },
    "11601": {
        "pageid": 11601,
        "ns": 0,
        "title": "Tr\u00f3ja",
        "extract": "Tr\u00f3ja (u Hom\u00e9ra \u00cdlios alebo \u00cdlion, v r\u00edmskej dobe Ilium, dnes pahorok Hissarlik pri Canakkale) v Turecku v z\u00e1padnej Malej \u00c1zii je v\u00fdznamn\u00e9 archeologick\u00e9 n\u00e1lezisko a historick\u00e9 os\u00eddlenie od roku 3000 pred Kr. do \u010dias r\u00edmskeho cis\u00e1rstva, ktor\u00e9 Hom\u00e9r spom\u00edna v Iliade a Odysei v s\u00favislosti s Tr\u00f3jskou vojnou. Presne ur\u010di\u0165 jej polohu, ba dokonca uspokojivo dok\u00e1za\u0165 jej existenciu, sa podarilo a\u017e na konci 19. storo\u010dia."
    },
    "19024": {
        "pageid": 19024,
        "ns": 0,
        "title": "Kalcit",
        "extract": "Kalcit je miner\u00e1l kry\u0161talizuj\u00faci v trigon\u00e1lnej s\u00fastave, chemicky uhli\u010ditan v\u00e1penat\u00fd - CaCO3. Jeden z najbe\u017enej\u0161\u00edch horninotvorn\u00fdch miner\u00e1lov, tvor\u00ed najd\u00f4le\u017eitej\u0161iu miner\u00e1lnu s\u00fa\u010das\u0165 v\u00e1penca, kriedy, mramoru a in\u00fdch horn\u00edn. Kalcitu podobn\u00fd je miner\u00e1l aragonit.\nKalcit rozozn\u00e1val u\u017e za\u010diatkom 1. storo\u010dia Pl\u00ednius Star\u0161\u00ed. N\u00e1zov poch\u00e1dzal z latinsk\u00e9ho calx - v\u00e1pno."
    },
    "25049": {
        "pageid": 25049,
        "ns": 0,
        "title": "137 pred Kr.",
        "extract": ""
    },
    "28664": {
        "pageid": 28664,
        "ns": 0,
        "title": "Domadice",
        "extract": "Domadice s\u00fa obec na Slovensku v okrese Levice."
    },
    "55206": {
        "pageid": 55206,
        "ns": 0,
        "title": "2584 Turkmenia",
        "extract": "2584 Turkmenia je plan\u00e9tka s priemerom pribli\u017ene 11 km, ktor\u00fa objavil Nikolaj Stepanovi\u010d \u010cernych 23. marca 1979."
    },
    "63597": {
        "pageid": 63597,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 2665",
        "extract": "NGC 2665 je galaxia v s\u00fahvezd\u00ed Hydra, ktor\u00fa objavil americk\u00fd astron\u00f3m Frank Muller v roku 1886.\nJej zdanliv\u00e1 hviezdna ve\u013ekos\u0165 je 12,6."
    },
    "122304": {
        "pageid": 122304,
        "ns": 0,
        "title": "Numizmatika (hobby)",
        "extract": "Numizmatika je zberate\u013estvo minc\u00ed a bankoviek. Zbieraj\u00fa sa hlavne mince a bankovky, ktor\u00e9 boli v obehu, alebo boli pre obeh ur\u010den\u00e9. \u010ealej sa m\u00f4\u017eu zbiera\u0165 aj chybn\u00e9 mince alebo bankovky, ktor\u00e9 maj\u00fa dan\u00fa chybu priamo od v\u00fdroby. V poslednom \u010dase ve\u013emi ob\u013e\u00faben\u00e9 zbieranie pam\u00e4tn\u00fdch minc\u00ed vyroben\u00fdch zo vz\u00e1cnych kovov (napr. zlato, striebro, platina, pal\u00e1dium). Pojmom numizmatika sa be\u017ene medzi \u013eu\u010fmi ozna\u010duje zberate\u013estvo minc\u00ed."
    },
    "166345": {
        "pageid": 166345,
        "ns": 0,
        "title": "Zoznam miestnych a mestsk\u00fdch \u010dast\u00ed na Slovensku",
        "extract": "Toto je zoznam miestnych a mestsk\u00fdch \u010dast\u00ed na Slovensku, obsahuje abecedn\u00fd preh\u013ead v\u0161etk\u00fdch ofici\u00e1lne ur\u010den\u00fdch miestnych \u010dast\u00ed obc\u00ed a mestsk\u00fdch \u010dast\u00ed miest na Slovensku."
    },
    "206732": {
        "pageid": 206732,
        "ns": 0,
        "title": "Mrzkos\u0165",
        "extract": "Mrzkos\u0165 m\u00f4\u017ee by\u0165:\n\n\u0161karedos\u0165 (nepeknos\u0165)\nvlastnos\u0165 by\u0165 zl\u00fd, podl\u00fd, (ne)hanebn\u00fd"
    },
    "215712": {
        "pageid": 215712,
        "ns": 0,
        "title": "Wildermieming",
        "extract": "Wildermieming je obec v Rak\u00fasku v spolkovej krajine Tirolsko v okrese Innsbruck-vidiek.\n\u017dije tu 831 obyvate\u013eov (1. 1. 2010)."
    },
    "257609": {
        "pageid": 257609,
        "ns": 0,
        "title": "Secret of the Runes",
        "extract": "Secret of the Runes je koncep\u010dn\u00fd album vydan\u00fd symfonickou metalovou skupinou Therion. Obal albumu bol vytvoren\u00fd Thomasom Ewerhardom. Hudobn\u00e9 video bolo nato\u010den\u00e9 ku cover verzii skladby \u201eSummer night city\u201c (ABBA)."
    },
    "262937": {
        "pageid": 262937,
        "ns": 0,
        "title": "Dizzy Gillespie",
        "extract": "Dizzy Gillespie, vlastn\u00fdm menom John Birks Gillespie, (* 21. okt\u00f3ber 1917, Cheraw, Ju\u017en\u00e1 Karol\u00edna, USA \u2013 \u2020 6. janu\u00e1r 1993, Englewood, New Jersey) bol americk\u00fd d\u017eezov\u00fd muzikant, trubk\u00e1r, komponista, spev\u00e1k, aran\u017e\u00e9r a kapeln\u00edk. \nSpolu s Theloniousom Monkom a Charliem Parkerom patril k zakladate\u013eom hudobn\u00e9ho \u0161t\u00fdlu bebop."
    },
    "389389": {
        "pageid": 389389,
        "ns": 0,
        "title": "Lamna sle\u010fov\u00e1",
        "extract": "Lamna sle\u010fov\u00e1 alebo \u017eralok sle\u010fov\u00fd (Lamna nasus) je ve\u013ek\u00fd druh \u017eraloka z \u010de\u013eade Lamnidae."
    },
    "407827": {
        "pageid": 407827,
        "ns": 0,
        "title": "Vijon",
        "extract": "Vijon je franc\u00fazska obec, ktor\u00e1 sa nach\u00e1dza v departemente Indre, v regi\u00f3ne Centre-Val de Loire."
    },
    "478994": {
        "pageid": 478994,
        "ns": 0,
        "title": "Square Suzanne-Buisson",
        "extract": "Square Suzanne-Buisson je square v Par\u00ed\u017ei v 18. obvode. \nNach\u00e1dza sa na mieste b\u00fdval\u00e9ho z\u00e1mock\u00e9ho parku. Bolo pomenovan\u00e9 po franc\u00fazskej politi\u010dke a odboj\u00e1rke Suzanne Buisson, ktor\u00e1 b\u00fdvala v susednej ulici Rue Girardon \u010d. 7."
    },
    "565374": {
        "pageid": 565374,
        "ns": 0,
        "title": "Jean-Claude Killy",
        "extract": "Jean-Claude Killy (* 30. august 1943, Saint-Cloud, Franc\u00fazsko) je b\u00fdval\u00fd franc\u00fazsky zjazd\u00e1r.\nStal sa naj\u00faspe\u0161nej\u0161\u00edm pretek\u00e1rom na ZOH v Grenobli v roku 1968, ke\u010f z\u00edskal olympijsk\u00e9 zlato vo v\u0161etk\u00fdch vtedaj\u0161\u00edch mu\u017esk\u00fdch discipl\u00ednach zjazdov\u00e9ho ly\u017eovania \u2013 slalome, obrovskom slalome i zjazde. \u0160es\u0165kr\u00e1t tie\u017e zv\u00ed\u0165azil v pretekoch Svetov\u00e9ho poh\u00e1ra."
    },
    "572687": {
        "pageid": 572687,
        "ns": 0,
        "title": "Str\u00e1\u017esky park",
        "extract": "Str\u00e1\u017esky park je chr\u00e1nen\u00fd are\u00e1l v spr\u00e1ve \u0161t\u00e1tnej ochrany pr\u00edrody Dunajsk\u00e9 luhy.\nNach\u00e1dza sa v katastr\u00e1lnom \u00fazem\u00ed obce Kom\u00e1rno v okrese Kom\u00e1rno v Nitrianskom kraji. \u00dazemie bolo vyhl\u00e1sen\u00e9 alebo novelizovan\u00e9 v roku 1981 na rozlohe 6,61 ha. Ochrann\u00e9 p\u00e1smo nebolo ur\u010den\u00e9.\nPredmetom ochrany je: Ochrana historick\u00e9ho parku z h\u013eadiska ochrany \u017eivotn\u00e9ho prostredia. Z h\u013eadiska dendrologick\u00e9ho sa rad\u00ed medzi najhodnotnej\u0161ie parky v okrese Kom\u00e1rno."
    },
    "603560": {
        "pageid": 603560,
        "ns": 0,
        "title": "Zoznam PGC objektov 788001 \u2013 789000",
        "extract": "Toto je zoznam PGC objektov od 788001 do 789000."
    },
    "605078": {
        "pageid": 605078,
        "ns": 0,
        "title": "Zoznam PGC objektov 2280001 \u2013 2281000",
        "extract": "Toto je zoznam PGC objektov od 2280001 do 2281000."
    },
    "621069": {
        "pageid": 621069,
        "ns": 0,
        "title": "N\u00edzky Vt\u00e1\u010dnik",
        "extract": "N\u00edzky Vt\u00e1\u010dnik je geomorfologick\u00fd podcelok pohoria Vt\u00e1\u010dnik. Najvy\u0161\u0161\u00edm vrchom podcelku je Javorinka s v\u00fd\u0161kou 938 m n. m."
    },
    "24560": {
        "pageid": 24560,
        "ns": 0,
        "title": "613 pred Kr.",
        "extract": ""
    },
    "25472": {
        "pageid": 25472,
        "ns": 0,
        "title": "Smolinsk\u00e9",
        "extract": "Smolinsk\u00e9 je obec na Slovensku v okrese Senica, v Trnavskom kraji."
    },
    "65252": {
        "pageid": 65252,
        "ns": 0,
        "title": "Hom\u00f4lkovit\u00e9",
        "extract": "Hom\u00f4lkovit\u00e9 (lat. Conidae) s\u00fa \u010de\u013ea\u010f predo\u017eiabr\u00fdch ulitn\u00edkov radu Neogastropoda. Maj\u00fa hrubostenn\u00e9 ulity homolovit\u00e9ho tvaru so \u0161trbinovit\u00fdm \u00fast\u00edm. Hom\u00f4lky sa ve\u013emi dobre prisp\u00f4sobili drav\u00e9mu sp\u00f4sobu \u017eivota \u2013 maj\u00fa komorov\u00e9 o\u010di a jedov\u00fa \u017e\u013eazu. Jed sa dost\u00e1va do tela koristi pomocou vylia\u010dite\u013en\u00e9ho chobota s dut\u00fdm jedov\u00fdm t\u0155\u0148om. T\u0155ne, ktor\u00e9 vznikli modifik\u00e1ciou radul\u00e1rnych z\u00fabkov, sa po po\u0161koden\u00ed obnovuj\u00fa zo zvl\u00e1\u0161tneho va\u010dku. Jed hom\u00f4lok je mimoriadne siln\u00fd \u2013 na neopatrn\u00fa manipul\u00e1ciu so \u017eiv\u00fdmi m\u00e4kk\u00fd\u0161mi u\u017e doplatilo \u017eivotom viacero \u013eud\u00ed. Z tropick\u00fdch druhov je najzn\u00e1mej\u0161\u00ed Conus marmoreus z Indick\u00e9ho oce\u00e1na. V Stredomor\u00ed sa vyskytuje iba Conus mediterraneus, no jeho jed nie je nebezpe\u010dn\u00fd."
    },
    "95883": {
        "pageid": 95883,
        "ns": 0,
        "title": "Liter\u00e1rna kritika",
        "extract": "Liter\u00e1rna kritika (gr\u00e9c. krino \u2013 rozli\u0161ujem, vyber\u00e1m, posudzujem) je jedna z troch z\u00e1kladn\u00fdch discipl\u00edn liter\u00e1rnej vedy. Jej zmyslom je na z\u00e1klade ur\u010dit\u00fdch krit\u00e9ri\u00ed pos\u00fadi\u0165 a zhodnoti\u0165 liter\u00e1rne dielo. Liter\u00e1rny kritik okrem liter\u00e1rnovedn\u00e9ho a estetick\u00e9ho h\u013eadiska uplat\u0148uje vo v\u00e4\u010d\u0161ej alebo men\u0161ej miere aj svoj osobn\u00fd estetick\u00fd vkus, \u010d\u00edm sa jeho v\u00fdpove\u010f st\u00e1va subjekt\u00edvnou a pribli\u017euje sa k umeleckej tvorbe.\nJej predmetom je s\u00fa\u010dasn\u00e1 literat\u00fara. Ak sa orientuje na liter\u00e1rnu minulos\u0165, jej poslan\u00edm je odkr\u00fdva\u0165 v\u00fdznam t\u00fdch prvkov, ktor\u00e9 sa via\u017eu na s\u00fa\u010dasnos\u0165, aktualizova\u0165 ich a tak sa podie\u013ea\u0165 na formovan\u00ed liter\u00e1rnej trad\u00edcie. Napokon liter\u00e1rna kritika vyty\u010duje \u010fal\u0161ie cesty rozvoja literat\u00fary a vykon\u00e1va aj funkciu sprostredkovate\u013ea medzi autorom a \u010ditate\u013eom. Liter\u00e1rna kritika v\u0161ak m\u00f4\u017ee sl\u00fa\u017ei\u0165 aj propagandistick\u00fdm cie\u013eom, najm\u00e4 v totalitn\u00fdch re\u017eimoch.\nK z\u00e1kladn\u00fdm liter\u00e1rnokritick\u00fdm \u017e\u00e1nrom patr\u00ed recenzia (kritick\u00fd posudok liter\u00e1rneho alebo vedeck\u00e9ho diela po jeho vydan\u00ed). Podrobnej\u0161ie a v \u0161ir\u0161\u00edch s\u00favislostiach sleduje posudzovan\u00e9 dielo kritick\u00e1 \u0161t\u00fadia, pr\u00edpadne \u010dl\u00e1nok. Osobitn\u00fd \u017e\u00e1ner tvor\u00ed kritick\u00e1 esej."
    },
    "103879": {
        "pageid": 103879,
        "ns": 0,
        "title": "Kardin\u00e1lne \u010d\u00edslo",
        "extract": "Kardin\u00e1lne \u010d\u00edsla sa pou\u017e\u00edvaj\u00fa na porovn\u00e1vanie mno\u017e\u00edn pod\u013ea ve\u013ekosti.\nDefin\u00edcia: Hovor\u00edme, \u017ee \n  \n    \n      \n        \u03c7\n      \n    \n    {\\displaystyle \\chi }\n  \n je kardin\u00e1lne \u010d\u00edslo, ak \n  \n    \n      \n        \u03c7\n      \n    \n    {\\displaystyle \\chi }\n  \n je ordin\u00e1l, ktor\u00fd sa ned\u00e1 zobrazi\u0165 na \u017eiadne men\u0161ie ordin\u00e1lne \u010d\u00edslo. Triedu v\u0161etk\u00fdch kardin\u00e1lnych \u010d\u00edsel ozna\u010dujeme Cn. Hovor\u00edme, \u017ee \n  \n    \n      \n        \u03c7\n      \n    \n    {\\displaystyle \\chi }\n  \n je mohutnos\u0165 mno\u017eniny X a p\u00ed\u0161eme |X|=\n  \n    \n      \n        \u03c7\n      \n    \n    {\\displaystyle \\chi }\n  \n, ak existuje bijekcia mno\u017einy X na \n  \n    \n      \n        \u03c7\n      \n    \n    {\\displaystyle \\chi }\n  \n."
    },
    "133111": {
        "pageid": 133111,
        "ns": 0,
        "title": "Jozef Be\u0148ka",
        "extract": "Jozef Be\u0148ka (* 6. marec 1933, Malacky \u2013 \u2020 26. janu\u00e1r 2000, Bratislava) bol lo\u017eiskov\u00fd geol\u00f3g a mineral\u00f3g."
    },
    "154035": {
        "pageid": 154035,
        "ns": 0,
        "title": "Psie v\u00edno",
        "extract": "Psie v\u00edno m\u00f4\u017ee by\u0165:\n\npavini\u010d p\u00e4\u0165list\u00fd\n\u013eu\u013eok \u010dierny"
    },
    "159381": {
        "pageid": 159381,
        "ns": 0,
        "title": "Visolajsk\u00fd potok",
        "extract": "Visolajsk\u00fd potok je potok na Strednom Pova\u017e\u00ed, na \u00fazem\u00ed okresu P\u00fachov. Je to pravostrann\u00fd pr\u00edtok Pru\u017einky, m\u00e1 d\u013a\u017eku 4,5 km a je tokom IV. r\u00e1du.\nPramen\u00ed v Pova\u017eskom podol\u00ed, v podcelku Podman\u00ednska pahorkatina, na z\u00e1padnom svahu Brekovca (488,0 m n. m.) v nadmorskej v\u00fd\u0161ke pribli\u017ene 382 m n. m. Od prame\u0148a te\u010die najprv na juhoz\u00e1pad, sprava priber\u00e1 kr\u00e1tky pr\u00edtok z oblasti D\u00fabrav, v\u00fdrazne esovito sa st\u00e1\u010da, vytv\u00e1ra obl\u00fak smeruj\u00faci na severoz\u00e1pad a na kr\u00e1tkom \u00faseku te\u010die juhov\u00fdchodn\u00fdm smerom. Z \u013eavej strany potom priber\u00e1 pr\u00edtok z ju\u017en\u00e9ho \u00fap\u00e4tia Brekovca, pokra\u010duje na juhoz\u00e1pad a sprava priber\u00e1 pr\u00edtok z juhov\u00fdchodn\u00e9ho \u00fap\u00e4tia Mlie\u010dnice (371,1 m n. m.). \u010ealej u\u017e pokra\u010duje viac-menej severoju\u017en\u00fdm smerom, koryto potoka sa viackr\u00e1t vln\u00ed a z \u013eavej strany e\u0161te priber\u00e1 pr\u00edtok z v\u00fdchodn\u00e9ho svahu Bukoviny (377,9 m n. m.). Napokon podtek\u00e1 \u0161t\u00e1tnu cestu I/61, pretek\u00e1 okrajom intravil\u00e1nu obce Visolaje a priamo v centre obce \u00fasti v nadmorskej v\u00fd\u0161ke cca 273 m n. m. do Pru\u017einky."
    },
    "165509": {
        "pageid": 165509,
        "ns": 0,
        "title": "Bloomberg Tower",
        "extract": "Bloomberg Tower, zn\u00e1my aj ako One Beacon Court, je mrakodrap na v\u00fdchodnej strane Midtown Manhattan v New Yorku. Nach\u00e1dza sa tu s\u00eddlo spolo\u010dnosti Bloomberg L.P. Stoj\u00ed na 731 Lexington Avenue (mezdi East 58. a 59. ulicou). Budova je vysok\u00e1 246 metrov a m\u00e1 54 poschod\u00ed. V\u00fdstavba sa za\u010dala v roku 2001 a dokon\u010den\u00e1 bola v roku 2005."
    },
    "256212": {
        "pageid": 256212,
        "ns": 0,
        "title": "Poslouchej",
        "extract": "Poslouchej je \u0161t\u00fadiov\u00fd album Rudolfa Cort\u00e9sa, ktor\u00fd vy\u0161iel v roku 1979 vo vydavate\u013estve Supraphon 1113 2559 H, ako LP."
    },
    "256999": {
        "pageid": 256999,
        "ns": 0,
        "title": "S\u00famrak (rozli\u0161ovacia str\u00e1nka)",
        "extract": "S\u00famrak m\u00f4\u017ee by\u0165:\n\nprechod medzi d\u0148om a nocou, pozri s\u00famrak\namerick\u00fd film, pozri S\u00famrak (film z roku 1998)\njaponsk\u00fd film, pozri S\u00famrak (film z roku 2002)\namerick\u00fd film, pozri S\u00famrak (film z roku 2008)\ns\u00e9ria kn\u00edh Stephenie Meyerovej, pozri S\u00famrak (s\u00e9ria)\nprv\u00e1 kniha z tejto s\u00e9rie, pozri S\u00famrak (Meyerov\u00e1)"
    },
    "334199": {
        "pageid": 334199,
        "ns": 0,
        "title": "AREA Science Park",
        "extract": "Area Science Park je vedeck\u00fd park nach\u00e1dzaj\u00faci sa v bl\u00edzkosti Terstu a dia\u013enice, ktor\u00e1 ich sp\u00e1ja s Rak\u00faskom a Slovinskom. Bol zalo\u017een\u00fd v roku 1970. V s\u00fa\u010dasnosti patr\u00ed k najv\u00fdznamnej\u0161\u00edm v Taliansku a je pova\u017eovan\u00fd  za jeden z popredn\u00fdch a najv\u00e4\u010d\u0161\u00edch parkov v Eur\u00f3pe. Od roku 1978 ho spravuje konzorcium, s cie\u013eom vytvori\u0165 vedecko-v\u00fdskumn\u00e9 centrum, v ktorom m\u00f4\u017eu spolo\u010dnosti, v\u00fdskumn\u00e9 \u00fastavy a vysok\u00e9 \u0161koly \u00fazko spolupracova\u0165."
    },
    "379881": {
        "pageid": 379881,
        "ns": 0,
        "title": "Roksolana",
        "extract": "H\u00fcrrem Sult\u00e1n (osm. tur.  \u062e\u0631\u0645 \u0633\u0644\u0637\u0627\u0646, mod. tur. H\u00fcrrem Sultan; cca. 1502, Rohatyn, Rut\u00e9nia, Po\u013esk\u00e9 kr\u00e1\u013eovstvo - \u2020 15. apr\u00edl 1558, Istanbul, Osmansk\u00e1 r\u00ed\u0161a), taktie\u017e zn\u00e1ma ako Roksolana (zn\u00e1ma aj ako Alexandra) Lisowska, bola hlavn\u00e1 konkub\u00edna a leg\u00e1lna man\u017eelka osmansk\u00e9ho sult\u00e1na S\u00fcleymana I. Stala sa jednou z najmocnej\u0161\u00edch a najvplyvnej\u0161\u00edch \u017eien Osmanskej hist\u00f3rie a prominentnou a kontroverznou postavou po\u010das \u00e9ry zn\u00e1mej ako Sultan\u00e1t \u017eien.\nNarodila sa v Rut\u00e9nii (vtedy v\u00fdchodn\u00fd regi\u00f3n Po\u013esk\u00e9ho kr\u00e1\u013eovstva). Bola zajat\u00e1 Krymsk\u00fdmi Tat\u00e1rmi a odveden\u00e1 do Istanbulu, hlavn\u00e9ho mesta Osmanov. Dostala sa do sult\u00e1novho har\u00e9mu a postupne sa stala najob\u013e\u00fabenej\u0161ou konkub\u00ednou sult\u00e1na S\u00fcleymana. S\u00fcleyman si ju napriek osmansk\u00fdm trad\u00edciam vzal za \u017eenu, \u010d\u00edm sa stala jeho leg\u00e1lnou man\u017eelkou. Bola prvou osmanskou konkub\u00ednou, ktor\u00e1 z\u00edskala titul Haseki Sult\u00e1n. H\u00fcrrem zostala na sult\u00e1novom dvore do konca \u017eivota a mala s n\u00edm \u0161es\u0165 det\u00ed, vr\u00e1tane bud\u00faceho sult\u00e1na Selima II. Bola babkou Murada III.\nH\u00fcrrem z\u00edskala moc a vplyv v politike Osmanskej r\u00ed\u0161e cez jej man\u017eela, \u010d\u00edm hrala akt\u00edvnu rolu v r\u00ed\u0161skych z\u00e1le\u017eitostiach. Bola sult\u00e1novou hlavnou poradky\u0148ou, zodpovedala za \u0161t\u00e1tnu z\u00e1le\u017eitos\u0165 s kr\u00e1\u013eom \u017digmundom II. Augustom z Po\u013eska (vl\u00e1dol 1548 - 1572), a sponzorovala ve\u013ea verejn\u00fdch pr\u00e1c (medzi ktor\u00e9 patria Komplex Haseki Sult\u00e1n a k\u00fape\u013ene domy H\u00fcrrem Sult\u00e1n). Zomrela v roku 1558 v Istanbule."
    },
    "389896": {
        "pageid": 389896,
        "ns": 0,
        "title": "Slovensko-\u010desk\u00e1 interliga h\u00e1dzan\u00e1rok 2008/09",
        "extract": "Slovensko-\u010desk\u00e1 interliga h\u00e1dzan\u00e1rok alebo WHIL v sez\u00f3ne 2008/09 bol 7. ro\u010dn\u00edk spolo\u010dnej slovensko-\u010deskej h\u00e1dzan\u00e1rskej s\u00fa\u0165a\u017ee \u017eien, spravovanej Slovensk\u00fdm zv\u00e4zom h\u00e1dzanej a \u010cesk\u00fdm zv\u00e4zom h\u00e1dzanej. Jej v\u00ed\u0165azom sa stalo dru\u017estvo IUVENTA Michalovce. Titul majsteriek Slovenska obh\u00e1jilo dru\u017estvo \u0160KP \u0160tart Bratislava, ktor\u00e9 vo fin\u00e1le zv\u00ed\u0165azilo nad Michalovcami."
    },
    "396477": {
        "pageid": 396477,
        "ns": 0,
        "title": "Meurville",
        "extract": "Meurville je franc\u00fazska obec, ktor\u00e1 sa nach\u00e1dza v departemente Aube, v regi\u00f3ne Champagne-Ardenne."
    },
    "406689": {
        "pageid": 406689,
        "ns": 0,
        "title": "Rauzan",
        "extract": "Rauzan je franc\u00fazska obec, ktor\u00e1 sa nach\u00e1dza v departemente Gironde, v regi\u00f3ne Akvit\u00e1nsko."
    },
    "508496": {
        "pageid": 508496,
        "ns": 0,
        "title": "Desna (Vinnyck\u00e1 oblas\u0165)",
        "extract": "Desna (ukr. \u0414\u0435\u0441\u043d\u0430) je s\u00eddlisko mestsk\u00e9ho typu (\u0441\u0435\u043b\u0438\u0449\u0435 \u043c\u0456\u0441\u044c\u043a\u043e\u0433\u043e \u0442\u0438\u043f\u0443) na Ukrajine vo Vinnyckom raj\u00f3ne Vinnyckej oblasti. \u017dije tu 1318 obyvate\u013eov."
    },
    "514466": {
        "pageid": 514466,
        "ns": 0,
        "title": "Les Riceys",
        "extract": "Les Riceys m\u00f4\u017ee by\u0165:\n\nfranc\u00fazska obec, pozri Les Riceys (obec)\nfranc\u00fazsky kant\u00f3n, pozri Les Riceys (kant\u00f3n)"
    },
    "603350": {
        "pageid": 603350,
        "ns": 0,
        "title": "Zoznam PGC objektov 587001 \u2013 588000",
        "extract": "Toto je zoznam PGC objektov od 587001 do 588000."
    },
    "659647": {
        "pageid": 659647,
        "ns": 0,
        "title": "K\u00f6pr\u00fcl\u00fczade Faz\u0131l Ahmed Pa\u0161a",
        "extract": "K\u00f6pr\u00fcl\u00fczade Faz\u0131l Ahmed Pa\u0161a, niekedy zn\u00e1my len ako Ahmed K\u00f6pr\u00fcl\u00fc, (* 1635 \u2013 \u2020 3. november 1676) bol osmansk\u00fd \u0161\u013eachtic, \u0161t\u00e1tnik a gener\u00e1l, \u010dlen rodu K\u00f6pr\u00fcl\u00fcovcov alb\u00e1nskeho p\u00f4vodu, z ktorej poch\u00e1dzalo \u0161es\u0165 ve\u013ekovez\u00edrov. V rokoch 1661 \u2013  zast\u00e1val \u00farad ve\u013ekovez\u00edra Osmanskej r\u00ed\u0161e."
    },
    "30061": {
        "pageid": 30061,
        "ns": 0,
        "title": "Henry Cavendish",
        "extract": "Henry Cavendish (* 10. okt\u00f3ber 1731, Nice, Franc\u00fazsko \u2013 \u2020 24. febru\u00e1r 1810, Lond\u00fdn, Spojen\u00e9 kr\u00e1\u013eovstvo) bol britsk\u00fd pr\u00edrodovedec, chemik a fyzik, objavite\u013e chemick\u00e9ho prvku \u2013 vod\u00edk, \u010dlen Kr\u00e1\u013eovskej spolo\u010dnosti. Venoval sa ur\u010dovaniu mernej tepelnej kapacity l\u00e1tok, elektrostatike (objavil tzv. Coulombov z\u00e1kon), v roku 1766 sk\u00famal plyny (pri\u010dom ako prv\u00fd izoloval vod\u00edk), v roku 1790 tzv. Cavendishovou v\u00e1hou ur\u010dil gravita\u010dn\u00fa kon\u0161tantu a tia\u017e Zeme, \u010falej \u0161tudoval oxid uhli\u010dit\u00fd, v roku 1772 objavil dus\u00edk a kysl\u00edk, a v roku 1783 zistil, \u017ee zlo\u017eenie vzduchu je v\u0161ade rovnak\u00e9."
    },
    "36031": {
        "pageid": 36031,
        "ns": 0,
        "title": "Oresk\u00e9 (okres Skalica)",
        "extract": "Oresk\u00e9 je obec na Slovensku v okrese Skalica."
    },
    "36097": {
        "pageid": 36097,
        "ns": 0,
        "title": "Jozef Dekret-Matejovie",
        "extract": "Jozef Dekret-Matejovie alebo Jozef Decrett (* 12. j\u00fal 1774, Dobro\u010d pri \u010ciernom Balogu \u2013 \u2020 18. janu\u00e1r 1841, Bansk\u00e1 Bystrica) bol slovensk\u00fd hor\u00e1r, ktor\u00fd na strednom Slovensku (Horehronie) zaviedol v \u0165a\u017ebe dreva p\u00edlu namiesto sekier, ale predov\u0161etk\u00fdm bol priekopn\u00edkom v obnove lesov.\nJeho z\u00e1sluhou sa na Slovensku za\u010dalo s v\u00fdsevom v lesoch z vlastn\u00fdch zdrojov, sp\u00fa\u0161\u0165an\u00edm dreva rigolmi a zaviedlo v\u0161eobecn\u00e9 pou\u017e\u00edvanie ru\u010dnej p\u00edly. Jeho n\u00e1rodn\u00e9 c\u00edtenie bolo porovnate\u013en\u00e9 so \u0161t\u00farovcami. J. D. Matejovie vyrastal v drevoruba\u010dskom prostred\u00ed. Bol samouk, lesn\u00fd praktik a obhajca progres\u00edvnych my\u0161lienok pri obhospodarovan\u00ed lesov. Zalo\u017eil trad\u00edciu lesnej prvov\u00fdroby. V\u00fdznamnos\u0165 lesn\u00e9ho hospod\u00e1rstva videl v zachovan\u00ed, zabezpe\u010dovan\u00ed a v\u0161estrannom zve\u013ea\u010fovan\u00ed lesov. V tom je aj jeho odkaz pre s\u00fa\u010dasnos\u0165 \u201eZachova\u0165 lesy potomstvu, lebo oni s\u00fa predpokladom udr\u017eania \u017eivota na Zemi\u201c."
    },
    "65378": {
        "pageid": 65378,
        "ns": 0,
        "title": "20. storo\u010die pred Kr.",
        "extract": "20. storo\u010die pred Kr. je storo\u010die, ktor\u00e9 trvalo od roku 2000 pred Kr. do roku 1901 pred Kr."
    },
    "68492": {
        "pageid": 68492,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 4704",
        "extract": "NGC 4704 je galaxia v s\u00fahvezd\u00ed Po\u013eovn\u00e9 psy, ktor\u00fa objavil britsko-nemeck\u00fd astron\u00f3m William Herschel 9. apr\u00edla 1787.\nJej zdanliv\u00e1 hviezdna ve\u013ekos\u0165 je 13,7."
    },
    "96844": {
        "pageid": 96844,
        "ns": 0,
        "title": "Jos\u00e9 Mart\u00ed",
        "extract": "Jos\u00e9 Juli\u00e1n Mart\u00ed y P\u00e9rez (* 28. janu\u00e1r 1853, Havana, Kuba \u2013 \u2020 19. m\u00e1j 1895, Dos R\u00edos, Kuba) bol kub\u00e1nsky revolucion\u00e1r, b\u00e1snik a novin\u00e1r. Medzi \u013eu\u010fmi sa stal symbolom slobody a kub\u00e1nskej nez\u00e1vislosti. Ovplyvnil vznik kub\u00e1nskej revol\u00facie iniciovanou o nieko\u013eko desa\u0165ro\u010d\u00ed nesk\u00f4r Fidelom Castrom a Che Guevarom."
    },
    "99882": {
        "pageid": 99882,
        "ns": 0,
        "title": "Hlbinn\u00e1 psychol\u00f3gia",
        "extract": "Hlbinn\u00e1 psychol\u00f3gia (nem. Tiefenpsychologie) je psychologick\u00fd smer ktor\u00fd v sebe synkretizuje vedomosti z psychoanal\u00fdzy, analytickej psychol\u00f3gie, individu\u00e1lnej psychol\u00f3gie a neopsychoanal\u00fdzy (teda z psychologick\u00fdch smerov zaoberaj\u00facich sa prioritne mys\u013eou a vedom\u00edm \u010dloveka).[ch\u00fdba zdroj]\nTento psychologick\u00fd smer prenik\u00e1 do podvedom\u00fdch a nevedom\u00fdch \u00farovn\u00ed psychiky a sna\u017eia sa postihn\u00fa\u0165 pudovo dynamick\u00e9 vz\u0165ahy v emo\u010dnej a v\u00f4\u013eovej oblasti. Predstavite\u013emi s\u00fa napr. Sigmund Freud, Alfred Adler, Carl Gustav Jung , Rudolf Arnheim."
    },
    "130836": {
        "pageid": 130836,
        "ns": 0,
        "title": "KDU-\u010cSL",
        "extract": "KDU-\u010cSL (do roku 2019 ofici\u00e1lne K\u0159es\u0165ansk\u00e1 a demokratick\u00e1 unie \u2013 \u010ceskoslovensk\u00e1 strana lidov\u00e1) naz\u00fdvan\u00e1 aj \u013eudovci, je jedna z najstar\u0161\u00edch \u010desk\u00fdch politick\u00fdch str\u00e1n, bola zalo\u017een\u00e1 roku 1919 spojen\u00edm nieko\u013ek\u00fdch katol\u00edckych str\u00e1n. Do roku 1992 niesla n\u00e1zov \u010ceskoslovensk\u00e1 strana \u013eudov\u00e1.\nS\u00fa\u010dasn\u00fdm predsedom strany je od roku 2024 Marek V\u00fdborn\u00fd, prv\u00fdm podpredsedom je Pavel B\u011blobr\u00e1dek. Na sneme v roku 2019 sa strana premenovala z Kres\u0165anskej a demokratickej \u00fanie \u2013 \u010ceskoslovenskej strany \u013eudovej na skratku KDU-\u010cSL, ktor\u00e1 je odvtedy jedin\u00fdm ofici\u00e1lnym n\u00e1zvom. V stanov\u00e1ch strany je vysvetlen\u00e9 \u010do t\u00e1to skratka znamen\u00e1, no inak je v\u0161ade uv\u00e1dzan\u00fd len n\u00e1zov KDU-\u010cSL."
    },
    "209715": {
        "pageid": 209715,
        "ns": 0,
        "title": "Konzulsk\u00fd patent",
        "extract": "Konzulsk\u00fd patent je konzul\u00e1rnou obdobou poverovac\u00edch list\u00edn. Ide o dokument vydan\u00fd ministrom zahrani\u010dn\u00fdch vec\u00ed vysielaj\u00facej krajiny, ktor\u00fd poveruje konzula zastupova\u0165 jej z\u00e1ujmy v prij\u00edmaj\u00facej krajine."
    },
    "218705": {
        "pageid": 218705,
        "ns": 0,
        "title": "Batuch\u00e1n",
        "extract": "Batuch\u00e1n (c. 1205 \u2013 1255) bol mongolsk\u00fd ch\u00e1n, vodca Zlatej hordy.\nBol synom Ogotaja, tretieho najstar\u0161ieho D\u017eingisch\u00e1novho syna. Spolu so S\u00fcbedejom bol poveren\u00fd veden\u00edm arm\u00e1dy, ktorej cie\u013eom bolo doby\u0165 Eur\u00f3pu. Porazil a vyplienil v\u00e4\u010d\u0161inu miest Rusi. Vpadol aj do Uhorska. V bitke pri rieke Slanej roku 1241 porazil kr\u00e1\u013eovsk\u00e9 vojsko a vy\u0161e roka plienil krajinu. Dobyl Ostrihom a prenasledoval kr\u00e1\u013ea Bela do Dalm\u00e1cie. Po spr\u00e1ve o smrti ch\u00e1na Ogotaja odtiahol s vojskom sp\u00e4\u0165 na doln\u00e9 Povol\u017eie."
    },
    "267996": {
        "pageid": 267996,
        "ns": 0,
        "title": "Paolo Rossi",
        "extract": "Paolo Rossi (* 23. september 1956, Santa Lucia, Taliansko \u2013 \u2020 9. december 2020, Siena) bol taliansky futbalista.  \nV roku 1982 priviedol Taliansko k titulu na  majstrovstv\u00e1ch sveta. Na tomto \u0161ampion\u00e1te strelil \u0161es\u0165 g\u00f3lov, \u010d\u00edm z\u00edskal Zlat\u00fa kopa\u010dku pre najlep\u0161ieho strelca majstrovstiev a Zlat\u00fa loptu majstrovstiev. Bol tak jedin\u00fdm hr\u00e1\u010dom, ktor\u00fd z\u00edskal v\u0161etky najvy\u0161\u0161ie ocenenie z jedn\u00e9ho \u0161ampion\u00e1tu a\u017e do roku 2005, kedy na juniorsk\u00fdch majstrovstv\u00e1ch dosiahol podobn\u00fd \u00faspech Lionel Messi a o dva roky nesk\u00f4r Sergio Ag\u00fcero na juniorsk\u00fdch majstrovstv\u00e1ch v Kanade.\nPel\u00e9 ho roku 2004 zaradil medzi 125 najlep\u0161\u00edch \u017eij\u00facich futbalistov.\nZomrel 9. decembra 2020 vo veku 64 rokov na rakovinu p\u013e\u00fac."
    },
    "269258": {
        "pageid": 269258,
        "ns": 0,
        "title": "Moonsorrow",
        "extract": "Moonsorrow je f\u00ednska hudobn\u00e1 kapela hraj\u00faca folk metal a pagan metal. Bola zalo\u017een\u00e1 v roku 1995 v Helsink\u00e1ch."
    },
    "327873": {
        "pageid": 327873,
        "ns": 0,
        "title": "This Is Noise",
        "extract": "This Is Noise je prv\u00fd EP americkej melodic hardcorovej skupiny Rise Against. Bol vydan\u00fd d\u0148a 3. j\u00fala 2007 v Kanade a 15. janu\u00e1ra 2008 na iTunes cez vydavate\u013estvo Geffen Records. Obsahuje skladbu vydan\u00fa v rovnakom \u010dase ako album The Sufferer & the Witness, skladbu nahran\u00fa po\u010das The Unraveling turn\u00e9 a dve skladby zo soundtracku filmu Lords of Dogtown.\nEur\u00f3psky zoznam skladieb bol ozn\u00e1men\u00fd na MySpace d\u0148a 31. marca 2008. Obsahuje rozdielny obal albumu a rozdielne skladby. D\u00e1tum vydania 7. marec 2008 bol pre Nemecko, Spojen\u00e9 kr\u00e1\u013eovstvo, \u0160vaj\u010diarsko a Taliansko a 11. marec 2008 bol pre Rak\u00fasko."
    },
    "378960": {
        "pageid": 378960,
        "ns": 0,
        "title": "\u0518",
        "extract": "\u0518 (minuskula: \u0519) je v s\u00fa\u010dasnosti u\u017e nepou\u017e\u00edvan\u00e9 p\u00edsmeno cyriliky. Pou\u017e\u00edvalo sa na z\u00e1pis mordvianskych jazykov a zachycovalo hl\u00e1sku j\u00e6."
    },
    "385072": {
        "pageid": 385072,
        "ns": 0,
        "title": "Gorila (rozli\u0161ovacia str\u00e1nka)",
        "extract": "Gorila m\u00f4\u017ee by\u0165:\n\nrod prim\u00e1tov, pozri gorila\nin\u00fd n\u00e1zov druhu gorila z\u00e1padn\u00e1\nhovorovo: osobn\u00fd str\u00e1\u017eca prominentnej osoby\nslovensk\u00e1 politick\u00e1 kauza a krycie meno v nej, pozri Kauza Gorila\nkniha Toma Nicholsona o kauze, pozri Gorila (kniha)\ntelev\u00edzny seri\u00e1l, pozri Gorila (seri\u00e1l)\n\u010desk\u00fd film z roku 2011, pozri Gorila (film)\npiese\u0148 americk\u00e9ho spev\u00e1ka Bruna Marsa, pozri Gorilla (Bruno Mars)\nprez\u00fdvka ru\u0161\u0148a, pozri Elektrick\u00fd ru\u0161e\u0148 350"
    },
    "457773": {
        "pageid": 457773,
        "ns": 0,
        "title": "Uhorsk\u00e9 povedomie a uhorsk\u00e9 vlastenectvo",
        "extract": "Uhorsk\u00e9 povedomie (in\u00e9 n\u00e1zvy: povedomie Hungarus, uhorsk\u00e1 identita, identita Hungarus, koncepcia Hungarus; ma\u010f. hungarus tudat, hungarus identit\u00e1s) bolo povedomie \u0161t\u00e1tnej pr\u00edslu\u0161nosti k Uhorsku; bolo viacn\u00e1rodn\u00e9, multikur\u00e1lne. \nPodobn\u00e9 term\u00edny s\u00fa:\n\nuhorsk\u00e9 vlastenectvo/uhorsk\u00fd patriotizmus (ma\u010f. hungarus patriotizmus) , t.j. vlastenectvo vo vz\u0165ahu k Uhorsku, a\nhungarizmus , t.j. (a) uhorsk\u00e9 povedomie alebo uhorsk\u00e9 vlastenectvo, povedomie uhorstva alebo (b) ideol\u00f3gia (my\u0161lienka), \u017ee existuje len jeden uhorsk\u00fd \u0161t\u00e1t a n\u00e1rod skladaj\u00faci sa viacer\u00fdch n\u00e1rodnost\u00ed, a presadzovanie tejto ideol\u00f3gie\nN\u00e1rod, ku ktor\u00e9mu sa hl\u00e1sili uhorsk\u00ed vlastenci, sa naz\u00fdva uhorsk\u00fd n\u00e1rod."
    },
    "566181": {
        "pageid": 566181,
        "ns": 0,
        "title": "Oxyrhynsk\u00fd papyrus 12",
        "extract": "Oxyrhynsk\u00fd papyrus 12 (P. Oxy. 12) je \u00fatr\u017ekovit\u00fd gr\u00e9cky papyrusov\u00fd rukopis, ktor\u00fd bol objaven\u00fd v roku 1897 britsk\u00fdmi archeol\u00f3gmi Bernardom Grenfellom a Arthurom Huntom v egyptskom n\u00e1lezisku v Oxyrhynchu. Datuj\u00fa ho do 1. alebo 2. storo\u010dia. V s\u00fa\u010dasnosti sa nach\u00e1dza v cambridgeskej univerzitnej kni\u017enici v meste Cambridge v Anglicku. Text papyrusu bol publikovan\u00fd Grenfellom a Huntom v roku 1898.\nOxyrhynsk\u00fd papyrus 12 je papyrusov\u00fd \u00fatr\u017ekov\u00fd zvitok s rozmermi 210 x 555 mm, ktor\u00fd uv\u00e1dza chronologick\u00fd preh\u013ead udalost\u00ed z gr\u00e9ckej, r\u00edmskej a orient\u00e1lnej hist\u00f3rie z rokov 355 a\u017e 315 pred Kr. Text tvoria dva st\u013apce a zaznamenan\u00ed s\u00fa na \u0148om napr. at\u00e9nski archonti, alebo olympijsk\u00ed v\u00ed\u0165azi v behu na jedno stadion."
    },
    "603772": {
        "pageid": 603772,
        "ns": 0,
        "title": "Zoznam PGC objektov 1000001 \u2013 1001000",
        "extract": "Toto je zoznam PGC objektov od 1000001 do 1001000."
    },
    "666719": {
        "pageid": 666719,
        "ns": 0,
        "title": "Mizog\u00fdnia",
        "extract": "Mizog\u00fdnia v\u0161eobecne ozna\u010duje (chorobn\u00fd) odpor, poh\u0155danie, nen\u00e1vis\u0165, alebo predsudky vo\u010di \u017een\u00e1m. Mizog\u00fdnia na seba m\u00f4\u017ee bra\u0165 mnoho pod\u00f4b, ako napr\u00edklad soci\u00e1lne vyl\u00fa\u010denie, priama alebo nepriama diskrimin\u00e1cia, nepriate\u013estvo, androcentrizmus, patriarch\u00e1t, poni\u017eovanie, podce\u0148ovanie alebo obmedzovanie \u017eien, n\u00e1silie vo\u010di \u017een\u00e1m alebo ich sexu\u00e1lna objektiviz\u00e1cia. Ide o extr\u00e9mnu formu sexizmu.\n\u010clovek, trpiaci mizog\u00fdniou sa naz\u00fdva mizog\u00fdn.\nTerm\u00edn je utvoren\u00fd z gr\u00e9ckych slov \u03bc\u03b9\u03c3\u03b5\u1fd6\u03bd (misein, nen\u00e1vidie\u0165) a \u03b3\u03c5\u03bd\u03ae (gyn\u00e9, \u017eena)."
    },
    "714903": {
        "pageid": 714903,
        "ns": 0,
        "title": "Jozef Marec",
        "extract": "MUDr. Jozef Marec (* 19. apr\u00edl 1958, Turzovka) je slovensk\u00fd lek\u00e1r, spisovate\u013e a etnograf, ktor\u00fd sa vo svojej tvorbe zaober\u00e1 regi\u00f3nom Kysuce."
    },
    "4114": {
        "pageid": 4114,
        "ns": 0,
        "title": "Zoznam \u0161t\u00e1tov USA pod\u013ea hustoty obyvate\u013estva",
        "extract": "Toto je zoznam 50 \u0161t\u00e1tov USA, zoraden\u00fdch pod\u013ea hustoty obyvate\u013estva. Hodnoty s\u00fa v po\u010dte \u013eud\u00ed na \u0161tvorcov\u00fd kilometer. \u00dadaje s\u00fa z United States Census Bureau a s\u00fa aktu\u00e1lne k roku 2000.\n\nNew Jersey - 438,00\nRhode Island - 387,35\nMassachusetts - 312,68\nConnecticut - 271,40\nMaryland - 209,23\nNew York - 155,18\nDelaware - 154,87\nFlorida - 114,43\nOhio - 107,05\nPensylv\u00e1nia - 105,80\nIllinois - 86,27\nKalifornia - 83,85\nHavaj - 72,83\nVirg\u00ednia - 69,03\nMichigan - 67,55\nIndiana - 65,46\nSevern\u00e1 Karol\u00edna - 63,80\nGeorgia - 54,59\nTennessee - 53,29\nNew Hampshire - 53,20\nJu\u017en\u00e1 Karol\u00edna - 51,45\nLouisiana - 39,61\nKentucky - 39,28\nWisconsin - 38,13\nWashington - 34,20\nAlabama - 33,84\nMissouri - 31,36\nTexas - 30,75\nZ\u00e1padn\u00e1 Virg\u00ednia - 29,00\nVermont - 25,41\nMinnesota - 23,86\nMississippi - 23,42\nIowa - 20,22\nArkansas - 19,82\nOklahoma - 19,40\nArizona - 17,43\nColorado - 16,01\nMaine - 15,95\nOregon - 13,76\nKansas - 12,69\nUtah - 10,50\nNebraska - 8,60\nNevada - 7,03\nIdaho - 6,04\nNov\u00e9 Mexiko - 5,79\nJu\u017en\u00e1 Dakota - 3,84\nSevern\u00e1 Dakota - 3,59\nMontana - 2,39\nWyoming - 1,96\nAlja\u0161ka - 0,42"
    },
    "18048": {
        "pageid": 18048,
        "ns": 0,
        "title": "472",
        "extract": ""
    },
    "45416": {
        "pageid": 45416,
        "ns": 0,
        "title": "Rudolf Cig\u00e1nik",
        "extract": "Rudolf Cig\u00e1nik (* 10. janu\u00e1r 1961, Handlov\u00e1) je slovensk\u00fd akademick\u00fd maliar, ilustr\u00e1tor, grafik, soch\u00e1r a svetovo uzn\u00e1van\u00fd tvorca po\u0161tov\u00fdch zn\u00e1mok.[ch\u00fdba zdroj]"
    },
    "60886": {
        "pageid": 60886,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 1602",
        "extract": "NGC 1602 je galaxia v s\u00fahvezd\u00ed Me\u010diar, ktor\u00fa objavil anglick\u00fd astron\u00f3m John Herschel 5. decembra 1834.\nJej zdanliv\u00e1 hviezdna ve\u013ekos\u0165 je 12,9."
    },
    "69256": {
        "pageid": 69256,
        "ns": 0,
        "title": "Kirill Anatolievi\u010d Ko\u013ecov",
        "extract": "Kirill Anatolievi\u010d Ko\u013ecov (* 1. febru\u00e1r 1983, \u010ce\u013eabinsk, Rusko) je rusk\u00fd hokejov\u00fd obranca. Meria 178 cm a v\u00e1\u017ei 80 kg (2006)."
    },
    "70173": {
        "pageid": 70173,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 5331",
        "extract": "NGC 5331 je galaxia v s\u00fahvezd\u00ed Panna, ktor\u00fa objavil britsko-nemeck\u00fd astron\u00f3m William Herschel 13. m\u00e1ja 1793.\nJej zdanliv\u00e1 hviezdna ve\u013ekos\u0165 je 13,8."
    },
    "83675": {
        "pageid": 83675,
        "ns": 0,
        "title": "Sojuz 28",
        "extract": "Sojuz 28 (rus. \u0421\u043e\u044e\u0437-28) bol sovietsky pilotovan\u00fd kozmick\u00fd let v r\u00e1mci programu Sojuz. Sojuz 28 vy\u0161tartoval 2. marca 1978, pri\u010dom i\u0161lo o tretiu misiu na stanicu Sa\u013eut 6. Pri tomto lete sa Vladim\u00edr Remek stal prv\u00fdm \u010dlovekom vo vesm\u00edre z inej krajiny ako Sovietsky zv\u00e4z alebo Spojen\u00e9 \u0161t\u00e1ty. Z\u00e1rove\u0148 i\u0161lo o prv\u00fa misiu programu Interkozmos."
    },
    "85176": {
        "pageid": 85176,
        "ns": 0,
        "title": "Bill Cosby",
        "extract": "Bill Cosby (* 12. j\u00fal 1937, Philadelphia, Pensylv\u00e1nia) je americk\u00fd herec, komik a telev\u00edzny producent.\nPatr\u00ed medzi najuzn\u00e1vanej\u0161\u00edch a najpopul\u00e1rnej\u0161\u00edch zab\u00e1va\u010dov v Amerike. Medzi jeho najzn\u00e1mej\u0161ie roly patria \u00faloha Cliffa Huxtablea v situa\u010dnej kom\u00e9dii \u0160ou Billa Cosbyho a \u00faloha Alexandra Scotta v dobrodru\u017enom seri\u00e1li Ja \u0160pi\u00f3n.\nOd roku 1964 je \u017eenat\u00fd s Camille O. Cosby, s ktorou m\u00e1 p\u00e4\u0165 det\u00ed: dc\u00e9ry Eriku Ranee, Erinn Chalene, Ensu Camille, Evin Harrah a syna Ennis William (zastrelen\u00fd roku 1997).\nBilla Cosbyho dostala po dlhej dobe do \u0161ir\u0161ieho povedomia kontroverzia, ktor\u00e1 za\u010dala v roku 2014, oh\u013eadom obvinen\u00ed zo sexu\u00e1lnych n\u00e1sil\u00ed, ktor\u00fdch sa mal komik dopusti\u0165 od 60. rokov minul\u00e9ho storo\u010dia, a\u017e do roku 2008. Cosby si moment\u00e1lne odpyk\u00e1va trest 3-10 rokov od\u0148atia slobody vo v\u00e4zen\u00ed."
    },
    "96271": {
        "pageid": 96271,
        "ns": 0,
        "title": "S\u00fa\u010dasn\u00e1 slovensk\u00e1 kult\u00fara",
        "extract": "S\u00fa\u010dasn\u00e1 slovensk\u00e1 kult\u00fara je s\u00fa\u010das\u0165 s\u00fa\u010dasnej eur\u00f3pskej kult\u00fary. S\u00fa\u010dasn\u00e1 slovensk\u00e1 kult\u00fara sa rod\u00ed v 2.polovici 19. stor., jej najv\u00fdraznej\u0161ou sebareflex\u00edvnou zlo\u017ekou je\ns\u00fa\u010dasn\u00e1 slovensk\u00e1 filozofia, ktor\u00e1 sa rozv\u00edjala tak na Slovensku, ako aj v zahrani\u010d\u00ed, najm\u00e4 v Amerike, Taliansku, Nemesku, \u0160vaj\u010diarsku."
    },
    "166412": {
        "pageid": 166412,
        "ns": 0,
        "title": "Kuej-\u0161an",
        "extract": "Kuej-\u0161an alebo Kuej-\u0161an Tao/Kuej-\u0161an-tao (pchinjin: Guishan (Dao), angl. prepis Kueishan(tao); po slovensky ostrov korytna\u010dej hory) je ostrov vulkanick\u00e9ho p\u00f4vodu, nach\u00e1dzaj\u00faci sa na severoz\u00e1padnom pobre\u017e\u00ed Taiwanu. V minulosti bola na ostrove vojensk\u00e1 z\u00e1klad\u0148a, v s\u00fa\u010dasnosti (od roku 2000) je tu zriaden\u00e1 pr\u00edrodn\u00e1 rezerv\u00e1cia.\nOstrov je tvoren\u00fd preva\u017ene andezitov\u00fdmi L\u00e1vov\u00fdmi pr\u00fadmi a vulkanoklastikami a predstavuje posledn\u00e9 zvy\u0161ky stratovulk\u00e1nu. Vek vulk\u00e1nu sa odhaduje na koniec pleistoc\u00e9nu, no v oblasti st\u00e1le pretrv\u00e1va fumarolick\u00e1 akivita."
    },
    "179177": {
        "pageid": 179177,
        "ns": 0,
        "title": "Sv\u00e9sedlice",
        "extract": "Sv\u00e9sedlice je obec v \u010cesku v okrese Olomouc v Olomouckom kraji. 1. janu\u00e1ra 2012 tu \u017eilo 190 obyvate\u013eov, z toho 97 mu\u017eov a 93 \u017eien, pri\u010dom priemern\u00fd vek v obci bol 39,7 roka (mu\u017ei 38,5 roka, \u017eeny 41,0 roka)."
    },
    "290246": {
        "pageid": 290246,
        "ns": 0,
        "title": "Skellig Michael",
        "extract": "Skellig Michael (z \u00edr\u010diny Michalova skala) je hornat\u00fd ostrov pri juhoz\u00e1padnom pobre\u017e\u00ed \u00cdrska, pribli\u017ene 15 km od pobre\u017eia County Kerry. Rozloha ostrova je pribli\u017ene 17 hekt\u00e1rov. Najvy\u0161\u0161\u00ed bod sa nach\u00e1dza na ju\u017enom c\u00edpe a m\u00e1 v\u00fd\u0161ku 289 m.\nNach\u00e1dzaj\u00fa sa na \u0148om pozostatky kl\u00e1\u0161torn\u00e9ho komplexu zo 7. storo\u010dia, v ktorom \u017eili jedni z prv\u00fdch \u00edrskych kres\u0165anov. Ruiny s\u00fa pr\u00edstupn\u00e9 po v\u00fdstupe kamenn\u00fdmi schodmi. K ostrovu denne prem\u00e1vaj\u00fa lode s turistami. Cel\u00fd ostrov bol pre svoje kult\u00farne bohatstvo v roku 1996 zaraden\u00fd na zoznam svetov\u00e9ho dedi\u010dstva UNESCO."
    },
    "297840": {
        "pageid": 297840,
        "ns": 0,
        "title": "Irok\u00e9zi (v u\u017e\u0161om zmysle)",
        "extract": "Irok\u00e9zi (in\u00e9 n\u00e1zvy: Irok\u00e9zovia, vlastn\u00ed Irok\u00e9zi/Irok\u00e9zovia; angl. Iroqouis) je be\u017en\u00e9 ozna\u010denie t\u00fdch 5 (nesk\u00f4r 6) p\u00f4vodn\u00fdch kme\u0148ov obyvate\u013eov Severnej Ameriky, ktor\u00e9 kedysi tvorili zv\u00e4z zn\u00e1my ako Irok\u00e9zska liga alebo P\u00e4\u0165 n\u00e1rodov/P\u00e4toro n\u00e1rodov (nesk\u00f4r \u0160es\u0165 n\u00e1rodov/\u0160estoro n\u00e1rodov).\nV s\u00fa\u010dasnosti ich \u017eije okolo 20 000 a to hlavne v New Yorku a Quebecu. Irok\u00e9zi maj\u00fa vlastn\u00e9 irok\u00e9zske jazyky, ale hovoria zv\u00e4\u010d\u0161a anglicky. Vyzn\u00e1vaj\u00fa n\u00e1bo\u017eenstvo domorod\u00e9ho proroka Handsome Lake-a alebo kres\u0165ansk\u00e9 n\u00e1bo\u017eenstv\u00e1."
    },
    "344009": {
        "pageid": 344009,
        "ns": 0,
        "title": "Latin house",
        "extract": "Latin house je pod\u017e\u00e1ner elektronickej tane\u010dnej hudby, ktor\u00fd v sebe sp\u00e1ja house s latinskoamerickou hudbou braz\u00edlskeho, portorik\u00e1nskeho, mexick\u00e9ho, kub\u00e1nskeho, dominik\u00e1nskeho a kolumbijsk\u00e9ho p\u00f4vodu."
    },
    "357290": {
        "pageid": 357290,
        "ns": 0,
        "title": "Gmina Opor\u00f3w",
        "extract": "Gmina Opor\u00f3w je vidiecka gmina v Po\u013esku v Lod\u017eskom vojvodstve.\nM\u00e1 rozlohu 67,7 km\u00b2 a \u017eije tu 2753 obyvate\u013eov (2006), priemern\u00e1 hustota za\u013eudnenia je 40,66 os\u00f4b/km\u00b2.\nS\u00eddlom powiatu, v ktorom sa gmina nach\u00e1dza, je mesto Kutno."
    },
    "436481": {
        "pageid": 436481,
        "ns": 0,
        "title": "Web search engine",
        "extract": "Web search engine alebo WWW search engine (do sloven\u010diny prekladan\u00e9 ako webov\u00fd/internetov\u00fd prieskumov\u00fd stroj, webov\u00fd/internetov\u00fd vyh\u013ead\u00e1va\u010d, webov\u00fd/internetov\u00fd vyh\u013ead\u00e1vac\u00ed n\u00e1stroj, webov\u00fd/internetov\u00fd vyh\u013ead\u00e1vac\u00ed prostriedok, webov\u00fd/internetov\u00fd vyh\u013ead\u00e1vac\u00ed stroj, webov\u00e1/internetov\u00e1 vyh\u013ead\u00e1vacia slu\u017eba, webov\u00fd/internetov\u00fd vyh\u013ead\u00e1vac\u00ed program, v be\u017enom jazyku len webov\u00fd/internetov\u00fd vyh\u013ead\u00e1va\u010d) alebo skr\u00e1tane search engine (slovensk\u00e9 n\u00e1zvy pozri v \u010dl\u00e1nku search engine) je search engine, ktor\u00fd vyh\u013ead\u00e1va na WWW. V \u0161ir\u0161om zmysle zah\u0155\u0148a aj web metasearch engines. \nNajzn\u00e1mej\u0161\u00ede web search engines s\u00fa Google, Yahoo, AltaVista a Bing."
    },
    "534238": {
        "pageid": 534238,
        "ns": 0,
        "title": "Br\u00e9hal (kant\u00f3n)",
        "extract": "Br\u00e9hal  je franc\u00fazsky kant\u00f3n v obvode Coutances v departemente Manche v regi\u00f3ne Doln\u00e1 Normandia. Tvor\u00ed ho 14 obc\u00ed."
    },
    "578473": {
        "pageid": 578473,
        "ns": 0,
        "title": "Ra\u0161elini\u0161t\u011b \u010cern\u00e9ho rybn\u00edka",
        "extract": "Ra\u0161elini\u0161t\u011b \u010cern\u00e9ho rybn\u00edka je od roku 1996 chr\u00e1nen\u00e9 \u00fazemie, pr\u00edrodn\u00e1 pamiatka na \u00fazem\u00ed Ralskej pahorkatiny vo v\u00fdchodnej \u010dasti okresu \u010cesk\u00e1 L\u00edpa na katastri ne\u010falekej obce Hamr na Jeze\u0159e."
    },
    "664473": {
        "pageid": 664473,
        "ns": 0,
        "title": "Zuzana Martin\u00e1kov\u00e1",
        "extract": "Zuzana Martin\u00e1kov\u00e1 m\u00f4\u017ee by\u0165:\n\nslovensk\u00e1 politi\u010dka, pozri Zuzana Martin\u00e1kov\u00e1 (politi\u010dka)\nslovensk\u00e1 muzikologi\u010dka, pozri Zuzana Martin\u00e1kov\u00e1 (muzikologi\u010dka)"
    },
    "664652": {
        "pageid": 664652,
        "ns": 0,
        "title": "Michail Petrovi\u010d Osipov",
        "extract": "Michail Petrovi\u010d Osipov alebo Michail Petrovi\u010d Morskoj-Osipov (rus. \u041c\u0438\u0445\u0430\u0438\u043b \u041f\u0435\u0442\u0440\u043e\u0432\u0438\u0447 \u041c\u043e\u0440\u0441\u043a\u043e\u0439-\u041e\u0441\u0438\u043f\u043e\u0432; * 1918, Pavlovka \u2013 \u2020 1995, Azov, Rusko) bol po\u010das druhej svetovej vojny pr\u00edslu\u0161n\u00edk sovietskej \u010ciernomorskej flotily, nesk\u00f4r partiz\u00e1n a spravodajsk\u00fd d\u00f4stojn\u00edk NKVD. \u00da\u010dastn\u00edk Slovensk\u00e9ho n\u00e1rodn\u00e9ho povstania."
    },
    "14708": {
        "pageid": 14708,
        "ns": 0,
        "title": "Baud",
        "extract": "Baud (v\u00fdslovnos\u0165 /b\u0254\u02d0d/) je v telekomunik\u00e1ci\u00e1ch a informatike, jednotka \u201esign\u00e1lnej r\u00fdchlosti\u201c, \u010do predstavuje po\u010det zmien stavu prenosov\u00e9ho m\u00e9dia za sekundu v modulovanom sign\u00e1le. Je pomenovan\u00e1 po \u00c9mile Baudotovi, vyn\u00e1lezcovi Baudotovho k\u00f3du pre telegrafiu.\nTerm\u00edn baud sa niekedy zneu\u017e\u00edva na ozna\u010denie \u201ebitov za sekundu\u201c \u010do je \u201eprenosov\u00e1 r\u00fdchlos\u0165\u201c. V niektor\u00fdch syst\u00e9moch sa sign\u00e1lna r\u00fdchlos\u0165 a prenosov\u00e1 r\u00fdchlos\u0165 rovnaj\u00fa, ke\u010f\u017ee je mo\u017en\u00e9, aby sign\u00e1lna udalos\u0165 niesla jeden bit, ale vo v\u0161eobecnosti je be\u017enej\u0161ie vyu\u017e\u00edva\u0165 \u0161\u00edrku p\u00e1sma zak\u00f3dovan\u00edm viacer\u00fdch bitov (a\u017e do mno\u017estva \u0161estn\u00e1s\u0165) v jednej udalosti. Tak\u017ee 2400-bitov\u00fd modem v skuto\u010dnosti pren\u00e1\u0161a 600 baudov, kde ka\u017ed\u00e1 udalos\u0165 modul\u00e1cie kvadrat\u00farou amplit\u00fady nesie \u0161tyri bity inform\u00e1cie."
    },
    "27678": {
        "pageid": 27678,
        "ns": 0,
        "title": "\u017ditn\u00e1-Radi\u0161a",
        "extract": "\u017ditn\u00e1-Radi\u0161a je obec na Slovensku v okrese B\u00e1novce nad Bebravou."
    },
    "31908": {
        "pageid": 31908,
        "ns": 0,
        "title": "Klondike (rieka)",
        "extract": "Klondike je rieka te\u010d\u00faca centr\u00e1lnou \u010das\u0165ou terit\u00f3ria Yukon a vlievaj\u00faca sa do rieky Yukon pri meste Dawson.\nKlondike pramen\u00ed v pohor\u00ed Ogilvie Mountains. Pod\u013ea rieky bola pomenovan\u00e1 okolit\u00e1 oblas\u0165 a tak isto aj jedna z najv\u00e4\u010d\u0161\u00edch svetov\u00fdch zlat\u00fdch hor\u00fa\u010dok je zn\u00e1ma pod menom zlat\u00e1 hor\u00fa\u010dka na Klondike."
    },
    "48669": {
        "pageid": 48669,
        "ns": 0,
        "title": "Ma\u010dka",
        "extract": "Ma\u010dka m\u00f4\u017ee by\u0165:\n\nv zool\u00f3gii:\nako typ \u0161elmy:\npr\u00edslu\u0161n\u00edk tax\u00f3nu ma\u010dky (pozri dole na konci tejto str\u00e1nky)\nslovensk\u00e9 rodov\u00e9 meno niektor\u00fdch rodov (resp. druhov) z pod\u010de\u013eade mal\u00e9 ma\u010dky; star\u0161ie len slovensk\u00e9 rodov\u00e9 meno rodu (resp. hlavnej \u010dasti rodu) Felis a rodov Neofelis a Profelis(Pozri aj pozn\u00e1mku o rode Felis ni\u017e\u0161ie),  pozri pod mal\u00e9 ma\u010dky\nslovensk\u00fd n\u00e1zov rodu Felis(Pozn\u00e1mka: Rod Felis sa dnes definuje ako ma\u010dka div\u00e1 a s \u0148ou bezprostredne pr\u00edbuzn\u00e9 druhy; star\u0161ie v\u0161ak b\u00fdval alternat\u00edvne definovan\u00fd aj r\u00f4zne \u0161ir\u0161ie, napr\u00edklad zah\u0155\u0148al aj jaguarundi \u010di niektor\u00e9 in\u00e9 druhy, alebo zah\u0155\u0148al v\u0161etky mal\u00e9 ma\u010dky okrem gepardov, a v d\u00e1vnej\u0161ej minulosti zah\u0155\u0148al v\u0161etky ma\u010dkovit\u00e9; v pr\u00edpade \u0161ir\u0161\u00edch defin\u00edci\u00ed v\u0161ak slovensk\u00e9 rodov\u00e9 meno ma\u010dka mala len \u010das\u0165 druhov), pozri Felis\n\u013eudovo: ma\u010dka dom\u00e1ca\nsamica druhov z rodu Felis (opak koc\u00fara), pozri Felis a samica\nhovorovo: samica \u0161elmy, najm\u00e4 z \u010de\u013eade ma\u010dkovit\u00e9 (napr. samica tigra)\nexpres\u00edvne: ak\u00fdko\u013evek pr\u00edslu\u0161n\u00edk \u010de\u013eade ma\u010dkovit\u00e9 (napr. ma\u010dka dom\u00e1ca, lev, tiger)\nzriedkavo: slovensk\u00e9 rodov\u00e9 meno niektor\u00fdch rodov zo \u017eralo\u010dej \u010de\u013eade Scyliorhinidae, synonym\u00e1: ma\u010dica, ma\u010dkovit\u00fd \u017eralok, pozri pod Scyliorhinidae\nko\u017eu\u0161ina z ma\u010dky dom\u00e1cej alebo z ma\u010dky divej v \u0161ir\u0161om zmysle (t.j. vr\u00e1tane ma\u010dky dom\u00e1cej), v \u0161ir\u0161om v\u00fdzname aj z ostatn\u00fdch mal\u00fdch ma\u010diek a v naj\u0161ir\u0161om zmysle aj z ve\u013ek\u00fdch ma\u010diek a teda zo v\u0161etk\u00fdch ma\u010dkovit\u00fdch , pozri ma\u010dka (ko\u017eu\u0161ina)\nb\u00fdval\u00e9 s\u00fahvezdie, pozri Ma\u010dka (s\u00fahvezdie)\ndruh strojov\u00e9ho zariadenia, pozri ma\u010dka (zdv\u00edhacie zariadenie)\njeden klin \u010di h\u00e1k st\u00fapac\u00edch \u017eeliez alebo in\u00fd n\u00e1zov st\u00fapac\u00edch \u017eeliez (pozri ni\u017e\u0161ie pod ma\u010dky)\n\u013eudovo \u010di n\u00e1re\u010dovo:\nko\u017eu\u0161inov\u00fd golier\nlodn\u00e1 kotva\ntrojzub\u00fd h\u00e1k na vy\u0165ahovanie vedra zo studne \nohnut\u00e9 vidly, pozri vidly\nma\u010dina\nhaluzie, pozri kon\u00e1r\nzv\u00e4zok \u013eanu alebo konop\u00ed, synonymum: kyta, pozri kyta\nspodn\u00fd snop na obilnom kr\u00ed\u017ei, pozri ma\u010dka (snop)\nm\u00e1\u010dka (n\u00e1doba s vodou v hrn\u010diarstve)\npriezvisko, pozri Ma\u010dka (priezvisko)\n\nMa\u010dky m\u00f4\u017ee by\u0165:\n\nmno\u017en\u00e9 \u010d\u00edslo slova ma\u010dka (pozri vy\u0161\u0161ie)\nako tax\u00f3n:\npod\u010de\u013ea\u010f Felinae, dne\u0161n\u00fd n\u00e1zov: mal\u00e9 ma\u010dky, pozri mal\u00e9 ma\u010dky\nneform\u00e1lne alebo zastarano: \u010de\u013ea\u010f Felidae, form\u00e1lny resp. dne\u0161n\u00fd n\u00e1zov: ma\u010dkovit\u00e9, pozri ma\u010dkovit\u00e9\nv horolezectve a podobne: st\u00fapacie \u017eelez\u00e1"
    },
    "103279": {
        "pageid": 103279,
        "ns": 0,
        "title": "Toto\u017enostno-pravdiv\u00fd v\u00fdrok",
        "extract": "Toto\u017enostno-pravdiv\u00fd v\u00fdrok alebo tautol\u00f3gia (z gr\u00e9ckeho \u03c4\u03b1\u03c5\u03c4\u03bf\u03bb\u03bf\u03b3\u03af\u03b1 tautologia) je v\u00fdrok, v\u00fdraz alebo formula logick\u00e9ho kalkulu, ktor\u00e1 je pravdiv\u00e1 pri ak\u00fdchko\u013evek v\u00fdznamoch pravdivosti ich premenn\u00fdch. Toto\u017enostno-pravdivostn\u00fdmi v\u00fdrokmi s\u00fa napr. z\u00e1kony form\u00e1lnej logiky."
    },
    "103314": {
        "pageid": 103314,
        "ns": 0,
        "title": "Stimula\u010dn\u00fd v\u00fdznam",
        "extract": "Stimula\u010dn\u00fd v\u00fdznam je pod\u013ea W. Van Orman Quinea obor stimul\u00e1ci\u00ed s\u00fahlasne alebo nes\u00fahlasne spojen\u00fd s pozorovacou vetou. V pr\u00edpade s\u00fahlasn\u00e9ho spojenia ide o s\u00fahlasn\u00fd stimula\u010dn\u00fd v\u00fdznam, v pr\u00edpade nes\u00fahlasn\u00e9ho spojenia o nes\u00fahlasn\u00fd stimula\u010dn\u00fd v\u00fdznam."
    },
    "139824": {
        "pageid": 139824,
        "ns": 0,
        "title": "Hyperbolick\u00e1 fraz\u00e9ma",
        "extract": "Hyperbolick\u00e9 fraz\u00e9my je pod\u013ea J. Mih\u00e1la (1959) \u0161tylisticky pr\u00edznakov\u00e9 fraz\u00e9my, ktor\u00e9 vy\u010dle\u0148uje popri skupine \u0161tylisticky bezpr\u00edznakov\u00fdch (neutr\u00e1lnych) fraz\u00e9m pri pokuse o triedenie fraz\u00e9m z h\u013eadiska \u0161tylistiky. Za hyperbolick\u00e9 fraz\u00e9my poklad\u00e1 J. Mih\u00e1l napr. sprost\u00fd ako dr\u00fak, m\u00e1 pe\u0148az\u00ed ako pliev, hryzie ho svedomie a i. Je to typ nie celkom v\u00fdrazn\u00fd, preto\u017ee hyperboliz\u00e1cia, frapantnos\u0165 patr\u00ed k typick\u00fdm znakom v\u00e4\u010d\u0161iny fraz\u00e9m."
    },
    "305839": {
        "pageid": 305839,
        "ns": 0,
        "title": "Vlajka \u0161t\u00e1tu Georgia",
        "extract": "S\u00fa\u010dasn\u00e1 vlajka \u0161t\u00e1tu Georgia bola prijat\u00e1 8. m\u00e1ja 2003."
    },
    "416032": {
        "pageid": 416032,
        "ns": 0,
        "title": "Larr\u00e9 (Morbihan)",
        "extract": "Larr\u00e9 je franc\u00fazska obec, ktor\u00e1 sa nach\u00e1dza v departemente Morbihan, v regi\u00f3ne Bret\u00f3nsko."
    },
    "418886": {
        "pageid": 418886,
        "ns": 0,
        "title": "Neuilly-le-Bisson",
        "extract": "Neuilly-le-Bisson je franc\u00fazska obec, ktor\u00e1 sa nach\u00e1dza v departemente Orne, v regi\u00f3ne Doln\u00e1 Normandia."
    },
    "423561": {
        "pageid": 423561,
        "ns": 0,
        "title": "Chissey-en-Morvan",
        "extract": "Chissey-en-Morvan je franc\u00fazska obec, ktor\u00e1 sa nach\u00e1dza v departemente Sa\u00f4ne-et-Loire, v regi\u00f3ne Burgundsko."
    },
    "432252": {
        "pageid": 432252,
        "ns": 0,
        "title": "Saint-Amans",
        "extract": "Saint-Amans m\u00f4\u017ee by\u0165:\n\nobec vo Franc\u00fazsku:\nSaint-Amans (Ari\u00e8ge)\nSaint-Amans (Aude)\nSaint-Amans (Loz\u00e8re)"
    },
    "476849": {
        "pageid": 476849,
        "ns": 0,
        "title": "Akad\u00e9mos",
        "extract": "Akad\u00e9mos alebo Hekad\u00e9mos (starogr. \u1f08\u03ba\u03ac\u03b4\u03b7\u03bc\u03bf\u03c2, \u1f19\u03ba\u03ac\u03b4\u03b7\u03bc\u03bf\u03c2 \u2013 Akad\u00e9mos, Hekad\u00e9mos, lat. Academus) je v gr\u00e9ckej mytol\u00f3gii star\u00fd at\u00e9nsky h\u00e9ros, ktor\u00e9mu zasv\u00e4tili v At\u00e9nach h\u00e1j s chr\u00e1mom a prv\u00fdm at\u00e9nskym gymn\u00e1ziom.\nAntick\u00ed autori n\u00e1m o jeho \u010dinoch zaznamenali m\u00e1lo. Uv\u00e1dzaj\u00fa len to\u013eko, \u017ee ke\u010f at\u00e9nsky kr\u00e1\u013e Th\u00e9seus s pomocou lapithsk\u00e9ho kr\u00e1\u013ea Peirithoa uniesol zo Sparty kr\u00e1snu Helenu, jej bratia Kastor a Polydeukes ju i\u0161li do At\u00e9n h\u013eada\u0165. Pod hrozbou, \u017ee At\u00e9ny zni\u010dia, im Akad\u00e9mos miesto jej \u00fakrytu uk\u00e1zal.\nAt\u00e9n\u010dania za z\u00e1chranu mesta Akad\u00e9movi preukazovali v\u010faku a po jeho smrti mu zasv\u00e4tili v severoz\u00e1padnej \u010dasti At\u00e9n h\u00e1j s chr\u00e1mom. Spar\u0165ania si tento posv\u00e4tn\u00fd h\u00e1j nato\u013eko ctili, \u017ee ke\u010f po\u010das bojov ni\u010dili At\u00e9ny, toto miesto u\u0161etrili. \nOkolo roku 387 pred Kr. zalo\u017eil Plat\u00f3n v tomto h\u00e1ji filozofick\u00fa \u0161kolu, pre ktor\u00fa sa ujalo meno Akad\u00e9mia. Plat\u00f3n tam predn\u00e1\u0161al svojim priate\u013eom a \u017eiakom nepretr\u017eite cel\u00fdch dvadsa\u0165 rokov. Akad\u00e9nia existovala vy\u0161e 900 rokov, k\u00fdm ju v roku 529 nezru\u0161il cis\u00e1r Justini\u00e1n. Meno \u0161koly v\u0161ak \u017eije dodnes v n\u00e1zve umeleck\u00fdch a vedeck\u00fdch in\u0161tit\u00facii."
    },
    "482347": {
        "pageid": 482347,
        "ns": 0,
        "title": "Straight Out of Hell",
        "extract": "Straight Out of Hell je \u0161trn\u00e1sty \u0161t\u00fadiov\u00fd album nemeckej powermetalovej skupiny Helloween. Jeho nahr\u00e1vanie prebiehalo v \u0161t\u00fadiu Mi Sue\u00f1o Studio na ostrove Tenerife. Produkcie sa ujal Charlie Bauerfeind a album vy\u0161iel v janu\u00e1ri 2013.\nSkladba \u201eBurning Sun\u201c je venovan\u00e1 organistovi Jonovi Lordovi."
    },
    "504933": {
        "pageid": 504933,
        "ns": 0,
        "title": "\u010cip\u010die",
        "extract": "\u010cip\u010die (919,7 m n. m.) je vrch v L\u00fa\u010danskej Malej Fatre. Le\u017e\u00ed pribli\u017ene 9 km ju\u017ene od \u017diliny. Na vrchole je umiesten\u00e1 pam\u00e4tn\u00e1 kniha v\u00fdstupov a povestn\u00e1 lavi\u010dka s v\u00fdh\u013eadom na hlavn\u00fd hrebe\u0148."
    },
    "510336": {
        "pageid": 510336,
        "ns": 0,
        "title": "Osborne House",
        "extract": "Osborne House bola letn\u00e1 rezidencia britskej kr\u00e1\u013eovskej rodiny v Cowes na ostrove Wight v Anglicku."
    },
    "578661": {
        "pageid": 578661,
        "ns": 0,
        "title": "Dusek (priezvisko)",
        "extract": "Dusek je priezvisko. Slovensk\u00e1 \u017eensk\u00e1 prech\u00fdlen\u00e1 podoba je Dusekov\u00e1. \nNa Slovensku sa vyskytuje len v obci Vydrany (okres Dunajsk\u00e1 Streda). V \u010cesku sa v neprech\u00fdlenej podobe v\u00f4bec nevyskytuje. Vyskytuje sa v Rak\u00fasku a USA, kde vzniklo z priezviska Du\u0161ek."
    },
    "645597": {
        "pageid": 645597,
        "ns": 0,
        "title": "ABB",
        "extract": "ABB (Asea Brown Boveri) je \u0161v\u00e9dsko-\u0161vaj\u010diarska nadn\u00e1rodn\u00e1 skupina podnikov so s\u00eddlom v Z\u00fcrichu, poskytuj\u00faca technol\u00f3gie pre energetiku a automatiz\u00e1ciu. V roku 2010 sa umiestnila na 124. mieste v rebr\u00ed\u010dku \u010dasopisu Forbes.\nABB je jedna z najv\u00e4\u010d\u0161\u00edch skup\u00edn podnikov v oblasti techniky na svete. Zamestn\u00e1va viac ako 147 000 zamestnancov v 100 \u0161t\u00e1toch a v roku 2010 mala obrat 31,6 mili\u00e1rd dol\u00e1rov. Na Slovensku skupina p\u00f4sob\u00ed od roku 1991[ch\u00fdba zdroj]  a v \u010cesku p\u00f4sob\u00ed od roku 1992.\nS akciami materskej spolo\u010dnosti ABB Ltd. (ktor\u00e1 vznikla v roku 1999) sa obchoduje na \u0161vaj\u010diarskej burze SIX Swiss Exchange, \u0161v\u00e9dskej burze Stockholmsb\u00f6rsen od roku 1999 a od roku 2001 aj na americkej New York Stock Exchange.\nSkupina vznikla v roku 1988 postupn\u00fdm spojen\u00edm dovtedaj\u0161ej \u0161v\u00e9dskej spolo\u010dnosti Allm\u00e4nna Svenska Elektriska Aktiebolaget (ASEA) a \u0161vaj\u010diarskej spolo\u010dnosti Brown, Boveri & Cie. (BBC)."
    },
    "662554": {
        "pageid": 662554,
        "ns": 0,
        "title": "\u0160iro Misaki",
        "extract": "\u0160iro Misaki (jap. \u4e09\u5d0e \u56db\u90ce) bol japonsk\u00fd futbalista.\nV roku 1934 Misaki odohral 3 z\u00e1pasy za Japonsk\u00e9 n\u00e1rodn\u00e9 futbalov\u00e9 mu\u017estvo."
    },
    "693936": {
        "pageid": 693936,
        "ns": 0,
        "title": "Ivan Frollo",
        "extract": "Prof. Ing. Ivan Frollo, DrSc. (* 13. november 1939, Pre\u0161ov) je slovensk\u00fd elektrotechnik, vedeck\u00fd pracovn\u00edk v oblasti meracej techniky a vysoko\u0161kolsk\u00fd pedag\u00f3g. \u0160pecializuje sa na tomografick\u00e9 zobrazovacie met\u00f3dy na princ\u00edpe nukle\u00e1rnej magnetickej rezonancie (NMR). Od roku 1966 pracuje na Slovenskej akad\u00e9mii vied a je autorom 22 patentov. Z\u00fa\u010dastnil sa \u0161t\u00fadijn\u00fdch pobytov na viacer\u00fdch svetov\u00fdch univerzit\u00e1ch."
    },
    "77521": {
        "pageid": 77521,
        "ns": 0,
        "title": "Heinz Wilhelm Guderian",
        "extract": "Heinz Wilhelm Guderian (* 17. j\u00fan 1888, Kulm, Nemecko (dnes Chelmno v Po\u013esku) \u2013 \u2020 14. m\u00e1j 1954, Schwangau pri F\u00fcssene, Nemecko) bol nemeck\u00fd d\u00f4stojn\u00edk, od roku 1940 gener\u00e1l, teoretik i inovat\u00edvny velite\u013e tankov\u00fdch vojsk v druhej svetovej vojne."
    },
    "94737": {
        "pageid": 94737,
        "ns": 0,
        "title": "Humanita",
        "extract": "Humanita (lat.) je \u013eudskos\u0165. Pod\u013ea Herdera je organicky s\u00favis\u00ed so vzdelan\u00edm; humanita je poklad a vymo\u017eenos\u0165 v\u0161etk\u00fdch \u013eudsk\u00fdch sn\u00e1h a z\u00e1rove\u0148 aj umen\u00edm \u013eudsk\u00e9ho rodu. V\u00fdchova k humanite je dielom, v ktorom treba neust\u00e1le pokra\u010dova\u0165, ak nechceme upadn\u00fa\u0165 sp\u00e4\u0165 do hrubej zvierackosti a brutality."
    },
    "155384": {
        "pageid": 155384,
        "ns": 0,
        "title": "Sumsk\u00e1 oblas\u0165",
        "extract": "Sumsk\u00e1 oblas\u0165 je jedna z 24 administrat\u00edvnych oblast\u00ed Ukrajiny. M\u00e1 rozlohu 23 834 km\u00b2 a \u017eije tu 1,22 mili\u00f3na obyvate\u013eov (pod\u013ea s\u010d\u00edtania z roku 2006). Hlavn\u00fdm mesto oblasti s\u00fa Sumy."
    },
    "168982": {
        "pageid": 168982,
        "ns": 0,
        "title": "Dehumanizer",
        "extract": "Dehumanizer je \u0161estn\u00e1sty \u0161t\u00fadiov\u00fd album skupiny Black Sabbath. Tento album nahrala rovnak\u00e1 zostava \u010dlenov skupiny ak\u00e1 bola na po\u010diatku 80. rokov (20. storo\u010dia).\nNa konci turn\u00e9 k tomuto albumu odi\u0161iel zo skupiny Ronnie James Dio. Album Dehumanizer sa dostal do Top 40 britsk\u00e9ho rebr\u00ed\u010dka albumov."
    },
    "178879": {
        "pageid": 178879,
        "ns": 0,
        "title": "Suchohrdly",
        "extract": "Suchohrdly (nem. Zuckerhandl) s\u00fa obec v \u010cesku v okrese Znojmo v Juhomoravskom kraji. 1. janu\u00e1ra 2012 tu \u017eilo 1 171 obyvate\u013eov, z toho 590 mu\u017eov a 581 \u017eien, pri\u010dom priemern\u00fd vek v obci bol 38,5 roka (mu\u017ei 37,7 roka, \u017eeny 39,4 roka)."
    },
    "210141": {
        "pageid": 210141,
        "ns": 0,
        "title": "Zsad\u00e1ny",
        "extract": "Zsad\u00e1ny je obec v Ma\u010farsku v B\u00e9ke\u0161skej \u017eupe v Sarkadskom okrese.\nM\u00e1 rozlohu 6584 ha a \u017eije tu 1728 obyvate\u013eov (2007)."
    },
    "214193": {
        "pageid": 214193,
        "ns": 0,
        "title": "Horitschon",
        "extract": "Horitschon (ma\u010f. Haracsony) je obec v Rak\u00fasku v spolkovej krajine Burgenland v okrese Oberpullendorf.\n\u017dije tu 1 895 obyvate\u013eov (31. 3. 2009)."
    },
    "222061": {
        "pageid": 222061,
        "ns": 0,
        "title": "Spata",
        "extract": "Spata  bol typ rovn\u00e9ho a dlh\u00e9ho me\u010da meraj\u00faceho od 0,75m - 1, 39m. Pou\u017e\u00edval sa v 1. tis\u00edcro\u010d\u00ed v Eur\u00f3pe a na terit\u00f3riu R\u00edmskej r\u00ed\u0161e. Neskor\u0161ie vyvinut\u00e9 typy me\u010dov mali odch\u00fdlky, preto sa nenaz\u00fdvaj\u00fa spata. Je to druh se\u010dnej zbrane s dvojse\u010dnou \u010depe\u013eou.\nSpata bola pou\u017e\u00edvan\u00e1 v l\u00e9gi\u00e1ch a boji gladi\u00e1torov. V 1. storo\u010d\u00ed V R\u00edmskej r\u00ed\u0161i to bola zbra\u0148 typick\u00e1 pre germ\u00e1nske pomocn\u00e9 zbory l\u00e9gi\u00ed a nesk\u00f4r sa stala \u0161tandardnou \u013eahkou zbra\u0148ou pechoty. V nej nahradila gladius. Pechotn\u00fd variant mal \u0161picat\u00fd koniec, jazdectvo pou\u017e\u00edvalo verziu s okr\u00fahlym koncom, aby jazdca nezranilo na nohe. \nMnoh\u00e9 archeologick\u00e9 n\u00e1lezy spaty boli odkryt\u00e9 v Spojenom kr\u00e1\u013eovstve a Nemecku. Tieto zbrane boli typicky pou\u017e\u00edvan\u00e9 germ\u00e1nskymi bojovn\u00edkmi. Spata je tie\u017e charakteristick\u00e1 pre obdobie s\u0165ahovania n\u00e1rodov na prelome letopo\u010dtov. Od roku 1100 sa za\u010dala vyv\u00edja\u0165 na dlh\u0161ie typy me\u010dov. Detaily v\u00fdroby spaty zostali dodnes z v\u00e4\u010d\u0161ej \u010dasti nezn\u00e1me."
    },
    "252552": {
        "pageid": 252552,
        "ns": 0,
        "title": "Zippo",
        "extract": "Zippo je kovov\u00fd zapa\u013eova\u010d vyr\u00e1ban\u00fd americkou spolo\u010dnos\u0165ou Zippo Manufacturing Company s\u00eddliacou v Pensylv\u00e1nii. Pred\u00e1va sa celosvetovo v r\u00f4znych podob\u00e1ch u\u017e vy\u0161e 90 rokov."
    },
    "326200": {
        "pageid": 326200,
        "ns": 0,
        "title": "Michael Atiyah",
        "extract": "Sir Michael Francis Atiyah (* 22. apr\u00edl 1929, Lond\u00fdn, Spojen\u00e9 kr\u00e1\u013eovstvo \u2013 \u2020 11. janu\u00e1r 2019, Edinburgh) bol britsk\u00fd matematik pova\u017eovan\u00fd za jedn\u00e9ho z najvplyvnej\u0161\u00edch matematikov 20. storo\u010dia. \nZaoberal sa predov\u0161etk\u00fdm algebraickou geometriou, K-te\u00f3riou, a najm\u00e4 v\u00fdskumom okolo tzv. Atiyahovej-Singerovej vety o indexoch, ktor\u00fa dok\u00e1zal spolo\u010dne s Isadore Singerom v roku 1963. Za pr\u00e1cu v K-te\u00f3rii, za zov\u0161eobecnen\u00fa Lefschetzovu vetu o pevnom bode a za pr\u00e1cu okolo vety o indexoch dostal v roku 1966 Fieldsovu medailu, v roku 2004 dostal spolo\u010dne so Singerom Abelovu cenu za vetu o indexoch."
    },
    "419177": {
        "pageid": 419177,
        "ns": 0,
        "title": "Berlencourt-le-Cauroy",
        "extract": "Berlencourt-le-Cauroy je franc\u00fazska obec, ktor\u00e1 sa nach\u00e1dza v departemente Pas-de-Calais, v regi\u00f3ne Nord-Pas-de-Calais."
    },
    "445028": {
        "pageid": 445028,
        "ns": 0,
        "title": "Chlorid molybdeni\u010dn\u00fd",
        "extract": "Chlorid molybdeni\u010dn\u00fd (MoCl5) je anorganick\u00e1 zl\u00fa\u010denina, jeden z chloridov molybd\u00e9nu."
    },
    "510842": {
        "pageid": 510842,
        "ns": 0,
        "title": "BABYMETAL",
        "extract": "BABYMETAL je japonsk\u00e1 metalov\u00e1 vok\u00e1lna a tane\u010dn\u00e1 skupina, ktor\u00fa tvoria tri diev\u010dat\u00e1 Suzuka Nakamoto (SU-METAL), Momoko Okazaki (MOMOMETAL), Moa Kikuchi (MOAMETAL). Skupinu mana\u017euje talentov\u00e1 agent\u00fara Amuse."
    },
    "513054": {
        "pageid": 513054,
        "ns": 0,
        "title": "Diokles z Mess\u00e9nie",
        "extract": "Diokles (in\u00e9 n\u00e1zvy: Diokl\u00e9s, Daikles, Daikl\u00e9s; (starogr. \u0394\u03b9\u03bf\u03ba\u03bb\u1fc6\u03c2, \u0394\u03b1\u03ca\u03ba\u03bb\u1fc6\u03c2 \u2013 Diokles, Daikles, in\u00fd prepis:Diokl\u00e9s, Daikl\u00e9s) bol v roku 752 pred Kr. v\u00ed\u0165az olympijsk\u00fdch hier v behu na jedno stadion.\nDiokles z Mess\u00e9nie zv\u00ed\u0165azil v behu na jedno stadion na 7. olympijsk\u00fdch hr\u00e1ch, v jedinej discipl\u00edne, v ktorej sa od ich zalo\u017eenia v roku 776 pred Kr. s\u00fa\u0165a\u017eilo a\u017e do roku 724 pred Kr., ke\u010f sa hry sa roz\u0161\u00edrili o \u010fal\u0161iu discipl\u00ednu, behu na dve stadi\u00e1. (diaulos) Prv\u00fdm v\u00ed\u0165azom behu na dve stadi\u00e1 sa stal Hyp\u00e9nos z Pisy. Vzdialenos\u0165 stadia sa pohybovala zhruba od 175 do 200 metrov.\nPod\u013ea antick\u00e9ho autora Fleg\u00f3na z Trall, Mess\u00e9n\u010dan Diokles bol prv\u00fd v\u00ed\u0165az, koho v Olympii oven\u010dili olivov\u00fdm vencom, upleten\u00e9ho z vetvi\u010dky posv\u00e4tnej olivy pri Diovom chr\u00e1me. Pod\u013ea legendy t\u00fato olivu zasadil Herakles, ktor\u00fd jej semeno priniesol z krajiny Hyperborejcov, ob\u00fdvaj\u00facich zem vzdialenej\u0161iu ako boh vetrov Boreas."
    },
    "536551": {
        "pageid": 536551,
        "ns": 0,
        "title": "Saint-Fons (kant\u00f3n)",
        "extract": "Saint-Fons je franc\u00fazsky kant\u00f3n v obvode Lyon v departemente Rh\u00f4ne v regi\u00f3ne Rh\u00f4ne-Alpes. Tvoria ho 4 obce."
    },
    "550692": {
        "pageid": 550692,
        "ns": 0,
        "title": "Vibo Valentia (mesto)",
        "extract": "Vibo Valentia je talianske mesto v regi\u00f3ne Kal\u00e1bria, hlavn\u00e9 mesto rovnomennej provincie. \nK 31. decembru 2011 tu \u017eilo 33748 obyvate\u013eov."
    },
    "573169": {
        "pageid": 573169,
        "ns": 0,
        "title": "Jel\u0161ovec (pr\u00edrodn\u00e1 rezerv\u00e1cia)",
        "extract": "Jel\u0161ovec je pr\u00edrodn\u00e1 rezerv\u00e1cia v spr\u00e1ve \u0161t\u00e1tnej ochrany pr\u00edrody Po\u013eana.\nNach\u00e1dza sa v katastr\u00e1lnom \u00fazem\u00ed obce \u010cer\u00edn v okrese Bansk\u00e1 Bystrica v Banskobystrickom kraji. \u00dazemie bolo vyhl\u00e1sen\u00e9 v roku 1984 a naposledy novelizovan\u00e9 v roku 1988 na rozlohe 5,5600 ha. Ochrann\u00e9 p\u00e1smo nebolo ur\u010den\u00e9.\nPredmetom ochrany je: Zachoval\u00e1 uk\u00e1\u017eka podhorsk\u00fdch lu\u017en\u00fdch lesov s v\u00fdskytom viacer\u00fdch chr\u00e1nen\u00fdch,ohrozen\u00fdch a zriedkav\u00fdch druhov rastl\u00edn. Podstatn\u00e1 \u010das\u0165 z nich sa nach\u00e1dza na ra\u0161elinisku. \u0160t\u00fadium striedania fytocen\u00f3z v z\u00e1vislosti od zmien p\u00f4d. typov a hladiny podzemnej vody."
    },
    "578848": {
        "pageid": 578848,
        "ns": 0,
        "title": "Nisa",
        "extract": "Nisa m\u00f4\u017ee by\u0165:\n\nvodn\u00fd tok:\nrieka v \u010cesku, \u013eav\u00fd pr\u00edtok Odry, pozri Lu\u017eick\u00e1 Nisa\nrieka v Po\u013esku, pozri Kladsk\u00e1 Nisa\nmesto:\nv starovekej Partskej r\u00ed\u0161i, pozri Nisa (Turkm\u00e9nsko)\nv Portugalsku, pozri Nisa (Portugalsko)\nNisa m\u00f4\u017ee by\u0165 aj:\n\nturkm\u00e9nsky futbalov\u00fd klub, pozri Nisa A\u0161chabad\nizraelsky vrch, pozri Tel Nisa"
    },
    "641554": {
        "pageid": 641554,
        "ns": 0,
        "title": "Srbsk\u00e9 kr\u00e1\u013eovstvo (rozli\u0161ovacia str\u00e1nka)",
        "extract": "Srbsk\u00e9 kr\u00e1\u013eovstvo m\u00f4\u017ee by\u0165:\n\n\u0161t\u00e1t v 13. a 14. storo\u010d\u00ed, pozri Srbsk\u00e9 kr\u00e1\u013eovstvo (stredovek)\nhabsbursk\u00e9 \u00fazemie v rokoch 1718 - 1739, pozri Srbsk\u00e9 kr\u00e1\u013eovstvo (1718 \u2013 1739)\n\u0161t\u00e1t v rokoch 1882 \u2013 1918, pozri Srbsk\u00e9 kr\u00e1\u013eovstvo"
    },
    "684104": {
        "pageid": 684104,
        "ns": 0,
        "title": "Majstrovstv\u00e1 sveta v \u013eadovom hokeji \u017eien do 18 rokov 2010",
        "extract": "Majstrovstv\u00e1 sveta v \u013eadovom hokeji \u017eien do 18 rokov 2010 boli tretie majstrovstv\u00e1 sveta v \u013eadovom hokeji \u017eien do 18 rokov. Konali sa v americkom meste Chicago od 27. marca do 3. apr\u00edla 2010. Zlato z\u00edskali po prv\u00fdkr\u00e1t hokejistky Kanady, ke\u010f vo fin\u00e1le vyhrali nad USA."
    },
    "65548": {
        "pageid": 65548,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 3342",
        "extract": "NGC 3342 je galaxia v s\u00fahvezd\u00ed Lev, ktor\u00fa objavil britsko-nemeck\u00fd astron\u00f3m William Herschel 18. janu\u00e1ra 1784.\nJej zdanliv\u00e1 hviezdna ve\u013ekos\u0165 je 12,5."
    },
    "155445": {
        "pageid": 155445,
        "ns": 0,
        "title": "3. symf\u00f3nia (Saint-Sa\u00ebns)",
        "extract": "Symf\u00f3nia \u010d. 3 c mol \u201eOrganov\u00e1\u201c, Op. 78 je dielo franc\u00fazskeho skladate\u013ea Camille Saint-Sa\u00ebnsa."
    },
    "177357": {
        "pageid": 177357,
        "ns": 0,
        "title": "Sedlice (okres Pelh\u0159imov)",
        "extract": "Sedlice je obec v \u010cesku v okrese Pelh\u0159imov v kraji Vyso\u010dina. 1. janu\u00e1ra 2012 tu \u017eilo 143 obyvate\u013eov, z toho 74 mu\u017eov a 69 \u017eien, pri\u010dom priemern\u00fd vek v obci bol 48,4 roka (mu\u017ei 45,7 roka, \u017eeny 51,3 roka)."
    },
    "208801": {
        "pageid": 208801,
        "ns": 0,
        "title": "Sp\u00edna\u010d",
        "extract": "Sp\u00edna\u010d alebo vyp\u00edna\u010d je mechanick\u00e1, mechanicko-elektrick\u00e1, alebo elektronick\u00e1 s\u00fa\u010diastka, sl\u00fa\u017eiaca na spojenie a rozpojenie (prepnutie) okruhu. Princ\u00edp je rovnak\u00fd - \u00falohou sp\u00edna\u010da (prep\u00edna\u010da) je zopn\u00fa\u0165 (prepn\u00fa\u0165, preru\u0161i\u0165) tok m\u00e9dia vstupnej vetvy do v\u00fdstupnej vetvy (vetiev). Najobvyklej\u0161ou aplik\u00e1ciou je sp\u00ednanie a rozp\u00ednanie elektrick\u00e9ho okruhu, existuj\u00fa aj sp\u00edna\u010de hydraulick\u00e9, tlakovzdu\u0161n\u00e9 a pod. \n\nV elektronike sa na sp\u00ednanie pou\u017e\u00edva mechanick\u00e9 rel\u00e9, v polovodi\u010dovej elektronike sa na sp\u00ednanie pou\u017e\u00edva polovodi\u010dov\u00fd prvok napr. tyristor, resp. tranzistor. Existuj\u00fa aj netradi\u010dn\u00e9 kon\u0161trukcie sp\u00edna\u010dov napr. ortu\u0165ov\u00e9 (kontakty sp\u00edna gu\u013e\u00f4\u010dka ortute), sp\u00edna\u010de sp\u00ednan\u00e9 magnetick\u00fdm po\u013eom (jaz\u00fd\u010dkov\u00e9 rel\u00e9) a pod.\n\u0160peci\u00e1lnymi druhmi sp\u00edna\u010da s\u00fa prep\u00edna\u010de a tla\u010didl\u00e1. Tla\u010didlo je sp\u00edna\u010d ovl\u00e1dan\u00fd tlakom prsta, obvykle nearetovan\u00fd, \u010di\u017ee zopnutie kontaktov skon\u010d\u00ed uvo\u013enen\u00edm tlaku prsta."
    },
    "216341": {
        "pageid": 216341,
        "ns": 0,
        "title": "Sankt Johann bei Herberstein",
        "extract": "Sankt Johann bei Herberstein je obec v Rak\u00fasku v spolkovej krajine \u0160tajersko v okrese Hartberg-F\u00fcrstenfeld.\n\u017dije tu 355 obyvate\u013eov (31. 12. 2010)."
    },
    "236365": {
        "pageid": 236365,
        "ns": 0,
        "title": "Majstrovstv\u00e1 sveta v severskom ly\u017eovan\u00ed 2007",
        "extract": "Majstrovstv\u00e1 sveta v severskom ly\u017eovan\u00ed 2007 sa konali od 22. febru\u00e1ra do 5. marca 2008 v japonskom meste Sapporo. O pridelen\u00ed majstrovstiev do Sappora, sa rozhodlo 6. j\u00fana 2002 na 43. kongrese medzin\u00e1rodnej ly\u017eiarskej feder\u00e1cie (FIS) v Portoro\u017ei v Slovinsku."
    },
    "276397": {
        "pageid": 276397,
        "ns": 0,
        "title": "Martyn Rooney",
        "extract": "Martyn Joseph Rooney zn\u00e1my aj pod skr\u00e1ten\u00fdm menom Martyn Rooney (* 3. apr\u00edl 1987, Spojen\u00e9 kr\u00e1\u013eovstvo) je britsk\u00fd atl\u00e9t, ktor\u00fd sa venuje behu na 400 metrov."
    },
    "302161": {
        "pageid": 302161,
        "ns": 0,
        "title": "Pet\u013eakov Pe-2",
        "extract": "Pet\u013eakov Pe-2 boli po\u010das sovietsko-nemeckej vojny z\u00e1kladn\u00fdm frontov\u00fdm bombard\u00e9rom Sovietskeho zv\u00e4zu. Pou\u017eit\u00e9 boli aj vo vojne proti Japonsku v lete 1945. Vyra\u010fovan\u00e9 boli do polovice 50. rokov."
    },
    "399747": {
        "pageid": 399747,
        "ns": 0,
        "title": "Puilboreau",
        "extract": "Puilboreau je franc\u00fazska obec, ktor\u00e1 sa nach\u00e1dza v departemente Charente-Maritime, v regi\u00f3ne Poitou-Charentes."
    },
    "426761": {
        "pageid": 426761,
        "ns": 0,
        "title": "Belleville (Deux-S\u00e8vres)",
        "extract": "Belleville je franc\u00fazska obec, ktor\u00e1 sa nach\u00e1dza v departemente Deux-S\u00e8vres, v regi\u00f3ne Poitou-Charentes."
    },
    "430611": {
        "pageid": 430611,
        "ns": 0,
        "title": "Appietto",
        "extract": "Appietto je franc\u00fazska obec, ktor\u00e1 sa nach\u00e1dza v departemente Corse-du-Sud, v regi\u00f3ne Korzika."
    },
    "457760": {
        "pageid": 457760,
        "ns": 0,
        "title": "Ferdi\u0161 Kostka",
        "extract": "Ferdi\u0161 Kostka, krsten\u00fd Ferdinand Kostka ( * 11. okt\u00f3ber 1878, Stupava,  Rak\u00fasko-Uhorsko  \u2013  \u2020 28. j\u00fal 1951, Bratislava) bol slovensk\u00fd keramik\u00e1r-d\u017eb\u00e1nkar a figur\u00e1lny keramik\u00e1r. V roku 1946 mu bol udelen\u00fd titul N\u00e1rodn\u00fd umelec ako prv\u00e9mu umelcovi v hist\u00f3rii tohto ocenenia. V jeho tvorbe sa sp\u00e1jali stupavsk\u00fd folkl\u00f3r, hab\u00e1nska keramika a modern\u00e9 figur\u00e1lne mot\u00edvy. Jeho majolikov\u00e9 plastiky zrkadlia dan\u00fa epochu a re\u00e1lny \u017eivot pospolit\u00e9ho \u013eudu."
    },
    "510743": {
        "pageid": 510743,
        "ns": 0,
        "title": "H\u00e1dzan\u00e1 na Juhoamerick\u00fdch hr\u00e1ch 2006",
        "extract": "H\u00e1dzan\u00e1 na Juhoamerick\u00fdch hr\u00e1ch 2006 bol h\u00e1dzan\u00e1rsky turnaj v r\u00e1mci multi\u0161portov\u00e9ho podujatia Juhoamerick\u00fdch hier 2006. Konal sa v Mar el Plata, v Argent\u00edne od 9. \u2013 13. novembra 2006, za \u00fa\u010dasti 4 mu\u017esk\u00fdch a 4 \u017eensk\u00fdch t\u00edmov. H\u00e1dzan\u00e1rsky turnaj sa na hr\u00e1ch organizoval iba druh\u00fdkr\u00e1t. Z\u00e1pasy sa hrali v ar\u00e9ne Estadio Polideportivo Islas Malvinas. Zv\u00ed\u0165azili obe reprezent\u00e1cie Argent\u00edny.\nTento turnaj bol z\u00e1rove\u0148 kvalifik\u00e1ciou na h\u00e1dzan\u00e1rsky turnaj Panamerick\u00fdch hier 2007, ktor\u00e9 sa uskuto\u010dnili v Rio de Janeiro. Kvalikovali sa na\u0148 2 najlep\u0161ie dru\u017estv\u00e1 mu\u017eov a \u017eien a tretie dru\u017estvo post\u00fapilo do do kvalifik\u00e1cie o Panamerick\u00e9 hry 2007."
    },
    "575502": {
        "pageid": 575502,
        "ns": 0,
        "title": "Bilek (priezvisko)",
        "extract": "Bilek je slovensk\u00e9 priezvisko. Prech\u00fdlen\u00e1 \u017eensk\u00e1 podoba je Bilkov\u00e1, zriedkavo aj Bilekov\u00e1. Naj\u010dastej\u0161ie je na v\u00fdchodnom Slovensku, najviac v  Jablonove (okres Levo\u010da), \u017dakovciach (okres Ke\u017emarok) a Poprade. V \u010cesku je ve\u013emi zriedkav\u00e9."
    },
    "614645": {
        "pageid": 614645,
        "ns": 0,
        "title": "ExPRESS Logistics Carrier",
        "extract": "ExPRESS logistics carrier (ELC) s\u00fa vonkaj\u0161ie logistick\u00e9 plo\u0161iny na ISS. Poskytuj\u00fa fyzick\u00e9 miesto na pripojenie, elektrick\u00fa energiu a d\u00e1tov\u00fa komunik\u00e1ciu pre experimenty vo vo\u013enom vesm\u00edre. Ich hlavn\u00e9 vyu\u017eitie je na ulo\u017eenie n\u00e1hradn\u00fdch orbit\u00e1lnych vymenite\u013en\u00fdch jednotiek (napr. ant\u00e9ny, bat\u00e9rie)."
    },
    "653163": {
        "pageid": 653163,
        "ns": 0,
        "title": "GERB",
        "extract": "GERB (skratka: Ob\u010dania za eur\u00f3psky rozvoj Bulharska, bulharsky: \u0413\u0440\u0430\u0436\u0434\u0430\u043d\u0438 \u0437\u0430 \u0435\u0432\u0440\u043e\u043f\u0435\u0439\u0441\u043a\u043e\u0442\u043e \u0440\u0430\u0437\u0432\u0438\u0442\u0438\u0435 \u043d\u0430 \u0411\u044a\u043b\u0433\u0430\u0440\u0438\u044f; z\u00e1rove\u0148 bulharsky ako slovo: erb) je bulharsk\u00e1 konzervat\u00edvna, populistick\u00e1 a pro-eur\u00f3pska politick\u00e1 strana. Z\u00e1rove\u0148 je to strana s druhou najv\u00e4\u010d\u0161ou \u010dlenskou z\u00e1klad\u0148ou. (Po Socialistickej strane) Vznikla v roku 2006 transform\u00e1ciou neziskovej organiz\u00e1cie na politick\u00fa stranu. Jej predsedom je od jej vzniku s\u00fa\u010dasn\u00fd predseda vl\u00e1dy Bulharska Bojko Borisov. V posledn\u00fdch parlamentn\u00fdch vo\u013eb\u00e1ch z\u00edskala 33,5 % hlasov voli\u010dov."
    },
    "682063": {
        "pageid": 682063,
        "ns": 0,
        "title": "N\u00e1sobn\u00e1 v\u00e4zba",
        "extract": "N\u00e1sobn\u00e1 v\u00e4zba je kolekt\u00edvne pomenovanie pre kovalentn\u00e9 chemick\u00e9 v\u00e4zby, v ktor\u00fdch je v\u00e4zbov\u00fd poriadok vy\u0161\u0161\u00ed ne\u017e 1. V t\u00fdchto v\u00e4zb\u00e1ch sa teda medzi at\u00f3mami zdie\u013eaj\u00fa viac, ako dva elektr\u00f3ny. Typicky to b\u00fdvaj\u00fa n\u00e1sobky 2, napr\u00edklad 4 elektr\u00f3ny (dva p\u00e1ry) u dvojitej v\u00e4zby alebo 6 elektr\u00f3nov (tri p\u00e1ry) u trojitej v\u00e4zby. N\u00e1sobn\u00e9 v\u00e4zby s\u00fa tvoren\u00e9 jednou \u03c3 v\u00e4zbou a pr\u00edpadne \u010fal\u0161\u00edmi v\u00e4zbami (zvy\u010dajne \u03c0, pr\u00edpadne \u03b4 alebo \u03c6). N\u00e1sobn\u00e9 v\u00e4zby s\u00fa krat\u0161ie a pevnej\u0161ie, ne\u017e jednoduch\u00e9 v\u00e4zby.\nTento pojem s\u00favis\u00ed s te\u00f3riou molekulov\u00fdch orbit\u00e1lov (MO), ktor\u00e1 je schopn\u00e1 pop\u00edsa\u0165 tvorbu \u03c0 v\u00e4zby."
    },
    "684710": {
        "pageid": 684710,
        "ns": 0,
        "title": "Slavistick\u00fd \u00fastav J\u00e1na Stanislava Slovenskej akad\u00e9mie vied",
        "extract": "Slavistick\u00fd \u00fastav J\u00e1na Stanislava SAV, v.v.i. (skr\u00e1tene S\u00daJS SAV) je slovensk\u00e1 verejn\u00e1 v\u00fdskumn\u00e1 in\u0161tit\u00facia, interdisciplin\u00e1rne slavistick\u00e9 v\u00fdskumn\u00e9 centrum, ktor\u00e9 sa venuje nielen jazykovedn\u00e9mu v\u00fdskumu, ale z\u00fa\u010dast\u0148uje sa aj na historick\u00fdch, n\u00e1rodopisn\u00fdch, umenovedn\u00fdch a kulturologick\u00fdch v\u00fdskumoch. Zameriava sa na z\u00e1kladn\u00fd v\u00fdskum vz\u0165ahov slovensk\u00e9ho jazyka a kult\u00fary s in\u00fdmi slovansk\u00fdmi jazykmi a kult\u00farami i na v\u00fdskum slovensko-latinsk\u00fdch, slovensko-cirkevnoslovansk\u00fdch, slovensko-ma\u010farsk\u00fdch a slovensko-nemeck\u00fdch vz\u0165ahov najstar\u0161ieho obdobia; venuje sa aj v\u00fdskumu in\u00fdch slovansk\u00fdch jazykov a kult\u00far. Zakladate\u013e a prv\u00fd riadite\u013e \u00fastavu bol v rokoch 1995 - 2006 prof. PhDr. J\u00e1n Doru\u013ea, DrSc., a v rokoch 2006 - 2019 prof. PhDr. Peter \u017de\u0148uch, DrSc. Od roku 2019 je na poste riadite\u013ea \u00fastavu \u0160imon Marin\u010d\u00e1k."
    },
    "693808": {
        "pageid": 693808,
        "ns": 0,
        "title": "ETC",
        "extract": "ETC je desiaty \u0161t\u00fadiov\u00fd album slovenskej spev\u00e1\u010dky Dary Rolins, ktor\u00fd vy\u0161iel 26. j\u00fana 2017 prostredn\u00edctvom vydavate\u013estva Ruka Hore. Nahr\u00e1vka obsahuje 18 skladieb a spolupr\u00e1ce s Rytmusom, Maiky Beatz, F-CUBA a Egom. Na albume sa taktie\u017e nach\u00e1dza cover verzia skladby \u201eOverjoyed\u201c americk\u00e9ho spev\u00e1ka Stevieho Wondera. Album predstavila a pokrstila 25. j\u00fana 2017 na druhom ro\u010dn\u00edku festivalu Ynspirology v Prahe. Z albumu bolo vydan\u00fdch nieko\u013eko singlov a nato\u010den\u00fdch 11 videoklipov. Prv\u00fdm singlom z albumu sa stala skladba \u201eD\u00faha\u201c. \u010eal\u0161\u00edmi \u00faspe\u0161n\u00fdmi singlami sa stali skladby \u201eZ\u00e1kon\u201c a \u201ePo\u010f sa rozbi\u0165\u201c."
    },
    "695709": {
        "pageid": 695709,
        "ns": 0,
        "title": "Panzerhaubitze 2000",
        "extract": "Panzerhaubitze 2000 je nemeck\u00e1 samohybn\u00e1 h\u00fafnica kalibru 155mm na p\u00e1sovom podvozku. V \u010dase svojho vzniku i\u0161lo o zrejme najv\u00fdkonnej\u0161\u00ed konven\u010dn\u00fd delostreleck\u00fd syst\u00e9m v opera\u010dnej slu\u017ebe. Okrem nemeckej arm\u00e1dy bola PzH 2000 vybran\u00e1 aj do v\u00fdzbroje talianskej, holandskej a gr\u00e9ckej arm\u00e1dy."
    },
    "17917": {
        "pageid": 17917,
        "ns": 0,
        "title": "341",
        "extract": ""
    },
    "49091": {
        "pageid": 49091,
        "ns": 0,
        "title": "Tepeln\u00e1 \u00faprava potrav\u00edn",
        "extract": "Tepeln\u00e1 \u00faprava potrav\u00edn je technologick\u00fd postup \u00fapravy potrav\u00edn teplom.\nIde o cel\u00fd rad met\u00f3d pr\u00edpravy r\u00f4znorod\u00fdch surov\u00edn a pr\u00edsad tak, aby bol dosiahnut\u00fd \u017eiadan\u00fd chu\u0165ov\u00fd a estetick\u00fd v\u00fdsledok. Zvy\u010dajne sa postupuje pod\u013ea vopred dan\u00e9ho n\u00e1vodu \u2013 recept\u00fary. Chu\u0165 v\u00fdsledn\u00e9ho pokrmu ovplyv\u0148uje kvalita a druh pou\u017eit\u00fdch surov\u00edn, sp\u00f4sob a d\u013a\u017eka pr\u00edpravy, pou\u017eit\u00e9 koreniny a schopnosti kuch\u00e1ra zladi\u0165 \u0161k\u00e1lu pou\u017eit\u00fdch zlo\u017eiek do v\u00fdslednej chuti jedla."
    },
    "74369": {
        "pageid": 74369,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 6883",
        "extract": "NGC 6883 je otvoren\u00e1 hviezdokopa v s\u00fahvezd\u00ed Labu\u0165, ktor\u00fa objavil anglick\u00fd astron\u00f3m John Herschel 19. augusta 1828.\nJej zdanliv\u00e1 hviezdna ve\u013ekos\u0165 je 8."
    },
    "75642": {
        "pageid": 75642,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 7320",
        "extract": "NGC 7320 je galaxia v s\u00fahvezd\u00ed Pegas, ktor\u00fa objavil franc\u00fazsky astron\u00f3m \u00c9douard Jean-Marie Stephan 23. septembra 1876.\nJej zdanliv\u00e1 hviezdna ve\u013ekos\u0165 je 12,5."
    },
    "95375": {
        "pageid": 95375,
        "ns": 0,
        "title": "Soci\u00e1lna kontrola",
        "extract": "Soci\u00e1lna kontrola s\u00fa spolo\u010densk\u00e9 mechanizmy, prostredn\u00edctvom ktor\u00fdch si spolo\u010dnos\u0165 vynucuje poriadok a dodr\u017eiavanie spolo\u010densk\u00fdch noriem.\nSoci\u00e1lna kontrola m\u00f4\u017ee by\u0165:\n\nneform\u00e1lna (napr. pochvaly, ocenenia, tresty, pokarhania)\nform\u00e1lna (napr. dodr\u017eiavanie z\u00e1konov a predpisov)"
    },
    "168121": {
        "pageid": 168121,
        "ns": 0,
        "title": "V\u00fdchodoslovensk\u00e9 dreven\u00e9 kostoly",
        "extract": "V\u00fdchodoslovensk\u00e9 dreven\u00e9 kostoly/kostol\u00edky/chr\u00e1my/cerkvi s\u00fa dreven\u00e9 stavby sakr\u00e1lneho charakteru tvoriace osobitn\u00fa skupinu v pamiatkovom fonde Slovenska. Do tohto s\u00faboru ofici\u00e1lne patr\u00ed pod uveden\u00fdm n\u00e1zvom 27 objektov, ktor\u00e9 s\u00fa zap\u00edsan\u00e9 medzi n\u00e1rodn\u00e9 kult\u00farne pamiatky.\nS\u00fabor kostolov bol vyhl\u00e1sen\u00fd za n\u00e1rodn\u00fa kult\u00farnu pamiatku uznesen\u00edm predsedn\u00edctva SNR \u010d\u00edslo 234 v roku 1968. Ozn\u00e1menie o tomto uznesen\u00ed bolo uverejnen\u00e9 v Zbierke z\u00e1konov v \u010diastke 45/1968 na strane 425.\nIch ojedinelos\u0165 spo\u010d\u00edva najm\u00e4 v ich architekt\u00fare a technol\u00f3gii v\u00fdstavby. Stavali ich na \u00fazem\u00ed, ktor\u00e9 v\u017edy opl\u00fdvalo dostatkom dreva z bohat\u00fdch lesov karpatsk\u00e9ho obl\u00faka. Druh\u00fdm \u0161pecifikom v\u00fdchodnej oblasti Slovenska je kult\u00farna a konfesijn\u00e1 sp\u00e4tos\u0165 s byzantsk\u00fdm prostred\u00edm, ktor\u00e1 ur\u010dila osobitn\u00e9 \u010drty mnoh\u00fdch kult\u00farnych prejavov tunaj\u0161ieho \u013eudu a podp\u00edsala sa aj na tvorbe drevenej sakr\u00e1lnej architekt\u00fary (po n\u00e1bo\u017eenskej str\u00e1nke), formovanej pod vplyvom v\u00fdchodn\u00e9ho n\u00e1bo\u017eensk\u00e9ho r\u00edtu. Dreven\u00e9 chr\u00e1my, ktor\u00e9 boli zaraden\u00e9 do zoznamu n\u00e1rodn\u00fdch kult\u00farnych pamiatok s\u00fa objekty  gr\u00e9ckokatol\u00edcke, okrem chr\u00e1mu v Ruskom Potoku, ktor\u00fd je pravosl\u00e1vny a kostola v Hervartove, ktor\u00fd je r\u00edmskokatol\u00edcky. Ve\u013ek\u00e1 v\u00e4\u010d\u0161ina z t\u00fdchto chr\u00e1mov je teda byzantsk\u00e9ho obradu a pou\u017e\u00edva sa pre nich ozna\u010denie cerkev. Preva\u017ene s\u00fa to trojpriestorov\u00e9 stavby so \u0161tvorcov\u00fdm alebo polygon\u00e1lnym presbyt\u00e9riom, s pozd\u013a\u017enou lo\u010fou krytou presahuj\u00facou kupolou a predsie\u0148ou (tzv. babincom). Ve\u017ea vyrast\u00e1 z kon\u0161trukcie predsiene, s ktorou m\u00e1 nad pr\u00edzem\u00edm spolo\u010dn\u00fa strechu. Pozemok, na ktorom viacer\u00e9 chr\u00e1my le\u017eali, b\u00fdval ohraden\u00fd zrubovou alebo murovanou ohradou a jeho organickou s\u00fa\u010das\u0165ou bol \u010dasto i miestny cintor\u00edn.\nZ\u00e1kladn\u00e1 kon\u0161trukcia v\u0161etk\u00fdch t\u00fdchto objektov je zrubov\u00e1. Krytinou stavieb je dreven\u00fd \u0161inde\u013e. Najpou\u017e\u00edvanej\u0161\u00edm stavebn\u00fdm materi\u00e1lom b\u00fdval \u010derven\u00fd smrek, ktor\u00fd remeseln\u00edci opracov\u00e1vali sekerou (p\u00edlou a\u017e v 19. storo\u010d\u00ed). Stavitelia pravidelne sp\u00e1jali dreven\u00e9 hranoly dubov\u00fdmi klinmi. Stavba spo\u010d\u00edvala na jednoduchej kamennej podmurovke bez maltov\u00e9ho spojiva.\nV\u00e4\u010d\u0161ina v\u00fdchodoslovensk\u00fdch dreven\u00fdch chr\u00e1mov poch\u00e1dza z 18. storo\u010dia (najstar\u0161\u00ed a s\u00fa\u010dasne najhodnotnej\u0161\u00ed je kostol v Hervartove poch\u00e1dzaj\u00faci z obdobia okolo roku 1500) a vykazuje kon\u0161truk\u010dn\u00fa, dispozi\u010dn\u00fa a umeleck\u00fa pr\u00edbuznos\u0165. Mnoh\u00e9 interi\u00e9ry boli p\u00f4vodne vyzdoben\u00e9 n\u00e1stenn\u00fdmi a stropn\u00fdmi ma\u013ebami, opieraj\u00facimi sa o byzantsk\u00e9 vzory. Tvorili protiv\u00e1hu ikonostasu, ktor\u00fd bol v\u00fdtvarn\u00fdm i funk\u010dn\u00fdm jadrom celej stavby. Priestory b\u00fdvali \u010dasto dotv\u00e1ran\u00e9 rezb\u00e1rskymi pr\u00e1cami.\nS\u00fabor v\u00fdchodoslovensk\u00fdch dreven\u00fdch chr\u00e1mov predstavuje jednu z najv\u00fdraznej\u0161\u00edch pamiatkov\u00fdch skup\u00edn na Slovensku. Originalitou, kr\u00e1sou a malebnos\u0165ou i sp\u00e4tos\u0165ou s prostred\u00edm, v ktorom vznikli s\u00fa prejavom tvoriv\u00e9ho g\u00e9nia prost\u00e9ho \u013eudu, jeho kult\u00farnej a duchovnej vyspelosti a remeselnej zru\u010dnosti dom\u00e1cich majstrov tes\u00e1rov.\nS\u00fabor tvor\u00ed 27 sakr\u00e1lnych objektov, ktor\u00e9 ako celok boli vyhl\u00e1sen\u00e9  n\u00e1rodn\u00fdmi kult\u00farnymi pamiatkami. S\u00fa\u010dasne s\u00fabor a\u0161piruje na z\u00e1pis do fondu svetov\u00e9ho kult\u00farneho dedi\u010dstva UNESCO. \u0160tyri z nich tam u\u017e boli zap\u00edsan\u00e9 ako Dreven\u00e9 chr\u00e1my v slovenskej \u010dasti Karpatsk\u00e9ho obl\u00faka. Okrem dvoch \u2013 chr\u00e1my v Inovciach a Ruskej Bystrej nach\u00e1dzaj\u00face sa v okrese Sobrance v Ko\u0161ickom kraji \u2013 v\u0161etky ostatn\u00e9 s\u00fa na \u00fazem\u00ed Pre\u0161ovsk\u00e9ho kraja v okresoch Svidn\u00edk (desa\u0165 objektov), Bardejov (7), Snina (5), Pre\u0161ov, Star\u00e1 \u013dubov\u0148a a Stropkov (po jednom objekte)."
    },
    "184419": {
        "pageid": 184419,
        "ns": 0,
        "title": "Jonathan Cheechoo",
        "extract": "Jonathan Cheechoo (* 15. j\u00fal 1980, Moose Factory, Kanada) je b\u00fdval\u00fd kanadsk\u00fd hokejista. Bol draftovan\u00fd v roku 1998 klubom San Jos\u00e9 Sharks. V drese Sharks sa v sez\u00f3ne 2005/06 stal najlep\u0161\u00edm strelcom NHL, z\u00edskal cenu Maurice \u201eRocket\u201c Richard Trophy. \nPred za\u010diatkom sez\u00f3ny 2013/14 sa up\u00edsal nov\u00e1\u010dikovi KHL, chorv\u00e1tskemu t\u00edmu Medve\u0161\u010dak Z\u00e1hreb. Pred sez\u00f3nou 2016/17 podp\u00edsal zmluvu s HC Slovan Bratislava, tu odohral jednu sez\u00f3nu, n\u00e1sledne ukon\u010dil svoju akt\u00edvnu hr\u00e1\u010dsku kari\u00e9ru."
    },
    "195880": {
        "pageid": 195880,
        "ns": 0,
        "title": "Sonny Anderson",
        "extract": "Sonny Anderson da Silva Nilmar  (* 19. september 1970, Goiatuba) je futbalov\u00fd hr\u00e1\u010d z Braz\u00edlie. Hral ako \u00fato\u010dn\u00edk pre Olympique de Marseille, AS Monako, FC Barcelona a Olympique Lyonnais kde sa stal legendou klubu. V s\u00fa\u010dasnosti je tr\u00e9nerom \u00fato\u010dn\u00edkov v klube Olympique Lyonnais."
    },
    "208497": {
        "pageid": 208497,
        "ns": 0,
        "title": "Ixtepeque",
        "extract": "Ixtepeque je v s\u00fa\u010dasnosti neakt\u00edvne vulkanick\u00e9 pole, nach\u00e1dzaj\u00face sa severov\u00fdchodnej \u010dasti guatemalsk\u00e9ho departmentu Jutiapa. Lokalita je zn\u00e1ma ako najva\u010d\u0161\u00ed depozit obsidi\u00e1nu v Severnej Amerike. Ryolitov\u00e9 obsidi\u00e1nov\u00e9 pole sa rozklad\u00e1 na ploche 4 \u00d7 5 km a jeho produkty sa nach\u00e1dzaj\u00fa v mnoh\u00fdch archeologick\u00fdch lokalit\u00e1ch predkolumbovskej Strednej Ameriky."
    },
    "215161": {
        "pageid": 215161,
        "ns": 0,
        "title": "Liebenau",
        "extract": "Liebenau je trhov\u00e1 obec v Rak\u00fasku v spolkovej krajine Horn\u00e9 Rak\u00fasko v okrese Freistadt.\n\u017dije tu 1 735 obyvate\u013eov (1. 1. 2010)."
    },
    "240523": {
        "pageid": 240523,
        "ns": 0,
        "title": "Kan\u00e1rska doga",
        "extract": "Kan\u00e1rska doga, p\u00f4vodne Perro de Pressa Canario je plemeno psa poch\u00e1dzaj\u00face zo \u0160panielska predbe\u017ene uznan\u00e9 od roku 2001 v FCI v skupine 2 (molosy) pod \u010d\u00edslom 346."
    },
    "325543": {
        "pageid": 325543,
        "ns": 0,
        "title": "Wimbledon 2003",
        "extract": "Wimbledon 2003 bol grandslamov\u00fd tenisov\u00fd turnaj, ktor\u00fd sa uskuto\u010dnil od 23. j\u00fana do 6. j\u00fala 2003 na otvoren\u00fdch dvorcoch s tr\u00e1vnat\u00fdm povrchom."
    },
    "417655": {
        "pageid": 417655,
        "ns": 0,
        "title": "Neuf-Mesnil",
        "extract": "Neuf-Mesnil je franc\u00fazska obec, ktor\u00e1 sa nach\u00e1dza v departemente Nord, v regi\u00f3ne Nord-Pas-de-Calais."
    },
    "430811": {
        "pageid": 430811,
        "ns": 0,
        "title": "Loreto-di-Casinca",
        "extract": "Loreto-di-Casinca je franc\u00fazska obec, ktor\u00e1 sa nach\u00e1dza v departemente Haute-Corse, v regi\u00f3ne Korzika."
    },
    "559167": {
        "pageid": 559167,
        "ns": 0,
        "title": "Komaios z Megary",
        "extract": "Komaios (starogr. \u039a\u03bf\u03bc\u03b1\u03af\u03bf\u03c2 \u2013 Komaios) bol olympijsk\u00fd v\u00ed\u0165az v boxe v roku 652 pred Kr.\nKomaios z Megary zv\u00ed\u0165azil v boxe (pygm\u00e9) na 32. olympijsk\u00fdch hr\u00e1ch v roku 652 pred Kr. V Olympii sa box zaviedol na 23. hr\u00e1ch v roku 688 pred Kr. a prv\u00fdm v\u00ed\u0165azom tejto discipl\u00edny bol Onomastos zo Smyrny. V starovekom Gr\u00e9cku mal box vo\u013enej\u0161ie pravidl\u00e1 a bol tvrd\u0161\u00ed ako dne\u0161n\u00fd. Okrem dr\u017eania s\u00fapera, chmatov a \u00faderov na pohlavn\u00e9 org\u00e1ny sa v \u0148om dovo\u013eovalo takmer v\u0161etko. Boxer mal p\u00e4ste ovinut\u00e9 remencami a z\u00e1pasil vo vyhradenom priestore. Boj trval tak dlho, k\u00fdm sa neskon\u010dil pre jedn\u00e9ho zo s\u00faperov v\u00ed\u0165azstvom.\nPod\u013ea starovek\u00e9ho historika Eusebia z Kaisareie na t\u00fdchto d\u00e1vnovek\u00fdch olympijsk\u00fdch hr\u00e1ch bol za v\u00ed\u0165azstvo v behu na jedno stadion korunovan\u00fd vencom Komaiov brat Kratinos."
    },
    "603440": {
        "pageid": 603440,
        "ns": 0,
        "title": "Zoznam PGC objektov 675001 \u2013 676000",
        "extract": "Toto je zoznam PGC objektov od 675001 do 676000."
    },
    "614391": {
        "pageid": 614391,
        "ns": 0,
        "title": "N\u00e1rodn\u00e9 n\u00e1mestie",
        "extract": "N\u00e1rodn\u00e9 n\u00e1mestie je n\u00e1mestie v Ko\u0161iciach, v mestskej \u010dasti Star\u00e9 Mesto. \nNach\u00e1dza sa tu budova N\u00e1rodnej banky Slovenska, Boutique Hotel Rokoko a zast\u00e1vky mestskej hromadnej dopravy."
    },
    "627104": {
        "pageid": 627104,
        "ns": 0,
        "title": "Ghazn\u00ed",
        "extract": "Ghazn\u00ed m\u00f4\u017ee by\u0165:\n\nprovincia v Afganistane, pozri Ghazn\u00ed (provincia)\nmesto v Afganistane, pozri Ghazn\u00ed (mesto)"
    },
    "650777": {
        "pageid": 650777,
        "ns": 0,
        "title": "Labyrintov\u00e1 jasky\u0148a",
        "extract": "Labyrintov\u00e1 jasky\u0148a alebo Jasky\u0148a na Pohanskom vrchu je jasky\u0148a, nach\u00e1dzaj\u00faca sa v n\u00e1rodnej pr\u00edrodnej rezerv\u00e1cii Pohansk\u00fd hrad v Cerovej vrchovine, katastr\u00e1lnom \u00fazem\u00ed obce Star\u00e1 Ba\u0161ta v okrese Rimavsk\u00e1 Sobota. Le\u017e\u00ed v nadmorskej v\u00fd\u0161ke 560 m.n.m. a ide o sutinov\u00fa jasky\u0148u vytvoren\u00fa v bazaltoch s \u013eadovou v\u00fdpl\u0148ou. Boli v nej objaven\u00e9 archeologick\u00e9 n\u00e1lezy z doby hal\u0161tatskej, bronzovej a stredoveku, ktor\u00e9 spolu s jasky\u0148ou objavil ma\u010farsk\u00fd archeol\u00f3g a speleol\u00f3g Jen\u0151 Ny\u00e1ry.. Jasky\u0148a sa nach\u00e1dza na slne\u010dnom stanovi\u0161ti vprostred kamenn\u00e9ho mora, v bl\u00edzkosti sa nach\u00e1dza Ny\u00e1ryho jasky\u0148a."
    },
    "692813": {
        "pageid": 692813,
        "ns": 0,
        "title": "Som\u00e1r (vrch v pohor\u00ed \u010cierna hora)",
        "extract": "Som\u00e1r (700,6 m n. m.) je vrch v pohor\u00ed \u010cierna hora, krajinnom celku Slovensk\u00e9ho rudohoria. Le\u017e\u00ed nad obcou Mal\u00e1 Lodina, pribli\u017ene 12 km juhoz\u00e1padne od Pre\u0161ova. Je najvy\u0161\u0161\u00edm vrchom podcelku Sopotnick\u00e9 vrchy."
    },
    "34948": {
        "pageid": 34948,
        "ns": 0,
        "title": "Sleeping with Ghosts",
        "extract": "Sleeping with Ghosts je v porad\u00ed \u0161tvrt\u00fd album skupiny Placebo, vydan\u00fd v roku 2003."
    },
    "98896": {
        "pageid": 98896,
        "ns": 0,
        "title": "Popud",
        "extract": "Popud je vonkaj\u0161ia, \u010dasto n\u00e1hodn\u00e1 udalos\u0165, okolnos\u0165, ktor\u00e1 d\u00e1va podnetn\u00fd impulz pre n\u00e1stup in\u00fdch udalost\u00ed. Popud sa odli\u0161uje od pr\u00ed\u010diny, preto\u017ee n\u00edm m\u00f4\u017eu by\u0165 najrozli\u010dnej\u0161ie fakty, ktor\u00e9 nevyhnutne nes\u00favisia s n\u00e1stupom in\u00fdch udalost\u00ed, \u00fa\u010dinkov (n\u00e1sledkov). Popud m\u00f4\u017ee vyvola\u0165 niektor\u00fd podstatn\u00fd jav iba preto, \u017ee jav je pripraven\u00fd z\u00e1konit\u00fdm, nevyhnutn\u00fdm priebehom v\u00fdvinu."
    },
    "101065": {
        "pageid": 101065,
        "ns": 0,
        "title": "Informa\u010dn\u00e1 spolo\u010dnos\u0165",
        "extract": "Informa\u010dn\u00e1 spolo\u010dnos\u0165 je spolo\u010dnos\u0165, v ktorej informatika, po\u010d\u00edta\u010de a mikroelektronika ur\u010duj\u00fa a premie\u0148aj\u00fa cel\u00fd spolo\u010densk\u00fd syst\u00e9m, vystupuj\u00fa ako prostriedok vytvorenia nov\u00fdch spolo\u010densk\u00fdch, nadtriednych a nadn\u00e1rodn\u00fdch \u0161trukt\u00far a z\u00e1sadn\u00fdm sp\u00f4sobom menia mechanizmy spolo\u010densk\u00e9ho v\u00fdvoja.\nJej vznik, rozdelenie, pou\u017eitie, integr\u00e1cia a manipul\u00e1cia s inform\u00e1ciami, je v\u00fdznamnou ekonomickou, politickou a kult\u00farnou \u010dinnos\u0165ou. Cie\u013eom informa\u010dnej spolo\u010dnosti je z\u00edska\u0165 konkuren\u010dn\u00fa v\u00fdhodu v medzin\u00e1rodnom meradle, v\u010faka pou\u017e\u00edvaniu informa\u010dn\u00fdch technol\u00f3gi\u00ed (IT) kreat\u00edvnym a produkt\u00edvnym sp\u00f4sobom."
    },
    "107621": {
        "pageid": 107621,
        "ns": 0,
        "title": "Te\u0161ka",
        "extract": "Te\u0161ka je potok v Gemeri, v juhov\u00fdchodnej \u010dasti okresu Rimavsk\u00e1 Sobota. Je to \u013eavostrann\u00fd pr\u00edtok Rimavy a meria 16 km. Pod obcou Barca pretek\u00e1 \u017dobr\u00e1ckou dolinou, nad obcou \u010c\u00ed\u017e bola vybudovan\u00e1 rovnomenn\u00e1 vodn\u00e1 n\u00e1dr\u017e. Obcou \u010c\u00ed\u017e pretek\u00e1 v\u00fdrazn\u00fdm ohybom, na dolnom toku koryto lemuj\u00fa ochrann\u00e9 hr\u00e1dze.\nPrame\u0148: v Rimavskej kotline na v\u00fdchodnom \u00fap\u00e4t\u00ed Macovho kopca (301,6 m n. m.), pri samote Vy\u0161n\u00fd Jablonec, v nadmorskej v\u00fd\u0161ke okolo 220 m n. m.\nSmer toku: preva\u017ene na juhojuhov\u00fdchod\nGeomorfologick\u00e9 celky: Juhoslovensk\u00e1 kotlina, podcelok Rimavsk\u00e1 kotlina, \u010dasti Valick\u00e1 pahorkatina a Gemersk\u00e9 terasy\nPr\u00edtoky: z\u013eava dva pr\u00edtoky z oblasti Pod \u00fabo\u010d\u00edm, pr\u00edtok (184,8 m n. m.) z oblasti \u010cistiny a pr\u00edtok spod k\u00f3ty 216,4 m, sprava nem\u00e1 v\u00fdznamnej\u0161ie pr\u00edtoky\n\u00dastie: do Rimavy ju\u017ene od obce \u010c\u00ed\u017e v nadmorskej v\u00fd\u0161ke okolo 152 m n. m.\nObce: osady Jablonec a Te\u0161ka, obce Barca a \u010c\u00ed\u017e"
    },
    "171972": {
        "pageid": 171972,
        "ns": 0,
        "title": "Rudolfov",
        "extract": "Rudolfov je mesto v \u010cesku v okrese \u010cesk\u00e9 Bud\u011bjovice v Juho\u010deskom kraji. 1. janu\u00e1ra 2012 tu \u017eilo 2 445 obyvate\u013eov, z toho 1 231 mu\u017eov a 1 214 \u017eien, pri\u010dom priemern\u00fd vek v meste bol 42,2 roka (mu\u017ei 41,4 roka, \u017eeny 43,1 roka)."
    },
    "333967": {
        "pageid": 333967,
        "ns": 0,
        "title": "Cherie Currie",
        "extract": "Cherie Currie (* 30. november 1959, Encino, Kalifornia, USA) je americk\u00e1 spev\u00e1\u010dka, here\u010dka a umelky\u0148a. V polovici 70. rokov bola spev\u00e1\u010dkou diev\u010denskej hard rockovej kapely z Los Angeles The Runaways."
    },
    "379240": {
        "pageid": 379240,
        "ns": 0,
        "title": "Klaksv\u00edk",
        "extract": "Klaksv\u00edk  (d\u00e1n. Klaksvig) je druh\u00e9 najv\u00e4\u010d\u0161ie mesto na Faersk\u00fdch ostrovoch. Le\u017e\u00ed na ostrove Bor\u00f0oy, ktor\u00fd je jedn\u00fdm z najsevernej\u0161\u00edch Faersk\u00fdch ostrovov. Klaksvik je d\u00f4le\u017eit\u00fdm pr\u00edstavom s rozvinut\u00fdm ryb\u00e1rskym priemyslom a modernou ryb\u00e1rskou flotilou. S otvoren\u00edm Leirvick\u00e9ho tunela pod morom Nor\u00f0oyatunnilin v apr\u00edli 2006 je mesto spojen\u00e9 s pevninou a teraz m\u00f4\u017ee by\u0165 pova\u017eovan\u00e9 za jeden zo hlavn\u00fdch pr\u00edstavov Faersk\u00fdch ostrovov."
    },
    "392425": {
        "pageid": 392425,
        "ns": 0,
        "title": "Hauterive-la-Fresse",
        "extract": "Hauterive-la-Fresse je franc\u00fazska obec, ktor\u00e1 sa nach\u00e1dza v departemente Doubs, v regi\u00f3ne Franche-Comt\u00e9."
    },
    "403550": {
        "pageid": 403550,
        "ns": 0,
        "title": "Serves-sur-Rh\u00f4ne",
        "extract": "Serves-sur-Rh\u00f4ne je franc\u00fazska obec, ktor\u00e1 sa nach\u00e1dza v departemente Dr\u00f4me, v regi\u00f3ne Rh\u00f4ne-Alpes."
    },
    "417865": {
        "pageid": 417865,
        "ns": 0,
        "title": "Wattignies",
        "extract": "Wattignies je franc\u00fazska obec, ktor\u00e1 sa nach\u00e1dza v departemente Nord, v regi\u00f3ne Nord-Pas-de-Calais."
    },
    "418163": {
        "pageid": 418163,
        "ns": 0,
        "title": "Hadancourt-le-Haut-Clocher",
        "extract": "Hadancourt-le-Haut-Clocher je franc\u00fazska obec, ktor\u00e1 sa nach\u00e1dza v departemente Oise, v regi\u00f3ne Pikardia."
    },
    "452424": {
        "pageid": 452424,
        "ns": 0,
        "title": "Husova kazatelna",
        "extract": "Husova kazatelna je chr\u00e1nen\u00e1 pr\u00edrodn\u00e1 pamiatka za obcou Petrovice v okrese P\u0159\u00edbram.\nIde o dvojmetrov\u00fd kamenn\u00fd k\u00fdvavec, nach\u00e1dzaj\u00faci sa medzi mno\u017estvom in\u00fdch kame\u0148ov, ale ned\u00e1 sa prehliadnu\u0165. Je najv\u00e4\u010d\u0161\u00ed a je to jedin\u00fd k\u00fdvavec. Jeho rozmery s\u00fa 2 metre na v\u00fd\u0161ku, 3 metre na d\u013a\u017eku a \u0161irok\u00fd je 1,8 metra. Ostatn\u00e9 kamene s\u00fa klasick\u00e9 a v r\u00f4znych ve\u013ekostiach. Tento k\u00fdvavec m\u00e1 vo vrchnej \u010dasti akoby vyh\u013aben\u00fa misu o ve\u013ekosti 80-kr\u00e1t 60 cm. Tu pod\u013ea povest\u00ed st\u00e1val k\u0148az pri k\u00e1z\u0148ach k \u013eudu.\nPod\u013ea povest\u00ed na \u0148om k\u00e1zal J\u00e1n Hus.\nNach\u00e1dza sa ne\u010faleko obce \u017demli\u010dkova Lhota, asi tri kilometre severov\u00fdchodne od Petrov\u00edc.  Kamenn\u00e1 oblas\u0165 je v malom les\u00edku, necel\u00fdch 500 metrov od cesty."
    },
    "464326": {
        "pageid": 464326,
        "ns": 0,
        "title": "Majstrovstv\u00e1 sveta v h\u00e1dzanej mu\u017eov 2007",
        "extract": "Majstrovstv\u00e1 sveta v h\u00e1dzanej mu\u017eov 2007 boli v porad\u00ed 20. Majstrovstv\u00e1 sveta v h\u00e1dzanej mu\u017eov, ktor\u00e9 organizuje Medzin\u00e1rodn\u00e1 h\u00e1dzan\u00e1rska feder\u00e1cia (IHF). Konali sa v dvan\u00e1stich nemeck\u00fdch mest\u00e1ch: Berl\u00edn, Br\u00e9my, Dortmund, Halle, Hamburg, Kiel, Kol\u00edn n/R, Lemgo, Magdeburg, Mannheim, Stuttgart a Wetzlar, v d\u0148och od 20. janu\u00e1ra \u2013 4. febru\u00e1ra 2007, za \u00fa\u010dasti 24 t\u00edmov. Nemecko hostilo mu\u017esk\u00e9 MS \u0161iestykr\u00e1t, ke\u010f predt\u00fdm to bolo v rokoch 1938, 1961, 1982 a v NDR v rokoch 1958 a 1974. V\u00ed\u0165azom sa tret\u00edkr\u00e1t v hist\u00f3rii stalo dom\u00e1ce Nemecko, ktor\u00e9 vo fin\u00e1le zdolalo prekvapuj\u00faceho finalistu \u2013 Po\u013esko, ktor\u00e9 z\u00edskalo svoju prv\u00fa medailu. Tretie D\u00e1nsko z\u00edskalo medailu po 40 rokoch."
    },
    "517138": {
        "pageid": 517138,
        "ns": 0,
        "title": "Owain Glynd\u0175r",
        "extract": "Owain Glynd\u0175r (* cca 1354 alebo 1359 \u2013 \u2020 cca 1416) bol kr\u00e1\u013eom Walesu a posledn\u00fd roden\u00fd Walesan, ktor\u00e9mu bol udelen\u00fd titul princa z Walesu. Podnietil nakoniec ne\u00faspe\u0161n\u00fa, ale dlho trvaj\u00facu vzburu proti vl\u00e1de Anglicka vo Walese. Po svojom otcovi Gruffyddovi Fychanovi II. bol dedi\u010dom kr\u00e1\u013eovstva Powys a po svojej matke dedi\u010dom Deheubarthu."
    },
    "569522": {
        "pageid": 569522,
        "ns": 0,
        "title": "Nagyk\u00e1tsky obvod",
        "extract": "Nagyk\u00e1tsky obvod (ma\u010f. Nagyk\u00e1tai kist\u00e9rs\u00e9g) je b\u00fdval\u00e1 administrat\u00edvna jednotka v Ma\u010farsku v Pe\u0161tianskej \u017eupe. Jeho s\u00eddlom bolo mesto Nagyk\u00e1ta."
    },
    "580054": {
        "pageid": 580054,
        "ns": 0,
        "title": "Prv\u00e1 ulica (Bratislava)",
        "extract": "Prv\u00e1 ulica je ulica v Bratislave, v mestskej \u010dasti Nov\u00e9 Mesto. Nach\u00e1dza sa v miestnej \u010dasti Koliba. \nTvor\u00ed spojnicu medzi Jes\u00e9niovou a Husovou, je rovnobe\u017en\u00e1 s Druhou. Tvor\u00ed ju z\u00e1stavba rodinn\u00fdch domov."
    },
    "608285": {
        "pageid": 608285,
        "ns": 0,
        "title": "Zoznam SAO objektov 62001 \u2013 62500",
        "extract": "Toto je zoznam SAO objektov od 62001 do 62500."
    },
    "651884": {
        "pageid": 651884,
        "ns": 0,
        "title": "\u00c9cole de management de Normandie",
        "extract": "\u00c9cole de management de Normandie je eur\u00f3pska biznis \u0161kola nach\u00e1dzaj\u00faca sa v Par\u00ed\u017ei, Le Havree, Caene, Oxforde a Dubline. Bola zalo\u017een\u00e1 v roku 1871."
    },
    "670322": {
        "pageid": 670322,
        "ns": 0,
        "title": "\u017danna Friske",
        "extract": "\u017danna Vladimirovna Friske (rus. \u0416\u0430\u0301\u043d\u043d\u0430 \u0412\u043b\u0430\u0434\u0438\u0301\u043c\u0438\u0440\u043e\u0432\u043d\u0430 \u0424\u0440\u0438\u0301\u0441\u043a\u0435; * 8. j\u00fal 1974, Moskva, Sovietsky zv\u00e4z, dnes Rusko \u2013 \u2020 15. j\u00fan 2015, Bala\u0161icha, Rusko) zn\u00e1ma ako \u017danna Friske rus. \u0416\u0430\u043d\u043d\u0430 \u0424\u0440\u0438\u0441\u043a\u0435) bola rusk\u00e1 spev\u00e1\u010dka, modelka a here\u010dka. V rokoch 1996 a\u017e 2003 bola \u010dlenkou diev\u010denskej skupiny Bles\u0165a\u0161ije (rus. \u0411\u043b\u0435\u0441\u0442\u044f\u0449\u0438\u0435) a od roku 2004 do roku 2013 sa venovala s\u00f3lovej kari\u00e9re. Patr\u00ed k najpopul\u00e1rnej\u0161\u00edm rusk\u00fdm spev\u00e1\u010dkam."
    },
    "673396": {
        "pageid": 673396,
        "ns": 0,
        "title": "Miroslav Ko\u00f3\u0161",
        "extract": "Ing. Miroslav Ko\u00f3\u0161, DrSc. (* 21. okt\u00f3ber 1952, Bansk\u00fd Studenec \u2013 \u2020 29. november 2021, Bratislava) bol slovensk\u00fd chemik, vysoko\u0161kolsk\u00fd pedag\u00f3g a vedecko-v\u00fdskumn\u00fd funkcion\u00e1r, ktor\u00fd od roku 2011 p\u00f4sobil ako riadite\u013e Chemick\u00e9ho \u00fastavu Slovenskej akad\u00e9mie vied (SAV).\nVysoko\u0161kolsk\u00e9 \u0161t\u00fadium absolvoval na Chemicko-technologickej fakulte Slovenskej vysokej \u0161koly technickej v Bratislave (dnes Fakulta chemickej a potravin\u00e1rskej technol\u00f3gie Slovenskej technickej univerzity v Bratislave), kde v roku 1976 z\u00edskal titul in\u017einiera, pri\u010dom hne\u010f na to nast\u00fapil na \u0161tudijn\u00fd pobyt na Chemick\u00fd \u00fastave SAV, kde nesk\u00f4r vykon\u00e1val vedeck\u00fa a\u0161pirant\u00faru a v roku tu dosiahol titul kandid\u00e1ta vied (CSc.). V roku 1984 absolvoval ro\u010dn\u00fd postdoktorandsk\u00fd \u0161tudijn\u00fd pobyt na Katedre ch\u00e9mie Stanfordovej univerzity v Stanforde v Kalifornii, kde v roku 1992 absolvoval \u010fal\u0161\u00ed, polro\u010dn\u00fd pobyt v poz\u00edcii senior visiting researcher (\u201estar\u0161\u00ed hos\u0165uj\u00faci v\u00fdskumn\u00edk\u201c). Na Chemickom \u00fastave SAV vykon\u00e1val funkcie ved\u00faceho oddelenia, vedeck\u00e9ho tajomn\u00edka a\u017e sa napokon stal z\u00e1stupcom riadite\u013ea (1993 \u2013 2011) a v roku 2011 riadite\u013eom. V roku 2004 mu bola udelen\u00e1 vedeck\u00e1 hodnos\u0165 doktor vied (DrSc.).\nVo svojej vedecko-v\u00fdskumnej \u010dinnosti sa zaoberal synt\u00e9zou biologicky v\u00fdznamn\u00fdch sacharidov a heterocyklick\u00fdch zl\u00fa\u010den\u00edn, ako aj ich \u0161trukt\u00farnou charakteriz\u00e1ciou. Jeho najv\u00e4\u010d\u0161\u00edm pr\u00ednos spo\u010d\u00edva vo v\u00fdvoji nov\u00fdch postupov synt\u00e9zy \u0161irok\u00e9ho spektra sacharidov, izol\u00e1cii a \u0161truktur\u00e1lnej charakteriz\u00e1cii nov\u00fdch biologicky v\u00fdznamn\u00fdch iminosacharidov\u00fdch deriv\u00e1tov, synt\u00e9ze, izol\u00e1cii a charakteriz\u00e1cii nov\u00fdch biologicky akt\u00edvnych deriv\u00e1tov oxazolid\u00ednu, pyrazolu a imidazolu. Za svoju \u010dinnos\u0165 z\u00edskal viacero ocenen\u00ed (Medaila SAV za podporu vedy, \u010cestn\u00e1 plaketa Dion\u00fdza \u0160t\u00fara za z\u00e1sluhy v pr\u00edrodn\u00fdch ved\u00e1ch, Medaila Slovenskej chemickej spolo\u010dnosti).\nZomrel, po kr\u00e1tkom pobyte v nemocnici, na ochorenie COVID-19."
    },
    "24883": {
        "pageid": 24883,
        "ns": 0,
        "title": "286 pred Kr.",
        "extract": ""
    },
    "63744": {
        "pageid": 63744,
        "ns": 0,
        "title": "Horsk\u00fd bicykel",
        "extract": "Horsk\u00fd bicykel, niekedy skr\u00e1tene MTB (z angl. mountain bike), je bicykel navrhnut\u00fd na jazdu v pr\u00edrodnom alebo umelom ter\u00e9ne mimo udr\u017eiavan\u00fdch ciest, sk\u00e1kanie a prekon\u00e1vania ter\u00e9nnych prek\u00e1\u017eok. Horsk\u00fd bicykel je svojou kon\u0161trukciou schopn\u00fd odol\u00e1va\u0165 zv\u00fd\u0161en\u00e9mu nam\u00e1haniu pri pou\u017e\u00edvan\u00ed.\nOd cestn\u00e9ho bicykla sa horsk\u00fd l\u00ed\u0161i robustn\u00fdm a men\u0161\u00edm r\u00e1mom, \u0161irok\u00fdmi pneumatikami s hrub\u0161\u00edm dez\u00e9nom na lep\u0161ie zvl\u00e1dnutie ter\u00e9nnych nerovnost\u00ed a prevodmi prisp\u00f4soben\u00fdmi n\u00e1ro\u010dnej\u0161ej jazde v ter\u00e9ne. Niektor\u00e9 horsk\u00e9 bicykle maj\u00fa odpru\u017eenie predn\u00fdch a zadn\u00fdch kolies.\nNapriek podobn\u00e9mu vzh\u013eadu s\u00fa horsk\u00e9 bicykle kon\u0161truk\u010dne a pevnostne rozdelen\u00e9 pre r\u00f4zne druhy a ve\u013ekosti nam\u00e1hania a jednotliv\u00e9 modely nie je mo\u017en\u00e9 pou\u017ei\u0165 na in\u00fd \u00fa\u010del, ne\u017e boli navrhnut\u00e9. Tieto rozdiely sa t\u00fdkaj\u00fa najm\u00e4 tuhosti a geometrie r\u00e1mu a jednotliv\u00fdch komponentov a v\u00fd\u0161ky zdvihu pri celoodpru\u017een\u00fdch bicykloch."
    },
    "72805": {
        "pageid": 72805,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 6353",
        "extract": "NGC 6353 je trojhviezda v s\u00fahvezd\u00ed Herkules, ktor\u00fa objavil Gerhard Lohse v roku 1886."
    },
    "105518": {
        "pageid": 105518,
        "ns": 0,
        "title": "Javorina (pr\u00edtok Vrzavky)",
        "extract": "Javorina je potok v okrese Nov\u00e9 Mesto nad V\u00e1hom. Je to \u013eavostrann\u00fd pr\u00edtok Vrzavky, meria 8,1 km a je tokom VI. r\u00e1du. \nPramen\u00ed v Bielych Karpatoch, v podcelku Javorinsk\u00e1 hornatina, na v\u00fdchodnom svahu Jelenca (925,1 m n. m.) v nadmorskej v\u00fd\u0161ke okolo 640 m n. m. Te\u010die preva\u017ene juhov\u00fdchodn\u00fdm smerom, na dolnom toku cez Myjavsk\u00fa pahorkatinu a cez kopanice obce Bzince pod Javorinou. Do Vrzavky \u00fasti v nadmorskej v\u00fd\u0161ke cca 242 m n. m. severne od obce Bzince pod Javorinou."
    },
    "344789": {
        "pageid": 344789,
        "ns": 0,
        "title": "Puma",
        "extract": "Puma m\u00f4\u017ee by\u0165:\n\nv zool\u00f3gii:\nslovensk\u00fd aj vedeck\u00fd n\u00e1zov rodu dravcov z \u010de\u013eade ma\u010dkovit\u00e9, ktor\u00fd zah\u0155\u0148a bu\u010f len pumu americk\u00fa alebo star\u0161ie niekedy aj ma\u010dku jaguarundi, pozri puma (rod) (alebo pozri puma americk\u00e1 a ma\u010dka jaguarundi)\nbu\u010f jednoslovn\u00fd slovensk\u00fd n\u00e1zov druhu Puma concolor alebo slovensk\u00e9 rodov\u00e9 meno druhu Puma concolor, pozri puma americk\u00e1\nv geol\u00f3gii: sope\u010dn\u00e1 vyvrelina gu\u013eovit\u00e9ho tvaru v l\u00e1ve, pozri puma (l\u00e1va)\nv potravin\u00e1rstve: plod hik\u00f3rie pekanovej, pekanov\u00fd orech, pozri pod hik\u00f3ria pekanov\u00e1\nnespr\u00e1vne (bohemizmus) alebo zastarano: bomba (ako v\u00fdbu\u0161nina), pozri bomba (v\u00fdbu\u0161nina)\nnemeck\u00e9 bojov\u00e9 vozidlo pechoty, pozri Puma (bojov\u00e9 vozidlo pechoty)\nnespisovne:\nnajhor\u0161ia zn\u00e1mka v \u0161kole, pozri pod klasifik\u00e1cia (\u0161kolstvo)\nprudk\u00fd \u00fader, siln\u00e1 strela, pozri pod strela a \u00fader\ninjek\u010dn\u00e1 strieka\u010dka\nPUMA je nemeck\u00fd v\u00fdrobca \u0161portovej obuvi a pr\u00edslu\u0161enstva, pozri PUMA Group"
    },
    "419617": {
        "pageid": 419617,
        "ns": 0,
        "title": "Marconnelle",
        "extract": "Marconnelle je franc\u00fazska obec, ktor\u00e1 sa nach\u00e1dza v departemente Pas-de-Calais, v regi\u00f3ne Nord-Pas-de-Calais."
    },
    "431861": {
        "pageid": 431861,
        "ns": 0,
        "title": "Loisy",
        "extract": "Loisy m\u00f4\u017ee by\u0165:\n\nobec vo Franc\u00fazsku:\nLoisy (Meurthe-et-Moselle)\nLoisy (Sa\u00f4ne-et-Loire)"
    },
    "500207": {
        "pageid": 500207,
        "ns": 0,
        "title": "Hyperbios (syn Aigypta)",
        "extract": "Hyperbios (starogr. \u1f59\u03c0\u03ad\u03c1\u03b2\u03b9\u03bf\u03c2 \u2013 Hyperbios) je v gr\u00e9ckej mytol\u00f3gii syn egyptsk\u00e9ho kr\u00e1\u013ea Aigypta a jeho dru\u017eky H\u00e9faistiny.\nHyperbios bol jedn\u00fdm z p\u00e4\u0165desiatich synov egyptsk\u00e9ho kr\u00e1\u013ea Aigypta. Jeho otec sa rozhodol, \u017ee svojich synov o\u017een\u00ed s p\u00e4\u0165desiatimi dc\u00e9rami svojho brata Danaa, ktor\u00fd bol kr\u00e1\u013e susednej L\u00edbye. Ke\u010f\u017ee Danaos s t\u00fdm nes\u00fahlasil, vypovedal mu Aigyptos vojnu a porazil ho. Danaos nato u\u0161iel s dc\u00e9rami do Argu na Polopon\u00e9ze, ale Aigyptos sa so svojimi synmi za n\u00edm vypravil a k svadbe ho prin\u00fatil.\nKe\u010f sa potom konala hromadn\u00e1 svadba a Hyperbios sa \u017eenil s Kelaino, ani netu\u0161il, \u017ee Danaos prik\u00e1zal dc\u00e9ram, aby svojich man\u017eelov po\u010das svadobnej noci zavra\u017edili. Okrem najmlad\u0161ej Hyperm\u00e9stry, Kelaino a ako aj ostatn\u00e9 jeho dc\u00e9ry pr\u00edkaz otca splnili a od bohov si vysl\u00fa\u017eili ve\u010dn\u00fd trest nosi\u0165 v podsvet\u00ed do derav\u00e9ho suda vodu."
    },
    "501798": {
        "pageid": 501798,
        "ns": 0,
        "title": "Jelka (rozli\u0161ovacia str\u00e1nka)",
        "extract": "Jelka m\u00f4\u017ee by\u0165:\n\nobec na Slovensku, pozri Jelka\ndom\u00e1cky tvar \u017eensk\u00e9ho mena Jela\nv\u00edla, postava zo srbskej mytol\u00f3gie, pozri Jelka (v\u00edla)"
    },
    "510612": {
        "pageid": 510612,
        "ns": 0,
        "title": "Jill Officerov\u00e1",
        "extract": "Jill Officerov\u00e1 (angl. Jill Officer; * 2. j\u00fan 1975, Winnipeg, Kanada) je kanadsk\u00e1 hr\u00e1\u010dka curlingu, kanadsk\u00e1 juniorsk\u00e1 \u0161ampi\u00f3nka z roku 1994, majsterka sveta z roku 2008 a zlat\u00e1 olympijsk\u00e1 medailistka na ZOH 2014 v t\u00edme Jennifer Jonesovej. Officerov\u00e1 \u0161tudovala \u017eurnalistiku na Red River College, je \u010dlenkou St. Vital Curling Club a Kanadsk\u00e9ho n\u00e1rodn\u00e9ho curlingov\u00e9ho dru\u017estva \u017eien."
    },
    "526607": {
        "pageid": 526607,
        "ns": 0,
        "title": "Open Your Eyes",
        "extract": "\u201eOpen Your Eyes\u201c je debutov\u00fd singel nemeckej alternat\u00edvnej metalovej skupiny Guano Apes. Singel bol vydan\u00fd z ich albumu Proud Like a God, pri\u010dom dosiahol 5. miesto v Nemecku a ostal v prvej stovke po\u010das 30 t\u00fd\u017ed\u0148ov. V recenzii albumu Proud Like a God, webstr\u00e1nka Allmusic ve\u013emi v\u00fdrazne okomentovala t\u00fato skladbu."
    },
    "528105": {
        "pageid": 528105,
        "ns": 0,
        "title": "Kdegraphics",
        "extract": "Kdegraphics je bal\u00edk softv\u00e9ru z projektu KDE, ktor\u00fd je ur\u010den\u00fd pre pr\u00e1cu s grafikou."
    },
    "531814": {
        "pageid": 531814,
        "ns": 0,
        "title": "Fereklos",
        "extract": "Fereklos (starogr. \u03a6\u03ad\u03c1\u03b5\u03ba\u03bb\u03bf\u03c2 \u2013 Fereklos, lat. Phereclos) je v gr\u00e9ckej mytol\u00f3gii syn Tekt\u00f3na, (pod\u013ea inej verzie syn Amarsya) bol tr\u00f3jsky stavite\u013e lod\u00ed.\nFereklos postavil lo\u010f, v ktorej tr\u00f3jsky princ Paris uniesol spartsk\u00e9mu kr\u00e1\u013eovi Menelaovi jeho man\u017eelku Helenu.  Ach\u00e1jski kr\u00e1li n\u00e1sledne prijali v\u00fdzvu Menelaovho brata myk\u00e9nskeho kr\u00e1\u013ea Agamemn\u00f3na, aby sa z\u00fa\u010dastnili na v\u00fdprave proti Tr\u00f3ji. Ach\u00e1jci potom desa\u0165 rokov bojovali s Tr\u00f3janmi, k\u00fdm ich mesto dobyli. Podarilo sa im to \u013es\u0165ou, ke\u010f sa za hradby Tr\u00f3je dostali v drevenom koni, z ktor\u00e9ho v noci vyliezli, spiace obyvate\u013estvo pobili a ich sl\u00e1vne mesto zni\u010dili.\nFereklos bol tie\u017e \u00fa\u010dastn\u00edkom tr\u00f3jskej vojny, zahynul v\u0161ak u\u017e sk\u00f4r rukou ach\u00e1jskeho hrdinu M\u00e9riona. Hovor\u00ed o tom piaty spev Hom\u00e9rovej Iliady: \u201eM\u00e9riones zas Ferekla prebodol, ktor\u00fd synom bol vl\u00e1dcu Tekt\u00f3na harmonsk\u00e9ho; vedel Fereklos rukami tvori\u0165 v\u0161elijak\u00e9 n\u00e1dherne diela, \u010d\u00edm obzvl\u00e1\u0161\u0165 bol At\u00e9ne mil\u00fd. Paridovi s\u00famern\u00e9 lode tie\u017e postavil, pohromy d\u00f4vodu; z nich potom Tr\u00f3janom v\u0161etk\u00fdm len ne\u0161\u0165astie vzi\u0161lo, i jemu, tvorcovi lo\u010fstva, ve\u010f veru ni\u010d nevedel o bo\u017esk\u00fdch ve\u0161tb\u00e1ch. M\u00e9riones ho prenasledoval, a ke\u010f ho u\u017e dohonil, n\u00e1hle zozadu ho do pravej \u010dasti zadku bodol; hrot o\u0161tepu mu pritom naskrz mech\u00farom pre\u0161iel a vnikol a\u017e pod kos\u0165. Zabed\u00e1kal, do kolien klesol a smr\u0165 mu zatemnila o\u010di..\""
    },
    "532870": {
        "pageid": 532870,
        "ns": 0,
        "title": "Kult\u00farna pamiatka (\u010cesko)",
        "extract": "Za kult\u00farnu pamiatku vyhlasuje Ministerstvo kult\u00fary \u010ceskej republiky pod\u013ea z\u00e1kona \u010ceskej n\u00e1rodnej rady o pamiatkovej starostlivosti \u010d. 20/1987 Zb., Nehnute\u013en\u00fa alebo hnute\u013en\u00fa vec, pr\u00edpadne ich s\u00fabor, ktor\u00fd \n\nJe v\u00fdznamn\u00fdm dokladom historick\u00e9ho v\u00fdvoja, \u017eivotn\u00e9ho sp\u00f4sobu a prostredia spolo\u010dnosti od najstar\u0161\u00edch \u010dias do s\u00fa\u010dasnosti, ako prejav tvoriv\u00fdch schopnost\u00ed a pr\u00e1ce \u010dloveka z najr\u00f4znej\u0161\u00edch odborov \u013eudskej \u010dinnosti, pre jej hodnoty revolu\u010dn\u00e9, historick\u00e9, umeleck\u00e9, vedeck\u00e9 a technick\u00e9, alebo\nM\u00e1 priamy vz\u0165ah k v\u00fdznamn\u00fdm osobnostiam a historick\u00fdm udalostiam.\nZa kult\u00farne pamiatky sa pova\u017euj\u00fa aj tie, ktor\u00e9 boli zap\u00edsan\u00e9 do zoznamov pod\u013ea skor\u0161\u00edch z\u00e1konov. Kult\u00farne pamiatky, ktor\u00e9 tvoria najv\u00fdznamnej\u0161iu s\u00fa\u010das\u0165 kult\u00farneho bohatstva n\u00e1roda, vyhlasuje vl\u00e1da \u010ceskej republiky nariaden\u00edm za n\u00e1rodn\u00e9 kult\u00farne pamiatky a stanovuje podmienky ich ochrany. Kult\u00farne pamiatky sa zapisuj\u00fa do \u00dastredn\u00e9ho zoznamu kult\u00farnych pamiatok \u010ceskej republiky, ktor\u00fd vedie N\u00e1rodn\u00fd pamiatkov\u00fd \u00fastav. K plo\u0161nej ochrane kult\u00farneho dedi\u010dstva sl\u00fa\u017ei mestsk\u00e1 pamiatkov\u00e1 z\u00f3na, mestsk\u00e1 pamiatkov\u00e1 rezerv\u00e1cia, dedinsk\u00e1 pamiatkov\u00e1 z\u00f3na, dedinsk\u00e1 pamiatkov\u00e1 rezerv\u00e1cia, pr\u00edpadne nadn\u00e1rodn\u00e1 forma ochrany zo strany UNESCO."
    },
    "546817": {
        "pageid": 546817,
        "ns": 0,
        "title": "Molekul\u00e1rne klonovanie",
        "extract": "Molekul\u00e1rne klonovanie, tie\u017e naz\u00fdvan\u00e9 expresn\u00e9 klonovanie je s\u00fabor met\u00f3d molekul\u00e1rnej biol\u00f3gie vyvinut\u00fdch v 70. rokoch 20. storo\u010dia pre pr\u00edpravu a replik\u00e1ciu tzv. rekombinantnej DNA ur\u010denej na produkciu \u0148ou k\u00f3dovan\u00e9ho prote\u00ednu v hostite\u013eskom organizme. Produkcia prote\u00ednov rekombinantn\u00fdmi technikami je v\u00fdhodn\u00e1 z viacer\u00fdch d\u00f4vodov, predov\u0161etk\u00fdm z d\u00f4vodov v\u00e4\u010d\u0161\u00edch v\u00fd\u0165a\u017ekov produkcie rekombinantn\u00e9ho prote\u00ednu, jeho jednoduch\u0161ej purifik\u00e1cie a tie\u017e pre mo\u017enos\u0165 produkcie vybran\u00e9ho alebo prakticky \u013eubovo\u013en\u00e9ho \u00faseku prote\u00ednu alebo sekvencie aminokysel\u00edn. \nV najbe\u017enej\u0161om experimente je vy\u017eadovan\u00e1 DNA izolovan\u00e1 z organizmu alebo nasyntetizovan\u00e1 pomocou restrik\u010dn\u00fdch endonukle\u00e1z zaklonovan\u00e1 do tzv. vektoru a tento vektor roz\u0161\u00edren\u00fd o vy\u017eadovan\u00fa DNA je vnesen\u00fd do hostite\u013esk\u00e9ho organizmu, v ktorom sa nech\u00e1 namno\u017ei\u0165. N\u00e1sledne je vektor izolovan\u00fd a purifikovan\u00fd ."
    },
    "570542": {
        "pageid": 570542,
        "ns": 0,
        "title": "Kallippos z Rodosu",
        "extract": "Kallippos (starogr. \u039a\u03ac\u03bb\u03bb\u03b9\u03c0\u03c0\u03bf\u03c2 \u2013 Kallippos) bol olympijsk\u00fd v\u00ed\u0165az v boxe v roku 296 pred Kr.  \nKallippos z Rodu bol na 121. olympijsk\u00fdch hr\u00e1ch korunovan\u00fd olivov\u00fdm vencom za v\u00ed\u0165azstvo v boxe. Box (pygm\u00e9) zaradili do programu olympijsk\u00fdch hier v roku 688 pred Kr.\nOlympijsk\u00e9 v\u00ed\u0165azstvo Kallippa je uveden\u00e9 na papyruse (P.Oxy XVII. 2082) z egyptsk\u00e9ho n\u00e1leziska v Oxyrhynchu, editovanom britsk\u00fdm papyrol\u00f3gom Arthurom Huntom v roku 1927. Tento papyrusov\u00fd zvitok je rozpadnut\u00fd na nieko\u013eko mal\u00fdch fragmentov. Jeho Meno, domovsk\u00e1 krajina a \u0161portov\u00e1 discipl\u00edna je zaznamenan\u00e1 na fragmente \u010d. 4, a to v 20. riadku."
    },
    "661816": {
        "pageid": 661816,
        "ns": 0,
        "title": "Chr\u00e1m sv\u00e4t\u00e9ho Ivana Rilsk\u00e9ho (Plovdiv)",
        "extract": "Chr\u00e1m sv\u00e4t\u00e9ho Ivana Rilsk\u00e9ho (bulh. \u0426\u044a\u0440\u043a\u0432\u0430 \u201e\u0421\u0432\u0435\u0442\u0438 \u0418\u0432\u0430\u043d \u0420\u0438\u043b\u0441\u043a\u0438\u201c \u2013 C\u0103rkva \u201eSveti Ivan Rilski\u201c), zn\u00e1my aj ako Chr\u00e1m sv\u00e4t\u00e9ho J\u00e1na Rilsk\u00e9ho (bulh. \u0426\u044a\u0440\u043a\u0432\u0430 \u201e\u0421\u0432\u0435\u0442\u0438 \u0419\u043e\u0430\u043d \u0420\u0438\u043b\u0441\u043a\u0438\u201c \u2013 C\u0103rkva \u201eSveti Joan Rilski\u201c) je pravosl\u00e1vny chr\u00e1m v s\u00fa\u010dasnej podobe zo za\u010diatku 30. rokov 20. storo\u010dia le\u017eiaci v severnej \u010dasti mesta Plovdiv v Plovdivskej oblasti v ju\u017enom Bulharsku."
    },
    "687331": {
        "pageid": 687331,
        "ns": 0,
        "title": "Lipa 68",
        "extract": "Lipa 68 je n\u00e1zov jeden\u00e1steho s\u00f3lov\u00e9ho \u0161t\u00fadiov\u00e9ho albumu slovensk\u00e9ho spev\u00e1ka Petra Lipu. Tento album v roku 2012 vydalo hudobn\u00e9 vydavate\u013estvo East-West Promotion."
    },
    "700029": {
        "pageid": 700029,
        "ns": 0,
        "title": "Bitka pri \u010cremo\u0161nom",
        "extract": "Bitka pri \u010cremo\u0161nom bolo bojov\u00e9 stretnutie medzi jednotkami nemeckej 178. div\u00edzie Tatra a jednotkami I. Taktickej skupiny Kriv\u00e1\u0148 spadaj\u00facej pod 1. \u010desko-slovensk\u00fa arm\u00e1du na Slovensku, ktor\u00e9 sa odohralo 4. okt\u00f3bra 1944 v horskom sedle Maly \u0160turec. Bitka sa skon\u010dila v\u00ed\u0165azstvom povstaleck\u00fdch vojakov, ktor\u00ed odrazili nemeck\u00fd pokus o prienik cez Mal\u00fd \u0160turec do centra povstania Banskej Bystrice. Po\u010das bitky bol prv\u00fd kr\u00e1t do bojov nasaden\u00fd aj povstaleck\u00fd Improvizovan\u00fd pancierov\u00fd vlak Hurban."
    },
    "719950": {
        "pageid": 719950,
        "ns": 0,
        "title": "Octopussy and The Living Daylights",
        "extract": "Octopussy and The Living Daylights (niekedy publikovan\u00e9 ako Octopussy) (doslovne Chobotni\u010dka a Dych \u017eivota) je \u0161trn\u00e1sta a posledn\u00e1 kniha o Jamesovi Bondovi, ktor\u00fa nap\u00edsal Ian Fleming v s\u00e9rii Bond. Kniha je zbierkou poviedok vydan\u00fdch posmrtne v Spojenom kr\u00e1\u013eovstve Jonathanom Capeom 23. j\u00fana 1966.\nKniha p\u00f4vodne obsahovala dva pr\u00edbehy, \u201eOctopussy\u201c a \u201eThe Living Daylights\u201c, s nasleduj\u00facimi vydaniami aj \u201eThe Property of a Lady\u201c a nesk\u00f4r aj \u201e007 v New Yorku\u201c. Pr\u00edbehy boli prv\u00fdkr\u00e1t publikovan\u00e9 v r\u00f4znych publik\u00e1ci\u00e1ch, pri\u010dom \u201eOctopussy\u201c bola prv\u00fdkr\u00e1t serializovan\u00e1 v Daily Express v okt\u00f3bri 1965. \u201eThe Living Daylights\u201c sa prv\u00fdkr\u00e1t objavila v The Sunday Times 4. febru\u00e1ra 1962; \u201eThe Property of a Lady\u201c si objednala Sotheby's pre vydanie ich \u010dasopisu The Ivory Hammer z roku 1963; zatia\u013e \u010do \u201e007 in New York\u201c sa prv\u00fdkr\u00e1t objavila v New York Herald Tribune v okt\u00f3bri 1963.\nDva p\u00f4vodn\u00e9 pr\u00edbehy, \u201eOctopussy\u201c a \u201eThe Living Daylights\u201c, boli v rokoch 1966 \u2013 1967 upraven\u00e9 na publikovanie vo form\u00e1te komiksu v Daily Express. Prvky z pr\u00edbehov boli pou\u017eit\u00e9 aj v bondovk\u00e1ch Eon Productions. Rom\u00e1n Octopussy bol adaptovan\u00fd ako Chobotni\u010dka (1983), v hlavnej \u00falohe s Rogerom Moorom ako Jamesom Bondom, bol uveden\u00fd v roku 1983 ako trin\u00e1sty film zo s\u00e9rie a poskytol sprievodn\u00fd pr\u00edbeh k filmu. Zatia\u013e \u010do \u201eThe Property of a Lady\u201c bol presnej\u0161ie upraven\u00fd pre auk\u010dn\u00fa sekvenciu vo filme Chobotni\u010dka. Dych \u017eivota, vydan\u00fd v roku 1987, je p\u00e4tn\u00e1stym bondovsk\u00fdm filmom produkovan\u00fdm Eonom a ako Bond sa v \u0148om prv\u00fdkr\u00e1t objavil Timothy Dalton. \u201e007 in New York\u201c poskytol charakterov\u00e9 a dejov\u00e9 prvky pre prv\u00e9 dva filmy s Danielom Craigom v hlavnej \u00falohe ako Bond, Casino Royale a Quantum of Solace.\nV roku 2008 sa pr\u00edbehy v Octopussy and the Living Daylights spojili s pr\u00edbehmi z For Your Eyes Only a vytvorili nov\u00fa zbierku Penguin Books s n\u00e1zvom Quantum of Solace ako spojenie s filmom."
    },
    "12671": {
        "pageid": 12671,
        "ns": 0,
        "title": "Intercal",
        "extract": "Intercal je programovac\u00ed jazyk, ktor\u00fd ma za cie\u013e vyzera\u0165 \u00faplne inak ako ak\u00fdko\u013evek in\u00fd jazyk."
    },
    "37849": {
        "pageid": 37849,
        "ns": 0,
        "title": "Alterf",
        "extract": "Alterf alebo Lambda Leonis (\u03bb Leo / \u03bb Leonis) je hviezda v s\u00fahvezd\u00ed Lev."
    },
    "76323": {
        "pageid": 76323,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 7537",
        "extract": "NGC 7537 je galaxia v s\u00fahvezd\u00ed Ryby, ktor\u00fa objavil britsko-nemeck\u00fd astron\u00f3m William Herschel 30. augusta 1785.\nJej zdanliv\u00e1 hviezdna ve\u013ekos\u0165 je 13."
    },
    "132409": {
        "pageid": 132409,
        "ns": 0,
        "title": "Majstrovstv\u00e1 sveta v \u0161achu",
        "extract": "Majstrovstv\u00e1 sveta v \u0161achu je s\u00fa\u0165a\u017e \u2013 z\u00e1pas alebo turnaj, ktor\u00e9ho v\u00ed\u0165az (alebo v\u00ed\u0165azka) z\u00edska titul majstra sveta v \u0161achu."
    },
    "136447": {
        "pageid": 136447,
        "ns": 0,
        "title": "Podlavice",
        "extract": "Podlavice (nem. Olersdorf) je mestsk\u00e1 \u010das\u0165 Banskej Bystrice.\nPod\u013ea \u00fadajov z roku 2008 mala 3 318 obyvate\u013eov."
    },
    "174869": {
        "pageid": 174869,
        "ns": 0,
        "title": "Trmice",
        "extract": "Trmice s\u00fa mesto v \u010cesku v okrese \u00dast\u00ed nad Labem v \u00dasteckom kraji. 1. janu\u00e1ra 2012 tu \u017eilo 3 153 obyvate\u013eov, z toho 1 578 mu\u017eov a 1 575 \u017eien, pri\u010dom priemern\u00fd vek v meste bol 36,3 roka (mu\u017ei 35,6 roka, \u017eeny 37,0 roka)."
    },
    "178963": {
        "pageid": 178963,
        "ns": 0,
        "title": "Popovice (okres Brno-venkov)",
        "extract": "Popovice (okres Brno-venkov) je obec v \u010cesku v okrese Brno-venkov v Juhomoravskom kraji. 1. janu\u00e1ra 2012 tu \u017eilo 358 obyvate\u013eov, z toho 174 mu\u017eov a 184 \u017eien, pri\u010dom priemern\u00fd vek v obci bol 41,0 roka (mu\u017ei 42,2 roka, \u017eeny 40,0 roka)."
    },
    "182050": {
        "pageid": 182050,
        "ns": 0,
        "title": "1 cent (euro)",
        "extract": "Mince s nomin\u00e1lnou hodnotou 1 cent s\u00fa vyroben\u00e9 z ocele pokovovan\u00e9 me\u010fou. Maj\u00fa priemer 16,25 mm, hr\u00fabku 1,67 mm a hmotnos\u0165 2,30 g. Hrana mince je hladk\u00e1. V\u0161etky mince maj\u00fa spolo\u010dn\u00fa l\u00edcnu stranu a rozdielnu n\u00e1rodn\u00fa rubov\u00fa stranu. \nN\u00e1rodn\u00e9 banky F\u00ednska a Holandska t\u00fato mincu emitovali, ale prijali tak\u00e9 finan\u010dn\u00e9 pravidl\u00e1, \u017ee do\u0161lo k zastaveniu obehu tejto mince (rovnako ako mince 2 centy). Napriek tomu s\u00fa obe mince platn\u00fdm platidlom na \u00fazem\u00ed celej euroz\u00f3ny."
    },
    "264003": {
        "pageid": 264003,
        "ns": 0,
        "title": "Z\u00e1mok Jind\u0159ich\u016fv Hradec",
        "extract": "Z\u00e1mok Jind\u0159ich\u016fv Hradec, p\u00f4vodne gotick\u00fd hrad v Jind\u0159ichov\u011b Hradci bol zalo\u017een\u00fd v 13. storo\u010d\u00ed.\nJeho zakladate\u013eom bol Jind\u0159ich z Nov\u00e9ho Hradca, z rodu V\u00edtkovcov, ktor\u00fdch hradnej l\u00ednii patril a\u017e do za\u010diatku 17. storo\u010dia, kedy rod vymrel po me\u010di.\nPredchodcom hradu bolo p\u0159emyslovsk\u00e9 hradisko. P\u00f4vodn\u00fa stavbu neve\u013ek\u00e9ho hradu dokon\u010dil Old\u0159ich I. z Hradca. Za neho bola tie\u017e postavena valcovit\u00e1 ve\u017ea, ktor\u00e1 mala chr\u00e1ni\u0165 vstup do jeho komn\u00e1t. Za Jind\u0159icha IV. z Hradca, ktor\u00fd p\u00f4sobil ako najvy\u0161\u0161\u00ed pra\u017esk\u00fd purkrab\u00ed, dosiahol hrad zlep\u0161enie ochrann\u00fdch prvkov.\nHrad sa stal postupne komfortn\u00fdm renesan\u010dn\u00fdm z\u00e1mkom prisp\u00f4soben\u00fdm modern\u00fdm trendom. O najv\u00e4\u010d\u0161iu prestavbu sa zasl\u00fa\u017eil Adam z Hradca a jeho syn J\u00e1chym, ktor\u00ed \u010derpali z prostriedkov, ktor\u00e9 z\u00edskal Adam ke\u010f pomohol Ferdinandovi I. Habsbursk\u00e9mu na tr\u00f3n, v\u010faka \u010domu z\u00edskal vysok\u00e9 postavenie.\nV roku 1602 pre\u0161iel z\u00e1mok do r\u00fak rodu Slavatovcov sob\u00e1\u0161om medzi Luciou Ot\u00edliou, sestrou J\u00e1chyma Old\u0159icha z Hradca, a  \nVil\u00e9mom Slavatom z Chlumu a Ko\u0161umberka. Rodu Slavatovcov patril z\u00e1mok do konca 17. storo\u010dia a po\u010das tejto doby nepri\u0161lo k \u017eiadnym z\u00e1sadn\u00fdm zmen\u00e1m.\nV roku 1694 po ich vymret\u00ed pre\u0161iel do r\u00fak rodu \u010cern\u00ednovcov z Chudenic, po\u010das sedemro\u010dnej vojny sa z neho stala vojensk\u00e1 nemocnica a v roku 1773 vyhorel. Pri tomto po\u017eiari bola po\u0161koden\u00e1 ve\u013ek\u00e1 \u010das\u0165 z\u00e1mku a rekon\u0161trukcia sa uskuto\u010dnila a\u017e za Ev\u017eena \u010cern\u00edna v 19. storo\u010d\u00ed, kedy sem premiestnil aj rodinn\u00fd arch\u00edv.\nV roku 1945 boli z\u00e1mok, hospod\u00e1rstvo i arch\u00edv zo\u0161t\u00e1tnen\u00e9. V rokoch 1976 \u2013 1993 bola vykonan\u00e1 rozsiahla renov\u00e1cia. So svojou architekt\u00farou a cenn\u00fdm vn\u00fatorn\u00fdm vybaven\u00edm, ku ktor\u00e9mu patr\u00ed aj obraz\u00e1re\u0148, patr\u00ed k najzauj\u00edmavej\u0161\u00edm  pamiatkam ju\u017en\u00fdch \u010ciech."
    },
    "383749": {
        "pageid": 383749,
        "ns": 0,
        "title": "Nevele",
        "extract": "Nevele je belgick\u00e1 obec vo Fl\u00e1mskom regi\u00f3ne v provincii V\u00fdchodn\u00e9 Fl\u00e1msko."
    },
    "392128": {
        "pageid": 392128,
        "ns": 0,
        "title": "Cognat-Lyonne",
        "extract": "Cognat-Lyonne je franc\u00fazska obec, ktor\u00e1 sa nach\u00e1dza v departemente Allier, v regi\u00f3ne Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes."
    },
    "431662": {
        "pageid": 431662,
        "ns": 0,
        "title": "L\u2019\u00c9toile",
        "extract": "L'\u00c9toile m\u00f4\u017ee by\u0165:\n\nobec vo Franc\u00fazsku:\nL'\u00c9toile (Jura)\nL'\u00c9toile (Somme)"
    },
    "492256": {
        "pageid": 492256,
        "ns": 0,
        "title": "\u0160koda 29T",
        "extract": "\u0160koda 29T (obchodn\u00fd n\u00e1zov ForCity Plus) je elektri\u010dka vytvoren\u00e1 pre slovensk\u00e9 hlavn\u00e9 mesto Bratislavu firmou \u0160koda Transportation. Ide o jednosmern\u00fa verziu elektri\u010dky \u0160koda 30T."
    },
    "521392": {
        "pageid": 521392,
        "ns": 0,
        "title": "Hoegaarden (pivovar)",
        "extract": "Hoegaarden je belgick\u00fd pivovar zalo\u017een\u00fd v roku 1966 Pierrom Celisom v Hoegaardene. Var\u00ed p\u0161eni\u010dn\u00e9 pivo. Po po\u017eiari v roku 1988 bol predan\u00fd pivovaru InBev, s\u00eddliacemu ne\u010faleko Leuvenu. Pierre Celis sa ods\u0165ahoval do Spojen\u00fdch \u0161t\u00e1tov, kde v Austine zalo\u017eil pivovar Celis."
    },
    "536087": {
        "pageid": 536087,
        "ns": 0,
        "title": "Saint-Romain-de-Colbosc",
        "extract": "Saint-Romain-de-Colbosc m\u00f4\u017ee by\u0165:\n\nfranc\u00fazska obec, pozri Saint-Romain-de-Colbosc (obec)\nfranc\u00fazsky kant\u00f3n, pozri Saint-Romain-de-Colbosc (kant\u00f3n)"
    },
    "539849": {
        "pageid": 539849,
        "ns": 0,
        "title": "Ch\u00e2teau-Renault (kant\u00f3n)",
        "extract": "Ch\u00e2teau-Renault je franc\u00fazsky kant\u00f3n v departemente Indre-et-Loire v regi\u00f3ne Centre-Val de Loire. Tvor\u00ed ho 16 obc\u00ed."
    },
    "568477": {
        "pageid": 568477,
        "ns": 0,
        "title": "Cesar Zuiderwijk",
        "extract": "Cesar Zuiderwijk, rodn\u00fdm menom Cornelis Johannes Zuiderwijk (* 18. j\u00fal 1948, Haag, Holandsko) je holandsk\u00fd rockov\u00fd buben\u00edk. \nVo svojich dvan\u00e1stich rokoch za\u010dal hra\u0165 na gitaru, ale o dva roky nesk\u00f4r pre\u0161iel k bic\u00edm. Jeho prvou kapelou bola Ren\u00e9 & His Alligators, s ktorou vystupoval na strednej \u0161kole. Nesk\u00f4r hral v skupine Hu & The Hilltops a roku 1967 spoluzalo\u017eil skupinu Livin' Blues; so skupinou v roku 1969 nahral album Hell's Session. V roku 1970 nahradil Sieba Warnera v skupine Golden Earring a stal sa tak jej \u0161tvrt\u00fdm buben\u00edkom v porad\u00ed."
    },
    "571309": {
        "pageid": 571309,
        "ns": 0,
        "title": "Robert Louis Behnken",
        "extract": "Robert Louis \u201eBob\u201c Behnken (* 28. j\u00fal 1970, Creve Coeur) je americk\u00fd strojn\u00fd in\u017einier, pilot a astronaut. Vo vesm\u00edre je tret\u00edkr\u00e1t."
    },
    "576095": {
        "pageid": 576095,
        "ns": 0,
        "title": "\u0160koda 109E",
        "extract": "\u0160koda 109E (obchodn\u00fd n\u00e1zov Emil Z\u00e1topek) je elektrick\u00fd ru\u0161e\u0148 vyr\u00e1ban\u00fd plzenskou firmou \u0160koda Transportation. Prev\u00e1dzkuj\u00fa ho \u010cesk\u00e9 dr\u00e1hy a \u017delezni\u010dn\u00e1 spolo\u010dnos\u0165 Slovensko, objednal si ho tie\u017e nemeck\u00fd dopravca DB Regio."
    },
    "664153": {
        "pageid": 664153,
        "ns": 0,
        "title": "Zoznam mott \u010dlensk\u00fdch \u0161t\u00e1tov Spojen\u00fdch \u0161t\u00e1tov",
        "extract": "Tento \u010dl\u00e1nok sa zaober\u00e1 mottami \u010dlensk\u00fdch a teritori\u00e1lnyh \u0161t\u00e1tov Spojen\u00fdch \u0161t\u00e1tov americk\u00fdch."
    },
    "57208": {
        "pageid": 57208,
        "ns": 0,
        "title": "4614 Masamura",
        "extract": "4614 Masamura je plan\u00e9tka s priemerom pribli\u017ene 35 km, ktor\u00fa objavili japonsk\u00ed astron\u00f3movia Yo\u0161ikane Mizuno a To\u0161imasa Furuta 21. augusta 1990."
    },
    "71487": {
        "pageid": 71487,
        "ns": 0,
        "title": "Zoznam sopiek Alja\u0161ky",
        "extract": ""
    },
    "72427": {
        "pageid": 72427,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 6263",
        "extract": "NGC 6263 je galaxia v s\u00fahvezd\u00ed Herkules, ktor\u00fa objavil nemeck\u00fd astron\u00f3m Albert Marth 28. j\u00fana 1864.\nJej zdanliv\u00e1 hviezdna ve\u013ekos\u0165 je 14,1."
    },
    "114211": {
        "pageid": 114211,
        "ns": 0,
        "title": "Masiakasaurus",
        "extract": "Masiakasaurus bol mal\u00fd, pribli\u017ene dva metre dlh\u00fd drav\u00fd dinosaurus. Zn\u00e1my je z pozostatkov nieko\u013ek\u00fdch jedincov, ktor\u00e9 zah\u0155\u0148aj\u00fa pribli\u017ene 40% kost\u00ed kostry. \u017dil pred 70 a\u017e 65 mili\u00f3nmi rokov na \u00fazem\u00ed dne\u0161n\u00e9ho Madagaskaru. Jedin\u00fd druh je Masiakasaurus knopfleri."
    },
    "170325": {
        "pageid": 170325,
        "ns": 0,
        "title": "Sta\u0161ov",
        "extract": "Sta\u0161ov m\u00f4\u017ee by\u0165:\n\nobec v \u010cesku v okrese Beroun, pozri Sta\u0161ov (okres Beroun)\nobec v \u010cesku v okrese Svitavy, pozri Sta\u0161ov (okres Svitavy)"
    },
    "180683": {
        "pageid": 180683,
        "ns": 0,
        "title": "Via\u010deslav Alexandrovi\u010d Malafejev",
        "extract": "Via\u010deslav Alexandrovi\u010d Malafejev (* 4. marec 1979, Petrohrad) je rusk\u00fd futbalov\u00fd brank\u00e1r klubu FC Zenit Petrohrad. V reprezent\u00e1cii debutoval v bar\u00e1\u017eovom z\u00e1pase Ruska s Walesom 19. novembra 2003."
    },
    "202821": {
        "pageid": 202821,
        "ns": 0,
        "title": "Bystricko-nasodsk\u00e1 \u017eupa (Uhorsko)",
        "extract": "Bystricko-nasodsk\u00e1 \u017eupa alebo Bystricko-nasodsk\u00e1 stolica (po latinsky: comitatus Bistriciensis et Naszodiensis, po rumunsku: Comitatul Bistri\u0163a-N\u0103s\u0103ud, po ma\u010farsky: Beszterce-Nasz\u00f3d v\u00e1rmegye, po nemecky: Komitat Bistritz-N\u00f6sen) bola stolice resp. \u017eupa v Uhorsku. V s\u00fa\u010dasnosti jej \u00fazemie le\u017e\u00ed v severnom Rumunsku (kedysi severov\u00fdchodn\u00e9 Sedmohradsko). Hlavn\u00fdm mestom bolo mesto Bistri\u0163a (po slovensky Bystrica, slov. Bistrica, ma\u010f. Beszterce, nem. Bistritz, arch. nem. N\u00f6sen)."
    },
    "227049": {
        "pageid": 227049,
        "ns": 0,
        "title": "Martin Mikuli\u010d",
        "extract": "Martin Mikuli\u010d (* 14. marec 1985, Bratislava) je slovensk\u00fd futbalista. Je odchovancom klubu FC Artmedia Petr\u017ealka, v s\u00fa\u010dasnosti p\u00f4sob\u00ed ako tr\u00e9ner v Bruck an der Leitha.\n\u00daspe\u0161ne ukon\u010dil magistersk\u00e9 a doktorandsk\u00e9 \u0161t\u00fadium na Univerzite Komensk\u00e9ho v Bratislave na Fakulte telesnej v\u00fdchovy a \u0161portu.\nOd roku 2017 p\u00f4sob\u00ed na FTV\u0160 UK na poz\u00edcii odborn\u00e9ho asistenta.\nJe dr\u017eitel tr\u00e9nerskej licencie UEFA A"
    },
    "229472": {
        "pageid": 229472,
        "ns": 0,
        "title": "Gmina Babimost",
        "extract": "Gmina Babimost je mestsko-vidiecka gmina v Po\u013esku v Lubuskom vojvodstve.\nM\u00e1 rozlohu 92,75 km\u00b2 a \u017eije tu 6507 obyvate\u013eov (2006), priemern\u00e1 hustota za\u013eudnenia je 70,16 os\u00f4b/km\u00b2.\nS\u00eddlom powiatu, v ktorom sa gmina nach\u00e1dza, je mesto Zielona G\u00f3ra."
    },
    "323492": {
        "pageid": 323492,
        "ns": 0,
        "title": "Milan Mlsna",
        "extract": "Milan Mlsna, vlastn\u00fdm menom Ing. Bohumil Mlsna (* 6. november 1937, Pezinok  \u2013 \u2020 13. december 1992, Bratislava) zn\u00e1my pod prez\u00fdvkou Str\u00fdco Marcin z Pezinka, bol slovensk\u00fd herec, \u013eudov\u00fd rozpr\u00e1va\u010d, humorista, komik, redaktor a re\u017eis\u00e9r."
    },
    "364710": {
        "pageid": 364710,
        "ns": 0,
        "title": "RAPEX",
        "extract": "RAPEX (Rapid Alert System for Non-Food Products) je r\u00fdchly informa\u010dn\u00fd syst\u00e9m spolo\u010denstva (Community Rapid Information System), ktor\u00fd zabezpe\u010duje v\u00fdmenu inform\u00e1ci\u00ed o nebezpe\u010dn\u00fdch v\u00fdrobkoch nepotravinov\u00e9ho charakteru medzi Eur\u00f3pskou komisiou, \u010dlensk\u00fdmi \u0161t\u00e1tmi Eur\u00f3pskej \u00fanie a \u0161t\u00e1tmi Eur\u00f3pskeho hospod\u00e1rskeho priestoru \u2013 Islandom, Lichten\u0161tajnskom a N\u00f3rskym kr\u00e1\u013eovstvom.\nCie\u013eom tohto v\u00fdstra\u017en\u00e9ho syst\u00e9mu je zabezpe\u010di\u0165, aby sa k spotrebite\u013eom nedostali nebezpe\u010dn\u00e9 v\u00fdrobky, ktor\u00e9 by ohrozovali jeho zdravie a bezpe\u010dnos\u0165. Z\u00e1rove\u0148 sa jednotliv\u00e9 \u010dlensk\u00e9 \u0161t\u00e1ty informuj\u00fa o prijat\u00fdch opatreniach zameran\u00fdch na zamedzenie v\u00fdskytu nebezpe\u010dn\u00fdch v\u00fdrobkov na trhu v Eur\u00f3pskej \u00fanii. RAPEX sl\u00fa\u017ei aj na monitorovanie efekt\u00edvnosti fungovania trhov\u00e9ho dozoru v jednotliv\u00fdch krajin\u00e1ch a je z\u00e1kladom pre vypracovanie a prijatie opatren\u00ed na ochranu trhu na \u00farovni Spolo\u010denstva\nDo syst\u00e9mu RAPEX sa povinne hl\u00e1sia v\u0161etky nebezpe\u010dn\u00e9 spotrebite\u013esk\u00e9 v\u00fdrobky, ktor\u00e9 predstavuj\u00fa z\u00e1va\u017en\u00e9 riziko pre zdravie a bezpe\u010dnos\u0165 spotrebite\u013eov okrem:\n\npotrav\u00edn a krm\u00edv (RASFF \u2013 R\u00fdchly v\u00fdstra\u017en\u00fd syst\u00e9m pre potraviny a krmiv\u00e1)\nliekov, zdravotn\u00edckych pom\u00f4cok, zdravotn\u00edckych zariaden\u00ed a pr\u00edstrojov\nRAPEX je t\u00fd\u017edenne aktualizovanou datab\u00e1zou ozn\u00e1men\u00ed, ktor\u00e9 maj\u00fa p\u00f4vod:\n\nod v\u00fdrobcov alebo distrib\u00fatorov, ktor\u00ed zistili, \u017ee uviedli na trh nebezpe\u010dn\u00e9 v\u00fdrobky a oznamuj\u00fa dobrovo\u013ene t\u00fato skuto\u010dnos\u0165 pr\u00edslu\u0161n\u00e9mu n\u00e1rodn\u00e9mu org\u00e1nu\nalebo ide o pr\u00edpady nebezpe\u010dn\u00fdch v\u00fdrobkov, zisten\u00fdch n\u00e1rodn\u00fdmi org\u00e1nmi dozoru trhu.\nV E\u00da syst\u00e9m za\u010dal pracova\u0165 v roku 2003 na z\u00e1klade Smernice Eur\u00f3pskeho parlamentu o v\u0161eobecnej bezpe\u010dnosti v\u00fdrobkov. Prev\u00e1dzkovate\u013eom syst\u00e9mu RAPEX je Eur\u00f3pska komisia (EK) - Gener\u00e1lne riadite\u013estvo pre zdravie a ochranu spotrebite\u013ea. \u010clensk\u00e9 \u0161t\u00e1ty vstupuj\u00fa do syst\u00e9mu prostredn\u00edctvom n\u00e1rodn\u00fdch kontroln\u00fdch miest. Slovensko vst\u00fapilo do syst\u00e9mu 1. m\u00e1ja 2004."
    },
    "403448": {
        "pageid": 403448,
        "ns": 0,
        "title": "Pelonne",
        "extract": "Pelonne je franc\u00fazska obec, ktor\u00e1 sa nach\u00e1dza v departemente Dr\u00f4me, v regi\u00f3ne Rh\u00f4ne-Alpes."
    },
    "411616": {
        "pageid": 411616,
        "ns": 0,
        "title": "Saint-Laurent (Lot-et-Garonne)",
        "extract": "Saint-Laurent je franc\u00fazska obec, ktor\u00e1 sa nach\u00e1dza v departemente Lot-et-Garonne, v regi\u00f3ne Akvit\u00e1nsko."
    },
    "432071": {
        "pageid": 432071,
        "ns": 0,
        "title": "Offoy",
        "extract": "Offoy m\u00f4\u017ee by\u0165:\n\nobec vo Franc\u00fazsku:\nOffoy (Oise)\nOffoy (Somme)"
    },
    "457855": {
        "pageid": 457855,
        "ns": 0,
        "title": "Mytikas",
        "extract": "Mytikas je najvy\u0161\u0161\u00ed vrchol pohoria Olymp a s\u00fa\u010dasne najvy\u0161\u0161ia hora Gr\u00e9cka. Dosahuje v\u00fd\u0161ku 2 917,727 m n. m.  a je tak najvy\u0161\u0161\u00edm zo siedmich vrcholov na hlavnom olympskom hrebeni. \nN\u00e1zov poch\u00e1dza zo slova Myti, \u010do znamen\u00e1 nos. Nach\u00e1dza sa asi 30 km na z\u00e1pad od juhoz\u00e1padn\u00e9ho pobre\u017eia Sol\u00fanskeho z\u00e1livu Egejsk\u00e9ho mora."
    },
    "586618": {
        "pageid": 586618,
        "ns": 0,
        "title": "Eur\u00f3pska bolidov\u00e1 sie\u0165",
        "extract": "Eur\u00f3pska bolidov\u00e1 sie\u0165 je medzin\u00e1rodn\u00e1 organiz\u00e1cia p\u00f4sobiaca v strednej Eur\u00f3pe (v Nemecku a \u010cesku). Jej cie\u013eom je systematick\u00e9 koordinovan\u00e9 no\u010dn\u00e9 pozorovanie jasn\u00fdch meteorov (bolidov).\nProgram systematick\u00e9ho pozorovania meteorov na \u00fazem\u00ed pokrytom dne\u0161nou Eur\u00f3pskou bolidovou sie\u0165ou za\u010dal na hvezd\u00e1rni v Ond\u0159ejove v \u010cesko-Slovensku roku 1951. Z\u00e1rodok neskor\u0161ej siete vtedy pozost\u00e1val z dvoch stan\u00edc. Prv\u00e9 v\u00fdznamn\u00e9 pozorovanie sa odohralo 7. apr\u00edla 1959, kedy kamery zaznamenali p\u00e1d meteoritu P\u0159\u00edbram. Bol to prv\u00fd n\u00e1jden\u00fd meteorit, ktor\u00e9ho let bol s\u00fa\u010dasne pozorovan\u00fd z nieko\u013ek\u00fdch stan\u00edc. Roku 1963 zalo\u017eil \u010desk\u00fd astron\u00f3m Zden\u011bk Ceplecha prv\u00fa profesion\u00e1lnu bolidov\u00fa sie\u0165, pozost\u00e1vaj\u00facu z piatich stan\u00edc. Nesk\u00f4r (okolo roku 1968) bola roz\u0161\u00edren\u00e1 o asi 15 nov\u00fdch stan\u00edc v Nemecku a pomenovan\u00e1 Eur\u00f3pska bolidov\u00e1 sie\u0165.\n\nRoku 1997 u\u017e sie\u0165 tvorilo 34 stan\u00edc, z toho 16 bolo umiestnen\u00fdch v Nemecku, 10 v \u010cesku, 3 v Rak\u00fasku, 2 na Slovensku, 2 v Belgicku a 1 vo \u0160vaj\u010diarsku, a to v nadmorsk\u00fdch v\u00fd\u0161kach dosahuj\u00facich a\u017e 1 846 m n. m. Kamery s\u00fa od seba vzdialen\u00e9 asi 100 km, pokr\u00fdvaj\u00fa rozlohu asi 1 mili\u00f3n km\u00b2 a fotografuj\u00fa cel\u00fa vidite\u013en\u00fa oblohu. Kamery \u010desk\u00fdch stan\u00edc s\u00fa vybaven\u00e9 objekt\u00edvmi typu rybie oko a s\u00fa nasmerovan\u00e9 k zenitu. Z\u00e1znamy oblohy s dlhou expoz\u00edciou sa robia ka\u017ed\u00fa noc. R\u00fdchlo sa pohybuj\u00face meteory s\u00fa na fotografi\u00e1ch zachyten\u00e9 ako preru\u0161ovan\u00e9 \u010diary. Kamery s\u00fa toti\u017e vybaven\u00e9 rotuj\u00facou uz\u00e1vierkou, ktor\u00e1 preru\u0161uje expoz\u00edciu sn\u00edmky, a tak rozde\u013euje zachyten\u00fa trasu bolidu na mal\u00e9 \u00faseky, \u010do umo\u017e\u0148uje ur\u010di\u0165 r\u00fdchlos\u0165 prelietaj\u00faceho telesa. D\u00f4le\u017eit\u00fdm prvkom siete je s\u00fa\u010dasn\u00e9 pozorovanie objektov z viacer\u00fdch stan\u00edc, ktor\u00e9 umo\u017e\u0148uje presn\u00fa trojrozmern\u00fa rekon\u0161trukciu ich trajekt\u00f3rie geometrick\u00fdmi met\u00f3dami. Sie\u0165 spravuje spolo\u010dne Nemeck\u00e9 stredisko pre letectvo a kozmonautiku (DLR) a Astronomick\u00fd \u00fastav Akad\u00e9mie vied \u010ceskej republiky (hvezd\u00e1re\u0148 Ond\u0159ejov). Produkuje asi 10 000 sn\u00edmok za rok, dokumentuj\u00facich asi 1200 hod\u00edn pozorovan\u00ed za jasnej oblohy. Jej kamery detekuj\u00fa pribli\u017ene 50 ve\u013ek\u00fdch meteorov za rok.\nJedn\u00fdm z najv\u00fdznamnej\u0161\u00edch pozorovan\u00ed siete je p\u00e1d meteoritu Neuschwanstein 6. apr\u00edla 2002 v Nemecku. Podrobn\u00e9 \u00fadaje z\u00edskan\u00e9 z viacer\u00fdch stan\u00edc umo\u017enili presn\u00fa rekon\u0161trukciu nielen cesty meteoroidu v zemskej atmosf\u00e9re, ale aj jeho p\u00f4vodnej obe\u017enej dr\u00e1hy okolo Slnka. Rekon\u0161truovan\u00e1 dr\u00e1ha sa uk\u00e1zala ve\u013emi podobn\u00e1 dr\u00e1he telesa, ktor\u00e9 dopadlo 7. apr\u00edla 1959 pri P\u0159\u00edbrame v \u010cesku, \u010do viedlo k \u0161pekul\u00e1ci\u00e1m, \u017ee oba tieto n\u00e1jden\u00e9 meteority poch\u00e1dzaj\u00fa z rovnak\u00e9ho matersk\u00e9ho telesa."
    },
    "596955": {
        "pageid": 596955,
        "ns": 0,
        "title": "Arielle Kebbelov\u00e1",
        "extract": "Arielle Caroline Kebbel (* 19. febru\u00e1r 1985, Winter Park, Florida, Spojen\u00e9 \u0161t\u00e1ty) je americk\u00e1 here\u010dka a modelka zn\u00e1ma zo seri\u00e1lov ako True Love : Prav\u00e1 krv (2008), Up\u00edrske denn\u00edky (2009),, UnREAL (2015) \u010di Ballers (2015).  V roku 2018, sa objav\u00ed vo filme P\u00e4\u0165desiat odtie\u0148ov slobody."
    },
    "607036": {
        "pageid": 607036,
        "ns": 0,
        "title": "D\u0155\u017eava",
        "extract": "D\u0155\u017eava m\u00f4\u017ee by\u0165:\n\nhistoricky: zvrchovan\u00fd \u0161t\u00e1tny \u00fatvar na \u010dele s panovn\u00edkom, \u0161t\u00e1t, r\u00ed\u0161a, kr\u00e1\u013eovstvo, pozri pod \u0161t\u00e1t\nzastar\u00e1vaj\u00faco: krajina (\u00fazemie) politicky a hospod\u00e1rsky z\u00e1visl\u00e1 od in\u00e9ho \u0161t\u00e1tu, kol\u00f3nia, pozri kol\u00f3nia (geopolitika)"
    },
    "642035": {
        "pageid": 642035,
        "ns": 0,
        "title": "SKEMA Business School",
        "extract": "SKEMA Business School je eur\u00f3pska biznis \u0161kola, nach\u00e1dzaj\u00faca sa v mest\u00e1ch Lille, Suresnes, Sophia Antipolise, Suzhou, Raleigh, Belo Horizonte a Kapsk\u00e9 Mesto. Bola zalo\u017een\u00e1 v roku 2009."
    },
    "662543": {
        "pageid": 662543,
        "ns": 0,
        "title": "Jukio Goto",
        "extract": "Jukio Goto (jap. \u5f8c\u85e4 \u9771\u96c4;  \u2013  \u2020 1976) bol japonsk\u00fd futbalista.\nV rokoch 1930 a\u017e 1934 Goto odohral 4 z\u00e1pasy za Japonsk\u00e9 n\u00e1rodn\u00e9 futbalov\u00e9 mu\u017estvo."
    },
    "12588": {
        "pageid": 12588,
        "ns": 0,
        "title": "Dubov\u00e1",
        "extract": "Dubov\u00e1 m\u00f4\u017ee by\u0165:\n\nobec na Slovensku v okrese Pezinok, pozri Dubov\u00e1 (okres Pezinok)\nobec na Slovensku v okrese Svidn\u00edk, pozri Dubov\u00e1 (okres Svidn\u00edk)\n\u010das\u0165 obce Nemeck\u00e1 v okrese Brezno, pozri Dubov\u00e1 (Nemeck\u00e1)\n\u010das\u0165 obce Mi\u0159etice v okrese Chrudim v \u010cesku, pozri Dubov\u00e1 (Mi\u0159etice)\n\u010das\u0165 obce P\u0159\u00eddol\u00ed v okrese \u010cesk\u00fd Krumlov v \u010cesku, pozri Dubov\u00e1 (P\u0159\u00eddol\u00ed)\n\u010das\u0165 obce Radkov v okrese Opava v \u010cesku, pozri Dubov\u00e1 (Radkov)\nvrch v S\u00fa\u013eovsk\u00fdch vrchoch, pozri Dubov\u00e1 (vrch v S\u00fa\u013eovsk\u00fdch vrchoch)\npotok na z\u00e1padnom Slovensku, pravostrann\u00fd pr\u00edtok V\u00e1hu, pozri Dubov\u00e1 (pr\u00edtok V\u00e1hu)"
    },
    "62332": {
        "pageid": 62332,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 2210",
        "extract": "NGC 2210 je gu\u013eov\u00e1 hviezdokopa v s\u00fahvezd\u00ed Me\u010diar, ktor\u00fa objavil anglick\u00fd astron\u00f3m John Herschel 31. janu\u00e1ra 1835.\nJej zdanliv\u00e1 hviezdna ve\u013ekos\u0165 je 10,2."
    },
    "80750": {
        "pageid": 80750,
        "ns": 0,
        "title": "Zoznam divadeln\u00fdch \u010dl\u00e1nkov/B",
        "extract": "Tento index bol automaticky vygenerovan\u00fd pod\u013ea tejto kategoriz\u00e1cie. Obsahuje 68 \u010dl\u00e1nkov. Aby sa nov\u00e9 \u010dl\u00e1nky zobrazili v tomto indexe, musia by\u0165 zaraden\u00e9 aspo\u0148 do jednej z vymenovan\u00fdch kateg\u00f3rii. Nov\u00e9 a upraven\u00e9 kateg\u00f3rie sa zoh\u013eadnia pri nasleduj\u00facom generovan\u00ed."
    },
    "87870": {
        "pageid": 87870,
        "ns": 0,
        "title": "Dead Can Dance",
        "extract": "Dead Can Dance je hudobn\u00e1 form\u00e1cia, ktor\u00fa tvor\u00ed duo Lisa Gerrard a Brendan Perry. Vznikla v Melbourne v roku 1981, existovala do roku 1999 \u2013 vtedy do\u0161lo k do\u010dasn\u00e9mu rozchodu. Znovuo\u017eivenie skupiny pri\u0161lo v roku 2005, ke\u010f bolo zrealizovan\u00e9 ich spolo\u010dn\u00e9 turn\u00e9 v Eur\u00f3pe a v USA. Pod\u013ea inform\u00e1cii od Brendana Perryho: po\u010das zimy 2011 sa chystaj\u00fa nahr\u00e1va\u0165 nov\u00fd almum, nahr\u00e1vanie ukon\u010di\u0165 do leta 2012 a n\u00e1sledne usporiada\u0165 asi dvojmesa\u010dn\u00e9 turn\u00e9."
    },
    "95220": {
        "pageid": 95220,
        "ns": 0,
        "title": "Jon\u00e1\u0161 (biblick\u00e1 postava)",
        "extract": "Jon\u00e1\u0161 (hebr. \u05d9\u05d5\u05e0\u05d4, \u201eholub\u201c) bol prorok v Starom z\u00e1kone, ktor\u00e9ho meno nesie biblick\u00e1 Kniha proroka Jon\u00e1\u0161a.\nPod\u013ea biblick\u00e9ho pr\u00edbehu, Jon\u00e1\u0161, syn Amittaiho, neposl\u00fachol Boha, ktor\u00fd ho poslal do Ninive, aby tam viedol \u013eud\u00ed k pok\u00e1niu. Ale Jon\u00e1\u0161 utiekol do Joppy a tam nasadol na lo\u010f plaviacu sa do Tar\u0161\u00ed\u0161a. Lo\u010f s Jon\u00e1\u0161om na palube sa zrazu ocitla vo ve\u013ekej b\u00farke a n\u00e1morn\u00edci obvinili Jon\u00e1\u0161a, \u017ee je to kv\u00f4li nemu. Jon\u00e1\u0161 sa nakoniec priznal, \u017ee je Hebrej, ktor\u00fd sa boj\u00ed P\u00e1na, Boha nebies, ktor\u00fd u\u010dinil more i zem. Vtedy sa n\u00e1morn\u00edci stra\u0161ne pre\u013eakli a p\u00fdtali sa ho, \u010do tak\u00e9 v\u00e1\u017ene urobil. Dozvedeli sa, \u017ee utek\u00e1 pred Bohom, lebo nechcel splni\u0165 Bo\u017e\u00ed rozkaz. N\u00e1morn\u00edci sa Jon\u00e1\u0161a p\u00fdtali, \u010do maj\u00fa urobi\u0165, aby sa more upokojilo, lebo b\u00farka silnela \u010doraz viac. Jon\u00e1\u0161 im povedal, aby ho hodili do mora a more sa potom upokoj\u00ed. N\u00e1morn\u00edci najprv nechceli, ale ke\u010f b\u00farka neut\u00edchala, vzali ho a hodili ho cez palubu do mora. Boh nastrojil ve\u013ek\u00fa rybu, ktor\u00e1 zhltla Jon\u00e1\u0161a a Jon\u00e1\u0161 str\u00e1vil v \u00fatrob\u00e1ch ryby tri dni a tri noci. Jon\u00e1\u0161 sa po\u010das celej doby modlil k Bohu a \u010dinil pok\u00e1nie z neposlu\u0161nosti, na \u010do sa Boh zmiloval nad Jon\u00e1\u0161om a prik\u00e1zal rybe, aby ho vyvr\u00e1tila.\nPotom Boh znova poslal Jon\u00e1\u0161a do Ninive, aby k\u00e1zal pok\u00e1nie a tentoraz Jon\u00e1\u0161 i\u0161iel a volal k obyvate\u013eom mesta a varoval ich: \"E\u0161te \u0161tyridsa\u0165 dn\u00ed a mesto bude zni\u010den\u00e9...\" T\u00e1to zves\u0165 sa dostala a\u017e do u\u0161\u00ed kr\u00e1\u013ea Ninive, na \u010do kr\u00e1\u013e prik\u00e1zal v\u0161etk\u00fdm \u010dini\u0165 pok\u00e1nie a posti\u0165 sa. A Boh videl ich skutky a z\u013eutoval sa nad obyvate\u013emi mesta a mesto nezni\u010dil. V tej dobe malo mesto Ninive viac ako stodvadsa\u0165tis\u00edc obyvate\u013eov.\nJeho pobyt vo vn\u00fatri ve\u013eryby, trvaj\u00faci 3 dni, bol predobrazom Kristovho pobytu v hrobe.\nGr\u00e9ckokatol\u00edcka a pravosl\u00e1vna cirkev si ho pripom\u00ednaj\u00fa 22. septembra."
    },
    "133361": {
        "pageid": 133361,
        "ns": 0,
        "title": "V\u0161eobecn\u00e1 dohoda o cl\u00e1ch a obchode",
        "extract": "V\u0161eobecn\u00e1 dohoda o cl\u00e1ch a obchode alebo GATT (angl. General Agreement on Tariffs and Trade) je multilater\u00e1lna medzin\u00e1rodn\u00e1 zmluva a do vzniku WTO aj medzin\u00e1rodn\u00e1 (kv\u00e1zi-)organiz\u00e1cia. \nNa konferencii v americkom Bretton-Wood bola v roku 1947 predstaven\u00e1 my\u0161lienka vzniku nadn\u00e1rodnej organiz\u00e1cie, ktorej \u00falohou mala by\u0165 usmer\u0148ovanie, liberaliz\u00e1cia a zjednodu\u0161enie obchodn\u00fdch vz\u0165ahov najm\u00e4 ekonomicky vyspel\u00fdch \u0161t\u00e1tov. Vznik tejto organiz\u00e1cie mal napom\u00f4c\u0165 uzdraveniu glob\u00e1lnej ekonomiky po 2. svetovej vojne. \nD\u0148a 30. 10. 1947 zmluvu V\u0161eobecn\u00e1 dohoda o cl\u00e1ch a obchode schv\u00e1lilo 23 kraj\u00edn (Austr\u00e1lia, Belgicko, Braz\u00edlia, Barma, Kanada, Cejl\u00f3n, \u010cile, \u010c\u00edna, Kuba, Franc\u00fazsko, India, Libanon, Luxembursko, Nov\u00fd Z\u00e9land, Holandsko, N\u00f3rsko, Pakistan, Ju\u017en\u00e1 Rod\u00e9zia, Juhoafrick\u00e1 \u00fania, S\u00fdria, \u010cesko-Slovensko, Spojen\u00e9 kr\u00e1\u013eovstvo a USA), ktor\u00e9 sa podie\u013eali 80%-ami na objeme svetov\u00e9ho obchodu.  \nZa bezprostredn\u00fd d\u00f4vod jej vzniku sa poklad\u00e1 odmietnutie zodpovedn\u00fdch \u0161t\u00e1tov schv\u00e1li\u0165 Medzin\u00e1rodn\u00fa obchodn\u00fa organiz\u00e1ciu (angl. International Trade Organization - ITO). Z pr\u00e1vneho h\u013eadiska ide o dohodu, ale rozsahom a n\u00e1pl\u0148ou pr\u00e1ce plnila a\u017e do vzniku Svetovej obchodnej organiz\u00e1cie \u00falohu medzin\u00e1rodnej organiz\u00e1cie. GATT ako organiz\u00e1cia zanikla ustanoven\u00edm Svetovej obchodnej organiz\u00e1cie v roku 1995. V\u0161etky zakladate\u013esk\u00e9 \u0161t\u00e1ty GATT, vr\u00e1tanie samostatn\u00e9ho Slovenska, boli automaticky prijat\u00e9 ako \u010dlenovia WTO."
    },
    "147035": {
        "pageid": 147035,
        "ns": 0,
        "title": "Krajsk\u00e9 mesto",
        "extract": "Krajsk\u00e9 mesto m\u00f4\u017ee by\u0165:\n\nv\u0161eobecne: s\u00eddlo administrat\u00edvneho kraja\n\u0161pecificky napr.:\nkrajsk\u00e9 mesto (Slovensko)\nkrajsk\u00e9 mesto (\u010cesko)"
    },
    "147410": {
        "pageid": 147410,
        "ns": 0,
        "title": "M\u00e1mend\u00fa",
        "extract": "M\u00e1mend\u00fa (angl. Maamendhoo) m\u00f4\u017ee by\u0165 ostrov:\n\nna maldivskom atole L\u00e1mu, pozri M\u00e1mend\u00fa (L\u00e1mu)\nna maldivskom atole G\u00e1fu Alif,  pozri M\u00e1mend\u00fa (G\u00e1fu Alif)\nna maldivskom atole S\u00ednu, pozri M\u00e1mend\u00fa (S\u00ednu)"
    },
    "185766": {
        "pageid": 185766,
        "ns": 0,
        "title": "Arethusa",
        "extract": "Arethusa m\u00f4\u017ee by\u0165:\n\nArethusa (trieda lod\u00ed, 1912)\nArethusa (trieda lod\u00ed, 1934)\nHMS Arethusa\nplan\u00e9tka, pozri 95 Arethusa\nrod orchide\u00ed, pozri Arethusa (rod)\nArethousa alebo Arethusa alebo Areth\u00fasa m\u00f4\u017ee by\u0165 v gr\u00e9ckej mytol\u00f3gii: \n\nprame\u0148 pri Syrak\u00fazach, pozri pod Arethousa (nymfa)\nnymfa rovnomenn\u00e9ho prame\u0148a pri Syrak\u00fazach, pozri Arethousa (nymfa)\ndc\u00e9ra Titana Atlanta a bohyne Nykty, pozri Arethousa (Hesperidka)\ndc\u00e9ra morsk\u00e9ho boha N\u00e9rea a D\u00f3ridy, pozri Arethousa (n\u00e9reida)"
    },
    "332217": {
        "pageid": 332217,
        "ns": 0,
        "title": "Tiptronic",
        "extract": "Tiptronic je druh automatickej prevodovky. Vodi\u010d navy\u0161e v automatickom re\u017eime \u201eD\u201c m\u00e1 k dispoz\u00edcii manu\u00e1lny re\u017eim. V manu\u00e1lnom re\u017eime k radeniu doch\u00e1dza postupne, alebo po sebe, bez toho, aby sa obi\u0161iel jednotliv\u00fd r\u00fdchlostn\u00fd stupe\u0148. Prevodovky Tiptronic sa in\u0161taluj\u00fa do automobilov mnoh\u00fdch zna\u010diek, vr\u00e1tane Audi, Volkswagen, Porsche a \u0160koda.\nTiptronic\u00ae je registrovan\u00fd obchodn\u00fd n\u00e1zov, a je vo vlastn\u00edctve Porsche, ktor\u00e1 udelila licenciu okrem in\u00fdch aj koncernu Volkswagen AG. Okrem in\u00e9ho Tiptronic sa v be\u017enom jazyku pou\u017e\u00edva ako z\u00e1klad \u010fal\u0161\u00edch automatick\u00fdch prevodoviek s mo\u017enos\u0165ou manu\u00e1lneho radenia u konkuren\u010dn\u00fdch v\u00fdrobcov. N\u00e1zov Tiptronic sa pou\u017e\u00edva vo Volkswagen Group mnoho rokov. Ale prv\u00e9 kon\u0161trukcie s nov\u00fdmi 6-r\u00fdchlostn\u00fdmi automatick\u00fdmi prevodovkami zdie\u013eaj\u00fa prakticky u\u017e iba n\u00e1zov.\nVolite\u013ene sa prevodovka Tiptronic m\u00f4\u017ee ovl\u00e1da\u0165 funk\u010dn\u00fdmi tla\u010didlami na volante. To umo\u017e\u0148uje vychutna\u0165 si maxim\u00e1lny komfort z jazdy.\nIn\u00e9 rie\u0161enia konkuren\u010dn\u00fdch firiem, podobn\u00e9 Tiptronicu:\n\nAcura: SportShift\nAlfa Romeo: Selespeed\nBMW: Steptronic\nHyundai: Shiftronic\nInfiniti: Manual Shift Mode\nJaguar: Bosch\u00ae Mechatronic\nLexus: E-Shift\nMercedes-Benz: TouchShift\nMitsubishi: Sportronic\nOpel: Easytronic\nSaab: Sentronic\nSmart: Softip\nVolvo: Geartronic"
    },
    "396074": {
        "pageid": 396074,
        "ns": 0,
        "title": "Sentein",
        "extract": "Sentein je franc\u00fazska obec, ktor\u00e1 sa nach\u00e1dza v departemente Ari\u00e8ge, v regi\u00f3ne Midi-Pyr\u00e9n\u00e9es."
    },
    "419992": {
        "pageid": 419992,
        "ns": 0,
        "title": "Beauregard-Vendon",
        "extract": "Beauregard-Vendon je franc\u00fazska obec, ktor\u00e1 sa nach\u00e1dza v departemente Puy-de-D\u00f4me, v regi\u00f3ne Auvergne."
    },
    "487783": {
        "pageid": 487783,
        "ns": 0,
        "title": "Porsche 911",
        "extract": "Porsche 911 je 4-sedadlov\u00fd, 2-dverov\u00fd \u0161portov\u00fd automobil, ktor\u00fd od septembra 1964 vyr\u00e1ba nemeck\u00e1 automobilka Porsche v s\u00fa\u010dasnosti u\u017e v \u00f4smej gener\u00e1ci\u00ed - 992. Pre Porsche 911 je typick\u00e9 usporiadanie s motorom, prevodovkou i n\u00e1honom vzadu (nesk\u00f4r aj s pohonom 4\u00d74), obl\u00e9 predn\u00e9 svetl\u00e1 a pomaly klesaj\u00faca zadn\u00e1 \u010das\u0165. Tieto dizajnov\u00e9 prvky poch\u00e1dzaj\u00fa zo 60. rokov 20. storo\u010dia, kedy model vznikol a v\u00e4\u010d\u0161inu svojho dizajnu si zachoval dodnes.\nTyp 911 vyu\u017e\u00edva v\u00fdlu\u010dne \u0161es\u0165valcov\u00e9 motory typu boxer, teda motory s proti\u013eahl\u00fdmi valcami, pre ktor\u00e9 bolo do roku 1997 charakteristick\u00e9 chladenie vzduchom. Od n\u00e1stupu gener\u00e1cie s ozna\u010den\u00edm 996 sa pou\u017e\u00edva len chladenie kvapalinou. Model v roku 1964 nahradil Porsche 356, prv\u00fdkr\u00e1t bol predstaven\u00fd na autosal\u00f3ne vo Frankfurte v roku 1963. Projekt vznikal pod veden\u00edm Ferdinanda Porsche a jeho syna Ferdinanda Alexandera pod ozna\u010den\u00edm projekt 901. Tak\u00e9to ozna\u010denie v\u0161ak kv\u00f4li ozna\u010dovaniu vozidiel Peugeot, ktor\u00fd si n\u00e1rokoval trojcifern\u00e9 \u010d\u00edseln\u00e9 ozna\u010denia s nulou uprostred, nebolo mo\u017en\u00e9 a typ bol preto premenovan\u00fd na 911.\nOkrem cestn\u00e9ho \u0161portov\u00e9ho auta je 911-tka uzn\u00e1van\u00e1 aj ako pretek\u00e1rsky automobil a patr\u00ed k naj\u00faspe\u0161nej\u0161\u00edm pretek\u00e1rskym aut\u00e1m v\u00f4bec. Napr\u00edklad model 911 Carrera RSR vyhral majstrovstv\u00e1 sveta \u0161portov\u00fdch vozidiel, dominoval v pretekoch na okruhoch ako Targa Florio, Daytona, Sebring \u010di N\u00fcrburgring alebo napr\u00edklad model 935 (model odvoden\u00fd od Porsche 911) vyhral prest\u00ed\u017ene preteky 24 hod\u00edn Le Mans v roku 1979. V ankete \"Auto storo\u010dia\" v roku 1999 skon\u010dilo Porsche 911 na piatom mieste za pr\u00edbuzn\u00fdm Volkswagen Chrob\u00e1kom, ke\u010f\u017ee p\u00f4vodn\u00e1 911-tka vznikala na tej istej platforme ako Chrob\u00e1k. Do janu\u00e1ra 2013 sa predalo 820 000 kusov Porsche 911. Typ 911 p\u00f4vodne za\u010d\u00ednal ako be\u017en\u00e9 \u0161portov\u00e9 auto, rokmi v\u0161ak jeho v\u00fdkony pre\u0161li a\u017e do sveta super\u0161portov\u00fdch automobilov (napr. 911 GT2), preto sa mnoh\u00ed nezhoduj\u00fa, do ktorej zo spom\u00ednan\u00fdch kateg\u00f3ri\u00ed by sa mal model zara\u010fova\u0165."
    },
    "492261": {
        "pageid": 492261,
        "ns": 0,
        "title": "Tade\u00e1\u0161 Pr\u00edlesk\u00fd",
        "extract": "Tade\u00e1\u0161 Pr\u00edlesk\u00fd (Prileszky de Prilesz; * 18. janu\u00e1r 1826, Jan\u00edkovce \u2013 \u2020 13. november 1895, Bratislava) bol slovensk\u00fd poslanec Uhorsk\u00e9ho snemu, pr\u00e1vnik, not\u00e1r a filozof."
    },
    "569423": {
        "pageid": 569423,
        "ns": 0,
        "title": "Zircsk\u00fd obvod",
        "extract": "Zircsk\u00fd obvod (ma\u010f. Zirci kist\u00e9rs\u00e9g) je b\u00fdval\u00e1 administrat\u00edvna jednotka v Ma\u010farsku vo Vespr\u00e9mskej \u017eupe. Jeho s\u00eddlom bolo mesto Zirc."
    },
    "573571": {
        "pageid": 573571,
        "ns": 0,
        "title": "Jasky\u0148a v Havranej skale",
        "extract": "Jasky\u0148a v Havranej skale je pr\u00edrodn\u00e1 pamiatka v spr\u00e1ve pr\u00edspevkovej organiz\u00e1cie Spr\u00e1va slovensk\u00fdch jask\u00fd\u0148.\nNach\u00e1dza sa v katastr\u00e1lnom \u00fazem\u00ed obce Straten\u00e1 v okrese Ro\u017e\u0148ava v Ko\u0161ickom kraji. \u00dazemie bolo vyhl\u00e1sen\u00e9 v roku 1994 a naposledy novelizovan\u00e9 v roku 2012. Ochrann\u00e9 p\u00e1smo nebolo ur\u010den\u00e9.\nPredmetom ochrany je: Jasky\u0148a je pr\u00edstupn\u00e1 n\u00e1v\u0161tevn\u00edkom za \u00fa\u010delom zotavenia a pozn\u00e1vania jej pr\u00edrodn\u00fdch a historick\u00fdch hodn\u00f4t."
    },
    "612100": {
        "pageid": 612100,
        "ns": 0,
        "title": "Karol\u00edna Lujza Hesensko-darmstadtsk\u00e1",
        "extract": "Karol\u00edna Lujza Hesensko-darmstadtsk\u00e1 (* 11. j\u00fal 1723, Darmstadt, R\u00edmsko-nemeck\u00e1 r\u00ed\u0161a \u2013 \u2020 8. apr\u00edl 1783, Par\u00ed\u017e, Franc\u00fazske kr\u00e1\u013eovstvo) bola b\u00e1densk\u00e1 markgr\u00f3fka, amat\u00e9rska umelky\u0148a, vedky\u0148a, zberate\u013eka a salonierka."
    },
    "662820": {
        "pageid": 662820,
        "ns": 0,
        "title": "Majstrovstv\u00e1 klubov FIFA 2013",
        "extract": "Majstrovstv\u00e1 klubov FIFA 2013 bol desiaty ro\u010dn\u00edk majstrovstiev klubov FIFA a po prv\u00fdkr\u00e1t sa uskuto\u010dnil v Maroku. Turnaj sa za\u010dal 11. decembra a skon\u010dil 21. decembra. V\u00ed\u0165azom sa stal nemeck\u00fd klub Bayern Mn\u00edchov, ke\u010f vo fin\u00e1le porazil dom\u00e1ci  klub Raja Casablanca 2 - 0. Najlep\u0161\u00edm strelcom sa stali D\u00e1rio Conca,  C\u00e9sar Delgado, Mouhcine Iajour a Ronaldinho s dvoma g\u00f3lmi. Naju\u017eito\u010dnej\u0161\u00edm hr\u00e1\u010dom turnaja sa stal Franc\u00faz Franck Rib\u00e9ry. Z\u00e1pas o tretie miesto vyhral braz\u00edlsky klub Alt\u00e9tico Mineiro."
    },
    "698640": {
        "pageid": 698640,
        "ns": 0,
        "title": "Space Rider (kozmonautika)",
        "extract": "Space Rider (Space Reusable Integrated Demonstrator for Europe Return) je pl\u00e1novan\u00fd bezpilotn\u00fd vesm\u00edrny dopravn\u00fd syst\u00e9m, ktor\u00fd m\u00e1 poskytn\u00fa\u0165 Eur\u00f3pskej vesm\u00edrnej agent\u00fare (ESA) cenovo dostupn\u00fd a pravideln\u00fd pr\u00edstup do vesm\u00edru. Je to vesm\u00edrne plavidlo, ktor\u00e9 sa po \u0161tarte na rakete Vega-C udr\u017e\u00ed na n\u00edzkej obe\u017enej dr\u00e1he pribli\u017ene dva mesiace. V jeho n\u00e1kladovom priestore sa bud\u00fa vykon\u00e1va\u0165 experimenty v oblastiach ako farmaceutika, biomedic\u00edna, biol\u00f3gia a fyzika. Na konci svojej misie sa Space Rider vr\u00e1ti na Zem so svoj\u00edm n\u00e1kladom a pristane na dr\u00e1he. Potom bude opraven\u00fd a pripraven\u00fd na \u010fal\u0161\u00ed let. Space Rider je v\u00fdsledkom talianskeho Programu pre opakovane pou\u017eite\u013en\u00fd demon\u0161tr\u00e1tor na obe\u017enej dr\u00e1he v Eur\u00f3pe (Programme for Reusable In-orbit Demonstrator in Europe \u2013 PRIDE) v spolupr\u00e1ci s ESA. Prv\u00fd let Space Ridera je napl\u00e1novan\u00fd na koniec roka 2024.\nSpace Rider sa sklad\u00e1 z dvoch hlavn\u00fdch \u010dast\u00ed: modulu pre n\u00e1vrat do atmosf\u00e9ry (RM) a modulu pre slu\u017eby na obe\u017enej dr\u00e1he (SM). Modul RM je zodpovedn\u00fd za ochranu plavidla a n\u00e1kladu pred tepeln\u00fdmi \u00fa\u010dinkami pri vstupe do atmosf\u00e9ry, za riadenie letu a prist\u00e1tie na dr\u00e1he. Modul SM je zodpovedn\u00fd za poskytovanie elektrickej energie (sol\u00e1rne panely), komunik\u00e1ciu a man\u00e9vrovanie plavidla na obe\u017enej dr\u00e1he."
    },
    "701508": {
        "pageid": 701508,
        "ns": 0,
        "title": "Rak\u00faska futbalov\u00e1 Bundesliga",
        "extract": "Rak\u00faska futbalov\u00e1 Bundesliga (nem. \u00d6sterreichische Fu\u00dfball-Bundesliga) je profesion\u00e1lna futbalov\u00e1 s\u00fa\u0165a\u017e v Rak\u00fasku. Je to najvy\u0161\u0161ia n\u00e1rodn\u00e1 klubov\u00e1 s\u00fa\u0165a\u017e v ktorej hr\u00e1 12 t\u00edmov. Naj\u00faspe\u0161nej\u0161\u00edm t\u00edmom je Rapid Wien, ktor\u00fd m\u00e1 32 titulov."
    },
    "1452": {
        "pageid": 1452,
        "ns": 0,
        "title": "Matematik",
        "extract": "Matematik je osoba, ktor\u00e9ho prim\u00e1rnou oblas\u0165ou \u0161t\u00fadia je matematika. In\u00fdmi slovami je to osoba, ktor\u00e1 prin\u00e1\u0161a nov\u00e9 poznatky na poli matematiky, napr. nov\u00e9 pravidl\u00e1 a princ\u00edpy. \u013dudia, ktor\u00ed aplikuj\u00fa matematick\u00fa te\u00f3riu sa zvy\u010dajne nech\u00e1pu ako matematici.\nNa rozdiel od in\u00fdch vied, z\u00e1kladnou met\u00f3dou v\u00fdskumu v matematike nie je uskuto\u010d\u0148ovanie praktick\u00fdch experimentov. Matematika je zalo\u017een\u00e1 na matematick\u00fdch d\u00f4kazoch. Pravdivos\u0165 novej\nte\u00f3rie je odvoden\u00e1 od u\u017e existuj\u00facich pravdiv\u00fdch tvrden\u00ed.\nPo\u010d\u00edta\u010dov\u00e9 a in\u00e9 praktick\u00e9 experimenty naj\u010dastej\u0161ie sl\u00fa\u017eia na overovanie, \u010di sa pri tvorbe novej te\u00f3rie postupuje spr\u00e1vnym smerom. Experiment nie je regul\u00e1rny matematick\u00fd d\u00f4kaz."
    },
    "17902": {
        "pageid": 17902,
        "ns": 0,
        "title": "326",
        "extract": ""
    },
    "66978": {
        "pageid": 66978,
        "ns": 0,
        "title": "Quito",
        "extract": "Quito [kito] (ofici\u00e1lne meno: San Francisco de Quito) je hlavn\u00e9 mesto Ekv\u00e1doru v Ju\u017enej Amerike. Nach\u00e1dza sa v provincii Pichincha v horskej \u010dasti krajiny.\nLe\u017e\u00ed na severe Ekv\u00e1dora v \u00fadol\u00ed rieky Guayllabamba na v\u00fdchodn\u00fdch svahoch hory Guagua Pichincha (4 794 m), stratovulk\u00e1nu v pohor\u00ed \u00c1nd. S nadmorskou v\u00fd\u0161kou 2 850 m meranej na Plaza de la Independencia je Quito druh\u00fdm najvy\u0161\u0161ie polo\u017een\u00fdm hlavn\u00fdm mestom na svete. Po\u010det obyvate\u013eov Quita pod\u013ea posledn\u00fdch \u00fadajov s\u010d\u00edtania (rok 2001) dosiahol 1 399 378. V roku 2005 dosahoval odhad po\u010dtu obyvate\u013eov 1 865 541 (v kant\u00f3ne). Oblas\u0165 Quita zaber\u00e1 plochu pribli\u017ene 112 \u0161tvorcov\u00fdch m\u00ed\u013e (290 km\u00b2).\nO postaven\u00ed Quita ako druh\u00e9ho najvy\u0161\u0161ie polo\u017een\u00e9ho hlavn\u00e9ho mesta na svete s\u00fa pochybnosti, preto\u017ee La Paz v Bol\u00edvii, kde s\u00eddli bol\u00edvijsk\u00e1 vl\u00e1da, je najvy\u0161\u0161ie polo\u017een\u00fdm spr\u00e1vnym mestom. Ofici\u00e1lnym hlavn\u00fdm mestom Bol\u00edvie je Sucre.\nQuito sa nach\u00e1dza asi 22 m\u00ed\u013e (35 km) ju\u017ene od rovn\u00edka. Pam\u00e4tn\u00edk zn\u00e1zor\u0148uj\u00faci rovn\u00edk je medzi miestnymi zn\u00e1my ako la mitad del mund (stred sveta).\nVzh\u013eadom na svoju polohu a nadmorsk\u00fa v\u00fd\u0161ku je podnebie v Quite mierne a\u017e chladn\u00e9, pr\u00edjemne st\u00e1le po\u010das cel\u00e9ho roka, s najvy\u0161\u0161\u00edmi teplotami typicky okolo 21 \u00b0C denne. V Quite s\u00fa iba dve ro\u010dn\u00e9 obdobia leto (such\u00e9) a zima (da\u017ediv\u00e9).\nQuito je druh\u00e9 najpo\u010detnej\u0161ie mesto Ekv\u00e1dora po Guayaquil. V roku 1978 bolo zap\u00edsan\u00e9 na zoznam svetov\u00e9ho dedi\u010dstva UNESCO."
    },
    "159779": {
        "pageid": 159779,
        "ns": 0,
        "title": "Karneval zvierat",
        "extract": "Karneval zvierat (Le Carnaval des Animaux) je dielo franc\u00fazskeho skladate\u013ea Camille Saint-Sa\u00ebnsa.\nSkladbu je mo\u017eno pova\u017eova\u0165 za suitu, hoci skladate\u013e ju vtipne otituloval ako \"ve\u013ek\u00fa zoologick\u00fa fant\u00e1ziu\". Dielo bolo zlo\u017een\u00e9 vo febru\u00e1ri 1886 po\u010das Saint-Sa\u00ebnsovej dovolenky v Rak\u00fasku. Humorne laden\u00e9 dielo malo na premi\u00e9re v roku 1887 \u00faspech, skladate\u013e sa v\u0161ak ob\u00e1val, aby mu neprinieslo poves\u0165 skladate\u013ea \u013eah\u0161ej m\u00fazy. Chcel si udr\u017ea\u0165 reput\u00e1ciu v\u00e1\u017eneho skladate\u013ea, ktor\u00fd sklad\u00e1 hlbok\u00fa hudbu, a preto do\u017eivotne zak\u00e1zal hra\u0165 Karneval zvierat, s v\u00fdnimkou Labute. Po skladate\u013eovej smrti bolo ale dielo vydan\u00e9 a stalo sa jeho najpopul\u00e1rnej\u0161\u00edm. Skladba je ak\u00fdsi od\u013eah\u010den\u00fd a duchapln\u00fd hudobn\u00fd cyklus, ktor\u00fd vyu\u017e\u00edva viacer\u00e9 humorn\u00e9 prvky. Ide predov\u0161etk\u00fdm o parodovan\u00e9 cit\u00e1cie mel\u00f3di\u00ed in\u00fdch skladate\u013eov. Napriek tomu, \u017ee charakterovo ide o \u013eah\u0161ie dielo, oba klav\u00edrne party s\u00fa mimoriadne n\u00e1ro\u010dn\u00e9.\nDielo je ur\u010den\u00e9 pre dva klav\u00edry a komorn\u00e9 hudobn\u00e9 teleso. Zvonkohra (pr\u00edpadne \u010delesta) v skladbe nahradila dnes u\u017e ve\u013emi vz\u00e1cnu sklenen\u00fa harmoniku, ktor\u00e1 sa vyskytovala v skladate\u013eom po\u017eadovanom obsaden\u00ed. Ide tie\u017e o jedno z prv\u00fdch diel klasickej hudby, v ktorom je vyu\u017eit\u00fd xylof\u00f3n. Dielo sa v\u0161ak dnes \u010dasto hr\u00e1va i v \u00faprave pre dva klav\u00edry a ve\u013ek\u00fd orchester.\nCyklus za\u010d\u00edna tremolom oboch klav\u00edrov, do ktor\u00e9ho vstupuj\u00fa sl\u00e1\u010dikov\u00e9 n\u00e1stroje. Mel\u00f3diu ukon\u010dia klav\u00edry r\u00fdchlym behom po kl\u00e1vesnici v protichodnom smere. Nasleduje sl\u00e1\u010dikov\u00e1 pochodov\u00e1 t\u00e9ma, ktor\u00fa doprev\u00e1dzaj\u00fa klav\u00edry. V druhej \u010dasti, Sliepky a koh\u00fati po\u010dujeme oba klav\u00edry, kontrabas a ob\u010dasn\u00e9 klarinetov\u00e9 s\u00f3la. Antilopy (r\u00fdchle zvierat\u00e1), alebo tie\u017e Divok\u00e9 som\u00e1re (r\u00fdchle zvierat\u00e1) vykres\u013euj\u00fa klav\u00edry r\u00fdchlym preh\u00e1\u0148an\u00edm sa po kl\u00e1vesnici. Ide o som\u00e1re \u00e1zijsk\u00e9 ktor\u00e9 s\u00fa zn\u00e1me svojou schopnos\u0165ou beha\u0165 ve\u013ekou r\u00fdchlos\u0165ou. \u010cas\u0165 Korytna\u010dky je zalo\u017een\u00e1 na drastickom spomalen\u00ed mel\u00f3die sl\u00e1vneho kank\u00e1nu z Offenbachovej operety Orfeus v podsvet\u00ed v podan\u00ed jedn\u00e9ho klav\u00edra a sl\u00e1\u010dikov. Pri zhudobnen\u00ed Slona zasa skladate\u013e vyu\u017eil Tanec s\u00fdlf od Hectora Berlioza. Je tu po\u010du\u0165 klav\u00edr hraj\u00faci triolovu mel\u00f3diu a \u0165a\u017ekop\u00e1dny kontrabas. V \u010dasti Klokany napodobuj\u00fa klav\u00edry tieto zvierat\u00e1 pomocou povabn\u00fdch kv\u00ednt. Akv\u00e1rium je jednou z najlep\u0161\u00edch \u010dast\u00ed celej skladby. Sl\u00e1\u010diky, klav\u00edry, flauta s pomocou gliss\u00e1nd zvonkohry (pr\u00edpadne \u010delesty) v\u010faka skvelej in\u0161trument\u00e1ci\u00ed navodzuj\u00fa dojem m\u00e1gie a tajomna. \u010cas\u0165 Bytos\u0165 s dlh\u00fdmi u\u0161ami je op\u00e4\u0165 parodick\u00e1 a z\u00e1merne nie je skladate\u013eom nazvan\u00e1 osol. Koho dvoje husle v tejto najmenej melodickej \u010dasti skladby paroduj\u00fa, v\u0161ak zn\u00e1me nie je. Nasleduje \u010das\u0165 Kuku\u010dka v hlbokom lese, kde zn\u00e1meho vt\u00e1ka napodob\u0148uje klarinet na pozad\u00ed oboch klav\u00edrov. Skladate\u013e ostal pri vt\u00e1\u010dej t\u00e9me aj v nasleduj\u00facej Voli\u00e9re, kde vt\u00e1\u010di spev imituje flauta, klav\u00edr a sl\u00e1\u010diky. V diele dostali Klaviristi mo\u017enos\u0165 precvi\u010di\u0165 si stupnice, podobn\u00fdm sp\u00f4sobom ako posluch\u00e1\u010di konzervat\u00f3ria. Ide o \u010fal\u0161\u00ed z humorn\u00fdch prvkov. Nasleduj\u00fa Skameneliny, kde Saint-Sa\u00ebns vyu\u017e\u00edva svoju vlastn\u00fa mel\u00f3diu zo symfonickej b\u00e1sne Tanec kostlivcov (Danse macabre). Potom u\u017e prich\u00e1dza najsl\u00e1vnej\u0161ia mel\u00f3dia celej skladby \u2013 lyrick\u00e1 Labu\u0165 v podan\u00ed violon\u010dela a sprievodu dvoch klav\u00edrov sa svoj\u00edm charakterom vymyk\u00e1 z celej skladby. Melodick\u00e1 linka je tu majstrovsky vystavan\u00e1 a Labu\u0165 sa stala reperto\u00e1rovou skladbou ka\u017ed\u00e9ho violon\u010delistu. Vo Fin\u00e1le sa v plnej sile predvedie cel\u00fd s\u00fabor \u2013 s\u00fa tu zrepr\u00edzovan\u00e9 fragmenty t\u00e9m v\u0161etk\u00fdch \u010dast\u00ed cyklu. T\u00e1to energick\u00e1 veta efektne uzatv\u00e1ra cel\u00fa skladbu.\nKarneval zvierat sa stal skladbou \u010dasto hravanou na koncertoch v\u00e1\u017enej hudby ur\u010den\u00fdch pre deti, a v\u00fdbornou pom\u00f4ckou pre u\u010dite\u013eov sna\u017eiacich sa de\u0165om spopularizova\u0165 a pribl\u00ed\u017ei\u0165 klasick\u00fa hudbu. Je to v\u0161ak v\u010fa\u010dn\u00e1 skladba i pre dospel\u00fdch posluch\u00e1\u010dov. Niektor\u00e9 \u010dasti skladby, najm\u00e4 Labu\u0165, Akv\u00e1rium a Fin\u00e1le sa \u010dasto objavuj\u00fa na filmov\u00fdch soundtrackoch."
    },
    "215441": {
        "pageid": 215441,
        "ns": 0,
        "title": "Br\u00fasenie (obr\u00e1banie)",
        "extract": "Br\u00fasenie je technol\u00f3gia obr\u00e1bania, pri ktorej sa materi\u00e1l odober\u00e1 geometricky nedefinovate\u013en\u00fdmi rezn\u00fdmi klinmi br\u00fasneho kot\u00fa\u010da, ktor\u00e9 odde\u013euj\u00fa \u010dastice povrchov\u00fdch vrstiev obrobkov br\u00fasnym zrnami ulo\u017een\u00fdmi v spojive, na nosnom n\u00e1stroji alebo vo\u013ene. Od in\u00fdch sp\u00f4sobov obr\u00e1bania sa odli\u0161uje vytv\u00e1ran\u00edm malorozmern\u00fdch nepravideln\u00fdch triesok a nedefinovanou reznou hranou."
    },
    "274616": {
        "pageid": 274616,
        "ns": 0,
        "title": "Ra\u0161i (priezvisko)",
        "extract": "Ra\u0161i je priezvisko, vyskytuj\u00face sa na Slovensku. Naj\u010dastej\u0161ie je v Pohorelej (okres Brezno) a Ko\u0161iciach. V \u010cesku sa v\u00f4bec nevyskytuje."
    },
    "320719": {
        "pageid": 320719,
        "ns": 0,
        "title": "Taino",
        "extract": "Taino m\u00f4\u017ee by\u0165:\n\njazyk Tainov, pozri Taino (jazyk)\nmesto v Taliansku, v regi\u00f3ne Lombardsko, pozri Taino (Lombardsko)\nEric Taino \u2013 filip\u00ednsky tenista"
    },
    "368928": {
        "pageid": 368928,
        "ns": 0,
        "title": "Archer City",
        "extract": "Archer City je americk\u00e9 mesto a s\u00eddlo  Archer County v severnom Texase. Je s\u00fa\u010das\u0165ou Wichita Falls Metropolitan Statistical Area.\nNajzn\u00e1mej\u0161\u00edm rod\u00e1kom je spisovate\u013e Larry McMurtry. Filmy, nakr\u00faten\u00e9 na z\u00e1klade jeho noviel, The Last Picture Show (1971) a Texasville (1990) boli nakr\u00faten\u00e9 v Archer City. V meste tie\u017e vyrastala here\u010dka Angela Kinsey, zn\u00e1zor\u0148uj\u00faca Angelu v seri\u00e1li The Office."
    },
    "395813": {
        "pageid": 395813,
        "ns": 0,
        "title": "Aulos",
        "extract": "Aulos je franc\u00fazska obec, ktor\u00e1 sa nach\u00e1dza v departemente Ari\u00e8ge, v regi\u00f3ne Midi-Pyr\u00e9n\u00e9es."
    },
    "405590": {
        "pageid": 405590,
        "ns": 0,
        "title": "Les Tourreilles",
        "extract": "Les Tourreilles je franc\u00fazska obec, ktor\u00e1 sa nach\u00e1dza v departemente Haute-Garonne, v regi\u00f3ne Midi-Pyr\u00e9n\u00e9es."
    },
    "422820": {
        "pageid": 422820,
        "ns": 0,
        "title": "Saint-Jean-d\u2019Ardi\u00e8res",
        "extract": "Saint-Jean-d\u2019Ardi\u00e8res je franc\u00fazska obec, ktor\u00e1 sa nach\u00e1dza v departemente Rh\u00f4ne, v regi\u00f3ne Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes."
    },
    "427545": {
        "pageid": 427545,
        "ns": 0,
        "title": "Ligni\u00e8res (Somme)",
        "extract": "Ligni\u00e8res je franc\u00fazska obec, ktor\u00e1 sa nach\u00e1dza v departemente Somme, v regi\u00f3ne Pikardia."
    },
    "505485": {
        "pageid": 505485,
        "ns": 0,
        "title": "Rumunsk\u00e1 n\u00ed\u017eina",
        "extract": "Rumunsk\u00e1 n\u00ed\u017eina (slovensk\u00fd normovan\u00fd n\u00e1zov; star\u0161ie: Vala\u0161sk\u00e1 n\u00ed\u017eina; po rumunsky C\u00e2mpia Rom\u00e2n\u0103 alebo C\u00e2mpia Dun\u0103rii (de Jos) alebo C\u00e2mpia Dun\u0103rii Inferioare, star\u0161\u00edm pravopisom sa v\u017edy p\u00ed\u0161e C\u00eempia namiesto C\u00e2mpia) je n\u00ed\u017einat\u00e9 \u00fazemie v Rumunsku a v Srbsku (v Srbsku sa vol\u00e1 Vla\u0161ska nizija) medzi Karpatmi a Dunajom; je to severn\u00e1 \u010das\u0165 Dolnodunajskej n\u00ed\u017einy.\nZ\u00e1padn\u00e1 \u010das\u0165 (Oltenia) je vy\u0161\u0161ia, pahorkovit\u00e1. V\u00fdchodn\u00e1 \u010das\u0165 je naopak ploch\u00e1 a tvor\u00ed stepn\u00fa rovinu s \u010dernozemami a ga\u0161tanov\u00fdmi p\u00f4dami. V oblasti B\u0103r\u0103gan sa nach\u00e1dzaj\u00fa pieso\u010dn\u00e9 presypy, ktor\u00e9 vznikli previevan\u00edm rie\u010dnych n\u00e1nosov. Pre Rumunsk\u00fa n\u00ed\u017einu je charakteristick\u00e9 st\u00e1\u010danie pr\u00edtokov Dunaja, ktor\u00e9 sa na nej nach\u00e1dzaj\u00fa, smerom na v\u00fdchod a juhov\u00fdchod; toto sa interpretuje ako doklad nerovnomern\u00e9ho pokles\u00e1vania.\nRumunsk\u00e1 n\u00ed\u017eina je hlavn\u00e1 oblas\u0165 rumunsk\u00e9ho po\u013enohospod\u00e1rska a obsahuje lo\u017eisk\u00e1 ropy. Hlavn\u00e9 centr\u00e1 n\u00ed\u017einy s\u00fa Bukure\u0161\u0165, Ploje\u0161\u0165 a Craiova.\nNajni\u017e\u0161ou \u010das\u0165ou n\u00ed\u017einy je \u00fadoln\u00e1 niva Dunaja, ktor\u00e1 je v svojej z\u00e1padnej \u010dasti \u0161irok\u00e1 4\u20135 km, na dolnom toku Dunaja sa roz\u0161iruje."
    },
    "509450": {
        "pageid": 509450,
        "ns": 0,
        "title": "Brive-la-Gaillarde (obvod)",
        "extract": "Brive-la-Gaillarde je obvod v departemente Corr\u00e8ze a regi\u00f3ne Nov\u00e9 Akvit\u00e1nsko vo Franc\u00fazsku. \u010clen\u00ed sa \u010falej na 15 kant\u00f3nov a 99 obc\u00ed."
    },
    "518273": {
        "pageid": 518273,
        "ns": 0,
        "title": "George Avakian",
        "extract": "George Avakian (* 15. marec 1919, Armavir, Rusko \u2013 \u2020 22. november 2017, Manhattan, New York, New York, USA) bol americk\u00fd hudobn\u00fd producent. Narodil sa na \u00fazem\u00ed dne\u0161n\u00e9ho Ruska arm\u00e9nskym rodi\u010dom."
    },
    "534979": {
        "pageid": 534979,
        "ns": 0,
        "title": "Seignelay",
        "extract": "Seignelay m\u00f4\u017ee by\u0165:\n\nfranc\u00fazska obec, pozri Seignelay (obec)\nfranc\u00fazsky kant\u00f3n, pozri Seignelay (kant\u00f3n)"
    },
    "558018": {
        "pageid": 558018,
        "ns": 0,
        "title": "Tomas Lindahl",
        "extract": "Tomas Robert Lindahl (* 28. janu\u00e1r 1938, \u0160tokholm, \u0160v\u00e9dsko) je \u0161v\u00e9dsky genetik \u0161pecializuj\u00faci sa na v\u00fdskum rakoviny.\n\nV roku 2015 z\u00edskal Nobelovu cenu za ch\u00e9miu spolo\u010dne s Paulom Modrichom a Azizom Sancarom za ich v\u00fdskum v oblasti opr\u00e1v deoxyribonukleovej kyseliny (DNA).\nAko postdoktorand pracoval na Princeton University v Princetone, New Jersey (1964 \u2013 1967) a Rockefeller University v New York City, New York (1967 \u2013 1969).\nV roku 1967 z\u00edskal doktor\u00e1t na Karolinska Institutet pr\u00e1cou \u201eOn the structure and stability of nucleic acids in solution\u201c.\nOd roku 1981 p\u00f4sobil v Cancer Research UK v Lond\u00fdne. V roku 2009 odi\u0161iel do d\u00f4chodku, ale je emeritn\u00fdm riadite\u013eom Francis Crick Institut a Cancer Research UK v Hertfordshire"
    },
    "569344": {
        "pageid": 569344,
        "ns": 0,
        "title": "Ma\u0161tale",
        "extract": "Ma\u0161tale je pr\u00edrodn\u00e1 rezerv\u00e1cia ev. \u010d. 1502 ne\u010faleko obce Bor u Skut\u010de v okrese Chrudim. Oblas\u0165 spravuje Agent\u00fara ochrany pr\u00edrody a krajiny \u010cR."
    },
    "682714": {
        "pageid": 682714,
        "ns": 0,
        "title": "Caroline Weberov\u00e1",
        "extract": "Caroline Weberov\u00e1 m\u00f4\u017ee by\u0165:\n\nrak\u00faska gymnastka (* 1986), pozri Caroline Weberov\u00e1 (gymnastka)\namerick\u00e1 histori\u010dka a spisovate\u013eka (* 1969), pozri Caroline Weberov\u00e1 (spisovate\u013eka)"
    },
    "682799": {
        "pageid": 682799,
        "ns": 0,
        "title": "Javorov\u00fd",
        "extract": "Javorov\u00fd alebo Javorov\u00fd vrch (1 032 m n. m.) je vrch v Moravsko-sliezskych Beskyd\u00e1ch. Le\u017e\u00ed na severnej Morave nad \u0158ekou, pribli\u017ene 8 km juhoz\u00e1padne od T\u0159inca. Patr\u00ed do CHKO Beskydy."
    },
    "1495": {
        "pageid": 1495,
        "ns": 0,
        "title": "Ralph Cudworth",
        "extract": "Ralph Cudworth (* 1617, Aller, Spojen\u00e9 kr\u00e1\u013eovstvo \u2013 \u2020 26. j\u00fan 1688, Cambridge) bol anglick\u00fd filozof, zakladate\u013e a hlavn\u00fd predstavite\u013e cambridgeskej \u0161koly platonizmu. Ve\u010dn\u00e9 idey pravdy a dobra v bo\u017eskom rozume s\u00fa krit\u00e9riom s\u00fadov vyslovovan\u00fdch \u010dlovekom i krit\u00e9riom jeho \u010dinov. Predmety s\u00fa len podnetom pre poznanie, nie v\u0161ak jeho zdrojom. Pr\u00edroda je harmonick\u00fd syst\u00e9m uskuto\u010dnenia bo\u017esk\u00fdch cie\u013eov."
    },
    "4546": {
        "pageid": 4546,
        "ns": 0,
        "title": "Quincy Jones",
        "extract": "Quincy Jones (* 14. marec 1933, Chicago, Illinois \u2013 \u2020 3. november 2024, Los Angeles, California, USA) bol americk\u00fd hudobn\u00edk, dirigent, skladate\u013e, producent a hr\u00e1\u010d na tr\u00fabku."
    },
    "5102": {
        "pageid": 5102,
        "ns": 0,
        "title": "11. august",
        "extract": "11. august je 223. de\u0148 roka v gregori\u00e1nskom kalend\u00e1ri (224. v priestupnom roku).  Do konca roka zost\u00e1va 142 dn\u00ed. Meniny m\u00e1 Zuzana."
    },
    "21813": {
        "pageid": 21813,
        "ns": 0,
        "title": "J\u00e1n Matej Matsko",
        "extract": "J\u00e1n Matej Matsko (* 3. december 1720, B\u00e1ho\u0148 \u2013 \u2020 19. november 1796, Kassel, Nemecko) bol slovensko-nemeck\u00fd matematik, fyzik a astron\u00f3m."
    },
    "25304": {
        "pageid": 25304,
        "ns": 0,
        "title": "Kri\u0161ovsk\u00e1 Lieskov\u00e1",
        "extract": "Kri\u0161ovsk\u00e1 Lieskov\u00e1 je obec na Slovensku v okrese Michalovce."
    },
    "31054": {
        "pageid": 31054,
        "ns": 0,
        "title": "Tower 115",
        "extract": "Tower 115 (n\u00e1zvy pred rokom 2006: p\u00f4vodn\u00fd n\u00e1zov Presscentrum, od r. 1991 aj Slovakopress, od r. 2002 aj Pressburg centrum) je v\u00fd\u0161kov\u00e1 budova v Bratislave na Pribinovej ulici v bl\u00edzkosti Mosta Apollo.\nCelkov\u00e1 v\u00fd\u0161ka budovy je 104 metrov, resp. vr\u00e1tane vysiela\u010da umiestnen\u00e9ho od roku 2006 na streche je celkov\u00e1 v\u00fd\u0161ka 115 m. Ide o \u0161tvrt\u00fa  najvy\u0161\u0161iu budovu v Bratislave a na Slovensku, hne\u010f po Klingerke (116m), Nivy Tower (125 m) a Eurovea Tower (168m).\nStavba budovy bola z v\u00e4\u010d\u0161ej \u010dasti dokon\u010den\u00e1 v roku 1984. V rokoch 2004 - 2006 prebehla rozsiahla rekon\u0161trukcia a moderniz\u00e1cia budovy, pri\u010dom sa zmenil aj jej vonkaj\u0161\u00ed vzh\u013ead a jej n\u00e1zov bol zmenen\u00fd do dne\u0161nej podoby Tower 115. \nDlh\u00fa dobu (v 20. a na za\u010diatku 21. storo\u010dia) i\u0161lo o osamoten\u00fa v\u00fd\u0161kov\u00fa budovu bez v\u00fdraznej okolitej z\u00e1stavby, v s\u00fa\u010dasnosti je v\u0161ak u\u017e s\u00fa\u010das\u0165ou nov\u00e9ho mestsk\u00e9ho centra s \u010fal\u0161\u00edmi v\u00fd\u0161kov\u00fdmi a in\u00fdmi budovami v okol\u00ed."
    },
    "81684": {
        "pageid": 81684,
        "ns": 0,
        "title": "Parts per million",
        "extract": "Ppm (z angl. parts per million) je podobne ako percento sp\u00f4sob, ako vyjadri\u0165 zlomok \u2013 mili\u00f3ntinu \u2013 cel\u00fdm \u010d\u00edslom. Napr\u00edklad z\u00e1pis 45 ppm znamen\u00e1 45 mili\u00f3ntin, t. j. 0,000045, alebo 45 x 10\u22126, \u010di 0,0045%, pr\u00edpadne 0,045\u2030.\nNaopak, percento a promile sa d\u00e1 vyjadri\u0165 ako:\n\n1 % = 10 000 ppm\n1 \u2030 = 1 000 ppm"
    },
    "275227": {
        "pageid": 275227,
        "ns": 0,
        "title": "Wolfsschanze",
        "extract": "Wolfsschanze (slov. Vl\u010dia hradba / Vl\u010d\u00ed obrann\u00fd val; nespr\u00e1vny preklad Vl\u010d\u00ed brloh) je ozna\u010denie komplexu budov a bunkrov, nach\u00e1dzaj\u00faceho sa bl\u00edzko mesta K\u0119trzyn vo vtedaj\u0161om V\u00fdchodnom Prusku (dnes v Po\u013esku), sl\u00fa\u017eiaceho ako jeden z hlavn\u00fdch stanov Adolfa Hitlera po\u010das druhej svetovej vojny. Bol miestom posledn\u00e9ho pokusu o atent\u00e1t na Hitlera. Komplex sa nach\u00e1dzal v husto zalesnenej oblasti a pozost\u00e1val z nieko\u013ek\u00fdch bunkrov a opevnen\u00fdch budov, obklopen\u00fdch nieko\u013ek\u00fdmi prstencami z\u00e1kopov obohnan\u00fdch ostnat\u00fdm dr\u00f4tom. S\u00fa\u010das\u0165ou komplexu Wolfsschanze bolo aj letisko.\nWolfsschanze bol dan\u00fd do u\u017e\u00edvania v roku 1941 a posledn\u00ed nemeck\u00ed vojaci ho opustili 25. janu\u00e1ra 1945 z d\u00f4vodu postupu \u010cervenej arm\u00e1dy. Nemeck\u00ed vojaci komplex \u010diasto\u010dne zni\u010dili, nako\u013eko Hitler ho pova\u017eoval za pr\u00edli\u0161 hodnotn\u00fd na to, aby sa dostal do r\u00fak sovietskym vojsk\u00e1m. V s\u00fa\u010dasnosti je Wolfsschanze celoro\u010dne otvoren\u00e9 m\u00fazeum."
    },
    "318258": {
        "pageid": 318258,
        "ns": 0,
        "title": "Harry \"Hap\" Holmes Memorial Award",
        "extract": "Hap Holmes Memorial Award je trofej, ktor\u00e1 je ude\u013eovan\u00e1 ka\u017edoro\u010dne brank\u00e1rom mu\u017estva American Hockey League, ktor\u00e9 inkasovalo za z\u00e1kladn\u00fa \u010das\u0165 najmenej g\u00f3lov zo s\u00fa\u0165a\u017ee. Podmienkou pre zisk trofeje je, \u017ee g\u00f3lman nast\u00fapi za klub aspo\u0148 v 25 z\u00e1pasoch v z\u00e1kladnej \u010dasti dan\u00e9ho ro\u010dn\u00edku.\nDo roku 1972 bolo podmienkou odchyta\u0165 aspo\u0148 50% z\u00e1pasov z\u00e1kladnej \u010dasti. Trofej sa ude\u013euje od sez\u00f3ny 1947/48 a pomenovan\u00e1 je po legend\u00e1rnom brank\u00e1rovi Hapu Holmesovi."
    },
    "388978": {
        "pageid": 388978,
        "ns": 0,
        "title": "\u010ching-tao tien-\u0161' tcha",
        "extract": "\u010ching-tao tien-\u0161' tcha (\u010d\u00edn. \u9752\u5c9b\u7535\u89c6\u5854, pchin-jin: q\u012bngd\u01ceo di\u00e0nsh\u00ec t\u01ce, angl. Qingdao TV Tower, doslovn\u00fd preklad Telev\u00edzna ve\u017ea v \u010cching-tau) je 232 metrov vysok\u00e1 telev\u00edzna ve\u017ea na vrchu Tai-ping v \u010cching-tao, \u010c\u00edna. Je b\u00fdval\u00fdm \u010dlenom World Federation of Great Towers.\nBola postaven\u00e1 v rokoch 1992 - 1994. Najvy\u0161\u0161ia vyhliadka v podobe ot\u00e1\u010daj\u00facej sa re\u0161taur\u00e1cie sa nach\u00e1dza vo v\u00fd\u0161ke 160 metrov. Ni\u017e\u0161ia vyhliadka sa nach\u00e1dza vo v\u00fd\u0161ke 130 m nad ter\u00e9nom, v tzv. \u201egule\u201c. Vo v\u00fd\u0161ke 115 m sa nach\u00e1dza observat\u00f3rium a vo v\u00fd\u0161ke 110 m sa nach\u00e1dza re\u0161taur\u00e1cia. V z\u00e1kladni sa nach\u00e1dza Olympic Museum otvoren\u00e9 cez Letn\u00e9 olympijsk\u00e9 hry v Pekingu v 2008."
    },
    "400154": {
        "pageid": 400154,
        "ns": 0,
        "title": "Saint-Vitte",
        "extract": "Saint-Vitte je franc\u00fazska obec, ktor\u00e1 sa nach\u00e1dza v departemente Cher, v regi\u00f3ne Centre-Val de Loire."
    },
    "404567": {
        "pageid": 404567,
        "ns": 0,
        "title": "Rohaire",
        "extract": "Rohaire je franc\u00fazska obec, ktor\u00e1 sa nach\u00e1dza v departemente Eure-et-Loir, v regi\u00f3ne Centre-Val de Loire."
    },
    "424087": {
        "pageid": 424087,
        "ns": 0,
        "title": "C\u00e9rans-Foulletourte",
        "extract": "C\u00e9rans-Foulletourte je franc\u00fazska obec, ktor\u00e1 sa nach\u00e1dza v departemente Sarthe, v regi\u00f3ne Pays-de-la-Loire."
    },
    "425225": {
        "pageid": 425225,
        "ns": 0,
        "title": "Croixdalle",
        "extract": "Croixdalle je franc\u00fazska obec, ktor\u00e1 sa nach\u00e1dza v departemente Seine-Maritime, v regi\u00f3ne Horn\u00e1 Normandia."
    },
    "431979": {
        "pageid": 431979,
        "ns": 0,
        "title": "Miremont",
        "extract": "Miremont m\u00f4\u017ee by\u0165:\n\nobec vo Franc\u00fazsku:\nMiremont (Haute-Garonne)\nMiremont (Puy-de-D\u00f4me)"
    },
    "458225": {
        "pageid": 458225,
        "ns": 0,
        "title": "Doln\u00ed \u00dajezd",
        "extract": "Doln\u00ed \u00dajezd m\u00f4\u017ee by\u0165:\n\nobec v \u010cesku v okrese P\u0159erov, pozri Doln\u00ed \u00dajezd (okres P\u0159erov)\nobec v \u010cesku v okrese Svitavy, pozri Doln\u00ed \u00dajezd (okres Svitavy)"
    },
    "536889": {
        "pageid": 536889,
        "ns": 0,
        "title": "LG G2",
        "extract": "LG G2 je androidov\u00fd smartf\u00f3n, ktor\u00fd vyvinula a vyr\u00e1ba spolo\u010dnos\u0165 LG Electronics. Je to n\u00e1stupca modelov LG Optimus G a LG Optimus G Pro. Uveden\u00fd bol v New Yorku 7. augusta 2013 a vydan\u00fd v septembri 2013. Hlavn\u00fdmi znakmi s\u00fa softv\u00e9rov\u00e9 funkcie, ktor\u00e9 LG ozna\u010duje ako schopnos\u0165 u\u010di\u0165 sa od pou\u017e\u00edvate\u013ea, kvalitn\u00fd zvukov\u00fd syst\u00e9m, ktor\u00fd bol navrhnut\u00fd na produkciu kvalitnej\u0161ieho audia, 5,2 palcov\u00fd 1080p displej s technol\u00f3giou, ktor\u00e1 by mala zlep\u0161i\u0165 energetick\u00fa efekt\u00edvnos\u0165 a zni\u017euje hrany okolo displeja a tie\u017e jedine\u010dn\u00e9 umiestnenie tla\u010didiel vyp\u00ednania a ovl\u00e1dania hlasitosti, ktor\u00e9 s\u00fa umiestnen\u00e9 na zadnej strane pod \u0161o\u0161ovkou fotoapar\u00e1tu."
    },
    "603579": {
        "pageid": 603579,
        "ns": 0,
        "title": "Zoznam PGC objektov 807001 \u2013 808000",
        "extract": "Toto je zoznam PGC objektov od 807001 do 808000."
    },
    "614274": {
        "pageid": 614274,
        "ns": 0,
        "title": "Ka\u0161tie\u013e Bo\u0161\u00e1niovcov",
        "extract": "Ka\u0161tie\u013e Bo\u0161\u00e1niovcov je renesan\u010dn\u00fd ka\u0161tie\u013e nach\u00e1dzaj\u00faci sa na z\u00e1padnom Slovensku v centre obce Bo\u0161any."
    },
    "619286": {
        "pageid": 619286,
        "ns": 0,
        "title": "Bystrick\u00e1 br\u00e1zda",
        "extract": "Bystrick\u00e1 br\u00e1zda je geomorfologick\u00fd podcelok Kysuckej vrchoviny. Zaber\u00e1 ve\u013ek\u00fa \u010das\u0165 Bystrickej doliny."
    },
    "147927": {
        "pageid": 147927,
        "ns": 0,
        "title": "Alexandr Valerievi\u010d Pere\u017eogin",
        "extract": "Alexandr Valerievi\u010d Pere\u017eogin (rus. \u0410\u043b\u0435\u043a\u0441\u0430\u043d\u0434\u0440 \u0412\u0430\u043b\u0435\u0440\u044c\u0435\u0432\u0438\u0447 \u041f\u0435\u0440\u0435\u0436\u043e\u0433\u0438\u043d) (* 10. august 1983) je rusk\u00fd hokejov\u00fd \u00fato\u010dn\u00edk, v s\u00fa\u010dasnosti hr\u00e1\u010d klubu NHL Montreal Canadiens. Narodil sa v Ust-Kamenogorsku v Sovietskom Zv\u00e4ze, dnes Kazachstan. Bol draftovan\u00fd v prvom kole draftu v roku 2001. Svoj prv\u00fd z\u00e1pas v NHL odohral 6. okt\u00f3bra 2005 proti New York Rangers, kde z\u00e1rove\u0148 strelil g\u00f3l."
    },
    "197807": {
        "pageid": 197807,
        "ns": 0,
        "title": "Ruda (rozli\u0161ovacia str\u00e1nka)",
        "extract": "Ruda m\u00f4\u017ee by\u0165:\n\nMest\u00e1 a obce\nobec v \u010cesku, v okrese Rakovn\u00edk, pozri Ruda (okres Rakovn\u00edk)\nobec v \u010cesku, v okrese \u017d\u010f\u00e1r nad S\u00e1zavou, pozri Ruda (okres \u017d\u010f\u00e1r nad S\u00e1zavou)\nobec v okrese \u0160umperk, pozri Ruda nad Moravou\n\u010dast obce Tvrdkov, v okrese Brunt\u00e1l, pozri Ruda (Tvrdkov)\n\u010das\u0165 obce Krouna, v okrese Chrudim, pozri Ruda (Krouna)\nmesto vo \u0160v\u00e9dsku, pozri Ruda (\u0160v\u00e9dsko)\nmesto v Taliansku, v regi\u00f3ne Furlansko-J\u00falske Ben\u00e1tky, pozri Ruda (Furlansko-J\u00falske Ben\u00e1tky)\nmesto v Rumunsku, v \u017eupe Hunedoara, pozri Ruda (Hunedoara)\nmesto v Rumunsku, v \u017eupe V\u00e2lcea, pozri Ruda (V\u00e2lcea)\nslovinsk\u00fd n\u00e1zov rak\u00faskej obce Ruden v Korut\u00e1nsku, pozri Ruden\nLokality\npr\u00edtok Odry, pozri Ruda (rieka)\nchr\u00e1nen\u00e9 \u00fazemie v \u010cesku, pozri Ruda (n\u00e1rodn\u00e1 pr\u00edrodn\u00e1 pamiatka)\nostrov v Chorv\u00e1tsku, pozri Ruda (ostrov)\nV\u0161eobecn\u00e9\npr\u00edrodn\u00fd materi\u00e1l s podstatn\u00fdm obsahom kovu, pozri ruda"
    },
    "240291": {
        "pageid": 240291,
        "ns": 0,
        "title": "Dielov\u00fd potok",
        "extract": "Dielov\u00fd potok m\u00f4\u017ee by\u0165:\n\npr\u00edtok Chlebnick\u00e9ho potoka v povod\u00ed Oravy, pozri Dielov\u00fd potok (pr\u00edtok Chlebnick\u00e9ho potoka)\npr\u00edtok Sobraneck\u00e9ho potoka v povod\u00ed Uhu, pozri Dielov\u00fd potok (pr\u00edtok Sobraneck\u00e9ho potoka)"
    },
    "357289": {
        "pageid": 357289,
        "ns": 0,
        "title": "Gmina Opole Lubelskie",
        "extract": "Gmina Opole Lubelskie je mestsko-vidiecka gmina v Po\u013esku v Lubelskom vojvodstve. M\u00e1 rozlohu 193,81 km\u00b2 a \u017eije tu 17795 obyvate\u013eov (2006), priemern\u00e1 hustota za\u013eudnenia je 91,82 os\u00f4b/km\u00b2. S\u00eddlom powiatu, v ktorom sa gmina nach\u00e1dza, je mesto Opole Lubelskie."
    },
    "371114": {
        "pageid": 371114,
        "ns": 0,
        "title": "Rumes",
        "extract": "Rumes je belgick\u00e1 obec vo Val\u00f3nskom regi\u00f3ne v provincii Hennegavsko."
    },
    "396516": {
        "pageid": 396516,
        "ns": 0,
        "title": "Perthes-l\u00e8s-Brienne",
        "extract": "Perthes-l\u00e8s-Brienne je franc\u00fazska obec, ktor\u00e1 sa nach\u00e1dza v departemente Aube, v regi\u00f3ne Champagne-Ardenne."
    },
    "399435": {
        "pageid": 399435,
        "ns": 0,
        "title": "Vibrac (Charente)",
        "extract": "Vibrac je franc\u00fazska obec, ktor\u00e1 sa nach\u00e1dza v departemente Charente, v regi\u00f3ne Nov\u00e9 Akvit\u00e1nsko."
    },
    "420462": {
        "pageid": 420462,
        "ns": 0,
        "title": "Arb\u00e9rats-Sill\u00e8gue",
        "extract": "Arb\u00e9rats-Sill\u00e8gue je franc\u00fazska obec, ktor\u00e1 sa nach\u00e1dza v departemente Pyr\u00e9n\u00e9es-Atlantiques, v regi\u00f3ne Akvit\u00e1nsko."
    },
    "426978": {
        "pageid": 426978,
        "ns": 0,
        "title": "Saint-Martin-de-Sanzay",
        "extract": "Saint-Martin-de-Sanzay je franc\u00fazska obec, ktor\u00e1 sa nach\u00e1dza v departemente Deux-S\u00e8vres, v regi\u00f3ne Poitou-Charentes."
    },
    "432010": {
        "pageid": 432010,
        "ns": 0,
        "title": "Montferrat",
        "extract": "Montferrat m\u00f4\u017ee by\u0165:\n\nobec vo Franc\u00fazsku:\nMontferrat (Is\u00e8re)\nMontferrat (Var)"
    },
    "451334": {
        "pageid": 451334,
        "ns": 0,
        "title": "Zoznam kult\u00farnych pamiatok v obci Gaboltov",
        "extract": "Tento zoznam je s\u00fa\u010das\u0165ou slovensk\u00fdch zoznamov kult\u00farnych pamiatok, ktor\u00e9 s\u00fa v \u0161t\u00e1diu vytv\u00e1rania.\nToto je zoznam kult\u00farnych pamiatok v obci Gaboltov v okrese Bardejov.\nZoznam bol vytvoren\u00fd na z\u00e1klade zoznamu, ktor\u00fd bol zverejnen\u00fd na webe Pamiatkov\u00e9ho \u00faradu Slovenskej republiky (P\u00daSR).\nV s\u00fa\u010dasnosti je na webovej str\u00e1nke P\u00daSR dostupn\u00e9 vyh\u013ead\u00e1vanie pod\u013ea jednotliv\u00fdch obc\u00ed."
    },
    "462987": {
        "pageid": 462987,
        "ns": 0,
        "title": "Vit\u00f3ria S.C.",
        "extract": "Vit\u00f3ria Sport Club, tie\u017e zn\u00e1my ako Vit\u00f3ria de Guimar\u00e3es, je portugalsk\u00fd futbalov\u00fd klub s\u00eddliaci v meste Guimar\u00e3es. Klub bol zalo\u017een\u00fd v roku 1922 a moment\u00e1lne (janu\u00e1r 2013) hr\u00e1va najvy\u0161\u0161iu dom\u00e1cu s\u00fa\u0165a\u017e Primeira Liga. Hoci klub doposia\u013e nez\u00edskal \u017eiaden majstrovsk\u00fd titul ani nevyhral poh\u00e1r, je jedn\u00fdm z m\u00e1la klubov, ktor\u00fd sa sna\u017e\u00ed konkurova\u0165 tzv. \u201eve\u013ekej trojke\u201c: FC Porto, Sporting Lisabon a Benfica Lisabon. Jeho najv\u00e4\u010d\u0161\u00edm s\u00faperom v lige je S.C. Braga, s ktor\u00fdm pravidelne bojuj\u00fa o \u00fa\u010das\u0165 v eur\u00f3pskych s\u00fa\u0165a\u017eiach. Okrem futbalov\u00e9ho t\u00edmu m\u00e1 klub aj volejbalov\u00fd, basketbalov\u00fd, vodnop\u00f3lov\u00fd, d\u017eudistick\u00fd, atletick\u00fd, stolnotenisov\u00fd a plaveck\u00fd t\u00edm, t\u00edm hraj\u00faci pl\u00e1\u017eov\u00fd futbal a \u010fal\u0161ie. \nDom\u00e1ce z\u00e1pasy hr\u00e1 na \u0161tadi\u00f3ne D. Afonso Henriques, ktor\u00fd m\u00e1 kapacitu 30 165 miest. \u0160tadi\u00f3n pre\u0161iel rekon\u0161trukciou, nako\u013eko sa tu konali z\u00e1pasy skupiny D ME vo futbale 2004."
    },
    "490173": {
        "pageid": 490173,
        "ns": 0,
        "title": "Allendeho ulica",
        "extract": "Allendeho ulica je:\n\nb\u00fdval\u00fd n\u00e1zov Ambroseho ulice v Bratislave, pozri Ambroseho ulica\nulica v Poprade, pozri Allendeho ulica (Poprad)"
    },
    "527099": {
        "pageid": 527099,
        "ns": 0,
        "title": "Basketbal na Letn\u00fdch olympijsk\u00fdch hr\u00e1ch 2004",
        "extract": "Basketbal na Letn\u00fdch olympijsk\u00fdch hr\u00e1ch 2004 bol basketbalov\u00fd turnaj v r\u00e1mci multi\u0161portov\u00e9ho podujatia Letn\u00fdch olympijsk\u00fdch hier 2004, ktor\u00fd sa konal v At\u00e9nach, v Gr\u00e9cku v d\u0148och od 15. \u2013 28. augusta 2004, za \u00fa\u010dasti 12 mu\u017esk\u00fdch a 12 \u017eensk\u00fdch t\u00edmov. Basketbalov\u00fd turnaj sa na hr\u00e1ch organizuje od roku 1936 a toto bolo jeho 16. vydanie. Z\u00e1pasy sa hrali v dvoch at\u00e9nskych ar\u00e9nach: Hellinicon Olympic Arena a Olympic Indoor Hall. Nov\u00e1\u010dikmi olympijsk\u00e9ho turnaja boli 3 dru\u017estv\u00e1 \u017eien \u2013 \u010cesko, dom\u00e1ce Gr\u00e9cko a Nig\u00e9ria. \nOlympijsk\u00fd titul z\u00edskalo dru\u017estvo mu\u017eov Argent\u00edny po fin\u00e1lovom v\u00ed\u0165azstve nad Talianskom. \u017densk\u00fd turnaj vyhrali Spojen\u00e9 \u0161t\u00e1ty a z\u00edskali svoj piaty titul, ke\u010f vo fin\u00e1le zv\u00ed\u0165azili nad Austr\u00e1liou."
    },
    "535745": {
        "pageid": 535745,
        "ns": 0,
        "title": "Saint-Georges-du-Vi\u00e8vre (kant\u00f3n)",
        "extract": "Saint-Georges-du-Vi\u00e8vre je franc\u00fazsky kant\u00f3n v obvode Bernay v departemente Eure v regi\u00f3ne Horn\u00fd Normandie. Sklad\u00e1 sa z 14 obc\u00ed."
    },
    "540941": {
        "pageid": 540941,
        "ns": 0,
        "title": "Eaubonne (kant\u00f3n)",
        "extract": "Eaubonne je franc\u00fazsky kant\u00f3n v departemente Val-d\u2019Oise v regi\u00f3ne \u00cele-de-France. Tvor\u00ed ho iba mesto Eaubonne."
    },
    "567132": {
        "pageid": 567132,
        "ns": 0,
        "title": "Pra\u017esk\u00e1 ulica (Bratislava)",
        "extract": "Pra\u017esk\u00e1 je ulica v Bratislave v mestskej \u010dasti Star\u00e9 Mesto a s\u00fa\u010das\u0165 1. a 2. mestsk\u00e9ho okruhu. Nach\u00e1dza sa medzi ulicami Brnianska a \u0160tef\u00e1nikova a tvor\u00ed ju \u0161tvorpruhov\u00e1 cestn\u00e1 komunik\u00e1cia.\nNach\u00e1dza sa tu Palu\u010faiov pal\u00e1c a Spr\u00e1va \u0161t\u00e1tnych hmotn\u00fdch rezerv."
    },
    "607246": {
        "pageid": 607246,
        "ns": 0,
        "title": "Zoznam CP objektov -48 1-4000",
        "extract": "Toto je zoznam CP objektov pre z\u00f3nu deklin\u00e1cie -48."
    },
    "692757": {
        "pageid": 692757,
        "ns": 0,
        "title": "Hoogsteenovo p\u00e1rovanie b\u00e1z",
        "extract": "Hoogsteenovo p\u00e1rovanie b\u00e1z popisuje alternat\u00edvny sp\u00f4sob p\u00e1rovania b\u00e1z nukleov\u00fdch kysel\u00edn. T\u00fdmto sp\u00f4sobom p\u00e1rovania vznikaj\u00fa vod\u00edkov\u00e9 most\u00edky medzi dvoma dus\u00edkat\u00fdmi b\u00e1zami, jednou na ka\u017edom vl\u00e1kne, vo ve\u013ekom \u017eliabku. Hoogsteenov p\u00e1r vznik\u00e1 v\u010faka N7 (ako akceptorom vod\u00edkovej v\u00e4zby) a C6 aminoskupinou (ako donorom vod\u00edkovej v\u00e4zby) pur\u00ednu, ktor\u00e9 sa via\u017eu na Watsonovu-Crickovu stranu (N3-C4) pyrimid\u00ednu."
    },
    "711910": {
        "pageid": 711910,
        "ns": 0,
        "title": "Eva Landlov\u00e1",
        "extract": "Eva Landlov\u00e1 (* 23. december 1931, Bratislava) je slovensk\u00e1 here\u010dka a dab\u00e9rka, ktor\u00e1 je na sc\u00e9ne viac ako 70 rokov a v s\u00fa\u010dasnosti (2024) je najdlh\u0161ie p\u00f4sobiacou here\u010dkou na Slovensku."
    },
    "2649": {
        "pageid": 2649,
        "ns": 0,
        "title": "Mazacia hlava",
        "extract": "Mazacia hlava (angl. Eraserhead) je americk\u00fd \u010diernobiely film z roku 1977, re\u017e\u00edrovan\u00fd Davidom Lynchom. Film je pova\u017eovan\u00fd za ve\u013emi n\u00e1ro\u010dn\u00e9 psychologicko-surrealistick\u00e9 dielo, odha\u013euj\u00face najtemnej\u0161ie z\u00e1kutia \u013eudsk\u00e9ho podvedomia."
    },
    "33658": {
        "pageid": 33658,
        "ns": 0,
        "title": "Daniela \u0160inkorov\u00e1",
        "extract": "Daniela \u0160inkorov\u00e1 (* 28. december 1972, Nitra, Slovensko) je slovensk\u00e1 here\u010dka a spev\u00e1\u010dka, \u017eij\u00faca v \u010cesku.\nVy\u0161tudovala bratislavsk\u00e9 konzervat\u00f3rium a JAMU v Brne. V \u010cesku sa uplatnila najm\u00e4 ako muzik\u00e1lov\u00e1 here\u010dka. Z\u00edskala u\u017e dokonca dve \u010desk\u00e9 divadeln\u00e9 Ceny Th\u00e1lie \u2013 za postavu Zuzanky v muzik\u00e1li Kristi\u00e1n a za hlavn\u00fa \u00falohu v plzenskej inscen\u00e1cii Kabaret. Hrala postavu ma\u010dky Demetry v pra\u017eskej verzii muzik\u00e1lu Cats. Ned\u00e1vno jej vy\u0161lo aj nov\u00e9 c\u00e9de\u010dko. V roku 2003 hrala dr. \u0160ulcov\u00fa v seri\u00e1li Nemocnice na kraji m\u011bsta po dvaceti letech."
    },
    "39847": {
        "pageid": 39847,
        "ns": 0,
        "title": "Stuart Allen Roosa",
        "extract": "Stuart Allen \u201eStu\u201c Roosa (* 16. august 1933, Durango \u2013 \u2020 12. december 1994, Falls Church) bol americk\u00fd astronaut. Bol pilotom velite\u013esk\u00e9ho modulu kozmickej lode Apollo 14. Misia trvala od 31. janu\u00e1ra do 9. febru\u00e1ra 1971 a bola tre\u0165ou, ktorej pos\u00e1dka prist\u00e1la na Mesiaci. K\u00fdm Shepard a Mitchell str\u00e1vili dva dni na povrchu, Roosa riadil experimenty z obe\u017enej dr\u00e1hy vo velite\u013eskom module \u201eKitty Hawk\u201c."
    },
    "41142": {
        "pageid": 41142,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 1049",
        "extract": "NGC 1049 je gu\u013eov\u00e1 hviezdokopa v s\u00fahvezd\u00ed Pec, ktor\u00fa objavil anglick\u00fd astron\u00f3m John Herschel 19. okt\u00f3bra 1835.\nJej zdanliv\u00e1 hviezdna ve\u013ekos\u0165 je 12,6."
    },
    "41557": {
        "pageid": 41557,
        "ns": 0,
        "title": "72 Herculis",
        "extract": "72 Herculis je hviezda v s\u00fahvezd\u00ed Herkules."
    },
    "50978": {
        "pageid": 50978,
        "ns": 0,
        "title": "Bezchord\u00e1ty",
        "extract": "Bezchord\u00e1ty je kolekt\u00edvne ozna\u010denie pre v\u0161etky \u017eivo\u010d\u00edchy okrem polochord\u00e1tov a chord\u00e1tov."
    },
    "110125": {
        "pageid": 110125,
        "ns": 0,
        "title": "Rudniansky potok (pr\u00edtok Hrona)",
        "extract": "Rudniansky potok je potok na Strednom Pohron\u00ed, na \u00fazem\u00ed okresov Levice a \u017darnovica. Je to \u013eavostrann\u00fd pr\u00edtok Hrona, meria 9 km a je tokom III. r\u00e1du."
    },
    "134858": {
        "pageid": 134858,
        "ns": 0,
        "title": "Fedor Ormis ml.",
        "extract": "Fedor Ormis ml. (* 19. febru\u00e1r 1906, Bingula - \u2020 17. marec 1983, Bansk\u00e1 Bystrica) bol slovensk\u00fd pr\u00e1vnik, cirkevn\u00fd hodnost\u00e1r.\nJeho otec bol Fedor Ormis st., matka Am\u00e1lia rod. F\u00e1bryov\u00e1 a brat J\u00e1n Vladim\u00edr Ormis."
    },
    "135308": {
        "pageid": 135308,
        "ns": 0,
        "title": "Pavol \u0160tefanovi\u010d",
        "extract": "Pavol \u0160tefanovi\u010d (* 1777, Bansk\u00e1 Bystrica \u2013 \u2020 1811, Slovensko) bol \u010di\u017em\u00e1r.\nJeho brat bol J\u00e1n \u0160tefanovi\u010d."
    },
    "197010": {
        "pageid": 197010,
        "ns": 0,
        "title": "Funk\u010dn\u00e1 skupina",
        "extract": "V organickej ch\u00e9mii je funk\u010dn\u00e1 skupina \u0161pecifick\u00e1 skupina at\u00f3mov v molekule zodpovedaj\u00faca za charakteristick\u00e9 chemick\u00e9 reakcie tak\u00fdchto molek\u00fal. Rovnak\u00e1 funk\u010dn\u00e1 skupina sa podrobuje rovnak\u00fdm alebo podobn\u00fdm chemick\u00fdm reakci\u00e1m nez\u00e1visle od ve\u013ekosti molekuly, ktorej je s\u00fa\u010das\u0165ou.\nKombin\u00e1ciou n\u00e1zvov funk\u010dn\u00fdch skup\u00edn s n\u00e1zvami rodi\u010dovsk\u00fdch alk\u00e1nov tvor\u00ed siln\u00fa systematick\u00fa nomenklat\u00faru na pomenovanie organick\u00fdch zl\u00fa\u010den\u00edn.\nNevod\u00edkov\u00e9 at\u00f3my funk\u010dn\u00fdch skup\u00edn s\u00fa v\u017edy viazan\u00e9 spolu alebo so zvy\u0161kom molekuly kovalentnou v\u00e4zbou. Ke\u010f je skupina at\u00f3mov viazan\u00e1 so zvy\u0161kom molekuly predov\u0161etk\u00fdm i\u00f3nov\u00fdmi silami, spr\u00e1vnej\u0161ie pomenovanie pre \u0148u je polyatomick\u00fd i\u00f3n alebo komplexn\u00fd i\u00f3n. Nez\u00e1visle od v\u00e4zby v\u0161ak v\u0161etk\u00fdm tak\u00fdmto skupin\u00e1m hovor\u00edme radik\u00e1ly.\nPrv\u00fd uhl\u00edkov\u00fd at\u00f3m po uhl\u00edku, na ktorom je pripojen\u00e1 funk\u010dn\u00e1 skupina, sa naz\u00fdva alfa uhl\u00edk.\nFunk\u010dn\u00e9 skupiny s\u00fa pripojen\u00e9 k uhl\u00edkovej kostre organick\u00fdch molek\u00fal. Ur\u010duj\u00fa charakteristiku a chemick\u00fa reaktivitu molek\u00fal. Funk\u010dn\u00e9 skupiny s\u00fa \u010faleko menej stabiln\u00e9 ako uhl\u00edkov\u00e1 kostra a je ve\u013emi pravdepodobn\u00e9, \u017ee sa z\u00fa\u010dastnia v chemickej reakcii."
    },
    "234122": {
        "pageid": 234122,
        "ns": 0,
        "title": "\u00cdrsky teri\u00e9r",
        "extract": "\u00cdrsky teri\u00e9r je psie plemeno vy\u0161\u013eachten\u00e9 v \u00cdrsku, uznan\u00e9 v FCI v 3. skupine a 1. sekcii (teri\u00e9ry) pod \u010d\u00edslom 139."
    },
    "242024": {
        "pageid": 242024,
        "ns": 0,
        "title": "Remy Hadleyov\u00e1",
        "extract": "MUDr. Remy Hadley je fikt\u00edvna postava v seri\u00e1li Dr. House, ktor\u00fa stv\u00e1r\u0148uje here\u010dka Olivia Wildeov\u00e1. Je lek\u00e1rka a je \u010dlenkou diagnostick\u00e9ho t\u00edmu Grega Housea. M\u00e1 prez\u00fdvku \u201eTrin\u00e1stka\u201c, pod\u013ea \u010d\u00edsla, ktor\u00e9 jej pridelil Dr. House pri v\u00fdbere kolegov do nov\u00e9ho t\u00edmu."
    },
    "333134": {
        "pageid": 333134,
        "ns": 0,
        "title": "Pontiac Firebird",
        "extract": "Pontiac Firebird je muscle car, ktor\u00fd v rokoch 1967 a\u017e 2002 vyr\u00e1bala americk\u00e1 automobilka Pontiac, ktor\u00e1 bola div\u00edziou GM. Firebird bol uveden\u00fd v rovnakom roku ako Chevrolet Camaro, model, ktor\u00fd s n\u00edm zdie\u013eal platformu.\nFirebirdy boli vyr\u00e1ban\u00e9 s viacer\u00fdmi rozdielnymi motoromi zo skoro ka\u017edej div\u00edze GM a\u017e do roku 1982, ke\u010f GM za\u010dal zastavova\u0165 v\u00fdrobu motorov, preto\u017ee neboli a tie\u017e pou\u017e\u00edval \u00faspe\u010dn\u00e9 dizajny individu\u00e1lnych div\u00edzi\u00ed GM alebo pou\u017e\u00edval nov\u00e9 motory spolo\u010dnej kon\u0161trukcie."
    },
    "394589": {
        "pageid": 394589,
        "ns": 0,
        "title": "Aubign\u00e9",
        "extract": "Aubign\u00e9 m\u00f4\u017ee by\u0165:\n\nobec vo Franc\u00fazsku:\nAubign\u00e9 (Ille-et-Vilaine)\nAubign\u00e9 (Deux-S\u00e8vres)"
    },
    "413093": {
        "pageid": 413093,
        "ns": 0,
        "title": "Jonchery-sur-Suippe",
        "extract": "Jonchery-sur-Suippe je franc\u00fazska obec, ktor\u00e1 sa nach\u00e1dza v departemente Marne, v regi\u00f3ne Champagne-Ardenne."
    },
    "517286": {
        "pageid": 517286,
        "ns": 0,
        "title": "Selekcia v m\u00fazeu",
        "extract": "Selekcia v m\u00fazeu je v\u00fdber ist\u00e9ho predmetu z celku, je to z\u00e1mern\u00e9 z\u00edskavanie predmetov, ktor\u00ed s\u00fa potencion\u00e1lnymi nosite\u013emi muzeality."
    },
    "549115": {
        "pageid": 549115,
        "ns": 0,
        "title": "Tetraj\u00f3ddifosf\u00e1n",
        "extract": "Tetraj\u00f3ddifosf\u00e1n (P2I4) je anorganick\u00e1 zl\u00fa\u010denina fosforu a j\u00f3du. Za be\u017en\u00fdch podmienok sa jedn\u00e1 o oran\u017eov\u00fa kry\u0161talick\u00fa l\u00e1tku s reduk\u010dn\u00fdmi \u00fa\u010dinkami. At\u00f3m fosforu m\u00e1 chemick\u00fd NMR posun okolo +100 ppm (pod kyselinou fosfore\u010dnou), resp. +108 ppm v s\u00edrouhl\u00edku. V tejto zl\u00fa\u010denine m\u00e1 fosfor m\u00e1lo obvykl\u00e9 oxida\u010dn\u00e9 \u010d\u00edslo +II."
    },
    "603699": {
        "pageid": 603699,
        "ns": 0,
        "title": "Zoznam PGC objektov 927001 \u2013 928000",
        "extract": "Toto je zoznam PGC objektov od 927001 do 928000."
    },
    "634706": {
        "pageid": 634706,
        "ns": 0,
        "title": "V ohni",
        "extract": "V ohni (angl. Station 19) je americk\u00fd ak\u010dn\u00fd dramatick\u00fd seri\u00e1l vytvoren\u00fd Stacy McKee pre ABC, ktor\u00fd mal premi\u00e9ru v USA 22. marca 2018. McKee, Shonda Rhimes, Betsy Beers a Paris Barclay s\u00fa v\u00fdkonn\u00fdmi producentmi seri\u00e1lu, ktor\u00fd je spin-offom Kliniky Grace (Grey's Anatomy). Seri\u00e1l, odohr\u00e1vaj\u00faci sa v Seattle, sleduje \u017eivoty skupiny hasi\u010dov stanice 19. Produk\u010dne sa na seri\u00e1li podie\u013eaj\u00fa spolo\u010dnosti Shondaland a ABC Studios.\n11. m\u00e1ja 2018 bol seri\u00e1l obnoven\u00fd pre druh\u00fa s\u00e9riu, ktor\u00e1 mala premi\u00e9ru 4. okt\u00f3bra 2018. 10. m\u00e1ja 2019 seri\u00e1l z\u00edskal tretiu s\u00e9riu, ktor\u00e1 mala premi\u00e9ru 23. janu\u00e1ra 2020. 11. marca 2020 bolo ozn\u00e1men\u00e9, \u017ee stanica ABC objednala \u0161tvrt\u00fa s\u00e9riu.\nSeri\u00e1l mal na Slovensku premi\u00e9ru 28. j\u00fana 2019 na WAU."
    },
    "687443": {
        "pageid": 687443,
        "ns": 0,
        "title": "Amfite\u00e1ter (Chisaria)",
        "extract": "R\u00edmsky amfite\u00e1ter (bulh. \u0420\u0438\u043c\u0441\u043a\u0438 \u0430\u043c\u0444\u0438\u0442\u0435\u0430\u0442\u044a\u0440 \u2013 Rimski amfiteat\u0103r), alebo len Amfite\u00e1ter (bulh. \u0410\u043c\u0444\u0438\u0442\u0435\u0430\u0442\u044a\u0440 \u2013 Amfiteat\u0103r) s\u00fa ruiny amfite\u00e1tra le\u017eiace v meste Chisaria v Plovdivskej oblasti v ju\u017enom Bulharsku."
    },
    "26887": {
        "pageid": 26887,
        "ns": 0,
        "title": "Ma\u0161kov\u00e1 (obec)",
        "extract": "Ma\u0161kov\u00e1 je obec na Slovensku v okrese Lu\u010denec."
    },
    "29125": {
        "pageid": 29125,
        "ns": 0,
        "title": "Zlatno (okres Zlat\u00e9 Moravce)",
        "extract": "Zlatno je obec na Slovensku v okrese Zlat\u00e9 Moravce v Nitrianskom kraji."
    },
    "65314": {
        "pageid": 65314,
        "ns": 0,
        "title": "Mon\u0161trancia",
        "extract": "Mon\u0161trancia (monstrare = uk\u00e1za\u0165) alebo ostenz\u00f3rium je strieborn\u00e1 pozl\u00e1ten\u00e1 n\u00e1doba alebo n\u00e1doba z u\u0161\u013eachtil\u00e9ho kovu, u\u017e\u00edvan\u00e1 od stredoveku v r\u00edmsko-katol\u00edckej liturgii na verejn\u00e9 vystavenie Olt\u00e1rnej sviatosti."
    },
    "71312": {
        "pageid": 71312,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 5778",
        "extract": "NGC 5778 je galaxia v s\u00fahvezd\u00ed Pastier, ktor\u00fa objavil americk\u00fd astron\u00f3m Lewis A. Swift 20. j\u00fana 1886.\nJej zdanliv\u00e1 hviezdna ve\u013ekos\u0165 je 14,3."
    },
    "73981": {
        "pageid": 73981,
        "ns": 0,
        "title": "Hlbo\u010diansky vodop\u00e1d",
        "extract": "Hlbo\u010diansky vodop\u00e1d sa nach\u00e1dza v Hlbo\u010dianskej doline ne\u010faleko Smolen\u00edc v okrese Trnava. Je to ob\u010dasn\u00fd vodop\u00e1d, z\u00e1visl\u00fd od vody z Hlbo\u010dianskeho prame\u0148a. Meria 9 metrov a je jedin\u00fdm vodop\u00e1dom v Mal\u00fdch Karpatoch."
    },
    "128376": {
        "pageid": 128376,
        "ns": 0,
        "title": "Samohybn\u00e9 delo",
        "extract": "Samohybn\u00e9 delo je bojov\u00e9 vozidlo vyzbrojen\u00e9 kan\u00f3nom, h\u00fafnicou alebo raketometom, ktor\u00e9 s\u00fa umiestnen\u00e9 na p\u00e1sovom alebo kolesovom podvozku vo ve\u017ei alebo v otvorenej n\u00e1stavbe, ktor\u00e1 nemus\u00ed by\u0165 pancierovan\u00e1. V \u0161ir\u0161om zmysle slova m\u00f4\u017ee by\u0165 za samohybn\u00e9 del\u00e1 pova\u017eovan\u00e1 v\u0161etka obrnen\u00e1 technika vyzbrojen\u00e1 kan\u00f3nom, nah\u013eadiac na typ podvozku a pancierovanie. Ale v \u00fazkom zmysle slova sa k samohybn\u00fdm del\u00e1m zara\u010fuj\u00fa iba tie obrnen\u00e9 vozidl\u00e1, ktor\u00e9 s\u00fa vyzbrojen\u00e9 kan\u00f3nom \u010di h\u00fafnicou, ale nie s\u00fa tanky ani obrnen\u00e9 automobily. Niektor\u00e9 typy samohybn\u00fdch diel pripom\u00ednaj\u00fa tanky, ale l\u00ed\u0161ia sa od nich sp\u00f4sobom bojov\u00e9ho nasadenia a pomerom pancierovej ochrany a v\u00fdzbroje."
    },
    "135512": {
        "pageid": 135512,
        "ns": 0,
        "title": "Alexej I. Turzo",
        "extract": "Alexej (I.) Turzo alebo Alexius (I.) Turzo (star\u0161ie Alexej Thurzo, Alexius Thurzo Bethlenfalvi; po ma\u010farsky Thurz\u00f3 Elek) (* 1490, Krakov, Po\u013esk\u00e9 kr\u00e1\u013eovstvo - \u2020 25. janu\u00e1r 1543, Levo\u010da; pochovan\u00fd v Levo\u010di) bol stoli\u010dn\u00fd a kr\u00e1\u013eovsk\u00fd hodnost\u00e1r z rodu Turzo."
    },
    "177220": {
        "pageid": 177220,
        "ns": 0,
        "title": "Radkov (okres Jihlava)",
        "extract": "Radkov je obec v \u010cesku v okrese Jihlava v kraji Vyso\u010dina. 1. janu\u00e1ra 2012 tu \u017eilo 243 obyvate\u013eov, z toho 122 mu\u017eov a 121 \u017eien, pri\u010dom priemern\u00fd vek v obci bol 40,7 roka (mu\u017ei 40,4 roka, \u017eeny 41,0 roka)."
    },
    "195535": {
        "pageid": 195535,
        "ns": 0,
        "title": "Louis J\u00e9r\u00f4me Reiche",
        "extract": "Louis J\u00e9r\u00f4me Reiche - (* 20. december 1799, Gorinchem, Holandsko - \u2020 16. m\u00e1j 1890, Neuilly-sur-Seine, Franc\u00fazsko) bol v\u00fdznamn\u00fd franc\u00fazsky obchodn\u00edk, remeseln\u00edk a entomol\u00f3g holandsk\u00e9ho p\u00f4vodu."
    },
    "214293": {
        "pageid": 214293,
        "ns": 0,
        "title": "Trausdorf an der Wulka",
        "extract": "Trausdorf an der Wulka (chorv. Traj\u0161tof, ma\u010f. Dar\u00e1zsfalu) je obec v Rak\u00fasku v spolkovej krajine Burgenland v okrese Eisenstadt-okolie.\n\u017dije tu 2 063 obyvate\u013eov (1. janu\u00e1r 2020)."
    },
    "230708": {
        "pageid": 230708,
        "ns": 0,
        "title": "Ukrajiniz\u00e1cia",
        "extract": "Ukrajiniz\u00e1cia je politick\u00fd smer, ktor\u00fd vznikol po XII. zjazde Komunistickej strany Sovietskeho zv\u00e4zu v roku 1923. Jeho cie\u013eom bola podpora predstavite\u013eov nerusk\u00fdch n\u00e1rodov, ktor\u00ed v \u0161t\u00e1tnom apar\u00e1te KSSZ roz\u0161irovali svoj materinsk\u00fd jazyk a \u0161\u00edrili tak kult\u00faru a podporovali soci\u00e1lny rozvoj svojich n\u00e1rodov.\nNa to, aby mohli na Ukrajine t\u00fato politiku do bodky splni\u0165, bolo treba urobi\u0165 nieko\u013eko zmien v stran\u00edckom veden\u00ed Ukrajiny, ktor\u00e9ho \u010dlenmi boli vo v\u00e4\u010d\u0161ine \u013eudia z Moskvy alebo miestna \u017eidovsk\u00e1 komunita. T\u00ed toti\u017e nenach\u00e1dzali v ukrajiniz\u00e1cii obyvate\u013estva zmysel a navy\u0161e ju ani nechceli realizova\u0165. Tak\u00edto \u201evyvrheli\u201c boli samozrejme z vl\u00e1dy odvol\u00e1van\u00ed a nahradzovan\u00ed tak\u00fdmi, ktor\u00ed si ukrajiniz\u00e1ciu vyslovene \u017eelali (Vlas \u010cubar, Lazar Kaganovi\u010d, Mikola Skripnik). A\u017e ke\u010f boli nevhodn\u00e9 osoby z parlamentu vyl\u00fa\u010den\u00e9, mohlo sa za\u010da\u0165 so samotnou politikou ukrajiniz\u00e1cie.\nPrv\u00e9 kroky ukrajiniz\u00e1cie mali za cie\u013e roz\u0161\u00edri\u0165 pou\u017eitie ukrajin\u010diny v oblasti ukrajinsk\u00fdch politick\u00fdch str\u00e1n a vl\u00e1dy, nako\u013eko v roku 1922 pripadalo na jedn\u00e9ho \u010dlena komunistickej strany Ukrajiny sedem \u013eud\u00ed, ktor\u00ed hovorili in\u00fdm, naj\u010dastej\u0161ie v\u0161ak rusk\u00fdm jazykom. Vo vl\u00e1de bola situ\u00e1cia trocha in\u00e1 - tam na jedn\u00e9ho \u010dloveka pripadali traja \u013eudia. Aby sa t\u00e1to disproporcia medzi vl\u00e1dou a stranou na Ukrajine odstr\u00e1nila, v auguste roku 1923 za\u010dali jej \u010dlenovia organizova\u0165 kurzy ukrajinsk\u00e9ho jazyka. T\u00fdm, ktor\u00ed ich neskon\u010dili \u00faspe\u0161ne, hrozilo oslobodenie z kurzov. V roku 1925 ukrajinsk\u00e1 vl\u00e1da vydala pr\u00edkaz, ktor\u00fd postavil ukrajinsk\u00fd jazyk do role, kedy ho ako zasadac\u00ed jazyk pou\u017e\u00edvala cel\u00e1 ukrajinsk\u00e1 vl\u00e1da. O dva roky nesk\u00f4r (1927) ten ist\u00fd z\u00e1kon postihol aj parlament a odvtedy sa jeho zasadania viedli po ukrajinsky. Bez oh\u013eadu na stratu entuziazmu mnoh\u00fdch neukrajinsk\u00fdch \u010dlenov vl\u00e1dy a strany, nov\u00e1 politika ukrajiniz\u00e1cie \u010doskoro priniesla svoje ovocie. Ak v roku 1922 pou\u017e\u00edvalo ukrajin\u010dinu takmer 20 % vl\u00e1dnych predstavite\u013eov, v roku 1927 to u\u017e bolo vy\u0161e 70 %. Tento ukazovate\u013e v\u0161ak nebol jedin\u00fdm, ktor\u00fd v t\u00fdchto rokoch prudko vyletel. Zv\u00fd\u0161il sa aj po\u010det ukrajinsk\u00fdch politikov, ktor\u00ed vst\u00fapili do strany a vl\u00e1dy (1923 - 35 %, 23 %; 1926-1927 - 52 %, 54 %).\n\u010eal\u0161ou osobnos\u0165ou, ktor\u00e1 sa vehementne zasadzovala za politiku ukrajiniz\u00e1cie bol Mikola Skripnik - predseda komisari\u00e1tu vzdel\u00e1vania v rokoch 1927\u20131933. Jeho najv\u00e4\u010d\u0161ou z\u00e1sluhou bolo dosiahnutie vy\u0161e 80 % v\u0161eobecnovzdel\u00e1vac\u00edch \u0161k\u00f4l a 30 % vysok\u00fdch \u0161k\u00f4l, kde sa vyu\u010dovalo v\u00fdlu\u010dne po ukrajinsky, a to v\u0161etko na \u00fazem\u00ed Ukrajiny. Navy\u0161e za jeho p\u00f4sobenia vo funkcii predsedu komisari\u00e1tu vzdel\u00e1vania sa 97 % ukrajinsk\u00fdch det\u00ed u\u010dilo vo svojom rodnom jazyku. Po\u010das febru\u00e1rovej revol\u00facie mohli ukrajinofili o tak\u00fdchto podmienkach, ktor\u00e9 pre nich Skripnik prichystal len sn\u00edva\u0165, o desa\u0165 rokov nesk\u00f4r sa v\u0161ak stali realitou.\nPolitika ukrajiniz\u00e1cie obyvate\u013estva si v\u0161ak vy\u017eadovala aj vzdelan\u00fdch u\u010dite\u013eov, a t\u00fdch bolo v tom \u010dase na Ukrajine m\u00e1lo. K \u017eiadan\u00fdm 100 000 pedag\u00f3gov ch\u00fdbala vy\u0161e polovica. Preto Skripnik po\u017eiadal nieko\u013ek\u00fdch u\u010dite\u013eov z Hali\u010de, aby pri\u0161li na Ukrajinu pracova\u0165. Na toto sa mu v\u0161ak z Moskvy nepodarilo dosta\u0165 povolenie.\n\u010eal\u0161\u00edm probl\u00e9mom, s ktor\u00fdm sa muselo ukrajinsk\u00e9 obyvate\u013estvo v oblasti \u0161kolstva vysporiada\u0165 bol nedostatok ukrajinsk\u00fdch u\u010debn\u00edc. Probl\u00e9my mala aj ukrajinsk\u00e1 tla\u010d, ktor\u00fa kruto potl\u00e1\u010dal c\u00e1rsky re\u017eim v Ruskom imp\u00e9riu. V roku 1922 sa na Ukrajine vyd\u00e1valo 9 -10 titulov (na porovnanie - v roku 1933 zo 426 period\u00edk vyd\u00e1van\u00fdch na Ukrajine bolo 373 v ukrajinskom jazyku). Ru\u017eovo to nevyzeralo ani s ukrajinsk\u00fdmi knihami. Po\u010det v\u0161etk\u00fdch vydan\u00fdch kni\u017eiek nap\u00edsan\u00fdch v ukrajin\u010dine bol iba 27 %, toto \u010d\u00edslo sa v\u0161ak do roku 1927 viac ako zdvojn\u00e1sobilo.\nAby sa v\u0161ak d\u00f4sledky politiky ukrajiniz\u00e1cie prejavili dlhodobej\u0161ie, bolo treba skoncova\u0165 s monopolom ruskej kult\u00fary v ukrajinsk\u00fdch mest\u00e1ch. Soci\u00e1lno-ekonomick\u00e9 zmeny, kor\u00e9 sa v 20. rokoch 20. storo\u010dia udiali, pr\u00edvr\u017eencov tohto politick\u00e9ho smeru n\u00fatili myslie\u0165 si, \u017ee sa toto ve\u013ek\u00e9 dielo nebude da\u0165 uskuto\u010dni\u0165. Masov\u00fd kurz industrializ\u00e1cie, ktor\u00fd za\u010dali sovieti v roku 1928, vytvoril ve\u013ek\u00fd dopyt po mestsk\u00fdch robotn\u00edkoch. Tak isto politika kolektiviz\u00e1cie zlikvidovala mnoh\u00fdch ro\u013en\u00edkov a ich zem sa stala s\u00fa\u010das\u0165ou kolchozov. V\u00fdsledkom t\u00fdchto zmien bolo ukrajinsk\u00e9 \u201es\u0165ahovanie n\u00e1rodov\u201c z miest do ded\u00edn a celkov\u00e1 zmena n\u00e1rodnostn\u00e9ho zlo\u017eenia proletari\u00e1tu a mestsk\u00e9ho obyvate\u013estva\nSvojimi \u00faspechmi politika ukrajiniz\u00e1cie, ktor\u00e1 pod\u013ea Mikolaja Skripnika neza\u0161la tak \u010faleko ako si on s\u00e1m predstavoval, v prvom rade \u010fakovala tomu, \u017ee bola spojen\u00e1 s cel\u00fdm procesom moderniz\u00e1cie krajiny. Nie patriotizmus, ale trad\u00edcia bola hlavnou pr\u00ed\u010dinou zachovania rodn\u00e9ho ukrajinsk\u00e9ho jazyka pre mnoh\u00fdch Ukrajincov. To sa vysvet\u013eovalo t\u00fdm, \u017ee ukrajin\u010dina, lep\u0161ie ako ktor\u00fdko\u013evek in\u00fd jazyk, d\u00e1vala ukrajinsk\u00e9mu obyvate\u013estvu mo\u017enos\u0165 dosta\u0165 lep\u0161ie vzdelanie, dozvedie\u0165 sa viac z nov\u00edn a \u010dasopisov a vykon\u00e1va\u0165 svoju ka\u017edodenn\u00fa pr\u00e1cu. V\u010faka politike ukrajiniz\u00e1cie ukrajinsk\u00fd jazyk prestal by\u0165 romantickou a m\u00e1lo ch\u00e1panou ideou mali\u010dkej skupiny inteligencie alebo pr\u00edznakom ustupuj\u00faceho ro\u013en\u00edctva. Etabloval sa do role z\u00e1kladn\u00e9ho komunika\u010dn\u00e9ho prostriedku a identity spolo\u010denstva, ktor\u00e9 sa \u0148ou modernizovalo."
    },
    "242556": {
        "pageid": 242556,
        "ns": 0,
        "title": "L\u2019Aube Nouvelle",
        "extract": "L\u2019Aube Nouvelle je od vyhl\u00e1senia nez\u00e1vislosti v roku 1960 n\u00e1rodnou hymnou Beninu. Bola skomponovan\u00e1 a otextovan\u00e1 Gilbertom Jeanom Dagnonom."
    },
    "516674": {
        "pageid": 516674,
        "ns": 0,
        "title": "Kychreus",
        "extract": "Kychreus (starogr. \u039a\u03c5\u03c7\u03c1\u03b5\u03cd\u03c2 \u2013 Kychreus) je v gr\u00e9ckej mytol\u00f3gii syn boha Poseid\u00f3na  a nymfy Salamis, dc\u00e9ry rie\u010dneho boha As\u00f3pa. Bol kr\u00e1\u013e na ostrove Salamina. \nKychrea si obyvatelia Salaminy zvolili za kr\u00e1\u013ea, preto\u017ee ich zbavil hada (draka), ktor\u00fd pusto\u0161il ich ostrov. Ke\u010f\u017ee Kychreus zomrel bez potomka po me\u010di, n\u00e1sledn\u00edkom tr\u00f3nu sa stal Telam\u00f3n, man\u017eel jeho dc\u00e9ry Glauk\u00e9. Pod\u013ea Strab\u00f3na sa ostrov Salamis p\u00f4vodne volal Kychreia. Ostrovania ho nazvali po svojom kr\u00e1\u013eovi Kychreovi. \nAntick\u00fd autor Pausanias nav\u0161t\u00edvil v druhom storo\u010d\u00ed ostrov Salamis a zaznamenal, \u017ee videl ne\u010faleko sv\u00e4tyne bohyne Artemidy aj sv\u00e4ty\u0148u zasv\u00e4ten\u00fa kr\u00e1\u013eovi Kychreovi. Od miestnych obyvate\u013eov si vypo\u010dul legendu, \u017ee v \u010dase, ke\u010f At\u00e9n\u010dania bojovali s Per\u017eanmi na mori, na ich ostrove sa zjavil ve\u013ek\u00fd had. Pod\u013ea ve\u0161tca sa im v podobe hada objavil kr\u00e1\u013e Kychreus, aby svoj \u013eud a At\u00e9n\u010danov podporil v boji."
    },
    "551161": {
        "pageid": 551161,
        "ns": 0,
        "title": "\u00c9cully",
        "extract": "\u00c9cully m\u00f4\u017ee by\u0165:\n\nfranc\u00fazska obec, pozri \u00c9cully (obec)\nfranc\u00fazsky kant\u00f3n, pozri \u00c9cully (kant\u00f3n)"
    },
    "588350": {
        "pageid": 588350,
        "ns": 0,
        "title": "Christina Ricciov\u00e1",
        "extract": "Christina Ricciov\u00e1 (* 12. febru\u00e1r 1980, Santa Monica, Kalifornia, Spojen\u00e9 \u0161t\u00e1ty) je americk\u00e1 here\u010dka, ktor\u00e1 sa do povedomia div\u00e1kov dostala v\u010faka \u00falohe Wednesday, s ve\u010dne morb\u00eddnym v\u00fdrazom z filmu Rodina Adamsovcov."
    },
    "599220": {
        "pageid": 599220,
        "ns": 0,
        "title": "Kolymsk\u00fd kraj",
        "extract": "Kolymsk\u00fd kraj (rus. \u041a\u043e\u043b\u044b\u043c\u0441\u043a\u0438\u0439 \u043a\u0440\u0430\u0439), alebo Kolyma (rus. \u041a\u043e\u043b\u044b\u043c\u0430) je historick\u00e1 oblas\u0165 na severov\u00fdchode Ruskej feder\u00e1cie, na Ruskom \u010falekom v\u00fdchode. Na severe sused\u00ed s V\u00fdchodosib\u00edrskym morom a Severn\u00fdm \u013eadov\u00fdm oce\u00e1nom, na juhu s Ochotsk\u00fdm morom. Meno je odvoden\u00e9 od rieky Kolymy. V s\u00fa\u010dasnom administrat\u00edvnom rozdelen\u00ed odpoved\u00e1 zhruba \u010cukotsk\u00e9mu auton\u00f3mnemu okruhu a Magadanskej oblasti.\n\u010cas\u0165 oblasti le\u017e\u00ed za severn\u00fdm pol\u00e1rnym kruhom a s\u00fa tu ve\u013emi studen\u00e9 zimy dlh\u00e9 a\u017e \u0161es\u0165 mesiacov. V\u00e4\u010d\u0161inu oblasti pokr\u00fdva permafrost a tundra.\nS\u00fa tu bohat\u00e9 z\u00e1soby surov\u00edn, zlato, striebro, c\u00edn, volfr\u00e1m, ortu\u0165, me\u010f, antim\u00f3n, uhlie, ropa a ra\u0161elina.\nNajv\u00e4\u010d\u0161ie mesto je Magadan s pribli\u017ene stotis\u00edc obyvate\u013emi. Kolyma sa stala zn\u00e1mou predov\u0161etk\u00fdm v\u010faka desiatkam t\u00e1borov n\u00faten\u00fdch pr\u00e1c, ktor\u00e9 tu boli vybudovan\u00e9 za Stalinovej vl\u00e1dy, a kde zomreli stovky tis\u00edc \u013eud\u00ed (vi\u010f \u010dl\u00e1nok Kolymsk\u00e9 gulagy). Tieto zachytil v rozsiahlom prozaickom diele Varlam Tichonovi\u010d \u0160alamov."
    },
    "604689": {
        "pageid": 604689,
        "ns": 0,
        "title": "Zoznam PGC objektov 1893001 \u2013 1894000",
        "extract": "Toto je zoznam PGC objektov od 1893001 do 1894000."
    },
    "616788": {
        "pageid": 616788,
        "ns": 0,
        "title": "\u010ce\u010dinka",
        "extract": "\u010ce\u010dinka je detsk\u00fd folkl\u00f3rny s\u00fabor p\u00f4sobiaci v Bratislave.\nVznikol v roku 1978 a v s\u00fa\u010dasnosti funguje na Z\u00e1kladnej umeleckej \u0161kole Jozefa Kres\u00e1nka na Sekulskej 3. Jej \u010dlenmi s\u00fa deti a ml\u00e1de\u017e od 6 do 16 rokov. Sklad\u00e1 sa z hudobnej, tane\u010dnej a spev\u00e1ckej zlo\u017eky. Po\u010das svojho p\u00f4sobenia u\u017e odchoval viac ako 900 tane\u010dn\u00edkov a 100 spev\u00e1kov a muzikantov. Ve\u013ea tane\u010dn\u00edkov, spev\u00e1kov a muzikantov po ukon\u010den\u00ed \u010dinnosti v DFS \u010ce\u010dinka pokra\u010duj\u00fa do r\u00f4znych folkl\u00f3rnych s\u00faborov ako napr\u00edklad L\u00fa\u010dnica, Technik, Ekon\u00f3m, Gymnik, Liptov \u010di Karpaty alebo odch\u00e1dza \u0161tudova\u0165 na konzervat\u00f3ria V\u0160MU, S\u013dUK, Alkana a pod. M\u00e1 v reperto\u00e1ri tance a piesne z v\u00e4\u010d\u0161iny regi\u00f3nov Slovenska.\nJe jedin\u00fdm detsk\u00fdm folkl\u00f3rnym s\u00faborom, ktor\u00fd u\u017e 30 rokov svojho fungovania s\u00favisle vedie detsk\u00fa \u013eudov\u00fa hudbu.\nDetsk\u00fd folkl\u00f3rny s\u00fabor po\u010das svojho trvania u\u017e reprezentoval Slovensko napr\u00edklad v \u010cesku, Po\u013esku, Ma\u010farsku, Srbsku, Chorv\u00e1tsku, Bielorusku, Loty\u0161sku, Litve, \u0160vaj\u010diarsku, Taliansku, Turecku, Rak\u00fasku, Mexiku, Havajsk\u00fdch ostrovoch a USA.\nMana\u017e\u00e9rkou a zakladate\u013ekou s\u00faboru je Be\u00e1ta \u010ce\u010dkov\u00e1."
    },
    "678010": {
        "pageid": 678010,
        "ns": 0,
        "title": "Dihydrotym\u00edn",
        "extract": "Dihydrotym\u00edn je medziprodukt v katabolizme dus\u00edkatej b\u00e1ze tym\u00ednu."
    },
    "718764": {
        "pageid": 718764,
        "ns": 0,
        "title": "Pr\u00edslop (sedlo v Malej Fatre, Lipovec)",
        "extract": "Pr\u00edslop (1 016 m n. m.) je horsk\u00e9 sedlo v pohor\u00ed Mal\u00e1 Fatra. Nach\u00e1dza sa ne\u010faleko Chaty pod K\u013ea\u010dianskou Magurou, nad Tur\u010dianskymi K\u013ea\u010danmi."
    },
    "6730": {
        "pageid": 6730,
        "ns": 0,
        "title": "134340 Pluto",
        "extract": "134340 Pluto (symboly:  a ) je trpasli\u010dia plan\u00e9ta slne\u010dnej s\u00fastavy. Od svojho objavu v roku 1930 do roku 2006 bolo pova\u017eovan\u00e9 za najmen\u0161iu a v\u00e4\u010d\u0161inou najvzdialenej\u0161iu plan\u00e9tu slne\u010dnej s\u00fastavy. Jeho astronomick\u00fd symbol v Unicode je \u2647.\nPluto je mal\u00e9, men\u0161ie ako Mesiac, a ve\u013emi chladn\u00e9 teleso skladaj\u00face sa hlavne z kremi\u010ditanov a s\u010dasti z \u013eadu. M\u00e1 ve\u013emi riedku atmosf\u00e9ru obsahuj\u00facu hlavne dus\u00edk, met\u00e1n a oxid uho\u013enat\u00fd. Pomenovanie dostalo pod\u013ea r\u00edmskeho boha podsvetia, ktor\u00fd bol toto\u017en\u00fd s gr\u00e9ckym H\u00e1dom. Od roku 1978 je zn\u00e1my jeho najv\u00e4\u010d\u0161\u00ed mesiac Ch\u00e1ron, ktor\u00fd je v pomere k obiehan\u00e9mu telesu pozoruhodne ve\u013ek\u00fd a \u0165a\u017eisko ich vz\u00e1jomn\u00e9ho obehu le\u017e\u00ed mimo Pluta. Preto sa o s\u00fastave Pluto-Ch\u00e1ron hovor\u00ed ako o bin\u00e1rnej plan\u00e9tke. Obe teles\u00e1 s\u00fa v stacion\u00e1rnej rot\u00e1cii. V roku 2005 Hubblov vesm\u00edrny \u010falekoh\u013ead objavil \u010fal\u0161ie dva mali\u010dk\u00e9 mesiace, v rokoch 2011 a 2012 \u010fal\u0161ie dva, tak\u017ee Pluto m\u00e1 v s\u00fa\u010dasnosti (september 2019) p\u00e4\u0165 zn\u00e1mych prirodzen\u00fdch satelitov. \nRota\u010dn\u00e1 os Pluta m\u00e1 tak\u00fd ve\u013ek\u00fd sklon, \u017ee prakticky le\u017e\u00ed v rovine ekliptiky podobne, ako je tomu u Ur\u00e1nu. Rovnako ako Ur\u00e1n a Venu\u0161a, aj Pluto rotuje retrogr\u00e1dne, \u010di\u017ee v protismere svojho obehu. Obe\u017en\u00e1 dr\u00e1ha Pluta je v porovnan\u00ed s plan\u00e9tami tie\u017e netypick\u00e1. Je ve\u013emi v\u00fdstredn\u00e1 a kri\u017euje rovinu obe\u017enej dr\u00e1hy (nie v\u0161ak samotn\u00fa dr\u00e1hu) poslednej plan\u00e9ty Nept\u00fana, v\u010faka \u010domu sa Pluto pri svojom obehu dost\u00e1va na nieko\u013eko rokov k Slnku bli\u017e\u0161ie ne\u017e Nept\u00fan. \nDlho bolo pova\u017eovan\u00e9 za deviatu a najmen\u0161iu plan\u00e9tu slne\u010dnej s\u00fastavy, ale 24. augusta 2006 mu bolo toto ozna\u010denie od\u0148at\u00e9 na konferencii astronomickej \u00fanie v Prahe z d\u00f4vodu mal\u00fdch rozmerov, netypickej dr\u00e1hy (v\u00fdstrednos\u0165, sklon k ekliptike) a objavov \u010fal\u0161\u00edch ve\u013ek\u00fdch telies za dr\u00e1hou Nept\u00fana, z ktor\u00fdch jedno s pomenovan\u00edm 136199 Eris m\u00e1 dokonca v\u00e4\u010d\u0161iu hmotnos\u0165 ako Pluto. \nPluto bolo zbl\u00edzka sk\u00faman\u00e9 len jedinou sondou, New Horizons. T\u00e1 okolo neho preletela v j\u00fali 2015 a urobila mno\u017estvo podrobn\u00fdch sn\u00edmok jeho aj Ch\u00e1rona."
    },
    "43262": {
        "pageid": 43262,
        "ns": 0,
        "title": "775 Lumiere",
        "extract": "775 Lumiere je plan\u00e9tka s priemerom pribli\u017ene 34 km, ktor\u00fa objavil J. Lagrula 6. janu\u00e1ra 1914."
    },
    "44020": {
        "pageid": 44020,
        "ns": 0,
        "title": "Krondor",
        "extract": "Krondor je hlavn\u00e9 mesto z\u00e1padnej \u010dasti Ostrovn\u00e9ho kr\u00e1\u013eovstva.\nLe\u017e\u00ed na v\u00fdchodnom pobre\u017e\u00ed Trpk\u00e9ho mora. Je to ve\u013ek\u00fd a d\u00f4le\u017eit\u00fd obchodn\u00fd pr\u00edstav. Miestnemu podsvediu vl\u00e1dne gang Mockerov, v ktorom bol \u010dlenom aj Jimmy Dlhoprst\u00fd."
    },
    "65230": {
        "pageid": 65230,
        "ns": 0,
        "title": "Strombovit\u00e9",
        "extract": "Strombovit\u00e9 alebo kr\u00eddlatcovit\u00e9 (Strombidae) s\u00fa \u010de\u013ea\u010f predo\u017eiabr\u00fdch ulitn\u00edkov radu Mesogastropoda. Rody z tejto \u010de\u013eade, pokia\u013e v\u00f4bec maj\u00fa slovensk\u00e9 meno, sa volaj\u00fa strombus.\nS\u00fa to ve\u013ek\u00e9 m\u00e4kk\u00fd\u0161e s \u0165a\u017ek\u00fdmi hrubostenn\u00fdmi ulitami s kr\u00eddlovito roz\u0161\u00edren\u00fdm \u00fast\u00edm. \u017dij\u00fa v (sub)tropick\u00fdch moriach. Zn\u00e1mym druhom je strombus obrovsk\u00fd/kr\u00eddlatec ve\u013ek\u00fd (Strombus gigas) z Indick\u00e9ho oce\u00e1nu, ktor\u00fd m\u00e1 ulitu ve\u013ek\u00fa a\u017e 30 cm."
    },
    "72993": {
        "pageid": 72993,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 6433",
        "extract": "NGC 6433 je galaxia v s\u00fahvezd\u00ed Herkules, ktor\u00fa objavil nemeck\u00fd astron\u00f3m Albert Marth 9. j\u00fala 1864.\nJej zdanliv\u00e1 hviezdna ve\u013ekos\u0165 je 13,3."
    },
    "121919": {
        "pageid": 121919,
        "ns": 0,
        "title": "Techn\u00e9cium",
        "extract": "Techn\u00e9cium (lat. technetium) je chemick\u00fd prvok v Periodickej tabu\u013eke prvkov, ktor\u00fd m\u00e1 zna\u010dku Tc a prot\u00f3nov\u00e9 \u010d\u00edslo 43.\nJe to striebrosiv\u00fd r\u00e1dioakt\u00edvny kov kry\u0161talizuj\u00faci v hexagon\u00e1lnej s\u00fastave."
    },
    "130788": {
        "pageid": 130788,
        "ns": 0,
        "title": "Joseph Coates",
        "extract": "Joseph F. Coates (* 1929) je americk\u00fd prognostik a futurol\u00f3g."
    },
    "146436": {
        "pageid": 146436,
        "ns": 0,
        "title": "Halina",
        "extract": "Halina je \u017eensk\u00e9 krstn\u00e9 meno. Je odvoden\u00e9 bu\u010f od gr\u00e9ckeho mena \u03b3\u03b1\u03bb\u03b7\u03bd\u03b7 (galene), \u010do znamen\u00e1 \"pokoj\", alebo mena Helen, znamenaj\u00faceho \"slne\u010dn\u00fd l\u00fa\u010d\", \"svetlo\". Meniny na Slovensku m\u00e1 3. m\u00e1ja, rovnako ako roz\u0161\u00edrenej\u0161\u00ed variant \u2013 Galina."
    },
    "165830": {
        "pageid": 165830,
        "ns": 0,
        "title": "Osijecko-baranjsk\u00e1 \u017eupa",
        "extract": "Osijecko-baranjsk\u00e1 \u017eupa (chorv. Osje\u010dko-baranjska \u017eupanija) je jedna z oblast\u00ed Chorv\u00e1tska vo V\u00fdchodnej Slav\u00f3nsku. Jej spr\u00e1vnym strediskom je Osijek."
    },
    "179380": {
        "pageid": 179380,
        "ns": 0,
        "title": "Vrchoslavice",
        "extract": "Vrchoslavice je obec v \u010cesku v okrese Prost\u011bjov v Olomouckom kraji. 1. janu\u00e1ra 2012 tu \u017eilo 617 obyvate\u013eov, z toho 301 mu\u017eov a 316 \u017eien, pri\u010dom priemern\u00fd vek v obci bol 38,9 roka (mu\u017ei 37,6 roka, \u017eeny 40,1 roka)."
    },
    "302235": {
        "pageid": 302235,
        "ns": 0,
        "title": "Zerynthiini",
        "extract": "Zerynthiini je skupina (tribus) mot\u00fd\u013eov z pod\u010de\u013eade jasone \u010de\u013eade vidlochvostovit\u00e9. Op\u00edsal ju v roku 1899 anglick\u00fd entomol\u00f3g Augustus Radcliffe Grote (1841 - 1903). \nSystematiku pozri v \u010dl\u00e1nku jasone, v star\u0161\u00edch syst\u00e9moch skupina zah\u0155\u0148a aj rod Luehdorfia alebo v niektor\u00fdch in\u00fdch star\u0161\u00edch syst\u00e9moch naopak zah\u0155\u0148a rod Archon.\nJe to mal\u00e1 skupina mot\u00fd\u013eov, ktor\u00e1 na celom svete zahrnuje 14 (s rodom Luehdorfia 18) druhov. Ich mal\u00fd po\u010det je kompenzovan\u00fd na druhej strane zasa ich kr\u00e1sou a zauj\u00edmav\u00fdm sp\u00f4sobom \u017eivota."
    },
    "316851": {
        "pageid": 316851,
        "ns": 0,
        "title": "Nick Clegg",
        "extract": "Sir Nicholas William Peter Clegg, zn\u00e1my ako Nick Clegg, (* 7. janu\u00e1r 1967, Chalfont St Giles, Buckinghamshire) je britsk\u00fd politik, od 18. decembra 2007 do roku 2015 sl\u00fa\u017eiaci ako predseda tretej najv\u00e4\u010d\u0161ej britskej politickej strany Liber\u00e1lnych demokratov. Po v\u0161eobecn\u00fdch vo\u013eb\u00e1ch v roku 2010, kedy sa v\u010faka koal\u00edcii s Konzervat\u00edvnou stranou dostali Liber\u00e1lni demokrati do vl\u00e1dy, p\u00f4sobil vo funkcii vicepremi\u00e9ra. Medzi rokmi 2016-2017 sa vr\u00e1til do Dolnej snemovne parlamentu Spojen\u00e9ho kr\u00e1\u013eovstva ako odporca Brexitu. Vo vo\u013eb\u00e1ch v roku 2017 prekvapivo neobh\u00e1jil svoj poslaneck\u00fd mand\u00e1t v obvode Sheffield Hallam a odi\u0161iel z parlamentu. \nOd roku 2018 Clegg pracuje ako viceprezident pre glob\u00e1lne z\u00e1le\u017eitosti a komunik\u00e1ciu v spolo\u010dnosti Facebook."
    },
    "318347": {
        "pageid": 318347,
        "ns": 0,
        "title": "Pili\u0161sk\u00e9 vrchy",
        "extract": "Pili\u0161sk\u00e9 vrchy (po ma\u010farsky Pilis)  je krasov\u00e9 a dolomitov\u00e9 pohorie v Ma\u010farsku v Kom\u00e1r\u0148ansko-ostrihomskej \u017eupe a Pe\u0161tianskej \u017eupe. M\u00e1 rozlohu 25 370 ha. Najvy\u0161\u0161\u00ed bod je Pilis s v\u00fd\u0161kou 756 m n. m. \nPili\u0161sk\u00e9 vrchy s\u00fa najv\u00fdchodnej\u0161ia \u010das\u0165  Zadunajsk\u00e9ho stredohoria medzi Budape\u0161\u0165ou a Ostrihomom. N\u00e1zov poch\u00e1dza zo slovansk\u00e9ho ple\u0161 (slovensk\u00e9ho ple\u0161), je to aj priamo dolo\u017een\u00e9 z roku 1187 \"silua...auque uulgo Ples nuncupatur\".\nNach\u00e1dza sa tu asi 400 jask\u00fd\u0148."
    },
    "414598": {
        "pageid": 414598,
        "ns": 0,
        "title": "Saint-Baussant",
        "extract": "Saint-Baussant je franc\u00fazska obec, ktor\u00e1 sa nach\u00e1dza v departemente Meurthe-et-Moselle, v regi\u00f3ne Lotrinsko."
    },
    "417345": {
        "pageid": 417345,
        "ns": 0,
        "title": "Bouvines",
        "extract": "Bouvines je franc\u00fazska obec, ktor\u00e1 sa nach\u00e1dza v departemente Nord, v regi\u00f3ne Nord-Pas-de-Calais."
    },
    "432559": {
        "pageid": 432559,
        "ns": 0,
        "title": "Sers",
        "extract": "Sers m\u00f4\u017ee by\u0165:\n\nobec vo Franc\u00fazsku:\nSers (Charente)\nSers (Hautes-Pyr\u00e9n\u00e9es)"
    },
    "506573": {
        "pageid": 506573,
        "ns": 0,
        "title": "O\u013ega Dan\u00e1\u0161ov\u00e1",
        "extract": "Mgr.art. O\u013ega Dan\u00e1\u0161ov\u00e1, PhD. (* 16. j\u00fal 1961, Hn\u00fa\u0161\u0165a) je slovensk\u00e1 hudobn\u00e1 skladate\u013eka a teoreti\u010dka."
    },
    "524995": {
        "pageid": 524995,
        "ns": 0,
        "title": "Alena Ko\u017e\u00edkov\u00e1",
        "extract": "Alena Ko\u017e\u00edkov\u00e1 (* 14. m\u00e1j 1941, Praha) je \u010desk\u00e1 divadeln\u00e1 dramaturgi\u010dka, teatrologi\u010dka a prekladate\u013eka z franc\u00faz\u0161tiny.\nPoch\u00e1dza z rodiny spisovate\u013ea Franti\u0161ka Ko\u017e\u00edka a here\u010dky Zde\u0148ky \u0160vab\u00edkovej (sestry here\u010dky Jarmily \u0160vab\u00edkovej, vydatej za herca Josefa Grussa)."
    },
    "538505": {
        "pageid": 538505,
        "ns": 0,
        "title": "L\u00e9zignan-Corbi\u00e8res (kant\u00f3n)",
        "extract": "L\u00e9zignan-Corbi\u00e8res je franc\u00fazsky kant\u00f3n v departemente Aude v regi\u00f3ne Languedoc-Roussillon. Sklad\u00e1 sa z 18 obc\u00ed."
    },
    "652400": {
        "pageid": 652400,
        "ns": 0,
        "title": "Carel Struycken",
        "extract": "Carel Struycken (* 30. j\u00fal 1948, Haag, Holandsko) je holandsk\u00fd divadeln\u00fd, filmov\u00fd a telev\u00edzny herec a fotograf. \u00da\u010dinkoval ako komorn\u00edk Lurch v kom\u00e9di\u00e1ch Barryho Sonnenfelda Rodina Addamsovcov (1991) a Rodina Addamsovcov 2 (1993)."
    },
    "981": {
        "pageid": 981,
        "ns": 0,
        "title": "Balk\u00e1nsky polostrov",
        "extract": "Balk\u00e1nsky polostrov alebo Balk\u00e1n je hornat\u00fd polostrov v juhov\u00fdchodnej Eur\u00f3pe, obm\u00fdvan\u00fd Jadransk\u00fdm, I\u00f3nskym, Kr\u00e9tskym, Egejsk\u00fdm, Marmarsk\u00fdm a \u010ciernym morom. Niekedy sa k Balk\u00e1nu prira\u010fuj\u00fa aj ostrovy Eub\u00f3ja, Thasos, Sporady, Kyklady, Sar\u00f3nske, Chorv\u00e1tske a I\u00f3nske ostrovy. Severn\u00e1 hranica je sporn\u00e1.\nMo\u017en\u00e9 defin\u00edcie (severnej hranice) Balk\u00e1nskeho polostrova:\n\n\u00fazemia ju\u017ene od S\u00e1vy a doln\u00e9ho Dunaja\n\u00fazemia ju\u017ene od S\u00e1vy a doln\u00e9ho Dunaja plus zvy\u0161ok Chorv\u00e1tska, Srbska, Slovinska a Rumunska, pr\u00edpadne aj Moldavsko\n\u00fazemia ju\u017ene od S\u00e1vy a doln\u00e9ho Dunaja bez Slovinska a Chorv\u00e1tska, plus zvy\u0161ok Srbska;  alternat\u00edvne plus Chorv\u00e1tsko a Rumunsko\nhistoricky aj:\np\u00f4vodne (Johann August Zeune 1808): osmansk\u00e9 \u00fazemia v Eur\u00f3pe\n(rok 1905 a 1911): \u00fazemia ju\u017ene od S\u00e1vy a Dunaja bez najz\u00e1padnej\u0161\u00edch \u00fazem\u00ed, teda vtedaj\u0161ie Gr\u00e9cko, Srbsko, \u010cierna Hora, Bosna a Hercegovina, eur\u00f3pske Turecko, Bulharsko (s V\u00fdchodnou Rum\u00e9liou), Dalm\u00e1cia  a pr\u00edpadne \u010das\u0165 Chorv\u00e1tska a Dobrud\u017ea (k tomu mapa z roku 1911[1])\nPorovnaj aj str\u00e1nku Balk\u00e1n."
    },
    "5926": {
        "pageid": 5926,
        "ns": 0,
        "title": "28. december",
        "extract": "28. december je 362. de\u0148 roka v gregori\u00e1nskom kalend\u00e1ri (363. v priestupnom roku).  Do konca roka zost\u00e1va 3 dn\u00ed. Meniny m\u00e1 Ivana a Ivona."
    },
    "56839": {
        "pageid": 56839,
        "ns": 0,
        "title": "4164 Shilov",
        "extract": "4164 Shilov je plan\u00e9tka s priemerom pribli\u017ene 46 km, ktor\u00fa objavila \u013dudmila Ivanovna \u010cernychov\u00e1 16. okt\u00f3bra 1969."
    },
    "81955": {
        "pageid": 81955,
        "ns": 0,
        "title": "Rabaul",
        "extract": "Rabaul je pr\u00edstavn\u00e9 mesto v Papue-Novej Guinei, do roku 1994 hlavn\u00e9 mesto provincie V\u00fdchodn\u00e1 Nov\u00e1 Brit\u00e1nia. M\u00e1 3885 obyvate\u013eov (2000), le\u017e\u00ed na najsevernej\u0161om bode ostrova Nov\u00e1 Brit\u00e1nia."
    },
    "94961": {
        "pageid": 94961,
        "ns": 0,
        "title": "In\u0161trukcia",
        "extract": "In\u0161trukcia m\u00f4\u017ee by\u0165:\n\nv\u0161eobecne: n\u00e1vod, pokyn, smernica, pou\u010denie\nv pr\u00e1ve: pokyn nadriaden\u00e9ho org\u00e1nu ur\u010duj\u00faci postup organiza\u010dne ni\u017e\u0161\u00edch jednotiek v ur\u010ditej veci, pozri in\u0161trukcia (pr\u00e1vo)\nv informatike:\nzadanie element\u00e1rnej \u010dinnosti procesora po\u010d\u00edta\u010da v strojovom jazyku (\u010d\u00edselnom tvare) resp. pri v\u00fdkone programu pokyn na v\u00fdkon tejto element\u00e1rnej \u010dinnosti, pozri in\u0161trukcia (informatika).\nv \u0161ir\u0161om zmysle: postupnos\u0165 symbolov predpisuj\u00faca vykonanie jednej oper\u00e1cie alebo sekund\u00e1rnej \u010dasti nejak\u00e9ho procesu"
    },
    "166622": {
        "pageid": 166622,
        "ns": 0,
        "title": "A1",
        "extract": "A1 m\u00f4\u017ee by\u0165:\n\nJadrov\u00e1 elektr\u00e1re\u0148 Bohunice A1\nA1 (britsk\u00e1 ponorka)\nRadio A1 \u2013 slovensk\u00e1 rozhlasov\u00e1 stanica\nA1 \u2013 form\u00e1t papiera s rozmermi 594\u00d7841 mm pod\u013ea \u0161tandardu ISO 216\nozna\u010denie dia\u013enice vo viacer\u00fdch \u0161t\u00e1toch:\ndia\u013enica A1 (Alb\u00e1nsko)\ndia\u013enica A1 (Belgicko)\ndia\u013enica A1 (Bosna a Hercegovina)\ndia\u013enica A1 (Bulharsko)\ndia\u013enica A1 (Cyprus)\ndia\u013enica A1 (Franc\u00fazsko)\ndia\u013enica A1 (Gr\u00e9cko)\ndia\u013enica A1 (Holandsko)\ndia\u013enica A1 (Chorv\u00e1tsko)\ndia\u013enica A1 (Kuba)\ndia\u013enica A1 (Litva)\ndia\u013enica A1 (Loty\u0161sko)\ndia\u013enica A1 (Luxembursko)\ndia\u013enica A1 (Martinik)\nBundesautobahn 1 (Nemecko)\ndia\u013enica A1 (Po\u013esko)\ndia\u013enica A1 (Portugalsko)\ndia\u013enica A1 (Rak\u00fasko)\ndia\u013enica A1 (Rumunsko)\ndia\u013enica A1 (Slovinsko)\ndia\u013enica A1 (Srbsko)\ndia\u013enica A1 (Taliansko)"
    },
    "201759": {
        "pageid": 201759,
        "ns": 0,
        "title": "Kaitoku",
        "extract": "Kaitoku je mas\u00edvny podmorsk\u00fd vulk\u00e1n s troma vrcholmi, nach\u00e1dzaj\u00faci sa v Pacifiku, asi 130 km severoz\u00e1padne od I\u00f3t\u00f3. Posledn\u00e1 erupcia vulk\u00e1nu sa odohrala v roku 1984, odvtedy je oblas\u0165 monitorovan\u00e1 Japonskou meteorologickou slu\u017ebou."
    },
    "259881": {
        "pageid": 259881,
        "ns": 0,
        "title": "Mu\u017esk\u00e1 dvojhra na Open 13 1998",
        "extract": "Mu\u017esk\u00e1 dvojhra na Open 13 1998 sa hrala ako s\u00fa\u010das\u0165 Open 13 1998 od 2. do 9. febru\u00e1ra 1998. Titul z\u00edskal \u0160v\u00e9d Thomas Enqvist, ktor\u00fd vo fin\u00e1le porazil Rusa Kafe\u013enikova 6-4 6-1. Bol to jeho 12. titul v dvojhre na okruhu ATP."
    },
    "298779": {
        "pageid": 298779,
        "ns": 0,
        "title": "Plag\u00e1t",
        "extract": "Plag\u00e1t je verejn\u00e9 ozn\u00e1menie v podobe papiera ve\u013ek\u00fdch rozmerov, ur\u010den\u00e9 na up\u00fatanie pozornosti a propag\u00e1ciu.je podobe bilborda"
    },
    "298807": {
        "pageid": 298807,
        "ns": 0,
        "title": "Nov\u00fd urbanizmus",
        "extract": "Nov\u00fd urbanizmus (angl. New Urbanism) je urbanistick\u00e9 hnutie. Hnutie poch\u00e1dza z USA a existuje viac ako 10 rokov a ovplyvnilo v\u00fdstavbu a pl\u00e1novanie miest. Hnutie preferuje pe\u0161ie a vych\u00e1dzkov\u00e9 prostredie v meste. Cie\u013eom hnutia je teda o\u017eivenie aglomer\u00e1ci\u00ed a predmestsk\u00fdch os\u00e1d, ktor\u00e9 boli pl\u00e1novan\u00e9 pre \u010dast\u00e9 pou\u017e\u00edvanie osobnej dopravy s vysok\u00fdmi n\u00e1kladmi na infra\u0161trukt\u00faru. Tieto miesta musia by\u0165 trvalo udr\u017eate\u013en\u00e9 a ob\u00fdvate\u013en\u00e9. Pod\u013ea Nov\u00e9ho urbanizmu sa to dosiahne prostredn\u00edctvom orient\u00e1cie na ide\u00e1l tradi\u010dn\u00e9ho americk\u00e9ho meste\u010dka.\nHnutie bolo in\u0161titucionalizovan\u00e9 v roku 1993."
    },
    "341722": {
        "pageid": 341722,
        "ns": 0,
        "title": "Quartier Sainte-Avoye",
        "extract": "Quartier Sainte-Avoye (\u010dtvr\u0165 Sv\u00e4t\u00e1 Avoye) je 12. \u0161tvr\u0165 v Par\u00ed\u017ei, ktor\u00e1 je s\u00fa\u010das\u0165ou 3. obvodu. \nM\u00e1 rozlohu 21,3 ha a je vymedzen\u00e1 ulicou Rue Rambuteau na juhu, Boulevard de S\u00e9bastopol na z\u00e1pade, ulicami Rue de Turbigo, Rue des Gravilliers a Rue Pastourelle na severe a Rue des Archives na v\u00fdchode.\n\u0160tvr\u0165 nesie meno sv\u00e4tej Avoye, p\u00f4vodom zo Sic\u00edlie z 3. storo\u010dia, ktorej bol zasv\u00e4ten\u00fd kostol, ktor\u00fd tu u\u017e nestoj\u00ed. Dnes je vo \u0161tvrti len Passage Sainte-Avoye. T\u00e1to sv\u00e4tica je dnes uctievan\u00e1 najm\u00e4 v Bret\u00f3nsku a Normandii."
    },
    "423109": {
        "pageid": 423109,
        "ns": 0,
        "title": "Fleurey-l\u00e8s-Faverney",
        "extract": "Fleurey-l\u00e8s-Faverney je franc\u00fazska obec, ktor\u00e1 sa nach\u00e1dza v departemente Haute-Sa\u00f4ne, v regi\u00f3ne Franche-Comt\u00e9."
    },
    "424397": {
        "pageid": 424397,
        "ns": 0,
        "title": "Th\u00e9ligny",
        "extract": "Th\u00e9ligny je franc\u00fazska obec, ktor\u00e1 sa nach\u00e1dza v departemente Sarthe, v regi\u00f3ne Pays-de-la-Loire."
    },
    "427897": {
        "pageid": 427897,
        "ns": 0,
        "title": "Castelsarrasin (obec)",
        "extract": "Castelsarrasin je franc\u00fazska obec, ktor\u00e1 sa nach\u00e1dza v departemente Tarn-et-Garonne, v regi\u00f3ne Midi-Pyr\u00e9n\u00e9es."
    },
    "435035": {
        "pageid": 435035,
        "ns": 0,
        "title": "Bla\u017ekov potok",
        "extract": "Bla\u017ekov potok m\u00f4\u017ee by\u0165:\n\npr\u00edtok Hostianskeho potoka v povod\u00ed \u017ditavy, pozri Bla\u017ekov potok (pr\u00edtok Hostianskeho potoka)\npr\u00edtok Kysuce, pozri Bla\u017ekov potok (pr\u00edtok Kysuce)"
    },
    "504634": {
        "pageid": 504634,
        "ns": 0,
        "title": "Star\u00e1 kopa (pr\u00edrodn\u00e1 rezerv\u00e1cia)",
        "extract": "Star\u00e1 kopa je pr\u00edrodn\u00e1 rezerv\u00e1cia v Banskej Bystrici, ktor\u00e1 sa nach\u00e1dza na severoz\u00e1padnej strane vrchu Star\u00e1 kopa. Nie je s\u00fa\u010das\u0165ou vy\u0161\u0161ieho chr\u00e1nen\u00e9ho \u00fazemia.\nZa pr\u00edrodn\u00fa rezerv\u00e1ciu bola vyhl\u00e1sen\u00e1 v roku 2007 a jej rozloha je 45 300 m\u00b2. D\u00f4vodom jej vyhl\u00e1senia bolo to, \u017ee ide o \u00fazemie s izolovan\u00fdm v\u00fdskytom duba plstnat\u00e9ho (Quercus pubescens) a s hojn\u00fdm v\u00fdskytom chr\u00e1nen\u00fdch a ohrozen\u00fdch druhov rastl\u00edn a \u017eivo\u010d\u00edchov."
    },
    "525958": {
        "pageid": 525958,
        "ns": 0,
        "title": "Majstrovstv\u00e1 Eur\u00f3py v p\u00f3le mu\u017eov 2002",
        "extract": "Majstrovstv\u00e1 Eur\u00f3py v p\u00f3le mu\u017eov 2002 boli v porad\u00ed 5. majstrovstv\u00e1 Eur\u00f3py v jazdeckom p\u00f3le mu\u017eov, ktor\u00e9 organizuje Medzin\u00e1rodn\u00e1 feder\u00e1cia p\u00f3la (FIP). Konali sa v R\u00edme, v Taliansku v d\u0148och od 6. \u2013 15. septembra 2002, za \u00fa\u010dasti 9 t\u00edmov. Z\u00e1pasy sa hrali v are\u00e1li Roma Polo Club. Taliansko bolo organiz\u00e1torom eur\u00f3pskeho \u0161ampion\u00e1tu druh\u00fdkr\u00e1t, ke\u010f prv\u00fd turnaj hostilo v roku 1997, v Mil\u00e1ne. Po \u0161tyroch prvenstv\u00e1ch Anglicka z\u00edskali svoj prv\u00fd titul hr\u00e1\u010di Franc\u00fazska, ktor\u00ed vo fin\u00e1le zv\u00ed\u0165azili nad Holandskom. V\u0161etky traja medailisti z\u00edskali svoju prv\u00fa medailu."
    },
    "548234": {
        "pageid": 548234,
        "ns": 0,
        "title": "Febru\u00e1r 2014",
        "extract": ""
    },
    "625488": {
        "pageid": 625488,
        "ns": 0,
        "title": "SpaceX Demo-1",
        "extract": "SpaceX Demo-1 (zn\u00e1my tie\u017e pod n\u00e1zvami Crew Dragon Demo-1 a Crew Demo-1) bol prv\u00fd nepilotovan\u00fd sk\u00fa\u0161obn\u00fd let americkej kozmickej lode typu Crew Dragon spolo\u010dnosti SpaceX. D\u0148a 2. marca 2019 vy\u0161tartoval z Kennedyho vesm\u00edrneho strediska k Medzin\u00e1rodnej vesm\u00edrnej stanici (ISS). I\u0161lo o prv\u00fd let kozmickej lode ur\u010denej pre \u013eudsk\u00fa pos\u00e1dku, ktor\u00fa vyvinula a vyrobila s\u00fakromn\u00e1 spolo\u010dnos\u0165. Testovalo sa pribl\u00ed\u017eenie a proced\u00fary automatick\u00e9ho spojenia s ISS, pri\u010dom lo\u010f zostala pripojen\u00e1 ku stanici takmer 5 dn\u00ed a n\u00e1sledne bol odsk\u00fa\u0161an\u00fd \u00fapln\u00fd n\u00e1vrat do atmosf\u00e9ry, prist\u00e1tie v oce\u00e1ne a z\u00e1chrann\u00e9 postupy, ktor\u00e9 bolo potrebn\u00e9 otestova\u0165 pred prv\u00fdm pilotovan\u00fdm letom. Po\u010das cel\u00e9ho sk\u00fa\u0161obn\u00e9ho letu sa sledoval aj syst\u00e9m podpory \u017eivota."
    },
    "711934": {
        "pageid": 711934,
        "ns": 0,
        "title": "Short Sunderland",
        "extract": "Short Sunderland bol britsk\u00fd \u0161tvormotorov\u00fd lietaj\u00faci \u010dln. Zohral v\u00fdznamn\u00fa \u00falohu v bitke o Atlantik po\u010das druhej svetovej vojny, najm\u00e4 v boji proti nemeck\u00fdm ponork\u00e1m. Short Sunderland bol v prev\u00e1dzke v Royal Air Force a\u017e do roku 1959. Sl\u00fa\u017eil aj po\u010das berl\u00ednskeho leteck\u00e9ho mosta a k\u00f3rejskej vojny. Nemci nazvali lietadlo Short Sunderland \u201eLietaj\u00faci dikobraz\u201c."
    },
    "51507": {
        "pageid": 51507,
        "ns": 0,
        "title": "Zoznam filmov\u00fdch \u010dl\u00e1nkov/L",
        "extract": "Tento index bol automaticky vygenerovan\u00fd pod\u013ea tejto kategoriz\u00e1cie. Obsahuje 204 \u010dl\u00e1nkov. Aby sa nov\u00e9 \u010dl\u00e1nky zobrazili v tomto indexe, musia by\u0165 zaraden\u00e9 aspo\u0148 do jednej z vymenovan\u00fdch kateg\u00f3rii. Nov\u00e9 a upraven\u00e9 kateg\u00f3rie sa zoh\u013eadnia pri nasleduj\u00facom generovan\u00ed."
    },
    "95901": {
        "pageid": 95901,
        "ns": 0,
        "title": "Klio",
        "extract": "Klio m\u00f4\u017ee by\u0165:\n\njedna z m\u00faz, pozri Kleio\n\u017eensk\u00e9 krstn\u00e9 meno, pozri Clio (krstn\u00e9 meno)\nplan\u00e9tka, pozri  84 Klio"
    },
    "99107": {
        "pageid": 99107,
        "ns": 0,
        "title": "Predmet etiky",
        "extract": "Predmet etiky je dobro, mor\u00e1lka."
    },
    "102706": {
        "pageid": 102706,
        "ns": 0,
        "title": "\u0160t\u00e1tny \u00faver",
        "extract": "\u0160t\u00e1tny \u00faver je \u00faver, v ktorom \u0161t\u00e1t vystupuje ako verite\u013e (\u0161t\u00e1tna p\u00f4\u017ei\u010dka) alebo ako dl\u017en\u00edk (\u0161t\u00e1tny dlh)."
    },
    "109773": {
        "pageid": 109773,
        "ns": 0,
        "title": "Nemeck\u00e9 cis\u00e1rstvo",
        "extract": "Nemeck\u00e9 cis\u00e1rstvo m\u00f4\u017ee by\u0165:\n\nr\u00ed\u0161a nemeck\u00fdch kraj\u00edn bez Rak\u00faska v rokoch 1871 a\u017e 1918, pozri Nemeck\u00e9 cis\u00e1rstvo (1871 \u2013 1918)\nnepresne: R\u00edmsko-nemeck\u00e1 r\u00ed\u0161a"
    },
    "128868": {
        "pageid": 128868,
        "ns": 0,
        "title": "Tottenham Court Road (stanica metra)",
        "extract": "Tottenham Court Road je jednou zo stan\u00edc lond\u00fdnskeho metra nach\u00e1dzaj\u00faca sa v lond\u00fdnskej mestskej \u010dasti City of Westminster. V\u00fdchody zo stanice sa nach\u00e1dzaj\u00fa na ulici Oxford Street a na St Giles' Circus, k\u00fasok od Tottenham Court Road. Obsluhuj\u00fa ju dve linky. Nach\u00e1dza sa v tarifnej z\u00f3ne 1."
    },
    "142790": {
        "pageid": 142790,
        "ns": 0,
        "title": "Paradox dvoj\u010diat",
        "extract": "Paradox dvoj\u010diat je my\u0161lienkov\u00fd experiment v r\u00e1mci \u0161peci\u00e1lnej te\u00f3rie relativity. Je to zdanliv\u00fd paradox.\nPredpokladajme, \u017ee existuj\u00fa lietaj\u00face stroje schopn\u00e9 letie\u0165 vysok\u00fdmi r\u00fdchlos\u0165ami bl\u00edzkymi r\u00fdchlostiam svetla. \u010ealej majme dvoji\u010dky Petra a J\u00e1na. V de\u0148 osl\u00e1v 30. naroden\u00edn let\u00ed J\u00e1n na hviezdu vzdialen\u00fa 16 sr (sveteln\u00fdch rokov) r\u00fdchlos\u0165ou 0,8c (c = r\u00fdchlos\u0165 svetla ). Po pr\u00edlete sa okam\u017eite vyd\u00e1 na spiato\u010dn\u00fa cestu tou istou r\u00fdchlos\u0165ou. \nVypo\u010d\u00edtame si ako plynul \u010das ka\u017ed\u00e9mu bratovi a pri tom zanedb\u00e1me straty \u010dasu spojen\u00e9 so \u0161tartom, zr\u00fdch\u013eovan\u00edm, prestupom, spomalen\u00edm, prist\u00e1van\u00edm a podobne.\n\nPetrov \u010das: \n\nDr\u00e1ha na hviezdu a sp\u00e4\u0165: \n  \n    \n      \n        s\n        =\n        16\n        \u00d7\n        2\n        =\n        32\n        s\n        r\n      \n    \n    {\\displaystyle s=16\\times 2=32sr}\n  \n\nR\u00fdchlos\u0165: \n  \n    \n      \n        v\n        =\n        0\n        ,\n        8\n        c\n      \n    \n    {\\displaystyle v=0,8c}\n  \n\n\u010cas: \n  \n    \n      \n        t\n        =\n        s\n        \n          /\n        \n        v\n        =\n        32\n        \n          /\n        \n        0\n        ,\n        8\n        =\n        40\n        r\n        o\n        k\n        o\n        v\n      \n    \n    {\\displaystyle t=s/v=32/0,8=40rokov}\n  \n\nJ\u00e1nov \u010das:\n\n\u010cas: \n  \n    \n      \n        \u0394\n        \n          t\n          \n            0\n          \n        \n        =\n        \u0394\n        t\n        \u00d7\n        \n          \n            1\n            \u2212\n            (\n            v\n            \n              /\n            \n            c\n            \n              )\n              \n                2\n              \n            \n          \n        \n        =\n        40\n        \u00d7\n        \n          \n            1\n            \u2212\n            (\n            0\n            ,\n            8\n            c\n            \n              /\n            \n            c\n            \n              )\n              \n                2\n              \n            \n          \n        \n        =\n        40\n        \u00d7\n        \n          \n            1\n            \u2212\n            0\n            ,\n            \n              8\n              \n                2\n              \n            \n          \n        \n        =\n        40\n        \u00d7\n        \n          \n            1\n            \u2212\n            0\n            ,\n            64\n          \n        \n        =\n        40\n        \u00d7\n        \n          \n            0\n            ,\n            36\n          \n        \n        =\n        40\n        \u00d7\n        0\n        ,\n        6\n        =\n        24\n        r\n        o\n        k\n        o\n        v\n      \n    \n    {\\displaystyle \\Delta t_{0}=\\Delta t\\times {\\sqrt {1-(v/c)^{2}}}=40\\times {\\sqrt {1-(0,8c/c)^{2}}}=40\\times {\\sqrt {1-0,8^{2}}}=40\\times {\\sqrt {1-0,64}}=40\\times {\\sqrt {0,36}}=40\\times 0,6=24rokov}\n  \n\nV\u00fdsledok: K\u00fdm sa J\u00e1n vr\u00e1til, Peter zostarol o 40 rokov a mal teda 70 rokov. J\u00e1n zatia\u013e zostarol o 24 rokov, mal teda 54 rokov.\nParadox dvoj\u010diat tak poukazuje na z\u00e1kon \u0161peci\u00e1lnej te\u00f3rie relativity, teda, \u017ee pohybuj\u00facemu telesu plynie \u010das pomal\u0161ie ako telesu v pokoji. Tento jav sa naz\u00fdva aj dilat\u00e1cia \u010dasu."
    },
    "203985": {
        "pageid": 203985,
        "ns": 0,
        "title": "Upland South",
        "extract": "Upland South je jeden z regi\u00f3nov USA, ktor\u00fd sa nach\u00e1dza v severnej \u010dasti americk\u00e9ho regi\u00f3nu Juh.\nZah\u0155\u0148a \u0161t\u00e1ty Severn\u00e1 Karol\u00edna, Tennessee, Virg\u00ednia, Kentucky a Z\u00e1padn\u00e1 Virg\u00ednia."
    },
    "229541": {
        "pageid": 229541,
        "ns": 0,
        "title": "Gmina Bledzew",
        "extract": "Gmina Bledzew je vidiecka gmina v Po\u013esku v Lubuskom vojvodstve.\nM\u00e1 rozlohu 247,58 km\u00b2 a \u017eije tu 4616 obyvate\u013eov (2006), priemern\u00e1 hustota za\u013eudnenia je 18,64 os\u00f4b/km\u00b2.\nS\u00eddlom powiatu, v ktorom sa gmina nach\u00e1dza, je mesto Mi\u0119dzyrzecz."
    },
    "249103": {
        "pageid": 249103,
        "ns": 0,
        "title": "Marta Damborsk\u00e1",
        "extract": "Marta Damborsk\u00e1 (* 25. febru\u00e1r 1952, Ve\u013ek\u00e1 Lehota) bola poslanky\u0148a N\u00e1rodnej rady Slovenskej republiky v rokoch 2006 - 2010.\nJe vydat\u00e1 a m\u00e1 dve deti."
    },
    "301965": {
        "pageid": 301965,
        "ns": 0,
        "title": "Goslar",
        "extract": "Goslar je mesto le\u017eiace uprostred Nemecka v Dolnom Sasku v pohor\u00ed Harz. Je okresn\u00fdm mestom rovnomenn\u00e9ho okresu. M\u00e1 titul \u201eVe\u013ek\u00e9 samostatn\u00e9 mesto\u201c.\nDejiny Goslaru s\u00fa \u00fazko sp\u00e4t\u00e9 s \u0165a\u017ebou kovov (najm\u00e4 striebra) v ne\u010falekom Rammelsbergu. Miestne bane a Goslar s\u00fa od roku 1992 zap\u00edsan\u00e9 na zozname svetov\u00e9ho dedi\u010dstva UNESCO."
    },
    "379455": {
        "pageid": 379455,
        "ns": 0,
        "title": "Miroslav Ballay",
        "extract": "Prof. Mgr. Miroslav Ballay, PhD. (* 1978, Nitra) je slovensk\u00fd divadeln\u00fd kritik, teatrol\u00f3g, estetik a vysoko\u0161kolsk\u00fd pedag\u00f3g."
    },
    "397169": {
        "pageid": 397169,
        "ns": 0,
        "title": "Calmont (Aveyron)",
        "extract": "Calmont je franc\u00fazska obec, ktor\u00e1 sa nach\u00e1dza v departemente Aveyron, v regi\u00f3ne Midi-Pyr\u00e9n\u00e9es."
    },
    "398101": {
        "pageid": 398101,
        "ns": 0,
        "title": "Dozul\u00e9 (obec)",
        "extract": "Dozul\u00e9 je franc\u00fazska obec, ktor\u00e1 sa nach\u00e1dza v departemente Calvados, v regi\u00f3ne Doln\u00e1 Normandia."
    },
    "442943": {
        "pageid": 442943,
        "ns": 0,
        "title": "Dexamenos",
        "extract": "Dexamenos (starogr. \u0394\u03b5\u03be\u03b1\u03bc\u03b5\u03bd\u03cc\u03c2 \u2013 Dexamenos) m\u00f4\u017ee by\u0165:\n\nv gr\u00e9ckej mytol\u00f3gii:\nkr\u00e1\u013e \u00d3lenu v Ach\u00e1ji, pozri Dexamenos (\u00d3lenos)\nsyn Herakla, otec Ambraka, pozri Dexamenos (syn Herakla)\nKentaur, vlastn\u00edk dobytka v ach\u00e1jskej Bure, pozri Dexamenos (Kentaur)\nsl\u00e1vny gr\u00e9cky rytec drah\u00fdch kame\u0148ov z ostrova Chios \u017eij\u00faci v piatom storo\u010d\u00ed pred Kr., pozri Dexamenos z Chia"
    },
    "572833": {
        "pageid": 572833,
        "ns": 0,
        "title": "Bla\u017eejov\u00e1 (pr\u00edrodn\u00e1 pamiatka)",
        "extract": "Bla\u017eejov\u00e1 je pr\u00edrodn\u00e1 pamiatka v spr\u00e1ve \u0161t\u00e1tnej ochrany pr\u00edrody Biele Karpaty.\nNach\u00e1dza sa v katastr\u00e1lnom \u00fazem\u00ed obce Nov\u00e1 Bo\u0161\u00e1ca v okrese Nov\u00e9 Mesto nad V\u00e1hom v Tren\u010dianskom kraji. \u00dazemie bolo vyhl\u00e1sen\u00e9 v roku 1993 na rozlohe 2,1613 ha. Ochrann\u00e9 p\u00e1smo nebolo ur\u010den\u00e9. Je s\u00fa\u010das\u0165ou CHKO Biele Karpaty. Na \u00fazem\u00ed pamiatky plat\u00ed 4. stupe\u0148 ochrany.\nPredmetom ochrany je: Cenn\u00e9 l\u00fa\u010dne spolo\u010denstvo s v\u00fdskytom vz\u00e1cnych a ohrozen\u00fdch druhov rastl\u00edn. Chr\u00e1nen\u00e9 \u00fazemmie je v\u00fdznamn\u00e9 z h\u013eadiska zachovania biodiverzity a ekologickej stability \u00fazemia, sl\u00fa\u017ei pre vedeckov\u00fdskumn\u00e9 a n\u00e1u\u010dn\u00e9 ciele."
    },
    "605521": {
        "pageid": 605521,
        "ns": 0,
        "title": "Zoznam PGC objektov 2722001 \u2013 2723000",
        "extract": "Toto je zoznam PGC objektov od 2722001 do 2723000."
    },
    "629428": {
        "pageid": 629428,
        "ns": 0,
        "title": "Mark\u00e9ta Davidov\u00e1",
        "extract": "Ing. Mark\u00e9ta Davidov\u00e1 (* 3. janu\u00e1r 1997, Jablonec nad Nisou, \u010cesko) je \u010desk\u00e1 biatlonistka. \u010cesko reprezentovala na Zimn\u00fdch olympijsk\u00fdch hr\u00e1ch v roku 2018 v juhok\u00f3rejskom Pchjong\u010dchangu. V sez\u00f3ne 2018/2019 sa za\u010dala pravidelne z\u00fa\u010dast\u0148ova\u0165 pretekov Svetov\u00e9ho poh\u00e1ra a v roku 2019 sa prv\u00fdkr\u00e1t z\u00fa\u010dastnila aj majstrovstiev sveta.\nV pretekoch Svetov\u00e9ho poh\u00e1ra dok\u00e1zala v sez\u00f3ne 2018/2019 ne\u010dakane vyhra\u0165 \u0161print v talianskej Anterselve, dvakr\u00e1t sa umiestnila na druhom mieste a rovnako dvakr\u00e1t dokon\u010dila preteky tretia.\nMedzi jej doteraj\u0161ie najv\u00e4\u010d\u0161ie \u00faspechy patria aj v\u00fdsledky z juniorsk\u00fdch majstrovstiev sveta - zlat\u00e1 medaila zo st\u00edhac\u00edch pretekov, ktor\u00fa z\u00edskala na majstrovstv\u00e1ch sveta juniorov v est\u00f3nskej Otep\u00e4\u00e4 v sez\u00f3ne 2017/2018 a strieborn\u00e9 medaily zo \u0161printu tamtie\u017e a z pretekov \u0161tafiet v rumunskej Cheile Gr\u0103di\u015ftei v sez\u00f3ne 2015/2016. V Rumunsku dosiahla v tej sez\u00f3ne aj na tretie miesto v individu\u00e1lnych pretekoch.\n\u0160tudovala odbor Zoorehabilit\u00e1cia a asisten\u010dn\u00e9 aktivity so zvieratami na Fakulte agrobiol\u00f3gie, potravinov\u00fdch a pr\u00edrodn\u00fdch zdrojov \u010ceskej po\u013enohospod\u00e1rskej univerzity v Prahe. Bakal\u00e1rsku pr\u00e1cu p\u00edsala na t\u00e9mu Kineziotejping ako met\u00f3da vo fyzioterapii kon\u00ed, pr\u00e1cu v roku 2019 \u00faspe\u0161ne obh\u00e1jila a z\u00edskala titul bakal\u00e1r. Pr\u00e1ca bola syst\u00e9mom Theses.cz vyhodnoten\u00e1 ako origin\u00e1lna. V roku 2021 ukon\u010dila \u0161t\u00fadium na \u010ceskej po\u013enohospod\u00e1rskej univerzite s titulom in\u017einier. Diplomov\u00fa pr\u00e1cu p\u00edsala na t\u00e9mu Vplyv ivermekt\u00ednu na kvalitu ejakul\u00e1tu o\u0161\u00edpan\u00fdch pri plemene Duroc."
    },
    "654811": {
        "pageid": 654811,
        "ns": 0,
        "title": "Opavia",
        "extract": "Opavia je \u010desk\u00e1 zna\u010dka su\u0161ienok a opl\u00e1tok. V s\u00fa\u010dasnosti sa pou\u017e\u00edva ako takzvan\u00e1 zastre\u0161uj\u00faca zna\u010dka, pod ktor\u00fa spad\u00e1 nieko\u013eko zna\u010diek z portf\u00f3lia plnen\u00fdch a such\u00fdch su\u0161ienok, formovan\u00fdch opl\u00e1tok a plnen\u00fdch opl\u00e1tok, zn\u00e1mych na \u010deskom a slovenskom trhu. Produkty s touto zna\u010dkou sa vyr\u00e1baj\u00fa v troch \u010desk\u00fdch tov\u00e1r\u0148ach; na najmodernej\u0161\u00edch link\u00e1ch vo v\u00fdrobn\u00fdch z\u00e1vodoch v Opave a v Lovosiciach, a tradi\u010dnou v\u00fdrobou s ve\u013ek\u00fdm podielom ru\u010dnej pr\u00e1ce v Mari\u00e1nsk\u00fdch L\u00e1z\u0148ach. V\u00e4\u010d\u0161ina produkcie opl\u00e1tok a su\u0161ienok s logom Opavia poch\u00e1dza z \u010ceska, \u010das\u0165 je vyr\u00e1ban\u00e1 tie\u017e v zahrani\u010dn\u00fdch tov\u00e1r\u0148ach spolo\u010dnosti Mondel\u0113z International, ktorej zna\u010dka patr\u00ed."
    },
    "693952": {
        "pageid": 693952,
        "ns": 0,
        "title": "Cypri\u00e1n J\u00e1n Korec",
        "extract": "Cypri\u00e1n J\u00e1n Korec (rod. J\u00e1n Korec, nem. Cyprian Johann Korec; * 8. janu\u00e1r 1910, Pata \u2013 \u2020 17. november 2011, Missionshaus St. Gabriel, Maria Enzersdorf, Rak\u00fasko) bol slovensk\u00fd mn\u00edch \u2013 verbista a mision\u00e1r p\u00f4sobiaci v Rak\u00fasku. V \u010dase svojej smrti bol najstar\u0161\u00edm \u017eij\u00facim verbistom na svete."
    },
    "28890": {
        "pageid": 28890,
        "ns": 0,
        "title": "Brunovce",
        "extract": "Brunovce s\u00fa obec na Slovensku v okrese Nov\u00e9 Mesto nad V\u00e1hom."
    },
    "37070": {
        "pageid": 37070,
        "ns": 0,
        "title": "Akad\u00e9mia umen\u00ed v Banskej Bystrici",
        "extract": "Akad\u00e9mia umen\u00ed v Banskej Bystrici (AU) so s\u00eddlom v Banskej Bystrici je verejn\u00e1 vysok\u00e1 \u0161kola. Akad\u00e9mia umen\u00ed pon\u00faka umeleck\u00e9 vzdelanie vo v\u0161etk\u00fdch troch stup\u0148och vysoko\u0161kolsk\u00e9ho vzdel\u00e1vania. Ako verejnopr\u00e1vna a samospr\u00e1vna in\u0161tit\u00facia poskytuje komplexn\u00e9 vzdel\u00e1vanie v akreditovan\u00fdch \u0161tudijn\u00fdch programoch v \u0161tudijnom odbore \u201eumenie\u201c zah\u0155\u0148aj\u00facich najm\u00e4 orient\u00e1ciu na v\u00fdtvarn\u00e9, hudobn\u00e9, divadeln\u00e9, filmov\u00e9 oblasti s\u00fa\u010dasn\u00e9ho umenia a vykon\u00e1va vlastn\u00fa umeleck\u00fa, vedeck\u00fa a publika\u010dn\u00fa \u010dinnos\u0165. Na troch fakult\u00e1ch AU \u0161tuduje pribli\u017ene 600 \u0161tudentov.\nS\u00fa\u010dasn\u00e9ho rektora, prof. MgA. Ing. Michala Murina, ArtD., vymenovala do funkcie prezidentka Slovenskej republiky Zuzana \u010caputov\u00e1 d\u0148a 18. janu\u00e1ra 2024."
    },
    "56467": {
        "pageid": 56467,
        "ns": 0,
        "title": "3796 Lene",
        "extract": "3796 Lene je plan\u00e9tka s priemerom pribli\u017ene 58 km, ktor\u00fa objavil P. Jensen 6. decembra 1986."
    },
    "90565": {
        "pageid": 90565,
        "ns": 0,
        "title": "Zahrani\u010die",
        "extract": "Zahrani\u010die je krajina, \u0161t\u00e1t alebo \u0161t\u00e1ty le\u017eiace za hranicami ur\u010dit\u00e9ho \u0161t\u00e1tu."
    },
    "160406": {
        "pageid": 160406,
        "ns": 0,
        "title": "\u00c1gnes Sz\u00e1vayov\u00e1",
        "extract": "\u00c1gnes Sz\u00e1vayov\u00e1 (* 29. december 1988, Kiskunhalas, Ma\u010farsko) je s\u00fa\u010dasn\u00e1 ma\u010farsk\u00e1 profesion\u00e1lna tenistka. Po\u010das svojej kari\u00e9ry vyhrala 3 turnaje WTA v dvojhre a 2 turnaje vo \u0161tvorhre."
    },
    "211685": {
        "pageid": 211685,
        "ns": 0,
        "title": "Nemeshany",
        "extract": "Nemeshany je obec v Ma\u010farsku vo Vespr\u00e9mskej \u017eupe v obvode S\u00fcmeg.\nM\u00e1 rozlohu 1050 ha a \u017eije tu 438 obyvate\u013eov (2007)."
    },
    "237619": {
        "pageid": 237619,
        "ns": 0,
        "title": "Tommy Lee Jones",
        "extract": "Tommy Lee Jones (* 15. september 1946, San Saba, Texas, USA) je americk\u00fd herec a re\u017eis\u00e9r, dr\u017eite\u013e filmov\u00fdch cien ako Oscar, Zlat\u00fd Gl\u00f3bus a Emmy. Je zn\u00e1my rolami vo filmoch ako Ute\u010denec, z\u00e1porn\u00fd hrdina Two Face Batman nav\u017edy, ako Agent K vo filme Mu\u017ei v \u010diernom a ako \u0161erif Ed Tom Bell v sn\u00edmke T\u00e1to krajina nie je pre star\u00fdch."
    },
    "241264": {
        "pageid": 241264,
        "ns": 0,
        "title": "Trojan box set",
        "extract": "Trojan Box Sets s\u00e9ria je zbierka trojdiskov\u00fdch kompil\u00e1cii, ktor\u00e9 obsahuj\u00fa pesni\u010dky od \u0161irok\u00e9ho spektra umelcov. T\u00fato s\u00e9riu vyd\u00e1va britsk\u00e9 nakladate\u013estvo Trojan Records od roku 1998. S\u00e9ria pokr\u00fdva \u0161irok\u00fd v\u00fdber reggae sub-\u017e\u00e1nrov, \u0161t\u00fdlov a t\u00e9m. Dohromady bolo zatia\u013e vydan\u00fdch 69 kusov, posledn\u00fd v septembri 2007. Dohromady je v s\u00e9rii nahran\u00fdch 3436 pesni\u010diek, z toho 297 sa objavilo na r\u00f4znych albumoch viackr\u00e1t. Najstar\u0161ia pesni\u010dka bola nahrat\u00e1 v roku 1956, najnov\u0161ia v roku 2005."
    },
    "286101": {
        "pageid": 286101,
        "ns": 0,
        "title": "Fabova ho\u013ea",
        "extract": "Fabova ho\u013ea m\u00f4\u017ee by\u0165:\n\nvrch (1 438,8 m n. m.) vo Veporsk\u00fdch vrchoch, pozri Fabova ho\u013ea (vrch)\ngeomorfologick\u00fd podcelok Veporsk\u00fdch vrchov, pozri Fabova ho\u013ea (geomorfologick\u00fd podcelok)\nchr\u00e1nen\u00e9 \u00fazemie v N\u00e1rodnom parku Mur\u00e1nska planina, pozri Fabova ho\u013ea (pr\u00edrodn\u00e1 rezerv\u00e1cia)"
    },
    "334443": {
        "pageid": 334443,
        "ns": 0,
        "title": "Instituto Pedro Nunes",
        "extract": "Instituto Pedro Nunes (IPN) je neziskov\u00e1 s\u00fakromn\u00e1 organiz\u00e1cia pre inov\u00e1cie a transfer technol\u00f3gi\u00ed a vedeck\u00e9 centrum so s\u00eddlom v Coimbra v Portugalsku. Je pomenovan\u00e1 po portugalskom matematikovi a profesorovi zo 16. storo\u010dia Pedrovi Nunesovi, ktor\u00fd \u017eil v meste Coimbra a pracoval pre miestnu univerzitu."
    },
    "351251": {
        "pageid": 351251,
        "ns": 0,
        "title": "Gouvy",
        "extract": "Gouvy je belgick\u00e1 obec vo Val\u00f3nskom regi\u00f3ne v provincii Luxembourg."
    },
    "409987": {
        "pageid": 409987,
        "ns": 0,
        "title": "Montverdun",
        "extract": "Montverdun je franc\u00fazska obec, ktor\u00e1 sa nach\u00e1dza v departemente Loire, v regi\u00f3ne Rh\u00f4ne-Alpes."
    },
    "420277": {
        "pageid": 420277,
        "ns": 0,
        "title": "Saint-Babel",
        "extract": "Saint-Babel je franc\u00fazska obec, ktor\u00e1 sa nach\u00e1dza v departemente Puy-de-D\u00f4me, v regi\u00f3ne Auvergne."
    },
    "426577": {
        "pageid": 426577,
        "ns": 0,
        "title": "Herbeville",
        "extract": "Herbeville je franc\u00fazska obec, ktor\u00e1 sa nach\u00e1dza v departemente Yvelines, v regi\u00f3ne \u00cele-de-France."
    },
    "426581": {
        "pageid": 426581,
        "ns": 0,
        "title": "Jambville",
        "extract": "Jambville je franc\u00fazska obec, ktor\u00e1 sa nach\u00e1dza v departemente Yvelines, v regi\u00f3ne \u00cele-de-France."
    },
    "435623": {
        "pageid": 435623,
        "ns": 0,
        "title": "Guvern\u00e9r (USA)",
        "extract": "Guvern\u00e9r je v USA pomenovanie ved\u00faceho v\u00fdkonnej moci v ka\u017edom \u0161t\u00e1te, alebo terit\u00f3riu. Guvern\u00e9r nie je priamo podriaden\u00fd feder\u00e1lnym \u00faradom, ale politick\u00e1 a ceremoni\u00e1lna hlava \u0161t\u00e1tu."
    },
    "460301": {
        "pageid": 460301,
        "ns": 0,
        "title": "Holdingov\u00e1 spolo\u010dnos\u0165",
        "extract": "Holdingov\u00e1 spolo\u010dnos\u0165 alebo nepresne holding (angl. holding company) je kapit\u00e1lov\u00e1 spolo\u010dnos\u0165, ktor\u00e1 vlastn\u00ed akcie alebo podiely in\u00fdch (navonok pr\u00e1vne samostatn\u00fdch) podnikov v takom mno\u017estve, aby to sta\u010dilo na ovl\u00e1danie (kontrolu) \u010dinnosti t\u00fdchto podnikov. \u010eal\u0161ie podrobnosti defin\u00edcie sa v literat\u00fare r\u00f4znia: \n\nniektor\u00e9 defin\u00edcie tvrdia, \u017ee t\u00e1to spolo\u010dnos\u0165 mus\u00ed by\u0165 spolo\u010dnos\u0165 finan\u010dn\u00e1,\nin\u00e9 zd\u00f4raz\u0148uj\u00fa, \u017ee t\u00e1to spolo\u010dnos\u0165 akcie \u010di podiely in\u00fdch spolo\u010dnost\u00ed mus\u00ed vlastni\u0165 trvalo\n\u010fal\u0161ie zd\u00f4raz\u0148uj\u00fa, \u017ee \u010dinnos\u0165 tejto spolo\u010dnosti spo\u010d\u00edva len v \u00fa\u010dasti na in\u00fdch spolo\u010dnostiach alebo v z\u00edskan\u00ed a spravovan\u00ed akci\u00ed \u010di podielov in\u00fdch spolo\u010dnost\u00ed.\nOby\u010dajne akcion\u00e1ri (podielnici) ovl\u00e1dan\u00fdch spolo\u010dnost\u00ed holdingovej spolo\u010dnosti daj\u00fa svoje akcie (podiely) a na opl\u00e1tku dostan\u00fa akcie (podiely) holdingovej spolo\u010dnosti. Na to, aby bola holdingov\u00e1 spolo\u010dnos\u0165 schopn\u00e1 ovl\u00e1da\u0165 in\u00fd podnik oby\u010dajne potrebuje vlastni\u0165 v\u00e4\u010d\u0161inu jeho akci\u00ed \u010di podielov, ale ak je tento in\u00fd podnik vlastnen\u00fd ve\u013ek\u00fdm mno\u017estvom r\u00f4znych vlastn\u00edkov, holdingovej spolo\u010dnosti na ovl\u00e1dnutie oby\u010dajne sta\u010d\u00ed aj men\u0161inov\u00fd bal\u00edk akci\u00ed \u010di podielov."
    },
    "510174": {
        "pageid": 510174,
        "ns": 0,
        "title": "Grandrieu",
        "extract": "Grandrieu m\u00f4\u017ee by\u0165:\n\nfranc\u00fazska obec, pozri Grandrieu (obec)\nfranc\u00fazsky kant\u00f3n, pozri Grandrieu (kant\u00f3n)"
    },
    "541030": {
        "pageid": 541030,
        "ns": 0,
        "title": "Carpentras-Nord",
        "extract": "Carpentras-Nord je franc\u00fazsky kant\u00f3n v departemente Vaucluse v regi\u00f3ne Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur. Tvor\u00ed ho \u0161es\u0165 obc\u00ed."
    },
    "630027": {
        "pageid": 630027,
        "ns": 0,
        "title": "Caldwellov katal\u00f3g",
        "extract": "Caldwellov katal\u00f3g je astronomick\u00fd katal\u00f3g 109 jasn\u00fdch hviezdok\u00f4p, hmlov\u00edn a galaxi\u00ed pre pozorovanie amat\u00e9rskymi astron\u00f3mami. Katal\u00f3g zostavil Sir Patrick Caldwell-Moore ako doplnok Messierovho katal\u00f3gu.\nMessierov katal\u00f3g vznikol ako zoznam objektov, ktor\u00e9 m\u00f4\u017eu v \u010falekoh\u013eadu vyzera\u0165 ako kom\u00e9ta, preto\u017ee sa Messier zauj\u00edmal o ich h\u013eadanie. Amat\u00e9rski astron\u00f3movia ho pova\u017euj\u00fa za z\u00e1kladn\u00fd zoznam \u013eahko vidite\u013en\u00fdch objektov. Moore v\u0161ak upozornil, \u017ee v Messierovom katal\u00f3gu ch\u00fdba mnoho ve\u013emi jasn\u00fdch objektov, ako napr\u00edklad hviezdokopa Hy\u00e1dy, Dvojit\u00e1 hviezdokopa (NGC 869 a NGC 884) a galaxia Soch\u00e1r (NGC 253). Messier pozoroval z Par\u00ed\u017ea, preto do svojho katal\u00f3gu nezahrnul ani jasn\u00e9 objekty vidite\u013en\u00e9 na ju\u017enej pologuli, ako napr\u00edklad Omega Centauri, Centaurus A (NGC 5128), hviezdokopa \u0160perkovnica (NGC 4755) a 47 Tucanae.\nMoore teda vytvoril vlastn\u00fd zoznam 109 objektov, aby dodr\u017eal ve\u013ekos\u0165 Messierovho katal\u00f3gu (M102 je pova\u017eovan\u00e1 za chybn\u00fa polo\u017eku, ako potvrdil M\u00e9chain), a zverejnil ho v americkom \u010dasopise Sky & Telescope v decembri 1995.\nMoore pou\u017eil na ozna\u010denie katal\u00f3gu svoje druh\u00e9 priezvisko Caldwell, preto\u017ee prv\u00e9 p\u00edsmeno jeho prv\u00e9ho priezviska sa pou\u017e\u00edva na ozna\u010denie polo\u017eiek Messierovho katal\u00f3gu.\nPolo\u017eky Caldwellovho katal\u00f3gu sa teda ozna\u010duj\u00fa p\u00edsmenom C a katal\u00f3gov\u00fdm \u010d\u00edslom z rozsahu 1 a\u017e 109 (napr. C41). \nNa rozdiel od Messierovho katal\u00f3gu, ktor\u00e9ho komponenty s\u00fa \u010d\u00edslovan\u00e9 zhruba pod\u013ea poradia objavu Messierom a jeho kolegami,\nCaldwellov katal\u00f3g je zoraden\u00fd pod\u013ea deklin\u00e1cie, tak\u017ee C1 je najsevernej\u0161\u00ed a C109 najju\u017enej\u0161\u00ed objekt katal\u00f3gu, len NGC 4244 a Hy\u00e1dy s\u00fa \u010d\u00edslovan\u00e9 mimo poradia. \u010eal\u0161ie chyby v katal\u00f3gu boli \u010dasom opraven\u00e9: S Norma Cluster (NGC 6087) bol chybne ozna\u010den\u00fd ako NGC 6067 a Lambda Centauri Cluster (IC 2944) ako gamma Centauri Cluster."
    },
    "17971": {
        "pageid": 17971,
        "ns": 0,
        "title": "394",
        "extract": ""
    },
    "46960": {
        "pageid": 46960,
        "ns": 0,
        "title": "Maxim Anatolievi\u010d Sokolov",
        "extract": "Maxim Anatolievi\u010d Sokolov (* 27. m\u00e1j 1972, Petrohrad, Rusko) je b\u00fdval\u00fd rusk\u00fd reprezentant v \u013eadovom hokeji."
    },
    "73466": {
        "pageid": 73466,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 6631",
        "extract": "NGC 6631 je otvoren\u00e1 hviezdokopa v s\u00fahvezd\u00ed \u0160t\u00edt, ktor\u00fa objavil anglick\u00fd astron\u00f3m John Herschel 12. j\u00fala 1836.\nJej zdanliv\u00e1 hviezdna ve\u013ekos\u0165 je 11,7."
    },
    "114553": {
        "pageid": 114553,
        "ns": 0,
        "title": "Ascraeus Mons",
        "extract": "Ascraeus Mons je \u0161t\u00edtov\u00e1 sopka na Marse. Nach\u00e1dza sa na s\u00faradniciach 11,2\u00b0 severnej \u0161\u00edrky a 104,5\u00b0 z\u00e1padnej d\u013a\u017eky, \u010do jej prisudzuje najsevernej\u0161ie postavenie zo skupiny sopiek v oblasti Tharsis. Nad okolit\u00fa krajinu sa dv\u00edha do v\u00fd\u0161ky takmer 18 km a \u0161\u00edrka jej z\u00e1kladne presahuje 400 km. Rovnako ako ostatn\u00e9 sopky v oblasti je tvoren\u00e1 bazick\u00fdmi horninami a plagioklastick\u00fdm materi\u00e1lom. Anal\u00fdza po\u010detnosti kr\u00e1terov v stuhnutej l\u00e1ve kaldery d\u00e1va odhad veku najmlad\u0161\u00edch vyvrel\u00edn na cca 100 mili\u00f3nov rokov \u2013 to znamen\u00e1, \u017ee aj tento vulk\u00e1n bol v geologicky ned\u00e1vnej dobe akt\u00edvny."
    },
    "149969": {
        "pageid": 149969,
        "ns": 0,
        "title": "Rep",
        "extract": "Rep m\u00f4\u017ee by\u0165:\n\nhudobn\u00fd \u017e\u00e1ner (angl. rap), pozri rep (hudba)\nstar\u0161ia jednotka pre d\u00e1vku \u017eiarenia (p\u00f4vodne skratka z r\u00f6ntgen equivalent physical), pozri rep (jednotka)\ndialekt programovacieho jazyky Lisp\nskratka pre republika, republik\u00e1nsky a podobne\nREP m\u00f4\u017ee by\u0165:\n\npr\u00edkaz jazyka symbolick\u00fdch adries x86 (skratka repeat), pozri x86\nprogram firmy Intel Corporation na rot\u00e1ciu in\u017einierov, pozri [1]\nRada ekonomick\u00fdch poradcov, in\u0161tit\u00fat USA"
    },
    "161331": {
        "pageid": 161331,
        "ns": 0,
        "title": "Kru\u017eba",
        "extract": "Kru\u017eba je kamenn\u00fd alebo sklen\u00fd ornament charakteristick\u00fd pre gotiku. Ozdobuje okenn\u00fd obl\u00fak, v\u00fdplne z\u00e1bradlia, tympan\u00f3nu, hlavice a konzoly."
    },
    "182084": {
        "pageid": 182084,
        "ns": 0,
        "title": "Robert Plant",
        "extract": "Robert Anthony Plant, CBE (* 20. august 1948, West Bromwich, Spojen\u00e9 kr\u00e1\u013eovstvo) je anglick\u00fd rockov\u00fd hudobn\u00edk, skladate\u013e a spev\u00e1k, ktor\u00fd sa presl\u00e1vil \u00fa\u010dinkovan\u00edm v legend\u00e1rnej hudobnej skupine Led Zeppelin. Jeho s\u00f3lov\u00e1 kari\u00e9ra trv\u00e1 viac ako 30 rokov. Je pova\u017eovan\u00fd za jedn\u00e9ho z najlep\u0161\u00edch spev\u00e1kov hist\u00f3rie rokenrolu a za toho kto ovplyvnil svojich nasledovn\u00edkov, medzi ktor\u00fdmi boli men\u00e1 ako Freddie Mercury, Axl Rose a Chris Cornell. V roku 2006 ho heavy metalov\u00fd \u010dasopis Hit Parader zvolil za \u201enajlep\u0161ieho metalov\u00e9ho spev\u00e1ka v\u0161etk\u00fdch \u010dias\u201c. V roku 2009 bol v hlasovan\u00ed rozhlasovej stanice Planet Rock ozna\u010den\u00fd za \u201enajlep\u0161\u00ed hlas rocku\u201c. V roku 2008 o redaktori \u010dasopisu Rolling Stone zaradili na 15. miesto ich zoznamu stovky najlep\u0161\u00edch spev\u00e1kov v\u0161etk\u00fdch \u010dias. V roku 2011 Roberta Planta \u010ditatelia Rolling Stone ozna\u010dili za najlep\u0161ieho zo v\u0161etk\u00fdch s\u00f3lov\u00fdch spev\u00e1kov.\nV osemdesiatych rokoch, po z\u00e1niku Led Zeppelin, za\u010dal s\u00f3lov\u00fa kari\u00e9ru. Niektor\u00e9 albumy nahral spolu s b\u00fdval\u00fdm gitaristom skupiny Led Zeppelin, Jimmy Pageom."
    },
    "192641": {
        "pageid": 192641,
        "ns": 0,
        "title": "Hotel Patria",
        "extract": "Hotel Patria so svojou ve\u013emi charakteristickou hmotovou skladbou je situovan\u00fd v lokalite \u0160trbsk\u00e9ho Plesa, nesie n\u00e1zov pod\u013ea jedn\u00e9ho z tatransk\u00fdch \u0161t\u00edtov na pozad\u00ed scen\u00e9rie tohto jazera.\n\nS\u00fa\u0165a\u017e na projekt hotela v tejto lokalite prebehla po prv\u00fdkr\u00e1t v rokoch 1958 \u2013 1959, jej v\u00fdsledky v\u0161ak neboli realizovan\u00e9. Projekt napokon vypracoval a v rokoch 1968 \u2013 1973 realizoval \u010desk\u00fd architekt Zden\u011bk \u0158ih\u00e1k (1924 \u2013 2006), nosite\u013e mnoh\u00fdch ocenen\u00ed za v\u00fdtvarn\u00e9 a architektonick\u00e9 rie\u0161enia s bohat\u00fdmi sk\u00fasenos\u0165ami na poli tvorby hotelov\u00fdch stavieb.\nHmotov\u00fa kompoz\u00edciu tvoria dve stavby zastre\u0161en\u00e9 sedlov\u00fdmi strechami siahaj\u00facimi po zem s asymetricky ulo\u017een\u00fdm hrebe\u0148om. Strecha vy\u0161\u0161ieho z objektov kop\u00edruje svojim sklonom svah Patrie a spolu s nesk\u00f4r vybudovan\u00fdm skokansk\u00fdm most\u00edkom s rovnak\u00fdm sklonom dotvorili krajinn\u00fa kompoz\u00edciu. Hrebene oboch objektov s\u00fa vz\u00e1jomne kolm\u00e9. Na stavbe hotela boli pou\u017eit\u00e9 tradi\u010dn\u00e9 materi\u00e1ly.\nHotel m\u00e1 kapacitu 302 l\u00f4\u017eok, ktor\u00e9 s\u00fa situovan\u00e9 na dvan\u00e1stich podla\u017eiach vy\u0161\u0161ieho z objektov. V ni\u017e\u0161ej \u010dasti budovy je umiestnen\u00e9 hospod\u00e1rske z\u00e1zemie hotela, spolo\u010densk\u00e9 a stravovacie zariadenia. Vybavenie objektu okrem in\u00e9ho zah\u0155\u0148a vyhliadkov\u00fa kaviare\u0148, denn\u00fd bar, nieko\u013eko sal\u00f3nikov, kongresov\u00fa halu, baz\u00e9n, saunu a r\u00f4zne slu\u017eby vr\u00e1tane herne, kadern\u00edctva a fitnes. Gastronomick\u00e9 prev\u00e1dzky s\u00fa v\u0161etky pr\u00edstupn\u00e9 z jednej dlhej chodby ukon\u010denej re\u0161taur\u00e1ciou.\nS\u00fa\u010das\u0165ou gastronomickej prev\u00e1dzky hotela Patria je re\u0161taur\u00e1cia Koliba Patria, vybudovan\u00e1 v roku 2006 na mieste sch\u00e1tralej ubytovne Tu\u010dek na brehu \u0160trbsk\u00e9ho plesa."
    },
    "286070": {
        "pageid": 286070,
        "ns": 0,
        "title": "Pastierstvo",
        "extract": "Pastierstvo je odvetvie po\u013enohospod\u00e1rstva zaoberaj\u00face sa chovom hospod\u00e1rskych zvierat pasen\u00edm na vo\u013enom priestranstve."
    },
    "287330": {
        "pageid": 287330,
        "ns": 0,
        "title": "Majstrovstv\u00e1 sveta v atletike 2009 \u2013 Beh na 100 m \u017eien",
        "extract": "Beh na 100 metrov \u017eien bola jedna z 24 mu\u017esk\u00fdch discipl\u00edn na Majstrovstv\u00e1ch sveta 2009 v Berl\u00edne. S\u00fa\u0165a\u017eilo sa na na Olympijskom \u0161tadi\u00f3ne v d\u0148och 16. a 17. augusta."
    },
    "314079": {
        "pageid": 314079,
        "ns": 0,
        "title": "Untouchables (Korn)",
        "extract": "Untouchables je piaty \u0161t\u00fadiov\u00fd album od americkej nu metalovej skupiny Korn. Bol vydan\u00fd 11. j\u00fana 2002, cez Epic Records a Immortal Records. Album obsahuje hity ako \u201eThoughtless\u201c, \u201eAlone I Break\u201c alebo \u201eHere To Stay\u201c, ocenen\u00fa cenou Grammy.\n10. j\u00fana 2002 (de\u0148 pred vydan\u00edm albumu) bol usporiadan\u00fd koncert na oslavu vydania albumu, ktor\u00fd bol nesk\u00f4r vydan\u00fd pod n\u00e1zvom Live Hammerstein."
    },
    "321468": {
        "pageid": 321468,
        "ns": 0,
        "title": "Maurizio Cheli",
        "extract": "Maurizio Cheli (* 4. m\u00e1j 1959, Modena, Taliansko) je vojensk\u00fd letec a b\u00fdval\u00fd astronaut talianskej n\u00e1rodnosti, 344. \u010dlovek vo vesm\u00edre, z\u00e1stupca ESA pri lete americk\u00e9ho raketopl\u00e1nu Columbia."
    },
    "324808": {
        "pageid": 324808,
        "ns": 0,
        "title": "Star Guitar",
        "extract": "\u201eStar Guitar\u201c je druh\u00fd singel anglickej elektronickej skupiny The Chemical Brothers, z ich albumu Come with Us. Skladba dosiahla 8. miesto v britskom rebr\u00ed\u010dku UK Singles Chart a 1. miesto v UK Dance Chart. Skladba bola hudobn\u00fdmi kritikmi chv\u00e1len\u00e1."
    },
    "385525": {
        "pageid": 385525,
        "ns": 0,
        "title": "Majstrovstv\u00e1 \u00c1zie v h\u00e1dzanej mu\u017eov 2006",
        "extract": "Majstrovstv\u00e1 \u00c1zie v h\u00e1dzanej mu\u017eov 2006 boli v porad\u00ed 12. Majstrovstv\u00e1 \u00c1zie v h\u00e1dzanej mu\u017eov, ktor\u00e9 organizuje \u00c1zijsk\u00e1 h\u00e1dzan\u00e1rska feder\u00e1cia (AHF). Bolo to najvy\u0161\u0161ie \u00e1zijsk\u00e9 h\u00e1dzan\u00e1rske podujatie v roku 2006. Konalo sa v Bangkoku, v Thajsku od 12. \u2013 21. febru\u00e1ra 2006, za \u00fa\u010dasti 9 t\u00edmov. Thajsko bolo deviatou krajinou, kde sa konali majstrovstv\u00e1 \u00c1zie mu\u017eov. Jedin\u00fdm nov\u00e1\u010dikom bol pr\u00e1ve t\u00edm Thajska. V\u0161etky z\u00e1pasy sa hrali v bangkokskom Nimibutr Stadium. Kuvaj\u0165ania sa stali \u0161tvrt\u00fdkr\u00e1t (tret\u00edkr\u00e1t po sebe) v\u00ed\u0165azmi tohto turnaja."
    },
    "403284": {
        "pageid": 403284,
        "ns": 0,
        "title": "Ch\u00e2tillon-en-Diois (obec)",
        "extract": "Ch\u00e2tillon-en-Diois je franc\u00fazska obec, ktor\u00e1 sa nach\u00e1dza v departemente Dr\u00f4me, v regi\u00f3ne Rh\u00f4ne-Alpes."
    },
    "409574": {
        "pageid": 409574,
        "ns": 0,
        "title": "Champigny-en-Beauce",
        "extract": "Champigny-en-Beauce je franc\u00fazska obec, ktor\u00e1 sa nach\u00e1dza v departemente Loir-et-Cher, v regi\u00f3ne Centre-Val de Loire."
    },
    "431521": {
        "pageid": 431521,
        "ns": 0,
        "title": "G\u00e9n\u00e9rac",
        "extract": "G\u00e9n\u00e9rac m\u00f4\u017ee by\u0165:\n\nobec vo Franc\u00fazsku:\nG\u00e9n\u00e9rac (Gard)\nG\u00e9n\u00e9rac (Gironde)"
    },
    "500710": {
        "pageid": 500710,
        "ns": 0,
        "title": "Austr\u00e1lia na Letn\u00fdch olympijsk\u00fdch hr\u00e1ch 2012",
        "extract": "Austr\u00e1lia na Letn\u00fdch olympijsk\u00fdch hr\u00e1ch 2012 vyslala 410 \u0161portovcov, \u010do bola najmen\u0161ia v\u00fdprava od LOH 1992 v Barcelone. Za posledn\u00fdch dvadsa\u0165 rokov toti\u017e Austr\u00e1liu v\u017edy reprezentovalo na ka\u017edej olympi\u00e1de najmenej 420 \u0161portovcov. Oproti roku 2008, ke\u010f boli hry v \u010d\u00ednskom Pekingu, to bolo menej o 25 \u0161portovcov.\nAko jedna zo \u0161portov\u00fdch ve\u013emoc\u00ed mali Austr\u00e1l\u010dania vysok\u00e9 amb\u00edcie aj pred Lond\u00fdnom; cie\u013eom bolo minim\u00e1lne 40 medail\u00ed, eventu\u00e1lne zopakova\u0165 vyst\u00fapenie z Pekingu, kde krajina z\u00edskala 46 medail\u00ed, z toho 14 zlat\u00fdch. Ako odvek\u00fd rival Britov sa v\u0161ak tentoraz vzdialila od najv\u00e4\u010d\u0161\u00edch \u0161portov\u00fdch ve\u013emoc\u00ed, ke\u010f\u017ee medailovou bilanciou to bolo najslab\u0161ie vyst\u00fapenie za ostatn\u00fdch 20 rokov - 35 medail\u00ed, z toho sedem zlat\u00fdch. Sklaman\u00edm bolo hlavne sedem zlat\u00fdch, pri\u010dom len jednu z\u00edskali v svojom pr\u00e9miovom \u0161porte - pl\u00e1van\u00ed. Jedin\u00fd \u0161port, v ktorom dominovali, bol jachting, kde Austr\u00e1lia z\u00edskala hne\u010f tri zlat\u00e9 a jednu strieborn\u00fa medailu. Zisk jednej zlatej medaily zaknihovala e\u0161te v pl\u00e1van\u00ed, atletike, cyklistike na dr\u00e1he, r\u00fdchlostnej kanoistike - kde suver\u00e9nne zv\u00ed\u0165azil \u0161tvorkajak.\nMedailov\u00e9 zisky v jednotliv\u00fdch \u0161portoch:\n\natletika - jedna zlat\u00e1 a dve strieborn\u00e9 medaily\nbasketbal - bronz basketbalistiek\ncyklistika - jedna zlat\u00e1, dve strieborn\u00e9 a tri bronzov\u00e9 medaily\njachting - tri zlat\u00e9 a jedna strieborn\u00e1\nkanoistika - jedna zlat\u00e1\nvodn\u00fd slalom - jedna strieborn\u00e1\npozemn\u00fd hokej - jedna bronzov\u00e1 medaila\ntriatlon - jedna bronzov\u00e1\nveslovanie - tri strieborn\u00e9 a dve bronzov\u00e9 medaily\npl\u00e1vanie - jedna zlat\u00e1, \u0161es\u0165 strieborn\u00fdch a tri bronzov\u00e9 medaily\nvodn\u00e9 p\u00f3lo - bronzov\u00e1 medaila \u017eien\nskoky do vody - strieborn\u00e1 medaila\nVo v\u00fdprave boli najpo\u010detnej\u0161\u00ed atl\u00e9ti - bolo ich 52, a plavci - bolo ich 47. Zauj\u00edmavos\u0165ou bolo, \u017ee po diskutabiln\u00fdch v\u00fdsledkoch po hr\u00e1ch ved\u00faci v\u00fdpravy priznali, \u017ee discipl\u00edna austr\u00e1lskych \u0161portovcov na t\u00fdchto hr\u00e1ch nebola dobr\u00e1, \u010do sa odrazilo aj na v\u00fdsledkoch."
    },
    "557304": {
        "pageid": 557304,
        "ns": 0,
        "title": "\u0160portov\u00fd \u0161erm",
        "extract": "\u0160portov\u00fd \u0161erm je \u00fapolov\u00fd \u0161port (tzn. z\u00e1polenie, pri ktorom s\u00faperi prekon\u00e1vaj\u00fa \u017eiv\u00fa silu protivn\u00edka) se\u010dn\u00fdmi alebo bodn\u00fdmi zbra\u0148ami; kedysi bol s\u00fa\u010das\u0165ou vojensk\u00e9ho v\u00fdcviku."
    },
    "634537": {
        "pageid": 634537,
        "ns": 0,
        "title": "S\u00eddlisko Pod Sokolejom",
        "extract": "S\u00eddlisko pod Sokolejom je druh\u00fdm najv\u00e4\u010d\u0161\u00edm s\u00eddliskom v meste Humenn\u00e9 pod\u013ea obyvate\u013eov po S\u00eddlisku 3 (7 243 obyvate\u013eov). Je najmlad\u0161\u00edm s\u00eddliskom v Humennom. Niekedy sa naz\u00fdvalo S\u00eddlisko M\u00e1j ale nesk\u00f4r bolo premenovan\u00e9, preto st\u00e1le denonym obyvate\u013ea je M\u00e1jov\u010dan."
    }
}