{
    "37654": {
        "pageid": 37654,
        "ns": 0,
        "title": "M\u0259nsum \u0130brahimov",
        "extract": "M\u0259nsum \u0130srafil o\u011flu \u0130brahimov (1 oktyabr 1960, \u0130mamqulub\u0259yli, A\u011fdam rayonu) \u2014 xan\u0259nd\u0259, Az\u0259rbaycan Respublikas\u0131n\u0131n xalq artisti (2005), Prezident m\u00fckafat\u00e7\u0131s\u0131, Az\u0259rbaycan Milli Konservatoriyas\u0131n\u0131n professoru. Konservatoriyan\u0131n Mu\u011fam kafedras\u0131n\u0131n m\u00fcdiri (2023-c\u00fc ild\u0259n)"
    },
    "83536": {
        "pageid": 83536,
        "ns": 0,
        "title": "F\u00fcsunkar xan\u0131m",
        "extract": "F\u00fcsunkar xan\u0131m \u2014 Avropada, orta \u0259srl\u0259rd\u0259 y\u00fcks\u0259k m\u0259n\u0259viyyata \u2014 (c\u0259sar\u0259t, sadiqlik, qad\u0131na qar\u015f\u0131 alic\u0259nabl\u0131q) malik ki\u015finin \u2014 c\u0259ngav\u0259rin \u00f6z t\u0259x\u0259yy\u00fcl\u00fcnd\u0259 yaratd\u0131\u011f\u0131 kurtuaz sevgi obyekti olan obraz. F\u00fcsunkar xan\u0131m h\u0259m m\u0259n\u0259vi, h\u0259m d\u0259 cismani kamillik ideal\u0131 idi. \u00c7ox vaxt c\u0259ngav\u0259r \u00f6z\u00fcn\u0259 qad\u0131n\u0131 g\u00f6rm\u0259d\u0259n se\u00e7irdi. \u018fsas \u015f\u0259rt qad\u0131na xidm\u0259t, onun b\u00fct\u00fcn t\u0259l\u0259bl\u0259rini yerin\u0259 yetirm\u0259k v\u0259 b\u00fct\u00fcn r\u0259qibl\u0259rd\u0259n, x\u00fcsusil\u0259 q\u0259ddar v\u0259 ya q\u0131sqanc \u0259rd\u0259n qorumaqd\u0131r. F\u00fcsunkar xan\u0131m obraz\u0131 he\u00e7 \u015f\u00fcbh\u0259siz ki\u015fi, \u00fcst\u0259lik, c\u0259ngav\u0259r t\u0259s\u0259vv\u00fcr\u00fcn\u00fcn m\u0259hsulu olub v\u0259 c\u0259ngav\u0259r ki\u015fil\u0259r \u00fc\u00e7\u00fcn yarad\u0131lm\u0131\u015fd\u0131. F\u00fcsunkar xan\u0131m kurtuaz \u0259d\u0259biyyat\u0131n m\u0259rk\u0259zi obraz\u0131d\u0131r, m\u0259s\u0259l\u0259n: Flamenka \"Flamenka\", \u0130zolda \"Tristan v\u0259 \u0130zolda\" roman\u0131nda. Son f\u00fcsunkar xan\u0131m obrazlar\u0131ndan biri, Servantesin \u00f6lm\u0259z \"Don Kixot\" \u0259s\u0259rind\u0259 rast g\u0259linir."
    },
    "105022": {
        "pageid": 105022,
        "ns": 0,
        "title": "Olya Tira",
        "extract": "Olya Tira - moldoval\u0131 m\u00fc\u011f\u0259nni. 2010 Avroviziya Mahn\u0131 M\u00fcsabiq\u0259sind\u0259 SunStroke Project musiqi qrupu il\u0259 birlikd\u0259 Moldovan\u0131 \"Run Away\" mahn\u0131s\u0131 il\u0259 t\u0259msil edib."
    },
    "105427": {
        "pageid": 105427,
        "ns": 0,
        "title": "Niyazqulular",
        "extract": "Niyazqulular \u2014 Az\u0259rbaycan Respublikas\u0131n\u0131n C\u0259bray\u0131l rayonunun \u015eahv\u0259lli k\u0259nd inzibati \u0259razi dair\u0259sind\u0259 k\u0259nd."
    },
    "108948": {
        "pageid": 108948,
        "ns": 0,
        "title": "Bakir\u0259l\u0259r monast\u0131r\u0131",
        "extract": "Bakir\u0259l\u0259r monast\u0131r\u0131  (v\u0259 ya M\u00fcq\u0259dd\u0259s Ripsime monast\u0131r\u0131) - T\u00fcrkiy\u0259 C\u00fcmhuriyy\u0259tinin Qars ilind\u0259, Ani \u015f\u0259h\u0259r xarabal\u0131\u011f\u0131nda q\u0259dim erm\u0259ni monast\u0131r\u0131d\u0131r. Abid\u0259 T\u00fcrkiy\u0259 - Erm\u0259nistan s\u0259rh\u0259d x\u0259ttin\u0259 yax\u0131n \u0259razid\u0259 yerl\u0259\u015fdiyind\u0259n Aniy\u0259 g\u0259l\u0259n turistl\u0259r\u0259 Bakir\u0259l\u0259r monast\u0131r\u0131na getm\u0259y\u0259 icaz\u0259 verilmir.\n\u015e\u0259h\u0259rd\u0259n k\u0259narda in\u015fa edilmi\u015f bu ki\u00e7ik monast\u0131r, Arpa\u00e7ay\u0131n sahilind\u0259 bir qalan\u0131n \u00fcst\u00fcnd\u0259dir. Bakir\u0259 \u015f\u0259hid M\u00fcq\u0259dd\u0259s Hripsimey\u0259 h\u0259sr olunan bu monast\u0131r\u0131n vaxtil\u0259 ki\u00e7ik bir rahib\u0259l\u0259r toplulu\u011fu \u00fc\u00e7\u00fcn s\u0131\u011f\u0131nacaq oldu\u011fu d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcl\u00fcr. Monast\u0131r kompleksind\u0259n d\u00f6vr\u00fcm\u00fcz\u0259 \u00e7ox az \u015fey \u00e7atm\u0131\u015fd\u0131r. Bel\u0259 ki, divarlarla \u0259hat\u0259 olunmu\u015f bir h\u0259y\u0259tin i\u00e7ind\u0259 bir ne\u00e7\u0259 binan\u0131n xarabal\u0131qlar\u0131 qorunub saxlanm\u0131\u015fd\u0131r. Onlardan \u0259n \u00f6n\u0259mlisi ki\u00e7ik,inc\u0259 v\u0259 \u00e7ox g\u00f6z\u0259l bir kils\u0259dir. \u0130ndi is\u0259 h\u0259min kils\u0259 sad\u0259c\u0259 \u00e7ox g\u00f6z\u0259l v\u0259 romantik bir xarabal\u0131qd\u0131r.\nTiqran Honents kils\u0259sinin kitab\u0259l\u0259rind\u0259n birind\u0259 Tiqran Honentsin yax\u0131nl\u0131qda Bexents adl\u0131 bir monast\u0131r\u0131 b\u0259rpa etdirm\u0259sind\u0259n b\u0259hs edilir. B\u0259zi ara\u015fd\u0131rma\u00e7\u0131lar h\u0259min monast\u0131r\u0131n m\u0259hz Bakir\u0259l\u0259r monast\u0131r\u0131 oldu\u011funu iddia edirl\u0259r."
    },
    "165805": {
        "pageid": 165805,
        "ns": 0,
        "title": "Euphorbia grandidieri",
        "extract": "Euphorbia grandidieri (lat. Euphorbia grandidieri) \u2014 bitkil\u0259r al\u0259minin malpigiya\u00e7i\u00e7\u0259klil\u0259r d\u0259st\u0259sinin s\u00fcdl\u0259y\u0259nkimil\u0259r f\u0259sil\u0259sinin s\u00fcdl\u0259y\u0259n cinsin\u0259 aid bitki n\u00f6v\u00fc."
    },
    "170485": {
        "pageid": 170485,
        "ns": 0,
        "title": "Bulbophyllum quadrichaete",
        "extract": "Bulbophyllum quadrichaete (lat. Bulbophyllum quadrichaete) \u2014  s\u0259hl\u0259bkimil\u0259r f\u0259sil\u0259sinin bulbofillium cinsin\u0259 aid bitki n\u00f6v\u00fc."
    },
    "264682": {
        "pageid": 264682,
        "ns": 0,
        "title": "H\u0259lil\u0259",
        "extract": "H\u0259lil\u0259 v\u0259 ya Heleyle \u0130ran\u0131n c\u0259nubunda yerl\u0259\u015f\u0259n Bu\u015fehr ostan\u0131n\u0131n k\u0259ndl\u0259rind\u0259ndir ki Bu\u015fehr \u015f\u0259h\u0259rind\u0259n 20 km  c\u0259nub-q\u0259rd\u0259 yerl\u0259\u015fir. Bu\u015fehr atom elektrik stansiyas\u0131 bu k\u0259ndin yax\u0131nl\u0131\u011f\u0131ndad\u0131r. 2006-c\u0131 ilin siyah\u0131ya al\u0131nmas\u0131 \u0259sas\u0131nda bu k\u0259nd 1986 n\u0259f\u0259r v\u0259 468 ail\u0259d\u0259n ibar\u0259t idi."
    },
    "322926": {
        "pageid": 322926,
        "ns": 0,
        "title": "Q\u0131z\u0131la\u011fac k\u00f6rf\u0259zi",
        "extract": "Q\u0131z\u0131la\u011fac k\u00f6rf\u0259zi \u2014  X\u0259z\u0259r d\u0259nizind\u0259 Az\u0259rbaycan Respublikas\u0131n\u0131n c\u0259nub \u015f\u0259rqind\u0259 yerl\u0259\u015f\u0259n, sah\u0259si 460 km\u00b2,uzunlu\u011fu 28 km, d\u0259rinliyi 2 m olan k\u00f6rf\u0259z.\nK\u00f6c\u0259ri su qu\u015flar\u0131n q\u0131\u015flad\u0131\u011f\u0131 bu su h\u00f6vz\u0259sind\u0259 Q\u0131z\u0131la\u011fac D\u00f6vl\u0259t T\u0259bi\u0259t Qoru\u011fu yerl\u0259\u015fir.\nK\u00f6rf\u0259z ilk d\u0259f\u0259 1720-ci ild\u0259 x\u0259rit\u0259y\u0259 sal\u0131nm\u0131\u015f v\u0259 ona t\u00f6k\u00fcl\u0259n eyniadl\u0131 \u00e7ay\u0131n (Q\u0131z\u0131la\u011fac\u00e7ay) ad\u0131na m\u00fcnasib Q\u0131z\u0131la\u011fac k\u00f6rf\u0259zi adland\u0131r\u0131lm\u0131\u015fd\u0131r.\n1935-ci ild\u0259 k\u00f6rf\u0259z kommunist S.M. Kirovun \u015f\u0259r\u0259fin\u0259 adland\u0131r\u0131lm\u0131\u015f, 1991 ci ild\u0259 yenid\u0259n \u0259z\u0259li ad\u0131 ona qaytar\u0131lm\u0131\u015fd\u0131r."
    },
    "360967": {
        "pageid": 360967,
        "ns": 0,
        "title": "Osna\u011fak\u00fcc\u0259",
        "extract": "Osna\u011fak\u00fcc\u0259 \u2014 Az\u0259rbaycan Respublikas\u0131n\u0131n Lerik rayonunun inzibati \u0259razi vahidind\u0259 k\u0259nd."
    },
    "383838": {
        "pageid": 383838,
        "ns": 0,
        "title": "Pyer Beyl",
        "extract": "Pyer Beyl (fr. Pierre Bayle; 18 noyabr 1647[\u2026] \u2013 28 dekabr 1706[\u2026], Rotterdam, C\u0259nubi Hollandiya[\u2026]) \u2014 frans\u0131z m\u00fct\u0259fikkiri, yaz\u0131\u00e7\u0131s\u0131."
    },
    "388108": {
        "pageid": 388108,
        "ns": 0,
        "title": "Yar\u0131mmikroanaliz",
        "extract": "Yar\u0131mmikroanaliz \u2014 az miqdarda (10\u201350 mq) g\u00f6t\u00fcr\u00fcl\u0259n b\u0259rk madd\u0259nin (v\u0259 ya 0.1\u20135 ml m\u0259hlulun) v\u0259sfi v\u0259 miqdari kimy\u0259vi analiz \u0259m\u0259liyyatlar\u0131. Yar\u0131mmikroanalizd\u0259 madd\u0259 makroanaliz \u00fc\u00e7\u00fcn t\u0259l\u0259b olunandan 20\u201325 d\u0259f\u0259 az g\u00f6t\u00fcr\u00fcl\u00fcr (onun minimal miqdar\u0131 0.01 mq olmal\u0131d\u0131r). Makroanalizin n\u0259z\u0259ri \u0259sas\u0131 v\u0259 b\u00fct\u00fcn i\u015f sistemi, el\u0259c\u0259 d\u0259 elementl\u0259ri bir-birind\u0259n ay\u0131rma v\u0259 t\u0259yinetm\u0259 ard\u0131c\u0131ll\u0131\u011f\u0131 yar\u0131mmikroanalizd\u0259 eyniyl\u0259 saxlan\u0131l\u0131r. Yar\u0131mmikroanalizd\u0259 elementl\u0259ri yar\u0131mmikro\u00fcsulla ay\u0131rd\u0131qdan sonra onlar\u0131n mikrokristalloskopik v\u0259 damc\u0131 \u00fcsullar\u0131 il\u0259 t\u0259yini daha yax\u015f\u0131 n\u0259tic\u0259 verir. Yar\u0131mmikroanalizd\u0259 analiz ad\u0259t\u0259n \u00e7\u0259ki \u00fcsulu il\u0259 deyil, h\u0259r hans\u0131 fiziki-kimy\u0259vi \u00fcsulla ba\u015fa \u00e7atd\u0131r\u0131l\u0131r."
    },
    "485858": {
        "pageid": 485858,
        "ns": 0,
        "title": "Arta Dade",
        "extract": "Arta Dade (alb. Arta Dade; 15 mart 1953, Tirana) \u2014  Albaniya pedaqoqu v\u0259 siyas\u0259t\u00e7isi. Dade Albaniyan\u0131n Sosializm partiyas\u0131n\u0131n \u00fczv\u00fcd\u00fcr. Dade m\u0259d\u0259niyy\u0259t (1997 \u2014 1998) naziri, xarici i\u015fl\u0259r naziri (2001 \u2014 2002) v\u0259zif\u0259l\u0259rind\u0259 \u00e7al\u0131\u015fm\u0131\u015fd\u0131r."
    },
    "606321": {
        "pageid": 606321,
        "ns": 0,
        "title": "Bru-Verne",
        "extract": "Bru-Verne (fr. Bro\u00fbt-Vernet, oks. Brot e Vernet) \u2014 Fransada kommuna, Overn regionunda yerl\u0259\u015fir. Departament \u2014 Alye. Eskyurol kantonuna daxildir.  Kommunan\u0131n dair\u0259si \u2014 Vi\u015fi.\nINSEE kodu \u2014 03043."
    },
    "643310": {
        "pageid": 643310,
        "ns": 0,
        "title": "Berkheya",
        "extract": "Berkheya (lat. Berkheya) \u2014 bitkil\u0259r al\u0259minin astra\u00e7i\u00e7\u0259klil\u0259r d\u0259st\u0259sinin m\u00fcr\u0259kk\u0259b\u00e7i\u00e7\u0259klil\u0259r f\u0259sil\u0259sin\u0259 aid bitki cinsi."
    },
    "699653": {
        "pageid": 699653,
        "ns": 0,
        "title": "Ming\u0259\u00e7evir D\u00f6vl\u0259t R\u0259sm Qalereyas\u0131",
        "extract": ""
    },
    "700937": {
        "pageid": 700937,
        "ns": 0,
        "title": "Karabakh is Azerbaijan Platformas\u0131",
        "extract": "Karabakh is Azerbaijan (\"Qaraba\u011f Az\u0259rbaycand\u0131r\") v\u0259 ya q\u0131sa ad\u0131 il\u0259 KIAz \u2014 \u0130kinci Qaraba\u011f m\u00fcharib\u0259sind\u0259n \u0259vv\u0259l bir qrup az\u0259rbaycanl\u0131 g\u0259nc t\u0259r\u0259find\u0259n yarad\u0131lm\u0131\u015f v\u0259 x\u00fcsus\u0259n d\u0259 \u0130kinci Qaraba\u011f m\u00fcharib\u0259si d\u00f6vr\u00fcnd\u0259 informasiya m\u00fcharib\u0259sind\u0259 aktiv i\u015ftirak etmi\u015f t\u0259\u015fkilat. Platforma m\u00fcxt\u0259lif h\u0259\u015ft\u0259ql\u0259r il\u0259 d\u0259f\u0259l\u0259rl\u0259 d\u00fcnya trendind\u0259 v\u0259 m\u00fcxt\u0259lif \u00f6lk\u0259l\u0259rin \u00f6lk\u0259 trendind\u0259 ilk s\u0131raya q\u0259d\u0259r y\u00fcks\u0259lm\u0259y\u0259 nail olmu\u015fdur."
    },
    "830847": {
        "pageid": 830847,
        "ns": 0,
        "title": "Davul (Qars)",
        "extract": "Davul \u2014 T\u00fcrkiy\u0259nin Qars vilay\u0259tinin M\u0259rk\u0259z rayonunda k\u0259nd. \u018fhalisi 19 n\u0259f\u0259rdir (2022)."
    },
    "830882": {
        "pageid": 830882,
        "ns": 0,
        "title": "T\u0259z\u0259k\u0259nd (Qars)",
        "extract": "T\u0259z\u0259k\u0259nd \u2014 T\u00fcrkiy\u0259nin Qars vilay\u0259tinin M\u0259rk\u0259z rayonunda k\u0259nd. \u018fhalisi 86 n\u0259f\u0259rdir (2022)."
    },
    "882310": {
        "pageid": 882310,
        "ns": 0,
        "title": "\u0130ran tal\u0131\u015flar\u0131",
        "extract": "\u0130ran tal\u0131\u015flar\u0131 \u2014tarix\u0259n \u0130ran\u0131n b\u0259zi \u015fimal b\u00f6lg\u0259l\u0259rind\u0259 ya\u015fayan tal\u0131\u015f etnik qrupuna daxildir. M\u0259n\u015f\u0259c\u0259 tal\u0131\u015flar m\u00fcasir tal\u0131\u015flara yax\u0131n olan az\u0259ri dilind\u0259 dan\u0131\u015fan aborigen tayfalar\u0131n t\u00f6r\u0259m\u0259l\u0259ridir. \u0130osif Mixaylovi\u00e7 Oranski bir vaxtlar hesab edirdi ki  \u0130ran daxilind\u0259 80 min tal\u0131\u015f ya\u015fay\u0131r. Dig\u0259r m\u0259nb\u0259l\u0259r\u0259 g\u00f6r\u0259 \u0130randa 100 min\u0259 yax\u0131n tal\u0131\u015f ya\u015fay\u0131rd\u0131."
    },
    "47510": {
        "pageid": 47510,
        "ns": 0,
        "title": "Az\u0259r Qism\u0259t",
        "extract": "Az\u0259r Qism\u0259t (tam ad\u0131: Az\u0259r H\u0259s\u0259na\u011fa o\u011flu M\u0259mm\u0259dov; 9 oktyabr 1972, Sabirabad) \u2014 az\u0259rbaycanl\u0131 yaz\u0131\u00e7\u0131, publisist, televiziya apar\u0131c\u0131s\u0131, 2001-ci ild\u0259n Az\u0259rbaycan Yaz\u0131\u00e7\u0131lar Birliyinin \u00fczv\u00fc."
    },
    "70643": {
        "pageid": 70643,
        "ns": 0,
        "title": "Az\u0259rbaycan S\u0259naye Bank\u0131",
        "extract": "Az\u0259rbaycan S\u0259naye Bank\u0131 \u2013 Az\u0259rbaycanda f\u0259aliyy\u0259t g\u00f6st\u0259r\u0259n bank.\n1996-c\u0131 ild\u0259 \u201cCapital Investment Bank\u201d (CI Bank) olaraq yarad\u0131lm\u0131\u015f, 2006-ci ild\u0259n haz\u0131rk\u0131 ad\u0131 il\u0259 f\u0259aliyy\u0259t g\u00f6st\u0259r\u0259n ASB Bank h\u00fcquqi v\u0259 f\u0259rdi m\u00fc\u015ft\u0259ril\u0259r\u0259 b\u00fct\u00fcn n\u00f6v bank xidm\u0259t v\u0259 m\u0259hsullar\u0131n\u0131 t\u0259qdim edir. Bank\u0131n 4-\u00fc Bak\u0131 \u015f\u0259h\u0259rind\u0259, eyni zamanda Sumqay\u0131t, G\u0259nc\u0259 v\u0259 \u0130mi\u015flid\u0259 olmaqla 7 filial\u0131 vard\u0131r. ASB  \u201cAz\u0259rbaycan S\u0259naye S\u0131\u011forta\u201d, \u201cAz\u0259rbaycan S\u0259naye Lizinq\u201d, \u201cAz\u0259rbaycan Beyn\u0259lxalq Bank\u0131 G\u00fcrc\u00fcstan\u201d, kart prossesinq m\u0259rk\u0259zi \u201cMillikart\u201d v\u0259 \u201cBak\u0131 Fond Birjas\u0131\u201d kimi t\u0259\u015fkilatlar\u0131n s\u0259hmdar\u0131d\u0131r."
    },
    "159052": {
        "pageid": 159052,
        "ns": 0,
        "title": "Zanthoxylum gentlei",
        "extract": "Zanthoxylum gentlei (lat. Zanthoxylum gentlei) \u2014 s\u0259dokimil\u0259r f\u0259sil\u0259sinin zanthoxylum cinsin\u0259 aid bitki n\u00f6v\u00fc."
    },
    "164325": {
        "pageid": 164325,
        "ns": 0,
        "title": "Cyperus acuminatus",
        "extract": "Cyperus acuminatus (lat. Cyperus acuminatus) \u2014 bitkil\u0259r al\u0259minin q\u0131rt\u0131c\u00e7i\u00e7\u0259klil\u0259r d\u0259st\u0259sinin topalaqkimil\u0259r f\u0259sil\u0259sinin topalaq cinsin\u0259 aid bitki n\u00f6v\u00fc."
    },
    "164578": {
        "pageid": 164578,
        "ns": 0,
        "title": "Apium bermejoi",
        "extract": "Apium bermejoi (lat. Apium bermejoi) \u2014 bitkil\u0259r al\u0259minin \u00e7\u0259tir\u00e7i\u00e7\u0259klil\u0259r d\u0259st\u0259sinin \u00e7\u0259tirkimil\u0259r f\u0259sil\u0259sinin k\u0259r\u0259viz cinsin\u0259 aid bitki n\u00f6v\u00fc."
    },
    "266450": {
        "pageid": 266450,
        "ns": 0,
        "title": "Adalar sahild\u0259 yaran\u0131r (film, 1988)",
        "extract": "Adalar sahild\u0259 yaran\u0131r filmi rejissor Rais \u0130smay\u0131lov t\u0259r\u0259find\u0259n 1988-ci ild\u0259 \u00e7\u0259kilmi\u015fdir. Film Az\u0259rbaycantelefilmd\u0259 istehsal edilmi\u015fdir. Film Bak\u0131 D\u0259rin \u00d6z\u00fcll\u0259r Zavodunun f\u0259aliyy\u0259tind\u0259n, f\u0259hl\u0259l\u0259rin \u00e7\u0259tin v\u0259 t\u0259hl\u00fck\u0259li \u0259m\u0259yind\u0259n b\u0259hs edir. Zavod filmin ad\u0131ndan da g\u00f6r\u00fcnd\u00fcy\u00fc kimi X\u0259z\u0259rd\u0259 yarad\u0131lan d\u0259mir adalar\u0131n m\u0259nb\u0259yini t\u0259\u015fkil edir. H\u0259m\u00e7inin, zavodun yan\u0131nda f\u0259aliyy\u0259t g\u00f6st\u0259r\u0259n, pe\u015f\u0259kar qaynaq\u00e7\u0131lar yeti\u015fdir\u0259n pe\u015f\u0259-texniki m\u0259kt\u0259binin f\u0259aliyy\u0259ti filmd\u0259 \u00f6z \u0259ksini tapm\u0131\u015fd\u0131r."
    },
    "288711": {
        "pageid": 288711,
        "ns": 0,
        "title": "X\u00fcnc",
        "extract": "X\u00fcnc \u2013 \u0130ran\u0131n Fars ostan\u0131n\u0131n \u015f\u0259h\u0259rl\u0259rind\u0259n v\u0259 X\u00fcnc \u015f\u0259hristan\u0131n\u0131n m\u0259rk\u0259zidir.2006-c\u0131 il \u0259halinin siyah\u0131ya al\u0131nmas\u0131na \u0259sas\u0259n, \u015f\u0259h\u0259rin \u0259halisi 20,012 n\u0259f\u0259r v\u0259 3,362 ail\u0259d\u0259n ibar\u0259t idi.\u018fhalisi \u0259sas\u0259n m\u0259zh\u0259bc\u0259 \u015fafi s\u00fcnni m\u00fcs\u0259lman \u018f\u00e7omi xalq\u0131ndan v\u0259 qism\u0259n m\u0259zh\u0259bc\u0259 c\u0259f\u0259ri \u015fi\u0259 m\u00fcs\u0259lman Qa\u015fqaylardan ibar\u0259tdir, A\u00e7omi v\u0259 Qa\u015fqay dill\u0259rind\u0259 dan\u0131\u015f\u0131rlar."
    },
    "298692": {
        "pageid": 298692,
        "ns": 0,
        "title": "Triqonometriyan\u0131n tarixi",
        "extract": "Triqonometriyan\u0131n tarixi \u2014 \u00e7ox uzun m\u0259rh\u0259l\u0259li olan v\u0259 h\u0259nd\u0259s\u0259d\u0259 istifad\u0259 edil\u0259n triqonometriyan\u0131n tarixind\u0259n b\u0259hs edilir. Triqonometriyan\u0131n tarixi 3000 il\u0259 yax\u0131nd\u0131r. V\u0259t\u0259ni Misir v\u0259 Hindistan hesab olunur. \u00dc\u00e7bucaqlar\u0131n t\u0259r\u0259fl\u0259ri v\u0259 bucaqlar\u0131 aras\u0131nda \u0259laq\u0259nin ilk d\u0259f\u0259 Misir astronomlar\u0131 Hipparx v\u0259 Ptolomey t\u0259r\u0259find\u0259n tap\u0131ld\u0131\u011f\u0131 hesab edilir. Triqonometriya s\u00f6z\u00fcn\u0259 ilk d\u0259f\u0259 alman riyaziyyat\u00e7\u0131s\u0131 Pitiskusun kitab\u0131nda 1505-ci ild\u0259 rast g\u0259linib. Riyaziyyat\u0131n birba\u015fa astronomiyadan \u00e7\u0131xm\u0131\u015f bir qolu olan triqonometriyan\u0131n b\u0259zi qaydalar\u0131 Babillil\u0259r v\u0259 Misirlil\u0259r d\u00f6vr\u00fcnd\u0259 bilinirdi.\nQ\u0259rbd\u0259 N\u0259sir\u0259ddin Tusid\u0259n b\u00f6y\u00fck \u00f6l\u00e7\u00fcd\u0259 faydalanan Alman alimi Reqiomontan \"\u00dc\u00e7bucaqlar\u0131n b\u00fct\u00fcn n\u00f6vl\u0259ri haqq\u0131nda\" adl\u0131 \u0259s\u0259riyl\u0259 g\u0259r\u00e7\u0259k triqonometriya do\u011fulmu\u015f oldu. Fransua Viyet v\u0259 Simon Stevin, hesablarda onluq \u0259d\u0259dl\u0259rd\u0259n faydaland\u0131lar. Con Neper triqonometriyadan faydalanaraq loqarifma anlay\u0131\u015f\u0131n\u0131 elm\u0259 g\u0259tirdi. \u0130saak Nyuton v\u0259 \u015fagirdl\u0259ri triqonometriya h\u0259m funksiyalar\u0131n\u0131n, h\u0259m d\u0259 loqarifml\u0259rinin hesab\u0131na tam silsil\u0259l\u0259ri t\u0259tbiq etdil\u0259r. Daha sonra da Leonard Eyler, vahid olaraq triqonometrik c\u0259dv\u0259lin radiusunu g\u00f6t\u00fcr\u0259r\u0259k, m\u00fcasir triqonometriyan\u0131n t\u0259m\u0259ll\u0259rinin \u0259sas\u0131n\u0131 qoydu."
    },
    "362792": {
        "pageid": 362792,
        "ns": 0,
        "title": "S\u0259f\u0259vi\u2013Rusiya m\u00fcharib\u0259si (1651\u20131653)",
        "extract": "S\u0259f\u0259vi\u2013Rusiya m\u00fcharib\u0259si \u2013 II Abbas\u0131n hakimiyy\u0259ti d\u00f6vr\u00fcnd\u0259 S\u0259f\u0259vi imperiyas\u0131n\u0131n Qafqaz\u0131n \u015fimal\u0131nda \u00f6z n\u00fcfuzunu art\u0131rmaq ist\u0259m\u0259si ruslarla toqqu\u015fmaya s\u0259b\u0259b oldu. 1646-c\u0131 ild\u0259n etibar\u0259n rus h\u00f6kum\u0259ti S\u0259f\u0259vi torpaqlar\u0131ndan \u0130sve\u00e7\u0259 q\u0259d\u0259r torpaqlarda ip\u0259k ticar\u0259ti ed\u0259n xarici tacirl\u0259rin m\u00f6vqel\u0259rini z\u0259ifl\u0259tm\u0259y\u0259 ba\u015flam\u0131\u015f v\u0259 1649-cu ild\u0259 Sobornoe Ulojenie q\u0259bul edilmi\u015fdi. Buna g\u00f6r\u0259, xarici tacirl\u0259rin imkanlar\u0131 daha da m\u0259hdudla\u015fd\u0131r\u0131l\u0131rd\u0131. Hakimiyy\u0259tinin ilk ill\u0259rind\u0259 Abbas ruslarla m\u00fcnasib\u0259tl\u0259r\u0259 \u0259h\u0259miyy\u0259t vermirdi v\u0259 onlar\u0131n Osmanl\u0131ya qar\u015f\u0131 m\u00fcnasib\u0259tl\u0259ri inki\u015faf etdirm\u0259k t\u0259klifl\u0259rini g\u00f6rm\u0259zd\u0259n g\u0259lirdi. 1647 v\u0259 1653-c\u00fc ill\u0259rd\u0259 ikili m\u00fcnasib\u0259tl\u0259rd\u0259 karvan quldurlu\u011fu hadis\u0259l\u0259rin\u0259 v\u0259 S\u0259f\u0259vil\u0259rd\u0259 rus tacirl\u0259rin h\u0259bsin\u0259 g\u00f6r\u0259 g\u0259rginlik artd\u0131. H\u0259m\u00e7inin ruslar\u0131n s\u0259rh\u0259dl\u0259rini c\u0259nuba do\u011fru geni\u015fl\u0259tm\u0259si buralar\u0131 \u00f6zl\u0259rinin m\u00fclk\u00fc hesab ed\u0259n S\u0259f\u0259vil\u0259rin qar\u015f\u0131 \u00e7\u0131xmas\u0131 il\u0259 n\u0259tic\u0259l\u0259ndi. Bu g\u0259rginlikl\u0259r d\u0259 1651\u20131653 m\u00fcharib\u0259sin\u0259 v\u0259 ya m\u00fcnaqi\u015f\u0259sin\u0259 yol a\u00e7d\u0131. Bu m\u00fcharib\u0259nin meydana \u00e7\u0131xmas\u0131nda rol oynayan s\u0259b\u0259bl\u0259rd\u0259n bir dig\u0259ri d\u0259 ruslar\u0131n devrilmi\u015f g\u00fcrc\u00fc kral\u0131 I Teymuraz \u00fc\u00e7\u00fcn qala tikm\u0259k ist\u0259m\u0259l\u0259ri idi. Ruslara yard\u0131m \u00fc\u00e7\u00fcn m\u00fcraci\u0259t ed\u0259n Kaxetili I Teymuraz bu x\u0259b\u0259rin II Abbasa \u00e7atmas\u0131ndan sonra \u00f6z ist\u0259yin\u0259 nail ola bilm\u0259di. Q\u0259nd\u0259harda olan II Abbas d\u0259rhal bu m\u0259s\u0259l\u0259 il\u0259 m\u0259\u015f\u011ful olmaq \u00fc\u00e7\u00fcn qo\u015fun haz\u0131rlatd\u0131. \u015eirvan b\u0259yl\u0259rb\u0259yi Xosrov xan\u0131n komandanl\u0131\u011f\u0131 alt\u0131nda yerli qumuqlarla \u0259m\u0259kda\u015f\u0131q ed\u0259n \u018frd\u0259bil, Qaraba\u011f v\u0259 Astara q\u0131z\u0131lba\u015flar\u0131 ruslar\u0131 m\u0259\u011flub etdil\u0259r, bazalar\u0131n\u0131 \u0259l\u0259 ke\u00e7irdil\u0259r v\u0259 \u00f6zl\u0259rini qovdular. Bundan sonra \u0130sfahan v\u0259 Moskva aras\u0131nda el\u00e7il\u0259r yekun s\u00fclh m\u00fcqavil\u0259sini h\u0259ll etm\u0259k \u00fc\u00e7\u00fcn gedib g\u0259lm\u0259y\u0259 ba\u015flad\u0131, lakin s\u00fclh m\u00fcqavil\u0259si 10 il sonra imzaland\u0131."
    },
    "456295": {
        "pageid": 456295,
        "ns": 0,
        "title": "Moderatus (Qadesli)",
        "extract": "Qadesli Moderatus (yun. \u039c\u03bf\u03b4\u03ad\u03c1\u03b1\u03c4\u03bf\u03c2, m. I y\u00fczilliyin ikinci yar\u0131s\u0131) \u2014 Roma filosofu, yeni-pifaqor\u00e7ular m\u0259kt\u0259binin t\u0259msil\u00e7isi."
    },
    "471202": {
        "pageid": 471202,
        "ns": 0,
        "title": "Vittov yar\u0131madas\u0131",
        "extract": "Vittov yar\u0131madas\u0131 (alm.  Wittow\u200e) \u2014 Almaniyan\u0131n R\u00fcgen adas\u0131n\u0131n \u015fimal\u0131nda yerl\u0259\u015f\u0259n yar\u0131mada. \u015eimaldan v\u0259 \u015f\u0259rqd\u0259n Baltik d\u0259nizi, q\u0259rbd\u0259n Viker k\u00f6rf\u0259zi, c\u0259nubdan v\u0259 \u015f\u0259rqd\u0259n is\u0259 B\u00f6y\u00fck Yasmund k\u00f6rf\u0259zi il\u0259 \u0259hat\u0259l\u0259nmi\u015fdir. Vittov Yasmund yar\u0131madas\u0131 il\u0259 birl\u0259\u015fir. Orta \u0259srl\u0259r d\u00f6n\u0259min\u0259 q\u0259d\u0259r m\u00fcst\u0259qil ada olmu\u015fdur. Q\u0259rb qutaraca\u011f\u0131nda Buq burnu yerl\u0259\u015fir. Arkon burnu da yar\u0131madan\u0131n bir hiss\u0259sini t\u0259\u015fkil edir.\nYar\u0131mada \u0259razisind\u0259 \u00abVik\u00bb (alm.  Wiek\u200e) kamunas\u0131 yerl\u0259\u015fir."
    },
    "497202": {
        "pageid": 497202,
        "ns": 0,
        "title": "Yataq",
        "extract": "Yataq \u2014 sahil \u00e7im\u0259rliyi olaraq \u00e7oxlu sayda canl\u0131n\u0131n topla\u015fd\u0131\u011f\u0131 \u0259razi n\u0259z\u0259rd\u0259 tutulur. Bu termin bir qayda olaraq sahild\u0259 c\u0259m \u015f\u0259kild\u0259 toplanm\u0131\u015f d\u0259niz m\u0259m\u0259lil\u0259ri \u00fc\u00e7\u00fcn i\u015fl\u0259dilir. Sahil yataqlar\u0131 \u0259sas\u0259n qulaql\u0131 suitil\u0259r t\u0259r\u0259find\u0259n t\u0259\u015fkil olunur."
    },
    "573086": {
        "pageid": 573086,
        "ns": 0,
        "title": "\u0130vars Qodmanis",
        "extract": "\u0130vars Qodmanis (27 noyabr 1951, Riqa) \u2014 Latviya siyas\u0259t\u00e7isi."
    },
    "615803": {
        "pageid": 615803,
        "ns": 0,
        "title": "\u0130brahim Hilmi Pa\u015fa",
        "extract": "\u0130brahim Hilmi Pa\u015fa (1747, \u0130stanbul, Osmanl\u0131 imperiyas\u0131 \u2013 1825, Kos, C\u0259nubi Egey adalar\u0131)  \u2014 III S\u0259lim v\u0259 IV Mustafa s\u0259lt\u0259n\u0259tl\u0259rind\u0259 \u00fcmumilikd\u0259 8 ay 20 g\u00fcn s\u0259dr\u0259z\u0259m olmu\u015f Osmanl\u0131 d\u00f6vl\u0259t adam\u0131."
    },
    "643888": {
        "pageid": 643888,
        "ns": 0,
        "title": "Iphiona",
        "extract": "Iphiona (lat. Iphiona) \u2014 bitkil\u0259r al\u0259minin astra\u00e7i\u00e7\u0259klil\u0259r d\u0259st\u0259sinin m\u00fcr\u0259kk\u0259b\u00e7i\u00e7\u0259klil\u0259r f\u0259sil\u0259sin\u0259 aid bitki cinsi."
    },
    "687469": {
        "pageid": 687469,
        "ns": 0,
        "title": "\u00c7armxoran-i Bala (Bostanabad)",
        "extract": "\u00c7armxoran-i Bala (fars. \u0686\u0631\u0645 \u062e\u0648\u0631\u0627\u0646 \u0628\u0627\u0644\u0627\u200e) \u2014 \u0130ran\u0131n \u015e\u0259rqi Az\u0259rbaycan ostan\u0131n\u0131n Bostanabad \u015f\u0259hristan\u0131 \u0259razisin\u0259 daxil olan k\u0259nd."
    },
    "690424": {
        "pageid": 690424,
        "ns": 0,
        "title": "Lisa (rep\u00e7i)",
        "extract": "Lalisa Manobal v\u0259 ya Lisa (tay \u0e25\u0e25\u0e34\u0e29\u0e32 \u0e21\u0e42\u0e19\u0e1a\u0e32\u0e25; tay \u0e1b\u0e23\u0e32\u0e13\u0e1b\u0e23\u0e35\u0e22\u0e32 \u0e21\u0e42\u0e19\u0e1a\u0e32\u0e25; 27 mart 1997) \u2014 2016-c\u0131 ild\u0259 YG Entertainment t\u0259r\u0259find\u0259n qurulan C\u0259nubi Koreyal\u0131 q\u0131z qrupu \"Blackpink\"-in ana r\u0259qqas\u0259si, reperi v\u0259 ya\u015fca \u0259n ki\u00e7ik \u00fczv\u00fcd\u00fcr.\nLisa 2021-ci ilin sentyabr\u0131nda \"Lalisa\" adl\u0131 t\u0259k albomu il\u0259 solo deb\u00fct\u00fc etdi. Albom C\u0259nubi Koreyada sat\u0131\u015fa \u00e7\u0131xar\u0131ld\u0131\u011f\u0131 h\u0259ft\u0259 \u0259rzind\u0259 736.000-d\u0259n \u00e7ox n\u00fcsx\u0259 satd\u0131 v\u0259 o, bunu ed\u0259n ilk qad\u0131n s\u0259n\u0259t\u00e7i oldu. Eyni adl\u0131 apar\u0131c\u0131 sinql\u0131 \u00fc\u00e7\u00fcn klip \u00e7\u0259kildi. Yay\u0131mland\u0131\u011f\u0131 ilk 24 saat \u0259rzind\u0259 YouTube-da 73,6 milyon bax\u0131\u015f oludu v\u0259 bu solo ifa\u00e7\u0131 t\u0259r\u0259find\u0259n platformada ilk 24 saat \u0259rzind\u0259 \u0259n \u00e7ox bax\u0131lan musiqi videosu olub. Lisa \"Lalisa\" sinql\u0131 il\u0259 2 Ginnes Rekordu q\u0131r\u0131b:\"24 saat \u0259rzind\u0259 solo ifa\u00e7\u0131n\u0131n YouTube-da \u0259n \u00e7ox bax\u0131lan musiqi videosu\" v\u0259 \"Solo K-pop ifa\u00e7\u0131s\u0131n\u0131n 24 saat \u0259rzind\u0259 \u0259n \u00e7ox bax\u0131lan YouTube musiqi videosu\". Eyni zamanda \"Lalisa\" musiqisi il\u0259 Lisa \"MTV Musiqi M\u00fckafatlar\u0131\"-da \"\u018fn yax\u015f\u0131 K-pop\" m\u00fckafat\u0131n\u0131 qazanaraq bu m\u00fckafata layiq g\u00f6r\u00fcl\u0259n ilk K-pop solo s\u0259n\u0259t\u00e7isi oldu."
    },
    "749054": {
        "pageid": 749054,
        "ns": 0,
        "title": "KamAZ 6460",
        "extract": "KamAZ 6460 \u2014 2003-c\u00fc ild\u0259n Kamaz Avtomobil Zavodu (Kamaz) t\u0259r\u0259find\u0259n istehsal olunan \u00fc\u00e7\u00fcnc\u00fc n\u0259sil Rusiya sedel \u00e7\u0259km\u0259\u00e7isi."
    },
    "816907": {
        "pageid": 816907,
        "ns": 0,
        "title": "Qanso Naqahama-ya",
        "extract": "Qanso Naqahama-ya (\u5143\u7956\u9577\u6d5c\u5c4b, h\u0259rf.\u2009\"Orijinal Naqahama d\u00fckkan\u0131\") \u2013 Yaponiyan\u0131n Fukuoka \u015f\u0259h\u0259rind\u0259 yerl\u0259\u015f\u0259n ramen d\u00fckkan\u0131."
    },
    "872248": {
        "pageid": 872248,
        "ns": 0,
        "title": "Deksamen",
        "extract": "Deksamen ( q.yun. \u0394\u03b5\u03be\u03b1\u03bc\u03b5\u03bd\u03cc\u03c2 ) \u2014 q\u0259dim yunan mifologiyas\u0131ndak\u0131 personaj, Oykeyin o\u011flu, Olen (Axeya) pad\u015fah\u0131. Mnesimax\u0131n atas\u0131 idi. Kentavr Evrition Mnesimax\u0131 ona h\u0259yat yolda\u015f\u0131 olma\u011fa m\u0259cbur etmi\u015fdi, Deksamen onu Azanla evl\u0259ndirmi\u015fdi. Deksamen Herakl\u0131 \u00e7a\u011f\u0131rm\u0131\u015f v\u0259 o, Evritionu \u00f6ld\u00fcrm\u00fc\u015fd\u00fcr."
    },
    "106104": {
        "pageid": 106104,
        "ns": 0,
        "title": "K\u0259l\u0259k",
        "extract": "K\u0259l\u0259k \u2014 Az\u0259rbaycan Respublikas\u0131n\u0131n Goranboy rayonunun K\u0259l\u0259k k\u0259nd inzibati \u0259razi dair\u0259sind\u0259 k\u0259nd. Az\u0259rbaycan Respublikas\u0131 Milli M\u0259clisinin 5 oktyabr 1999-cu il tarixli, 708-IQ sayl\u0131 Q\u0259rar\u0131 il\u0259 Goranboy rayonunun K\u0259l\u0259k k\u0259ndi X\u0131nal\u0131 k\u0259nd inzibati \u0259razi vahidi t\u0259rkibind\u0259n ayr\u0131laraq, bu k\u0259nd m\u0259rk\u0259z olmaqla K\u0259l\u0259k k\u0259nd inzibati \u0259razi vahidi yarad\u0131lm\u0131\u015fd\u0131r."
    },
    "146604": {
        "pageid": 146604,
        "ns": 0,
        "title": "48 (\u0259d\u0259d)",
        "extract": "Q\u0131rx s\u0259kkiz \u2014 say sistemind\u0259 \u0259d\u0259dl\u0259rd\u0259n biri. Q\u0131rx yeddid\u0259n sonra, q\u0131rx doqquzdan \u0259vv\u0259l g\u0259lir."
    },
    "176894": {
        "pageid": 176894,
        "ns": 0,
        "title": "Adi iquana",
        "extract": "Adi iquana (lat. Iguana iguana) \u2014 heyvanlar al\u0259minin xordal\u0131lar tipinin s\u00fcr\u00fcn\u0259nl\u0259r sinfinin pulcuqlular d\u0259st\u0259sinin \u0259sl iquanlar f\u0259sil\u0259sinin i\u0307quana cinsin\u0259 aid heyvan n\u00f6v\u00fc."
    },
    "192849": {
        "pageid": 192849,
        "ns": 0,
        "title": "Bulbophyllum megalonyx",
        "extract": "Bulbophyllum megalonyx (lat. Bulbophyllum megalonyx) \u2014  s\u0259hl\u0259bkimil\u0259r f\u0259sil\u0259sinin bulbofillium cinsin\u0259 aid bitki n\u00f6v\u00fc."
    },
    "278247": {
        "pageid": 278247,
        "ns": 0,
        "title": "T\u0259r\u0259v\u0259z\u00e7ilik Elmi-T\u0259dqiqat \u0130nstitutu",
        "extract": "T\u0259r\u0259v\u0259z\u00e7ilik Elmi-T\u0259dqiqat \u0130nstitutu \u2014 Respublikada t\u0259r\u0259v\u0259z\u00e7ilik sah\u0259sinin daha da inki\u015faf etdirilm\u0259si m\u0259qs\u0259dil\u0259 yarad\u0131lm\u0131\u015f institutut. Direktoru Elmar Allahverdiyevdir."
    },
    "295828": {
        "pageid": 295828,
        "ns": 0,
        "title": "Fatih Karag\u00fcmr\u00fck \u0130K",
        "extract": "Fatih Karag\u00fcmr\u00fck \u0130K (Karag\u00fcmr\u00fck d\u0259 adlan\u0131r) \u0130stanbulun Fateh s\u0259mtinin Karag\u00fcmr\u00fck m\u0259h\u0259ll\u0259sind\u0259 yerl\u0259\u015f\u0259n t\u00fcrk pe\u015f\u0259kar futbol klubudur. Haz\u0131rda T\u00fcrkiy\u0259 futbolunun \u0259n y\u00fcks\u0259k liqas\u0131 olan Super Liqada \u00e7\u0131x\u0131\u015f edir."
    },
    "343723": {
        "pageid": 343723,
        "ns": 0,
        "title": "Qar\u011f\u0131dal\u0131 \u0259tri (film, 1986)",
        "extract": "\u00abQar\u011f\u0131dal\u0131 \u0259tri\u00bb (it. Il sapore del grano) \u2014 1986-c\u0131 ilin \u0130taliya istehsall\u0131 dram janr\u0131nda filmi. Sssenari m\u00fc\u0259llifi v\u0259 rejissor Canni Da Kampo, ba\u015f rollar\u0131 Lorentso Lena v\u0259 Marko Mestriner oynam\u0131\u015flar. Film g\u0259nc professor v\u0259 onun 12-ya\u015fl\u0131 t\u0259l\u0259b\u0259si aras\u0131nda ya\u015fanan homoseksual sevgi haqq\u0131nda b\u0259hz edir."
    },
    "356792": {
        "pageid": 356792,
        "ns": 0,
        "title": "Sayat Nova",
        "extract": "Sayat Nova (erm. \u054d\u0561\u0575\u0561\u0569-\u0546\u0578\u057e\u0561; g\u00fcrc. \u10e1\u10d0\u10d8\u10d0\u10d7\u10dc\u10dd\u10d5\u10d0; az.-\u0259ski. \u0633\u0627\u06cc\u0627\u062a \u0646\u0648\u0648\u0627\u200e; fars. \u0633\u0627\u06cc\u0627\u062a \u0646\u0648\u0648\u0627\u200e; \u0259sl ad\u0131 Harutyun Sayatyan; 14 iyun 1712[\u2026], Tiflis \u2013 22 noyabr 1795, A\u011fpat[d]) \u2014 erm\u0259ni, g\u00fcrc\u00fc v\u0259 \u0259sas\u0259n Az\u0259rbaycan dill\u0259rind\u0259 yazan erm\u0259ni \u015fair v\u0259 a\u015f\u0131q. Sayat Novan\u0131n g\u00fcn\u00fcm\u00fcz\u0259 q\u0259d\u0259r g\u0259lib \u00e7atm\u0131\u015f \u0259s\u0259rl\u0259rin \u00e7oxu Az\u0259rbaycan dilind\u0259 q\u0259l\u0259m\u0259 al\u0131nm\u0131\u015fd\u0131r."
    },
    "427464": {
        "pageid": 427464,
        "ns": 0,
        "title": "\u015e\u0259rqi Sayan",
        "extract": "\u015e\u0259rqi Sayan \u2014 Da\u011f sistemi olaraq C\u0259nubi Sibir \u0259razisind\u0259 1000 km m\u0259saf\u0259d\u0259 uzan\u0131r. c\u0259nub-\u015f\u0259rqi Krasnoyarsk diyar\u0131, q\u0259rbi Buryatiya v\u0259 \u0130rkutsk vilay\u0259ti, \u015fimal-\u015f\u0259rqi Tuva v\u0259 Monqolustann\u0131n Xuvsqel oyma\u011f\u0131 \u0259rasisind\u0259 is\u0259 c\u0259nubu yerl\u0259\u015fir. Q\u0131sas\u0131 olaraq Yenisey \u00e7ay\u0131n\u0131n sahill\u0259rind\u0259n Baykal g\u00f6l\u00fc \u0259raf\u0131na q\u0259d\u0259r uzan\u0131r. Q\u0259rbi Sayan da\u011flar\u0131 il\u0259 birlikd\u0259 Sayan da\u011flar\u0131n\u0131n \u0259m\u0259l\u0259 g\u0259tirirl\u0259r. Sibir Platformas\u0131n\u0131n c\u0259nub-q\u0259rbind\u0259 yerl\u0259\u015fir."
    },
    "435285": {
        "pageid": 435285,
        "ns": 0,
        "title": "Hon\u015fu canavar\u0131",
        "extract": "Hon\u015fu canavar\u0131 v\u0259 ya \u015eamanu (Canis lupus hodophilax) (yap. \u65e5\u672c\u72fc, \u30cb\u30db\u30f3\u30aa\u30aa\u30ab\u30df, Nihon \u014ckami) \u2014 Canavar\u0131n (Canis lupus) yar\u0131mn\u00f6v\u00fc olaraq Yaponiya adalar\u0131nda yay\u0131lm\u0131\u015fd\u0131r. Bu yar\u0131mn\u00f6vd\u0259n \u0259lav\u0259 Yaponiyada Hokkaydo canavar\u0131 ad\u0131 il\u0259 tan\u0131nan (Canis lupus hattai) yar\u0131mn\u00f6vd\u00fcr. H\u0259r iki yar\u0131mn\u00f6v\u00fcn n\u0259sli k\u0259silmi\u015f heab edilir.\n\nYapon hondoss canavar\u0131 Yaponiya arxipelaq\u0131na daxil adalarda, \u0259sas\u0259n Hon\u015fu, \u015eikoku v\u0259 Kyu\u015fuda yay\u0131lm\u0131\u015fd\u0131rlar. Say bax\u0131m\u0131ndan el\u0259d\u0259 \u00e7ox olmam\u0131\u015flar. Onlar\u0131n n\u0259slinin k\u0259silm\u0259sin\u0259 s\u0259b\u0259b insanlar t\u0259r\u0259find\u0259n k\u00fctl\u0259vi \u015f\u0259kild\u0259 \u00f6ld\u00fcr\u00fclm\u0259si olmu\u015fdur. Bu canl\u0131n\u0131n sonuncu n\u00fcmay\u0259nd\u0259si 1905-ci ild\u0259 Nara prefekturas\u0131 \u0259razisind\u0259 \u00f6lm\u00fc\u015fd\u00fcr. Bu yar\u0131m n\u00f6v d\u00fcnyada m\u00f6vcud olmu\u015f canavarlar aras\u0131nda \u00f6l\u00e7\u00fc bax\u0131m\u0131ndan \u0259n ki\u00e7iyi olmu\u015fdur. Onlar 90 sm uzunlu\u011fa, 30 sm h\u00fcnd\u00fcrl\u00fcy\u0259 malik olmu\u015flar ..\nHaz\u0131rda d\u00fcnyada c\u0259mi bu canl\u0131n\u0131n be\u015f ba\u015f d\u0259risi qalm\u0131\u015fd\u0131r. Onlarln m\u00fcq\u0259vvalar\u0131 Niderland v\u0259 Yaponiyada saxlan\u0131l\u0131r. 1905-ci ild\u0259 ovlanm\u0131\u015f f\u0259rqin m\u00fcq\u0259vvas\u0131 is\u0259 Britaniya muzeyl\u0259rind\u0259n birind\u0259dir"
    },
    "444135": {
        "pageid": 444135,
        "ns": 0,
        "title": "\u00c7iqo\u00e7",
        "extract": "\u00c7iqo\u00e7 (xorv. \u010cigo\u0107)-Xorvatiyan\u0131n Posavina rayonunda yerl\u0259\u015f\u0259n k\u0259nddir. Bu k\u0259nd Sisak B\u0259l\u0259diyy\u0259sin\u0259 daxildir. K\u0259nd Sava \u00e7ay\u0131n\u0131n sahilind\u0259 yerl\u0259\u015fmi\u015fdir v\u0259 Slavonia regionunda yerl\u0259\u015f\u0259n Lonsko polye Milli Park\u0131n\u0131n \u0259razisin\u0259 daxildir. 2001-ci ilin statistikas\u0131na g\u00f6r\u0259 k\u0259ndin \u0259halisi 114 n\u0259f\u0259rdir.. Bu k\u0259nd a\u011f leyl\u0259kl\u0259ri il\u0259 m\u0259\u015fhurdur. 1994-c\u00fc ild\u0259 \u00c7iqo\u00e7 k\u0259ndi Avropan\u0131n leyl\u0259kl\u0259r k\u0259ndi ad\u0131n\u0131 alm\u0131\u015fd\u0131r.\nAzsayl\u0131 \u0259halisi olan k\u0259ndin \u0259sas \u0259halisi ya\u015fl\u0131 t\u0259b\u0259q\u0259dir. K\u0259ndin \u0259halisi \u0259sas\u0259n \u0259kin\u00e7ilik v\u0259 maldarl\u0131qla m\u0259\u015f\u011ful olur. Bu da a\u011f leyl\u0259kl\u0259ri \u00f6z\u00fcn\u0259 c\u0259lb edir v\u0259 onlar burada yuva qurma\u011fa ba\u015flay\u0131rlar."
    },
    "451135": {
        "pageid": 451135,
        "ns": 0,
        "title": "G\u00f6vh\u0259rxan Sultan (Sultan \u0130brahimin q\u0131z\u0131)",
        "extract": "G\u00f6vh\u0259rxan Sultan (d. 1642, \u0130stanbul - \u00f6. 27 oktyabr 1694, \u018fdirn\u0259) - Osmanl\u0131 pad\u015fah\u0131 \u0130brahim\u0131n q\u0131z\u0131. H\u0259l\u0259 d\u00f6rd ya\u015f\u0131nda 23 noyabr 1646'da \u00c7avu\u015fzad\u0259 Mehmed Pa\u015fa il\u0259 evl\u0259ndi. \u018frinin m\u00fcxt\u0259lif yerl\u0259rd\u0259 hakim t\u0259yin edilm\u0259si s\u0259b\u0259bil\u0259 \u00f6mr\u00fcn\u00fcn bu ill\u0259rind\u0259 dayanmadan k\u00f6\u00e7 etmi\u015fdir. Bu evlilik Pa\u015fan\u0131n 1681 tarixind\u0259ki \u00f6l\u00fcm\u00fcn\u0259 q\u0259d\u0259r davam etdi. 1692 tarixind\u0259 d\u00f6n\u0259min kaptan-\u0131 d\u0259ryas\u0131 Halva\u00e7\u0131 Yusif Pa\u015fa'yla evl\u0259ndi. 27 oktyabr 1694 tarixind\u0259 \u00f6gey qarda\u015f\u0131 II \u018fhm\u0259din s\u0259lt\u0259n\u0259t ill\u0259rind\u0259 \u018fdirn\u0259d\u0259 v\u0259fat etdi. M\u0259zar\u0131 \u015eahzad\u0259 k\u00fclliy\u0259sind\u0259ki t\u00fcrb\u0259sind\u0259 yerl\u0259\u015fir."
    },
    "516173": {
        "pageid": 516173,
        "ns": 0,
        "title": "\u015e\u0259had\u0259t (film, 2017)",
        "extract": "\u015e\u0259had\u0259t \u2014 2017-ci ild\u0259 Az\u0259rbaycanda istehsal olunmu\u015f s\u0259n\u0259dli film. Film Az\u0259rbaycan Respublikas\u0131 Dini Qurumlarla \u0130\u015f \u00fczr\u0259 D\u00f6vl\u0259t Komit\u0259sinin sifari\u015fi il\u0259 \u00e7\u0259kilmi\u015fdir."
    },
    "537846": {
        "pageid": 537846,
        "ns": 0,
        "title": "Matias Zuloaqa",
        "extract": "Matias Zuloaqa (23 dekabr 1997) \u2014 Argentinal\u0131 xiz\u0259k y\u00fcr\u00fc\u015f\u00e7\u00fcs\u00fc. Matias Zuloaqa Argentinan\u0131 2018-ci ild\u0259 C\u0259nubi Koreyada t\u0259\u015fkil edil\u0259n XXIII Q\u0131\u015f Olimpiya Oyunlar\u0131nda t\u0259msil etdi."
    },
    "573318": {
        "pageid": 573318,
        "ns": 0,
        "title": "I Sven \u00c7\u0259ng\u0259lsaqqal",
        "extract": "I Sven \u00c7\u0259ng\u0259lsaqqal v\u0259 ya Sven (dan. Svend 1. Tvesk\u00e6g, norv. Svein I Tjugeskjegg, ing. Sweyn I Forkbeard; 17 aprel 963, Danimarka \u2013 3 fevral 1014, Qeynsboro[d], Linkoln\u015fir qrafl\u0131\u011f\u0131[d]) \u2014 Danimarka v\u0259 Norve\u00e7 kral\u0131, \u0130ngilt\u0259r\u0259 monarx\u0131, I Haroldun varisi."
    },
    "613003": {
        "pageid": 613003,
        "ns": 0,
        "title": "Cuki-i M\u0259h\u0259mm\u0259drza (Mara\u011fa)",
        "extract": "Cuki-i M\u0259h\u0259mm\u0259drza (fars. \u200e\u200e\u200e\u062c\u0648\u0643\u064a \u0645\u062d\u0645\u062f\u0631\u0636\u0627\u200e) \u2014 \u0130ran\u0131n \u015e\u0259rqi Az\u0259rbaycan ostan\u0131n\u0131n Mara\u011fa \u015f\u0259hristan\u0131 \u0259razisin\u0259 daxil olan k\u0259nd."
    },
    "640095": {
        "pageid": 640095,
        "ns": 0,
        "title": "H\u0259s\u0259nq\u0131\u015fla\u011f\u0131 (Xudaf\u0259rin)",
        "extract": "H\u0259s\u0259nq\u0131\u015fla\u011f\u0131 (fars. \u062d\u0633\u0646 \u0642\u0634\u0644\u0627\u0642\u064a\u200e) - \u0130ran\u0131n \u015e\u0259rqi Az\u0259rbaycan ostan\u0131n\u0131n Xudaf\u0259rin \u015f\u0259hristan\u0131 \u0259razisin\u0259 daxil olan k\u0259nd."
    },
    "686879": {
        "pageid": 686879,
        "ns": 0,
        "title": "Xubyarl\u0131 (K\u0259leyb\u0259r)",
        "extract": "Xubyarl\u0131 (fars. \u062e\u0648\u0628\u064a\u0627\u0631\u0644\u0648\u200e) \u2014 \u0130ran\u0131n \u015e\u0259rqi Az\u0259rbaycan ostan\u0131n\u0131n K\u0259leyb\u0259r \u015f\u0259hristan\u0131 \u0259razisin\u0259 daxil olan k\u0259nd."
    },
    "696309": {
        "pageid": 696309,
        "ns": 0,
        "title": "B\u0259kir Vahab",
        "extract": "B\u0259kir Vahab (17 aprel 1915 \u2013 1944, Litva) \u2014 kr\u0131m tatar \u015fairi, 1938-ci ild\u0259n SSR\u0130 Yaz\u0131\u00e7\u0131lar \u0130ttifaq\u0131n\u0131n \u00fczv\u00fc."
    },
    "730539": {
        "pageid": 730539,
        "ns": 0,
        "title": "Ad\u0131ge musiqisi",
        "extract": "Ad\u0131ge musiqisi\u2014 Ad\u0131geya \u0259razisind\u0259 formala\u015fm\u0131\u015f musiqi."
    },
    "30425": {
        "pageid": 30425,
        "ns": 0,
        "title": "Bizim a\u015f\u0131qlar (film, 1962)",
        "extract": "Bizim a\u015f\u0131qlar q\u0131sametrajl\u0131 s\u0259n\u0259dli filmi rejissor \u018flibala \u018fl\u0259kb\u0259rov t\u0259r\u0259find\u0259n 1962-ci ild\u0259 \u00e7\u0259kilmi\u015fdir. \"Az\u0259rbaycanfilm\" kinostudiyas\u0131nda istehsal edilmi\u015fdir. Film Az\u0259rbaycan a\u015f\u0131qlar\u0131ndan, bu q\u0259dim el s\u0259n\u0259tinin mahir ifa\u00e7\u0131lar\u0131ndan b\u0259hs edir."
    },
    "31687": {
        "pageid": 31687,
        "ns": 0,
        "title": "Ramin (film, 1988)",
        "extract": ""
    },
    "98259": {
        "pageid": 98259,
        "ns": 0,
        "title": "C\u0259lal\u0259ddin \u018fli b\u0259y",
        "extract": "C\u0259lal\u0259ddin \u018fli b\u0259y (v. 1444) \u2014 A\u011fqoyunlu tayfa ittifaq\u0131n\u0131n ba\u015f\u00e7\u0131s\u0131, Qara Yuluq Osman\u0131n o\u011flu."
    },
    "110877": {
        "pageid": 110877,
        "ns": 0,
        "title": "Aspirantura",
        "extract": "Aspirantura \u2014 ali t\u0259hsilli \u015f\u0259xsl\u0259rin ixtisas s\u0259viyy\u0259l\u0259rinin art\u0131r\u0131lmas\u0131, t\u0259hsil sisteminin ali t\u0259hsild\u0259n sonrak\u0131 n\u00f6vb\u0259ti hiss\u0259si. M\u0259zmununa v\u0259 praktikas\u0131na g\u00f6r\u0259 konkret elmi m\u00f6vzu \u00fczr\u0259 elmi-t\u0259dqiqat i\u015finin apar\u0131lmas\u0131 v\u0259 yekununa g\u00f6r\u0259 elmim d\u0259r\u0259c\u0259nin elml\u0259r namiz\u0259di ad\u0131n\u0131n verilm\u0259si.\nAli m\u0259kt\u0259bl\u0259rin v\u0259 elmi-t\u0259dqiqat m\u0259rk\u0259zl\u0259rinin y\u00fcks\u0259k s\u0259viyy\u0259li ali m\u0259kt\u0259b m\u00fc\u0259lliml\u0259ri v\u0259 elmi i\u015f\u00e7il\u0259rin haz\u0131rlanmas\u0131 \u00fc\u00e7\u00fcn x\u00fcsusi b\u00f6lm\u0259si.\nAspirantura Sovet \u0130ttifaq\u0131 v\u0259 kecmi\u015f sosialist \u00f6lk\u0259l\u0259rinin ali t\u0259hsil sistemi \u00fc\u00e7\u00fcn xarakterik idi. M\u00fcasir d\u00f6vrd\u0259 o \u00f6lk\u0259l\u0259rin b\u00f6y\u00fck \u0259ks\u0259riyy\u0259ti aspirantura sistemind\u0259n imtina etmi\u015fdir. Aspirantura \u015f\u0259b\u0259k\u0259si indi Rusiya Federasiyas\u0131 v\u0259 bir ne\u00e7\u0259 \u00f6lk\u0259d\u0259 qalmaqdad\u0131r.\nAz\u0259rbaycanda 2009-cu ild\u0259 \"T\u0259hsil haqq\u0131nda\" qanun q\u0259bul edildikd\u0259n sonra aspirantura sistemi l\u0259\u011fv edil\u0259r\u0259k tamamil\u0259 Bolonya t\u0259hsil sistemin\u0259 uy\u011fun doktarantura sistemin\u0259 ke\u00e7ilmi\u015fdir. Hal-hazrda ali v\u0259 ondan sonrak\u0131 t\u0259hsil bakalavr, magistr, f\u0259ls\u0259f\u0259 doktoru, elml\u0259r doktoru ard\u0131c\u0131lll\u0131\u011f\u0131 il\u0259 apar\u0131l\u0131r."
    },
    "125319": {
        "pageid": 125319,
        "ns": 0,
        "title": "A\u011fab\u0259yli",
        "extract": "A\u011fab\u0259yli \u2014 Az\u0259rbaycanda daha \u00e7ox i\u015fl\u0259dil\u0259n soyad v\u0259 t\u0259x\u0259ll\u00fcs.\nBu soyad\u0131 olan tan\u0131nm\u0131\u015f insanlar\n\nMirz\u0259 A\u011fab\u0259yli \u2014 aktyor, rejissor assistenti, verili\u015fl\u0259rd\u0259 v\u0259 arxiv kadrlarda i\u015ftirak ed\u0259n\nA\u011faxan A\u011fab\u0259yli \u2014 K\u0259nd t\u0259ss\u0259rr\u00fcfat\u0131 elml\u0259ri doktoru, professor,\n\u015eahin A\u011fab\u0259yli \u2014 \"Milli Yol\" q\u0259zetinin (2006) v\u0259 \"Poliqon\" informasiya agentliyinin t\u0259sis\u00e7isi\nK\u0259ndl\u0259r\n\nA\u011fab\u0259yli (A\u011fsu) \u2014 Az\u0259rbaycan Respublikas\u0131n\u0131n A\u011fsu rayonunun inzibati \u0259razi vahidind\u0259 k\u0259nd.\nA\u011fab\u0259yli (A\u011fcab\u0259di) \u2014 Az\u0259rbaycan Respublikas\u0131n\u0131n A\u011fcab\u0259di rayonunun inzibati \u0259razi vahidind\u0259 k\u0259nd.\nA\u011fab\u0259yli (Sulduz) \u2014\n\u200eA\u011fab\u0259yli (Me\u015fkin\u015f\u0259hr)"
    },
    "136284": {
        "pageid": 136284,
        "ns": 0,
        "title": "Elektrokardiostimulyator",
        "extract": "Elektrokardiostimulyator (EKS) (s\u00fcni ritm t\u0259nziml\u0259yicisi (SRT)) \u00fcr\u0259k ritmini t\u0259nziml\u0259m\u0259k \u00fc\u00e7\u00fcn tibbi cihaz. Bradikardiyal\u0131, atrioventrikulyar blokadal\u0131, z\u0259if sinus d\u00fcy\u00fcnl\u00fc x\u0259st\u0259l\u0259rin \u00fcr\u0259k vur\u011fular\u0131n\u0131n nizamlanmas\u0131 \u00fc\u00e7\u00fcn istifad\u0259 edilir."
    },
    "163034": {
        "pageid": 163034,
        "ns": 0,
        "title": "Ruellia diffusa",
        "extract": "Ruellia diffusa (lat. Ruellia diffusa) \u2014 bitkil\u0259r al\u0259minin dalamaz\u00e7i\u00e7\u0259klil\u0259r d\u0259st\u0259sinin akantkimil\u0259r f\u0259sil\u0259sinin ruelliya cinsin\u0259 aid bitki n\u00f6v\u00fc."
    },
    "200567": {
        "pageid": 200567,
        "ns": 0,
        "title": "Aq\u015fin Kaz\u0131mzad\u0259",
        "extract": "Aq\u015fin Z\u0259ki o\u011flu Kaz\u0131mzad\u0259 (17 dekabr 1937, Bak\u0131 \u2013 10 iyun 2011, Bak\u0131) \u2014 Az\u0259rbaycan\u0131n \u0259m\u0259kdar jurnalisti."
    },
    "254361": {
        "pageid": 254361,
        "ns": 0,
        "title": "Figen Han",
        "extract": "Figen Han (5 fevral 1950-ci il, \u0130stanbul) \u2013 \u018fsl ad\u0131 Nevval Karpuz olan t\u00fcrk aktrisas\u0131d\u0131r."
    },
    "281866": {
        "pageid": 281866,
        "ns": 0,
        "title": "D\u00fczg\u00fc",
        "extract": "D\u00fczg\u00fc \u2014 u\u015faq al\u0259mi \u00fc\u00e7\u00fcn maraql\u0131 olan adlar\u0131n, h\u0259r\u0259k\u0259tl\u0259rin, obrazlar\u0131n t\u0259krar edildiyi v\u0259 m\u00fcst\u0259qil m\u0259na ifad\u0259 etm\u0259y\u0259n, s\u00fcjeti olmayan m\u0259tnl\u0259rdir. Lakin bu he\u00e7 d\u0259 o dem\u0259k deyil ki, d\u00fczg\u00fcl\u0259rd\u0259 yaln\u0131z forma var. M\u00fc\u015fahid\u0259l\u0259r g\u00f6st\u0259rir ki, ibtidai, primitiv \u015f\u0259kild\u0259 olsa da, d\u00fczg\u00fcl\u0259rin h\u0259r birind\u0259 p\u0259rak\u0259nd\u0259 \u015f\u0259kild\u0259 m\u00fc\u0259yy\u0259n m\u0259zmun n\u0259z\u0259r\u0259 \u00e7arp\u0131r. D\u00fczg\u00fcl\u0259rin daha \u0259vv\u0259ll\u0259rd\u0259 -alliterasiyal\u0131 poeziyan\u0131n meydana g\u0259ldiyi d\u00f6vrl\u0259rd\u0259 yarand\u0131\u011f\u0131n\u0131 ehtimal ed\u0259nl\u0259r var.\nSon vaxtlar d\u00fczg\u00fcl\u0259r \"T\u0259k\u0259rl\u0259m\u0259\" ad\u0131 il\u0259 d\u0259 t\u0259qdim olunur."
    },
    "283376": {
        "pageid": 283376,
        "ns": 0,
        "title": "S\u0259rni\u015fin konveyeri",
        "extract": "S\u0259rni\u015fin konveyeri (slenq  ing. travelator) v\u0259 ya H\u0259r\u0259k\u0259t ed\u0259n s\u0259ki \u2014 s\u0259rni\u015finl\u0259rin h\u0259r\u0259k\u0259tini y\u00fcng\u00fcll\u0259\u015fdir\u0259n v\u0259 ya tezl\u0259\u015fdir\u0259n h\u0259r\u0259k\u0259t ed\u0259n pill\u0259siz mexaniki yol."
    },
    "455460": {
        "pageid": 455460,
        "ns": 0,
        "title": "To\u015fio \u0130vatani",
        "extract": "To\u015fio \u0130vatani (24 oktyabr 1925 - 1 mart 1970) \u2014 ke\u00e7mi\u015f Yaponiya futbol\u00e7usu."
    },
    "455591": {
        "pageid": 455591,
        "ns": 0,
        "title": "Kanada tsuqas\u0131",
        "extract": "Kanada tsuqas\u0131 (lat. Tsuga canadensis) \u2014 bitkil\u0259r al\u0259minin i\u0307yn\u0259yarpaql\u0131lar \u015f\u00f6b\u0259sinin i\u0307yn\u0259yarpaql\u0131lar sinfinin i\u0307yn\u0259yarpaql\u0131lar d\u0259st\u0259sinin \u015famkimil\u0259r f\u0259sil\u0259sinin tsuqa cinsin\u0259 aid bitki n\u00f6v\u00fc.\nT\u0259bii halda \u015eimali Amerikan\u0131n q\u0259rb hiss\u0259sind\u0259 qar\u0131\u015f\u0131q v\u0259 t\u0259miz me\u015f\u0259l\u0259rd\u0259 bitir. Cins\u0259 10 n\u00f6v daxildir. \u018fn geni\u015f yay\u0131lan n\u00f6v\u00fc Kanada tsuqas\u0131d\u0131r. H\u00fcnd\u00fcrl\u00fcy\u00fc 30 m olan a\u011facd\u0131r. Q\u00f6vs \u015f\u0259klind\u0259 a\u015fa\u011f\u0131 \u0259yil\u0259n budaqlar\u0131 \u00e7\u0259tir\u0259 enli konus formas\u0131 verir. G\u00f6vd\u0259sinin diametri 0,9 m-\u0259 q\u0259d\u0259rdir, d\u0259rin yar\u0131qlarla \u00f6rt\u00fclm\u00fc\u015fd\u00fcr, qam\u0259tli, d\u00fcz, a\u011f\u0131mt\u0131l-boz qab\u0131ql\u0131 olur, \u0259ks\u0259r hallarda g\u00f6vd\u0259si ha\u00e7alan\u0131r. \u0130yn\u0259yarpaqlar\u0131 par\u0131lt\u0131l\u0131 t\u00fcnd-ya\u015f\u0131l, hamar, x\u0131rda, uzunlu\u011fu 1,5 sm-\u0259 q\u0259d\u0259r, yuxar\u0131s\u0131 ensiz, ucu k\u00fctd\u00fcr. \u0130yn\u0259yarpaqlar\u0131n\u0131n r\u0259ngin\u0259, (q\u0131z\u0131l\u0131, g\u00fcm\u00fc\u015f\u00fc), boyuna g\u00f6r\u0259 f\u0259rql\u0259n\u0259n formalar\u0131 vard\u0131r. Qozalar\u0131 x\u0131rda, yumurta\u015f\u0259killi, \u0259vv\u0259lc\u0259 ya\u015f\u0131l, yeti\u015fdikd\u0259n sonra a\u00e7\u0131q-qonurdur, uzunlu\u011fu 2,5 sm-\u0259 qa\u0259d\u0259rdir: toxumlar t\u00f6k\u00fcld\u00fckd\u0259n sonra uzun m\u00fcdd\u0259t a\u011facda qal\u0131r. Toxumlar\u0131 a\u00e7\u0131q-qonur, x\u0131rda, uzun qanadl\u0131d\u0131r. Torpa\u011f\u0131n m\u00fcnbitliyin\u0259 v\u0259 r\u00fctub\u0259tin\u0259 t\u0259l\u0259bkard\u0131r, k\u00f6lg\u0259y\u0259 davaml\u0131d\u0131r, q\u0131sam\u00fcdd\u0259tli \u015faxtalara d\u00f6z\u00fcr. \u015eimali Qafqazda yax\u015f\u0131 inki\u015faf edir. Qarad\u0259nizsahili \u015f\u0259h\u0259rl\u0259rind\u0259, x\u00fcsus\u0259n So\u00e7id\u0259, Adlerd\u0259 iri a\u011faclara t\u0259sad\u00fcf edilir. Kr\u0131mda torpa\u011f\u0131n quraql\u0131\u011f\u0131ndan \u0259ziyy\u0259t \u00e7\u0259kir.\nAz\u0259rbaycanda M\u0259rk\u0259zi N\u0259batat Ba\u011f\u0131nda introduksiya edilmi\u015fdir. Land\u015faft memarl\u0131\u011f\u0131nda ki\u00e7ik quplarda v\u0259 qazonda t\u0259k \u0259kinl\u0259rd\u0259 x\u00fcsusil\u0259 effektlidir. Qab\u0131\u011f\u0131nda 10-15 %-\u0259 q\u0259d\u0259r a\u015f\u0131 madd\u0259l\u0259ri, qatran v\u0259 az miqdarda efir ya\u011f\u0131 vard\u0131r, d\u0259rman kimi istifad\u0259 edilir. Ya\u015f\u0131lla\u015fd\u0131rmada \"Gracilis Oldenburg\", \"Aurea\", \"Bennett\", \"Dwarf whitetip\", \"Albospicata\", \"Hussii\", \"Jeddeloh\", \"Minima\", \"Microphylla\", \"Macrophylla\" formalar\u0131ndan da istifad\u0259 edilir."
    },
    "480073": {
        "pageid": 480073,
        "ns": 0,
        "title": "Rasta\u015fanovun villas\u0131",
        "extract": "Rasta\u015fanovun villas\u0131 \u2014 muzey, memorial-inc\u0259s\u0259n\u0259t ekspozisiyas\u0131 olaraq rus v\u0259 sovet artisti , m\u00fc\u011f\u0259nni Yuri Rasta\u015fanovun \u015f\u0259r\u0259fin\u0259 t\u0259\u015fkil edilmi\u015fdir. Villa Rostov vilay\u0259ti Neklinovski rayonu \u0259razisind\u0259 q\u0259rarla\u015f\u0131r."
    },
    "487552": {
        "pageid": 487552,
        "ns": 0,
        "title": "Arborisid",
        "extract": "ARBOR\u0130S\u0130D (lat. arbor \u2014 a\u011fac) \u2014 m\u00fc\u0259yy\u0259n sah\u0259d\u0259 arzu olunmayan, laz\u0131ms\u0131z a\u011fac v\u0259 kollar\u0131 m\u0259hv etm\u0259k m\u0259qs\u0259dil\u0259 i\u015fl\u0259dil\u0259n kimy\u0259vi madd\u0259l\u0259r."
    },
    "518741": {
        "pageid": 518741,
        "ns": 0,
        "title": "Ceyran (d\u0259qiql\u0259\u015fdirm\u0259)",
        "extract": "Ceyran \u2014 antiloplar cinsin\u0259 aid c\u00fctd\u0131rnaql\u0131 m\u0259m\u0259li heyvan.\nCeyran (ad) \u2014 qad\u0131n ad\u0131.\nA\u015fa\u011f\u0131 Ceyran (Mara\u011fa) \u2014 Mara\u011fada k\u0259nd.\nA\u015fa\u011f\u0131 Ceyran (Urmiya)\nYuxar\u0131 Ceyran (Urmiya)"
    },
    "551901": {
        "pageid": 551901,
        "ns": 0,
        "title": "Darsi d\u00fcsturu",
        "extract": "Darsi \u2013 Veysbax d\u00fcsturu \u2014 Maye dinamikas\u0131nda Darsi-Veysbax d\u00fcsturu bir boru uzunlu\u011funda s\u00fcrt\u00fcnm\u0259 n\u0259tic\u0259sind\u0259 s\u0131x\u0131lm\u0131\u015f s\u0131v\u0131 \u00fc\u00e7\u00fcn maye ax\u0131n\u0131n\u0131n orta s\u00fcr\u0259tin\u0259 g\u00f6r\u0259 ba\u015f z\u0259d\u0259ini, ya da t\u0259zyiq itkisin\u0259 aid olan bir fenomenoloji t\u0259nlik. Denklem Henri Darsi v\u0259 Julius Veysbax ad\u0131na verilmi\u015fdir.\nDarsi \u2013 Veysbax d\u00fcst\u00fcru s\u00fcrt\u00fcnm\u0259 faktoru olaraq bilin\u0259n dimensiz s\u00fcrt\u00fcnm\u0259 faktorunu ehtiva edir. Bu da Darsi-Veysbax s\u00fcrt\u00fcnm\u0259 faktoru, m\u00fcqavim\u0259t \u0259msal\u0131 v\u0259 ya ax\u0131n \u0259msal\u0131 kimi m\u00fcxt\u0259lif adlan\u0131r.\nM\u0259sam\u0259l\u0259rd\u0259n mayeni s\u00fczm\u0259kl\u0259 s\u00fcz\u00fclm\u0259nin x\u0259tti qanunu ilk d\u0259f\u0259 Darsi t\u0259r\u0259find\u0259n (1856-c\u0131 ild\u0259) m\u00fc\u0259yy\u0259n edilmi\u015f v\u0259 a\u015fa\u011f\u0131dak\u0131 empirik (t\u0259cr\u00fcbi) d\u00fcstur verilmi\u015fdir:\n\n  \n    \n      \n        \u0394\n        h\n        =\n        \u03be\n        \u22c5\n        \n          \n            \n              V\n              \n                2\n              \n            \n            \n              2\n              g\n            \n          \n        \n        ,\n      \n    \n    {\\displaystyle \\Delta h=\\xi \\cdot {\\frac {V^{2}}{2g}},}\n  \n\n  \n    \n      \n        \u0394\n        h\n      \n    \n    {\\displaystyle \\Delta h}\n  \n \u2014 hidravlik m\u00fcqavim\u0259t zaman\u0131 t\u0259zyiqin itirilm\u0259si;\n\n  \n    \n      \n        \u03be\n      \n    \n    {\\displaystyle \\xi }\n  \n \u2014 yerli m\u00fcqavim\u0259tin nisb\u0259ti;\n\n  \n    \n      \n        V\n      \n    \n    {\\displaystyle V}\n  \n \u2014 mayenin orta ax\u0131n s\u00fcr\u0259ti;\n\n  \n    \n      \n        g\n      \n    \n    {\\displaystyle g}\n  \n \u2014 s\u0259rb\u0259st d\u00fc\u015fm\u0259 t\u0259cili;\n\u0432\u0435\u043b\u0438\u0447\u0438\u043d\u0430 \n  \n    \n      \n        \n          \n            \n              V\n              \n                2\n              \n            \n            \n              2\n              g\n            \n          \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle {\\frac {V^{2}}{2g}}}\n  \n \u043d\u0430\u0437\u044b\u0432\u0430\u0435\u0442\u0441\u044f \u0441\u043a\u043e\u0440\u043e\u0441\u0442\u043d\u044b\u043c (\u0438\u043b\u0438 \u0434\u0438\u043d\u0430\u043c\u0438\u0447\u0435\u0441\u043a\u0438\u043c) \u043d\u0430\u043f\u043e\u0440\u043e\u043c.\n\u0424\u043e\u0440\u043c\u0443\u043b\u0430 \u0412\u0435\u0439\u0441\u0431\u0430\u0445\u0430, \u043e\u043f\u0440\u0435\u0434\u0435\u043b\u044f\u044e\u0449\u0430\u044f \u043f\u043e\u0442\u0435\u0440\u0438 \u0434\u0430\u0432\u043b\u0435\u043d\u0438\u044f \u043d\u0430 \u0433\u0438\u0434\u0440\u0430\u0432\u043b\u0438\u0447\u0435\u0441\u043a\u0438\u0445 \u0441\u043e\u043f\u0440\u043e\u0442\u0438\u0432\u043b\u0435\u043d\u0438\u044f\u0445, \u0438\u043c\u0435\u0435\u0442 \u0432\u0438\u0434:\n\n  \n    \n      \n        \u0394\n        P\n        =\n        \u03be\n        \u22c5\n        \n          \n            \n              V\n              \n                2\n              \n            \n            2\n          \n        \n        \u22c5\n        \u03c1\n        ,\n      \n    \n    {\\displaystyle \\Delta P=\\xi \\cdot {\\frac {V^{2}}{2}}\\cdot \\rho ,}\n  \n\n\u0433\u0434\u0435\n\n  \n    \n      \n        \u0394\n        P\n      \n    \n    {\\displaystyle \\Delta P}\n  \n \u2014 \u043f\u043e\u0442\u0435\u0440\u0438 \u0434\u0430\u0432\u043b\u0435\u043d\u0438\u044f \u043d\u0430 \u0433\u0438\u0434\u0440\u0430\u0432\u043b\u0438\u0447\u0435\u0441\u043a\u043e\u043c \u0441\u043e\u043f\u0440\u043e\u0442\u0438\u0432\u043b\u0435\u043d\u0438\u0438;\n\n  \n    \n      \n        \u03c1\n      \n    \n    {\\displaystyle \\rho }\n  \n \u2014 \u043f\u043b\u043e\u0442\u043d\u043e\u0441\u0442\u044c \u0436\u0438\u0434\u043a\u043e\u0441\u0442\u0438."
    },
    "605804": {
        "pageid": 605804,
        "ns": 0,
        "title": "Ar\u00e7inl\u0259r",
        "extract": "Ar\u00e7inl\u0259r (ar\u00e7. \u0430\u0440\u0448\u0438\u0448\u0442\u0442\u0438\u0431, ar\u015fishttib, rus. \u0430\u0440\u0447\u0438\u043d\u0446\u044b, ar\u00e7ins\u0131) \u2013 Rusiyada, C\u0259nubi Da\u011f\u0131stan\u0131n s\u0259kkiz k\u0259ndind\u0259 ya\u015fayan  etnik qrupdur. Ar\u00e7ib bunlar\u0131n i\u00e7\u0259risind\u0259ki  \u0259sas k\u0259nd hesab olunur, \u00e7\u00fcnki ilin \u00fc\u00e7 ay\u0131 ar\u00e7inl\u0259r kommunal i\u015fl\u0259 m\u0259\u015f\u011ful olmaq \u00fc\u00e7\u00fcn Ar\u00e7ibd\u0259 topla\u015f\u0131rd\u0131. Onlar\u0131n m\u0259d\u0259niyy\u0259ti Da\u011f\u0131stan\u0131n b\u00fct\u00fcn m\u0259d\u0259niyy\u0259tl\u0259ri i\u00e7\u0259risind\u0259 \u0259n f\u0259rqli v\u0259 \u0259n yax\u015f\u0131 qorunanlardan birisidir.\nAr\u00e7il\u0259rin c\u0259mi 1200 n\u0259f\u0259r \u0259halisi var v\u0259 \u00f6z dill\u0259rind\u0259 dan\u0131\u015f\u0131rlar. Onlar\u0131n ya\u015fay\u0131\u015f yeri Qafqaz s\u0131ra da\u011flar\u0131n\u0131n \u0259razisind\u0259ki Qara-G\u00f6ysu h\u00f6vz\u0259sind\u0259, d\u0259niz s\u0259viyy\u0259sind\u0259n 2000 metr y\u00fcks\u0259klikd\u0259dir."
    },
    "689674": {
        "pageid": 689674,
        "ns": 0,
        "title": "H\u0259rbi Lisey",
        "extract": "H\u0259rbi lisey h\u0259rbi t\u0259lim v\u0259 M\u0259kt\u0259b d\u0259rsl\u0259ri ver\u0259r\u0259k H\u0259rbi Akademiyalalara Kursant haz\u0131rlayan bir elm oca\u011f\u0131d\u0131r. Az\u0259rbaycanda is\u0259 C\u0259m\u015fid Nax\u00e7\u0131vanski ad\u0131na H\u0259rbi Lisey v\u0259 Heyd\u0259r \u018fliyev ad\u0131na H\u0259rbi Lisey var."
    },
    "731804": {
        "pageid": 731804,
        "ns": 0,
        "title": "Den Berd",
        "extract": "Den Berd (ing. Dan Byrd; 20 noyabr 1985, Marietta[d], Corciya) \u2014 amerika aktyoru."
    },
    "44779": {
        "pageid": 44779,
        "ns": 0,
        "title": "S\u0259m\u0259d S\u0259f\u0259rov",
        "extract": "S\u0259m\u0259d S\u0259f\u0259rov \u2014 aktyor, rejissor assistenti."
    },
    "81960": {
        "pageid": 81960,
        "ns": 0,
        "title": "Patom krateri",
        "extract": "Patom krateri \u2014 Sibird\u0259 \u0130rkutsk vilay\u0259ti il\u0259 Yakutiyan\u0131n s\u0259rh\u0259ddind\u0259 Patom da\u011flar\u0131 \u0259razisind\u0259 krater. Aliml\u0259r onu Patom krateri, Yakutlar is\u0259 Yanar Qartal yuvas\u0131 adland\u0131r\u0131rlar. Uzun ill\u0259rdir aliml\u0259r, geoloqlar, h\u0259tta fizikl\u0259r bu kraterin nec\u0259 \u0259m\u0259l\u0259 g\u0259ldiyini ara\u015fd\u0131rma\u011fa \u00e7al\u0131\u015f\u0131rlar. Onun haqq\u0131nda yaranan m\u00fcxt\u0259lif f\u0259rziyy\u0259l\u0259r v\u0259 m\u00fclahiz\u0259l\u0259r indiy\u0259 q\u0259d\u0259r m\u00fcbahis\u0259 obyektidir. Bu krateri ilk d\u0259f\u0259 1949-cu ild\u0259 geoloq Vadim Kolpakov k\u0259\u015ff etmi\u015fdir. Onun h\u00fcnd\u00fcrl\u00fcy\u00fc 70 m, xarici diametri 180 m \u2013dir. Ke\u00e7\u0259n il burada ara\u015fd\u0131rmalar aparan aliml\u0259r bir s\u0131ra anomaliyalar m\u00fc\u015fahid\u0259 etmi\u015fl\u0259r. Onlar kraterin 100\u2013150 m d\u0259rinliyind\u0259 g\u00fccl\u00fc maqnit sah\u0259si a\u015fkar etmi\u015fl\u0259r. Geoloqlar\u0131n g\u0259ldiyi n\u0259tic\u0259y\u0259 g\u00f6r\u0259 d\u0259rinlikd\u0259 ellepsoidvari, yumurtaya b\u0259nz\u0259r, Yer\u0259 aid olmayan bir obyektin oldu\u011fu f\u0259rz edilir. Obyektin uzunlu\u011fu 600\u2013700 metr ola bil\u0259r. Aliml\u0259r onun kosmosdan g\u0259ldiyini v\u0259 ya Yerin mantiyas\u0131ndan yarand\u0131\u011f\u0131n\u0131 \u00f6yr\u0259nm\u0259y\u0259 \u00e7al\u0131\u015f\u0131rlar."
    },
    "96286": {
        "pageid": 96286,
        "ns": 0,
        "title": "Maarif (G\u0259d\u0259b\u0259y)",
        "extract": "Maarif \u2014 Az\u0259rbaycan Respublikas\u0131n\u0131n G\u0259d\u0259b\u0259y rayonunun Slavyanka k\u0259nd inzibati \u0259razi dair\u0259sind\u0259 k\u0259nd."
    },
    "165279": {
        "pageid": 165279,
        "ns": 0,
        "title": "Homalium foetidum",
        "extract": "Homalium foetidum (lat. Homalium foetidum) \u2014 bitkil\u0259r al\u0259minin malpigiya\u00e7i\u00e7\u0259klil\u0259r d\u0259st\u0259sinin s\u00f6y\u00fcdkimil\u0259r f\u0259sil\u0259sinin homalium cinsin\u0259 aid bitki n\u00f6v\u00fc."
    },
    "195397": {
        "pageid": 195397,
        "ns": 0,
        "title": "Eugenia acutissima",
        "extract": "Eugenia acutissima (lat. Eugenia acutissima) \u2014  m\u0259rsinkimil\u0259r f\u0259sil\u0259sinin evgeniya cinsin\u0259 aid bitki n\u00f6v\u00fc."
    },
    "321810": {
        "pageid": 321810,
        "ns": 0,
        "title": "Hyundai Accent",
        "extract": "Hyundai Accent (b\u0259zi \u00f6lk\u0259l\u0259rd\u0259 Verna, Avstraliyada 2000-ci il\u0259 q\u0259d\u0259r Excel ad\u0131 il\u0259 sat\u0131l\u0131r) \u2014 C\u0259nubi Koreyan\u0131n Hyundai Motor Company \u015firk\u0259ti t\u0259r\u0259find\u0259n istehsal olunan subkompakt avtomobildir. C\u0259nubi Koreya, T\u00fcrkiy\u0259, Rusiya, Ukrayna, Pakistan, Hindistan v\u0259 \u0130randa istehsal olunur."
    },
    "331589": {
        "pageid": 331589,
        "ns": 0,
        "title": "\u0130brahim \u015eehi\u00e7",
        "extract": "\u0130brahim \u015eehi\u00e7 (bosn. Ibrahim \u0160ehi\u0107; 2 sentyabr 1988[\u2026]) \u2014 Bosniya v\u0259 Herseqovinal\u0131 futbol\u00e7u. Bosniya v\u0259 Herseqovina milli futbol komandas\u0131n\u0131n v\u0259 \u018frzurumspor futbol klubunun oyun\u00e7usudur."
    },
    "361992": {
        "pageid": 361992,
        "ns": 0,
        "title": "Mi\u015fle\u015f",
        "extract": "Mi\u015fle\u015f (Zaqatala) \u2014 Az\u0259rbaycan Respublikas\u0131n\u0131n Zaqatala rayonunda k\u0259nd.\nMi\u015fle\u015f (Rutul) \u2014 Rusiya Federasiyas\u0131n\u0131n Da\u011f\u0131stan Respublikas\u0131n\u0131n Rutul rayonunda k\u0259nd."
    },
    "376551": {
        "pageid": 376551,
        "ns": 0,
        "title": "G\u00fcla\u011fas\u0131 Mirz\u0259yev",
        "extract": "G\u00fcla\u011fas\u0131 A\u011fah\u00fcseyn o\u011flu Mirz\u0259yev (18 aprel 1978, Bak\u0131) \u2014 Az\u0259rbaycan balet solisti, Az\u0259rbaycan Respublikas\u0131n\u0131n xalq artisti (2013)."
    },
    "442064": {
        "pageid": 442064,
        "ns": 0,
        "title": "Evd\u0259 t\u0259k 2: Nyu-Yorkda itirilmi\u015f",
        "extract": "Evd\u0259 t\u0259k 2: Nyu-Yorkda itirilmi\u015f (ing. Home Alone 2: Lost in New York) \u2014 1992-ci ild\u0259 \u00e7\u0259kilmi\u015f AB\u015e filmi."
    },
    "451960": {
        "pageid": 451960,
        "ns": 0,
        "title": "Jermen Teylor",
        "extract": ""
    },
    "485295": {
        "pageid": 485295,
        "ns": 0,
        "title": "M2 n\u00f6mr\u0259li avtomobil yolu (Az\u0259rbaycan)",
        "extract": "M2 \u2014 Az\u0259rbaycan\u0131n paytaxt\u0131 Bak\u0131 il\u0259 \u00f6lk\u0259nin \u015fimal-q\u0259rb hiss\u0259sini birl\u0259\u015fdir\u0259n avtomobil yolu. E-119 Avropa mar\u015frutunun t\u0259rkib hiss\u0259sidir. Uzunlu\u011fu t\u0259xmin\u0259n 503 kilometrdir. Yol Bak\u0131da Avtova\u011fzal Kompleksind\u0259n ba\u015flay\u0131r, \u018fl\u0259td\u0259 M3 magistral\u0131 il\u0259 ayr\u0131l\u0131r v\u0259 sonra \u015fimal-q\u0259rb istiqam\u0259tind\u0259 Hac\u0131qabul, K\u00fcrd\u0259mir, Ucar, Yevlax, Goranboy, G\u0259nc\u0259, \u015e\u0259mkir, A\u011fstafa v\u0259 Qazax il\u0259 davam ed\u0259r\u0259k, G\u00fcrc\u00fcstan Respublikas\u0131 il\u0259 d\u00f6vl\u0259t s\u0259rh\u0259dind\u0259 bitir. \u00d6rt\u00fcy\u00fc asfalt-betondur. Eni h\u0259r t\u0259r\u0259fd\u0259n 2-3 zolaqdan ibar\u0259tdir."
    },
    "496056": {
        "pageid": 496056,
        "ns": 0,
        "title": "Mais Cavadov",
        "extract": "Mais H\u0259bib o\u011flu Cavadov (22 mart 1929, Basqal, \u015eamax\u0131 q\u0259zas\u0131 \u2013 1992, Bak\u0131) - fizika-riyaziyyat elml\u0259ri doktoru (1966), \u018fm\u0259kdar elm xadimi (1982), AMEA-n\u0131n m\u00fcxbir \u00fczv\u00fc (1989)."
    },
    "573618": {
        "pageid": 573618,
        "ns": 0,
        "title": "K\u0259l\u0259\u015fan (Salmas)",
        "extract": "K\u0259l\u0259\u015fan (fars. \u0643\u0644\u0634\u0627\u0646\u200e\u200e) \u2014 \u0130ran\u0131n Q\u0259rbi Az\u0259rbaycan ostan\u0131n\u0131n Salmas \u015f\u0259hristan\u0131 \u0259razisin\u0259 daxil olan k\u0259nd."
    },
    "632305": {
        "pageid": 632305,
        "ns": 0,
        "title": "Corc Anson",
        "extract": "Corc Anson (1697\u20131762)\nCorc Anson (1731\u20131789)\nCorc Anson (1769\u20131849)\nCorc Anson (h\u0259kim)\nCorc Anson (aktyor)"
    },
    "736759": {
        "pageid": 736759,
        "ns": 0,
        "title": "Fatma Girik",
        "extract": "Fatma Girik (12 dekabr 1942, \u0130stanbul, T\u00fcrkiy\u0259 \u2013 24 yanvar 2006, \u0130stanbul, T\u00fcrkiy\u0259) \u2014 t\u00fcrk aktrisas\u0131, siyas\u0259t\u00e7i, rejissor, ssenarist. Ye\u015fil\u00e7am\u0131n \u00f6n\u0259mli simalar\u0131ndan biri. \u018fsas\u0259n filiml\u0259rd\u0259 yaratd\u0131\u011f\u0131 g\u00fccl\u00fc qad\u0131n obrazlar\u0131 il\u0259 tan\u0131n\u0131b. O, 1989\u20131994-c\u00fc ill\u0259rd\u0259 Sosial Demokrat Xalq Partiyas\u0131ndan \u015ei\u015fli B\u0259l\u0259diyy\u0259 Ba\u015f\u00e7\u0131s\u0131 olub."
    },
    "747557": {
        "pageid": 747557,
        "ns": 0,
        "title": "Robin Denholm",
        "extract": "Robin M. Denholm (ing. Robyn M. Denholm; 27 may 1963) \u2014 avstraliyal\u0131 \u015firk\u0259t idar\u0259\u00e7isi. Denholm 2018-ci ilin noyabr ay\u0131nda Tesla \u015firk\u0259tind\u0259 s\u0259dr v\u0259zif\u0259sin\u0259 t\u0259yin olunmu\u015fdur."
    },
    "747785": {
        "pageid": 747785,
        "ns": 0,
        "title": "Hadis\u0259 \u00fcf\u00fcq\u00fc (film)",
        "extract": "Hadis\u0259 \u00fcf\u00fcq\u00fc (ing. Event Horizon) \u2014 1997-ci ild\u0259 Pol V. S. Anderson t\u0259r\u0259find\u0259n \u00e7\u0259kilmi\u015f elmi fantastika qorxu filmi. Ba\u015f rollarda Lorens Fi\u015fborn, Sem Nill, Ketlin Kuinlan v\u0259 Coeli Ri\u00e7ardson oynuyub.\nFilmin \u00e7\u0259tin istehsal tarixi var idi: Paramount Pictures-\u0131n \u0259sas layih\u0259si olan \"Titanikin\" planla\u015fd\u0131r\u0131ld\u0131\u011f\u0131 vaxtda burax\u0131lmayaca\u011f\u0131 m\u0259lum olanda, studiya t\u0259l\u0259bi il\u0259 \"Hadis\u0259 \u00fcf\u00fcq\u00fc\" \u00e7\u0259kili\u015fl\u0259ri v\u0259 montaj i\u015fl\u0259ri t\u0259l\u0259sik halda ba\u015fa \u00e7atd\u0131r\u0131lm\u0131\u015fd\u0131. Filmin ilkin 130 d\u0259qiq\u0259lik versiyas\u0131 ciddi \u015f\u0259kild\u0259 d\u00fcz\u0259li\u015f edilib, q\u0131sald\u0131randa, rejissorun naraz\u0131l\u0131\u011f\u0131na s\u0259b\u0259b olmu\u015fdu.\nBurax\u0131ld\u0131qdan sonra film h\u0259m kommersiya bax\u0131m\u0131ndan, h\u0259m d\u0259 film t\u0259nqid\u00e7il\u0259ri aras\u0131nda \u00fcmidl\u0259ri do\u011frultmad\u0131 v\u0259 60 milyon dollarl\u0131q b\u00fcdc\u0259d\u0259n c\u0259mi 42 milyon dollar g\u0259lir \u0259ld\u0259 etdi. Ancaq sonradan videoda\u015f\u0131y\u0131c\u0131 vasit\u0259siyl\u0259 yax\u015f\u0131 sat\u0131lma\u011fa ba\u015flad\u0131; DVD versiyas\u0131n\u0131n yay\u0131lmas\u0131 o q\u0259d\u0259r g\u0259lirli idi ki, burax\u0131ld\u0131qdan bir m\u00fcdd\u0259t sonra Paramount silinmi\u015f materiallar\u0131n b\u0259rpas\u0131 i\u015fin\u0259 ba\u015flamaq \u00fc\u00e7\u00fcn Andersonla \u0259laq\u0259 saxlad\u0131. Lakin m\u0259lum oldu ki, kadrlar ya itib, ya da m\u0259hv edilib. O vaxtdan b\u0259ri film t\u0259dric\u0259n kult statusu qazand\u0131, populyar m\u0259d\u0259niyy\u0259tin dig\u0259r \u0259s\u0259rl\u0259rind\u0259 ona istinadlar tez-tez rast g\u0259linir."
    },
    "785779": {
        "pageid": 785779,
        "ns": 0,
        "title": "Saleh R\u00fcst\u0259mov",
        "extract": "Saleh R\u00fcst\u0259mov (co\u011frafiya\u00e7\u0131)\nSaleh R\u00fcst\u0259mov (siyas\u0259t\u00e7i)"
    },
    "838844": {
        "pageid": 838844,
        "ns": 0,
        "title": "\u018fli H\u0259s\u0259nov (iqtisad\u00e7\u0131)",
        "extract": "\u018fli P\u0259nah o\u011flu H\u0259s\u0259nov  \u2014 Az\u0259rbaycan iqtisad\u00e7\u0131s\u0131, Bak\u0131 \u018fmt\u0259\u0259\u015f\u00fcnasl\u0131q-Kommersiya \u0130nstitutunun rektoru (1993-2000)Az\u0259rbaycan D\u00f6vl\u0259t \u0130qtisad Universitetinin prorektoru (2000\u20132004), iqtisad elml\u0259ri doktoru, professor, \"T\u0259r\u0259qqi\" medal\u0131, \"\u015e\u00f6hr\u0259t\" ordeni laureat\u0131. Az\u0259rbaycan Respublikas\u0131 Prezidentinin f\u0259rdi t\u0259qa\u00fcd\u00e7\u00fcs\u00fc (2020-ci il)"
    },
    "11193": {
        "pageid": 11193,
        "ns": 0,
        "title": "Bal\u0131q\u00e7\u0131l\u0131q",
        "extract": "Bal\u0131q\u00e7\u0131l\u0131q \u2014 su h\u00f6vz\u0259l\u0259rind\u0259 bal\u0131qlar\u0131n, dig\u0259r su heyvanlar\u0131 v\u0259 bitkil\u0259rinin art\u0131r\u0131lmas\u0131, b\u0259rpas\u0131, yeti\u015fdirilm\u0259si, istifad\u0259si, m\u00fchafiz\u0259si v\u0259 faydal\u0131 \u0259lam\u0259tl\u0259rinin yax\u015f\u0131la\u015fd\u0131r\u0131lmas\u0131na y\u00f6n\u0259ldilmi\u015f bioloji, biotexniki, texnoloji v\u0259 t\u0259\u015fkilati t\u0259dbirl\u0259r sistemi."
    },
    "20618": {
        "pageid": 20618,
        "ns": 0,
        "title": "L\u0259l\u0259pa\u015fa",
        "extract": "L\u0259l\u0259pa\u015fa \u2014 Az\u0259rbaycan Respublikas\u0131n\u0131n Qax rayonunun Tasmal\u0131 inzibati \u0259razi vahidliyind\u0259 k\u0259nd."
    },
    "30208": {
        "pageid": 30208,
        "ns": 0,
        "title": "Az\u0259rbaycan iri add\u0131mlarla add\u0131mlay\u0131r (film, 1979)",
        "extract": "Az\u0259rbaycan iri add\u0131mlarla add\u0131mlay\u0131r filmi rejissor Vasif Babayev t\u0259r\u0259find\u0259n 1979-cu ild\u0259 \u00e7\u0259kilmi\u015fdir. \"Az\u0259rbaycantelefilm\"d\u0259 istehsal edilmi\u015fdir. S\u0259n\u0259dli televiziya filmi Sov \u0130KP MK-n\u0131n Ba\u015f katib Leonid Brejnevin Bak\u0131ya g\u0259lm\u0259sind\u0259n v\u0259 Az\u0259rbaycan Respublikas\u0131n\u0131n \u0259ld\u0259 etdiyi nailiyy\u0259tl\u0259rd\u0259n s\u00f6hb\u0259t a\u00e7\u0131r."
    },
    "66265": {
        "pageid": 66265,
        "ns": 0,
        "title": "Vladislav Reymont",
        "extract": "Vladislav Stanislav Reymont (\u0259sl soyad\u0131 Reyment, pol. W\u0142adys\u0142aw Stanis\u0142aw Reymont; 7 may 1867[\u2026] \u2013 5 dekabr 1925[\u2026], Var\u015fava) \u2014 Pol\u015fa yaz\u0131\u00e7\u0131s\u0131, \u018fd\u0259biyyat \u00fczr\u0259 Nobel m\u00fckafat\u0131 laureat\u0131 (1924)."
    },
    "74346": {
        "pageid": 74346,
        "ns": 0,
        "title": "B\u00f6y\u00fck ip\u0259k yolu",
        "extract": "B\u00f6y\u00fck ip\u0259k yolu \u2014 Q\u0259dim d\u00f6vrl\u0259rd\u0259 v\u0259 orta \u0259srl\u0259rd\u0259 \u00c7ind\u0259n Orta v\u0259 \u00d6n Asiya \u00f6lk\u0259l\u0259rin\u0259 aparan ticar\u0259t yoludur. Tarixi ticar\u0259t mar\u015frutlar\u0131 \u00c7in, Yaponiya, Hindistan, Monqolustan, \u0130ran, \u00d6zb\u0259kistan, Tacikistan, Az\u0259rbaycan v\u0259 dig\u0259r \u00f6lk\u0259l\u0259rd\u0259n ke\u00e7mi\u015fdir. E.\u0259. II \u0259srd\u0259 a\u00e7\u0131l\u0131b. Lan\u00e7joudan ke\u00e7m\u0259kl\u0259 Siandan Dunxuanacan uzan\u0131rm\u0131\u015f. Burada iki yer\u0259 ayr\u0131l\u0131rm\u0131\u015f: \u015fimal yolu Turfandan Pamir\u0259, oradan is\u0259 F\u0259rqan\u0259y\u0259 v\u0259 Qazax\u0131stan \u00e7\u00f6ll\u0259rin\u0259 q\u0259d\u0259r uzan\u0131b. C\u0259nub yolu Lobnor g\u00f6l\u00fcn\u00fcn yan\u0131yla, T\u0259kl\u0259-M\u0259kan s\u0259hras\u0131n\u0131n c\u0259nub hiss\u0259siyl\u0259 Yark\u0259nd v\u0259 Pamird\u0259n (c\u0259nub hiss\u0259sind\u0259n) ke\u00e7m\u0259kl\u0259 Baktriyaya, oradan is\u0259 Parfiyaya, Hindistana v\u0259 Yax\u0131n \u015e\u0259rq\u0259 q\u0259d\u0259r uzanm\u0131\u015fd\u0131r. E.\u0259.145-ci ild\u0259 \u00c7inl\u0259rl\u0259 Hunlar aras\u0131nda m\u00fcharib\u0259 ba\u015flad\u0131. V\u0259 e.\u0259.120-ci ild\u0259 Hunlar m\u0259\u011flubiyy\u0259t\u0259 u\u011frad\u0131lar."
    },
    "84574": {
        "pageid": 84574,
        "ns": 0,
        "title": "\u0130taliya milli futbol komandas\u0131",
        "extract": "\u0130taliya milli futbol komandas\u0131 (it. Nazionale di calcio dell'Italia) \u2014 \u0130taliyan\u0131 beyn\u0259lxalq futbol turnirl\u0259rind\u0259 t\u0259msil ed\u0259n milli futbol komandas\u0131."
    },
    "100279": {
        "pageid": 100279,
        "ns": 0,
        "title": "M\u0259lik \u018f\u015fr\u0259f",
        "extract": "M\u0259lik \u018f\u015fr\u0259f \u018fmir D\u0259mirda\u015f o\u011flu Sulduz -(1344-1356), Elxanl\u0131 d\u00f6vl\u0259tinin \u0259miri, Az\u0259rbaycan\u0131n hakimi"
    },
    "102384": {
        "pageid": 102384,
        "ns": 0,
        "title": "Murad darvazas\u0131",
        "extract": "Murad darvazas\u0131 \u2014 \u015eirvan\u015fahlar saray kompleksinin orta h\u0259y\u0259tinin \u015e\u0259rq divar\u0131nda yerl\u0259\u015f\u0259n b\u00f6y\u00fck portal. Murad darvazas\u0131 \u015eirvan\u015fahlar saray kompleksi \u0259razisind\u0259 XVI \u0259sr\u0259 aid olan yegan\u0259 tikilidir. Darvaza portal\u0131n\u0131n yuxar\u0131 \u00e7\u0259r\u00e7iv\u0259sind\u0259 olan iki medalyon aras\u0131ndak\u0131 kitab\u0259d\u0259 onun \"994-c\u00fc ild\u0259 (miladi 1585\u20131586) b\u00f6y\u00fck v\u0259 \u0259dal\u0259tli Sultan III Murad\u0131n d\u00f6vr\u00fcnd\u0259\" memar \u018fmir\u015fah T\u0259brizi t\u0259r\u0259find\u0259n in\u015fa edilm\u0259si g\u00f6st\u0259rilib.\nPortal \u00f6z xarakteri etibaril\u0259 Divanxana v\u0259 \u015eirvan\u015fahlar t\u00fcrb\u0259sinin portallar\u0131na ox\u015fasa da, h\u0259m i\u015fl\u0259nm\u0259 keyfiyy\u0259ti, h\u0259m d\u0259 b\u0259z\u0259yi bax\u0131m\u0131ndan onlardan geri qal\u0131r."
    },
    "111155": {
        "pageid": 111155,
        "ns": 0,
        "title": "N\u0259r\u0259kimil\u0259r",
        "extract": "N\u0259r\u0259kimil\u0259r (lat. Acipenseriformes) \u2014 heyvanlar al\u0259minin xordal\u0131lar tipinin \u015f\u00fca\u00fczg\u0259clil\u0259r sinfin\u0259 aid heyvan d\u0259st\u0259si. \nB\u00fct\u00fcn qalan \u015f\u00fca\u00fczg\u0259cli bal\u0131qlarda (Actinopterygii) olmayan bir s\u0131ra q\u0259dim \u0259lam\u0259tl\u0259ri saxlam\u0131\u015flar. N\u0259r\u0259kimil\u0259rd\u0259 onur\u011fa skeletin \u0259sas\u0131n\u0131 elastik xorda t\u0259\u015fkil edir, f\u0259q\u0259r\u0259 cisiml\u0259r yoxdur. Quyruq \u00fczg\u0259ci qeyri-b\u0259rab\u0259r p\u0259rlidir (heteroserkal), \u00fcst p\u0259r yuxar\u0131ya do\u011fru qalx\u0131r. Quyruq \u00fczg\u0259cinin \u00fcst p\u0259rinin \u0259sas\u0131 qanoid pulcuqlarla \u00f6rt\u00fclm\u00fc\u015fd\u00fcr. B\u0259d\u0259nd\u0259 \u2014 qanoid pulcuqlar\u0131n rudiment\u0259lri hesab edil\u0259n be\u015f uzununa s\u0131ra rom\u015f\u0259killi s\u00fcm\u00fck l\u00f6vh\u0259l\u0259r vard\u0131r. Daxili skelet q\u0131\u011f\u0131rdaqdan ibar\u0259t oldu\u011fu \u00fc\u00e7\u00fcn n\u0259r\u0259kiml\u0259ri x\u00fcsusi q\u0131\u011f\u0131rdaql\u0131 qanoidl\u0259r v\u0259 ya q\u0131\u011f\u0131rdaql\u0131-s\u00fcm\u00fckl\u00fc bal\u0131qlar qrupuna (Chondrostei) aid edirl\u0259r.Bunlar \u2014 Avropa, \u015eimali Asiya v\u0259 \u015eimali Amerkan\u0131n ke\u00e7ici, yar\u0131mke\u00e7ici v\u0259 g\u00f6l-\u00e7ay bal\u0131qlard\u0131r. X\u0259z\u0259r d\u0259nizind\u0259 yaln\u0131z n\u0259r\u0259kimil\u0259r f\u0259sil\u0259sinin n\u00fcmay\u0259nd\u0259l\u0259ri ya\u015fay\u0131r."
    },
    "163768": {
        "pageid": 163768,
        "ns": 0,
        "title": "Agrostistachys hookeri",
        "extract": "Agrostistachys hookeri (lat. Agrostistachys hookeri) \u2014 bitkil\u0259r al\u0259minin malpigiya\u00e7i\u00e7\u0259klil\u0259r d\u0259st\u0259sinin s\u00fcdl\u0259y\u0259nkimil\u0259r f\u0259sil\u0259sinin agrostistachys cinsin\u0259 aid bitki n\u00f6v\u00fc."
    },
    "165678": {
        "pageid": 165678,
        "ns": 0,
        "title": "Arctostaphylos luciana",
        "extract": "Arctostaphylos luciana (lat. Arctostaphylos luciana) \u2014 bitkil\u0259r al\u0259minin erika\u00e7i\u00e7\u0259klil\u0259r d\u0259st\u0259sinin erikakimil\u0259r f\u0259sil\u0259sinin ay\u0131qula\u011f\u0131 cinsin\u0259 aid bitki n\u00f6v\u00fc."
    },
    "270987": {
        "pageid": 270987,
        "ns": 0,
        "title": "Axal-T\u0259k\u0259 ekspedisiyas\u0131",
        "extract": "Axal-T\u0259k\u0259 ekspedisiyas\u0131 \u2014 \u00c7ar Rusiyas\u0131n\u0131n 1880\u20131881-ci ill\u0259rd\u0259 T\u00fcrkm\u0259nistanda ya\u015fayan T\u0259k\u0259 tayfas\u0131na qar\u015f\u0131 ke\u00e7ir\u0259n c\u0259za y\u00fcr\u00fc\u015f\u00fc."
    },
    "310657": {
        "pageid": 310657,
        "ns": 0,
        "title": "Din\u0259v\u0259r",
        "extract": "Din\u0259v\u0259r \u2014 C\u0259b\u0259l (q\u0259dim Midiya \u0259razisi) vilay\u0259tind\u0259ki m\u00fch\u00fcm \u015f\u0259h\u0259rl\u0259d\u0259n biri. Xarabal\u0131\u011f\u0131 Bisutin da\u011f\u0131 yan\u0131nda Camas\u0131-ab \u00e7ay\u0131 sahilind\u0259dir."
    },
    "448678": {
        "pageid": 448678,
        "ns": 0,
        "title": "Sumatra serousu",
        "extract": "Sumatra serousu, v\u0259 ya Adi serou, Serou (lat. Capricornis sumatraensis) \u2014 m\u0259m\u0259lik\u0259r sinfin\u0259 daxil olan, \u00f6l\u00e7\u00fcl\u0259rin\u0259 g\u00f6r\u0259 maral v\u0259 ke\u00e7il\u0259r aras\u0131nda ke\u00e7id t\u0259\u015fkil ed\u0259n heyvan n\u00f6v\u00fc.\nBu canl\u0131lar Yaponiya, Tayvan, C\u0259nubi \u00c7in, Nepal, \u015e\u0259rqi Tibet, \u015eimali Hindistan, Laos, Kamboca, Myanma, Vyetnam, Tayland, Malay yar\u0131madas\u0131 v\u0259 Sumatra adas\u0131nda yay\u0131lm\u0131\u015fd\u0131r.\nSerounun uzunlu\u011fu 120\u2013180 sm, quyru\u011fu 8\u201318 sm, h\u00fcnd\u00fcrl\u00fcy\u00fc \u2014 70\u2013105 sm, \u00e7\u0259kisi \u2014 55\u2013140 kq t\u0259\u015fkil edir. erk\u0259kl\u0259rin uzunlu\u011fu 30 sm, di\u015fil\u0259rd\u0259 is\u0259 q\u0131sa olur.\nH\u0259yat t\u0259rzi yax\u0131n qohumu olan Qorallardan f\u0259rql\u0259nmir. Onlar 2500\u20132700 m y\u00fcks\u0259klikl\u0259rd\u0259 ya\u015fay\u0131rlar. Qidas\u0131n\u0131n \u0259sas\u0131n\u0131 otdur. Yetkin f\u0259rdin ya\u015famas\u0131 \u00fc\u00e7\u00fcn 20 ha \u0259razi laz\u0131m g\u0259lir.\nT\u0259nha v\u0259 ya ki\u00e7ik qruplar hal\u0131nda ya\u015fay\u0131rlar\nN\u00f6v\u00fcn n\u00fcmay\u0259nd\u0259l\u0259ri Amerika\u0131n Texas \u015ftat\u0131na g\u0259tirilmi\u015fdir."
    },
    "522392": {
        "pageid": 522392,
        "ns": 0,
        "title": "Somali c\u0259r\u0259yan\u0131",
        "extract": "Somali c\u0259r\u0259yan\u0131 \u2014 Hind Okean\u0131n q\u0259rbind\u0259 Somali v\u0259 Oman sahill\u0259rind\u0259 h\u0259r\u0259k\u0259t ed\u0259n v\u0259 Atlantik okean\u0131ndak\u0131 Qolfstrim c\u0259r\u0259yan\u0131na b\u0259nz\u0259y\u0259n soyuq okean c\u0259r\u0259yan\u0131d\u0131r."
    },
    "535271": {
        "pageid": 535271,
        "ns": 0,
        "title": "C\u0259s\u0259d fermas\u0131",
        "extract": "C\u0259s\u0259d fermas\u0131 \u00e7\u00fcr\u00fcm\u0259nin (insan v\u00fccudunun \u00e7\u00fcr\u00fcm\u0259sinin) m\u00fcxt\u0259lif parametrl\u0259rd\u0259 \u00f6yr\u0259nil\u0259 bil\u0259c\u0259yi t\u0259dqiqat \u0259razisidir. Bu \u0259razil\u0259r 1972-ci ild\u0259 Viliam Bas adl\u0131 antropologist t\u0259r\u0259find\u0259n insan v\u00fccudunun c\u00fcr\u00fcm\u0259 prosesi haqq\u0131nda n\u0259 q\u0259d\u0259r az m\u0259lumata sahib olundu\u011funu g\u00f6r\u0259nd\u0259n sonra ixtira edilmi\u015fdir. Bundan \u0259vv\u0259l 1970-ci ill\u0259rd\u0259 h\u0259l\u0259 d\u0259 \u00e7\u00fcr\u00fcm\u0259 prosesinin \u00f6yr\u0259nilm\u0259sind\u0259 donuzlar istifad\u0259 edilirdi. M\u0259qs\u0259d \u00e7\u00fcr\u00fcm\u0259 prosesinin daha yax\u015f\u0131 ba\u015fa d\u00fc\u015f\u00fclm\u0259si, insan qal\u0131qlar\u0131ndan \u00f6l\u00fcm\u00fcn nec\u0259 v\u0259 n\u0259 vaxt ba\u015f verdiyi kimi informasiyalar\u0131 \u0259ld\u0259 etm\u0259k \u00fc\u00e7\u00fcn olan texnikalar\u0131n inki\u015faf\u0131na z\u0259min yaratmaqd\u0131r. C\u0259s\u0259d fermas\u0131 t\u0259dqiqat\u0131 \u0259dli antropologiya v\u0259 \u0259laq\u0259li sah\u0259l\u0259rd\u0259 maraq do\u011furur v\u0259 h\u00fcquq-m\u00fchafiz\u0259 v\u0259 \u0259dli tibb sah\u0259l\u0259rind\u0259 t\u0259dbiq edilir. C\u0259s\u0259dl\u0259ri i\u015f\u00e7il\u0259rin qar\u015f\u0131s\u0131na \u00e7\u0131xacaq \u015f\u0259kild\u0259 yerl\u0259\u015fdirm\u0259k t\u0259dqiqat\u00e7\u0131lar\u0131n \u00e7\u00fcr\u00fcm\u0259 prosesini daha yax\u015f\u0131 anlamalar\u0131na \u015f\u0259rait yarad\u0131r."
    },
    "633579": {
        "pageid": 633579,
        "ns": 0,
        "title": "\u0130van D\u0131\u00e7ko",
        "extract": "\u0130van Fyodorovi\u00e7 D\u0131\u00e7ko (d. 11 avqust 1990, Rudn\u0131y, Qostanay vilay\u0259ti, Qazax\u0131stan SSR, SSR\u0130) - a\u011f\u0131r \u00e7\u0259kid\u0259 \u00e7\u0131x\u0131\u015f ed\u0259n Qazax\u0131stan\u0131n pe\u015f\u0259kar boks\u00e7usu. Qazax\u0131stan Respublikas\u0131n\u0131n \u0259m\u0259kdar idman ustas\u0131 (2012), Olimpiya oyunlar\u0131n\u0131n ikiqat b\u00fcr\u00fcnc m\u00fckafat\u00e7\u0131s\u0131 (2012; 2016), D\u00fcnya \u00e7empionat\u0131n\u0131n \u00fc\u00e7qat medal\u00e7\u0131s\u0131 (2011, 2013, 2015), Asiya \u00e7empionu (2013), Asiya Oyunlar\u0131n\u0131n \u00e7empionu (2014), h\u0259v\u0259skarlar aras\u0131nda Asiya vitse-\u00e7empionu (2010).\n2019-cu ilin sentyabr ay\u0131na olan v\u0259ziyy\u0259t\u0259 g\u00f6r\u0259 BoxRec reytinqind\u0259 70-ci yeri tutur v\u0259 Qazax\u0131stan\u0131n a\u011f\u0131r \u00e7\u0259kili boks\u00e7ular\u0131 aras\u0131nda 1-ci yerd\u0259dir. B\u00f6y\u00fck beyn\u0259lxalq boks t\u0259\u015fkilatlar\u0131n\u0131n WBA reytinqind\u0259 13-c\u00fc yeri tutur - d\u00fcnyan\u0131n \u0259n yax\u015f\u0131 a\u011f\u0131r TOP-70-l\u0259rin\u0259 daxildir."
    },
    "721271": {
        "pageid": 721271,
        "ns": 0,
        "title": "Gennadi Ana\u015fkin",
        "extract": "Gennadi Vladimirovi\u00e7 Ana\u015fkin (17 dekabr 1968, Kuyb\u0131\u015fev) \u2014 rusiyal\u0131 h\u0259rbi xadim. 2017-ci ilin iyulundan C\u0259nub H\u0259rbi Dair\u0259sinin 8-ci qvardiya \u00fcmumqo\u015fun ordusunun komandirinin m\u00fcavini, general-leytenant (2021). Rusiya Federasiyas\u0131n\u0131n Q\u0259hr\u0259man\u0131 (05.09.2008)."
    },
    "766102": {
        "pageid": 766102,
        "ns": 0,
        "title": "\u0130lx\u0131\u00e7\u0131-i S\u00fcfla (Germi)",
        "extract": "''\u0130lx\u0131\u00e7\u0131-i S\u00fcfla (fars. \u0627\u064a\u0644\u062e\u0686\u064a \u0633\u0641\u0644\u064a\u200e) \u2014 \u0130ran\u0131n \u018frd\u0259bil ostan\u0131n\u0131n Germi \u015f\u0259hristan\u0131 \u0259razisin\u0259 daxil olan k\u0259nd."
    },
    "835462": {
        "pageid": 835462,
        "ns": 0,
        "title": "Penitensiar sistem",
        "extract": "Penitensiar sistem \u2014 qanunla m\u00fc\u0259yy\u0259n edilmi\u015f qaydada v\u0259t\u0259nda\u015flara qar\u015f\u0131 t\u0259tbiq edil\u0259n cinay\u0259t c\u0259zalar\u0131n\u0131n yurisdiksiya v\u0259 icras\u0131na r\u0259hb\u0259rlik ed\u0259n d\u00f6vl\u0259t aparat\u0131d\u0131r. Cinay\u0259t t\u00f6r\u0259tm\u0259kd\u0259 t\u0259qsirli bilin\u0259n \u015f\u0259xsl\u0259rin c\u0259zaland\u0131r\u0131lmas\u0131, m\u00fcalic\u0259si v\u0259 onlara n\u0259zar\u0259ti n\u0259z\u0259rd\u0259 tutur. Bu funksiyalara ad\u0259t\u0259n azadl\u0131qdan m\u0259hrumetm\u0259, \u015f\u0259rti azad etm\u0259 v\u0259 probasiya m\u00fcdd\u0259ti daxildir. Tipik islah m\u00fc\u0259ssis\u0259si h\u0259bsxanad\u0131r. Bu sistem \u0259lav\u0259 olaraq polis, prokurorluq v\u0259 m\u0259hk\u0259m\u0259l\u0259ri \u0259hat\u0259 ed\u0259n daha b\u00f6y\u00fck \u0259dliyy\u0259 sisteminin bir hiss\u0259sidir."
    },
    "32208": {
        "pageid": 32208,
        "ns": 0,
        "title": "Yumurta (film)",
        "extract": "Yumurta \u2014 2003-c\u00fc ild\u0259 Ramiz H\u0259s\u0259no\u011flunun rejisorlu\u011fu il\u0259 \u00e7\u0259kilmi\u015f komediya filmi."
    },
    "35043": {
        "pageid": 35043,
        "ns": 0,
        "title": "\u018fhm\u0259d Oruco\u011flu",
        "extract": "\u018fliyev \u018fhm\u0259da\u011fa Oruc\u0259li o\u011flu (\u018fhm\u0259d Oruco\u011flu) \u2014 Az\u0259rbaycan yaz\u0131\u00e7\u0131-dramaturqu."
    },
    "35322": {
        "pageid": 35322,
        "ns": 0,
        "title": "Donatas Banionis",
        "extract": "Donatas Banionis \u2014 Litval\u0131 aktyor"
    },
    "111100": {
        "pageid": 111100,
        "ns": 0,
        "title": "Firudin \u0130brahimi",
        "extract": "Firudin Q\u0259ni o\u011flu \u0130brahimi (21 noyabr 1919, Astara, Gilan ostan\u0131 \u2013 1947, T\u0259briz) \u2014 d\u00f6vl\u0259t xadimi, natiq v\u0259 publisist, Az\u0259rbaycan Demokrat Firq\u0259si (3 sentyabr 1945) M\u0259rk\u0259zi Komit\u0259sinin \u00fczv\u00fc, Az\u0259rbaycan Milli M\u0259clisinin n\u00fcmay\u0259nd\u0259si (\u0130ran), 1945 - 1946-c\u0131 ill\u0259rd\u0259 Az\u0259rbaycan Milli H\u00f6kum\u0259tinin ba\u015f prokuroru."
    },
    "148622": {
        "pageid": 148622,
        "ns": 0,
        "title": "Notopteridae",
        "extract": "Notopteridae (lat. Notopteridae) \u2014 heyvanlar al\u0259minin xordal\u0131lar tipinin \u015f\u00fca\u00fczg\u0259clil\u0259r sinfinin aravanokimil\u0259r d\u0259st\u0259sin\u0259 aid heyvan f\u0259sil\u0259si."
    },
    "193098": {
        "pageid": 193098,
        "ns": 0,
        "title": "Bulbophyllum nummularia",
        "extract": "Bulbophyllum nummularia (lat. Bulbophyllum nummularia) \u2014  s\u0259hl\u0259bkimil\u0259r f\u0259sil\u0259sinin bulbofillium cinsin\u0259 aid bitki n\u00f6v\u00fc."
    },
    "193126": {
        "pageid": 193126,
        "ns": 0,
        "title": "Bulbophyllum orthosepalum",
        "extract": "Bulbophyllum orthosepalum (lat. Bulbophyllum orthosepalum) \u2014  s\u0259hl\u0259bkimil\u0259r f\u0259sil\u0259sinin bulbofillium cinsin\u0259 aid bitki n\u00f6v\u00fc."
    },
    "202843": {
        "pageid": 202843,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 289",
        "extract": "NGC 289 \u2014 Yeni Ba\u015f Kataloqda qeyd\u0259 al\u0131nm\u0131\u015f qalaktika. G\u00f6y \u00fcz\u00fcnd\u0259 Heyk\u0259lt\u0259ra\u015f b\u00fcrc\u00fc istiqam\u0259tind\u0259 yerl\u0259\u015fir. SBbc tipli  qalaktikad\u0131r. \u0130ngilis astronomu Con Her\u015fel t\u0259r\u0259find\u0259n 1834-c\u00fc ild\u0259 47.5 sm (18.7 in\u00e7) \u00f6l\u00e7\u00fcl\u00fc reflektor vasit\u0259sil\u0259 k\u0259\u015ff edilmi\u015fdir."
    },
    "264855": {
        "pageid": 264855,
        "ns": 0,
        "title": "Kinqston-apon-Hall",
        "extract": "Kinqston-apon-Hall \u2014 B\u00f6y\u00fck Britaniyada, \u0130ngilt\u0259r\u0259d\u0259 \u015f\u0259h\u0259r."
    },
    "310536": {
        "pageid": 310536,
        "ns": 0,
        "title": "\u0130sa \u0130sayev",
        "extract": "\u0130sayev \u0130sa H\u00fcseyn o\u011flu (15 aprel 1950, M\u0259likli, Z\u0259rdab rayonu) \u2014 Az\u0259rbaycan h\u0259kimi, Az\u0259rbaycan\u0131n \u018fm\u0259kdar Elm Xadimi , tibb elml\u0259ri doktoru, professor, Az\u0259rbaycan Respublikas\u0131 S\u0259hiyy\u0259 Nazirliyi Milli Onkologiya M\u0259rk\u0259zinin \u015f\u00fca m\u00fcalic\u0259si \u015f\u00f6b\u0259sinin r\u0259hb\u0259ri . Beyn\u0259lxalq Ekoenergetika Akademiyas\u0131n\u0131n m\u00fcxbir \u00fczv\u00fc, Amerika, Avropa v\u0259 Rusiya terapevt-onkoloq-radioloq c\u0259miyy\u0259tl\u0259rinin h\u0259qiqi \u00fczv\u00fc, professor, \u0259m\u0259kdar elm xadimidir. 300-d\u0259n \u00e7ox elmi i\u015fin, 8 monoqrafiyan\u0131n, tibbi d\u0259rslikl\u0259rinin  m\u00fc\u0259llifidir. 20 tibb elml\u0259ri namiz\u0259di, 1 elml\u0259r doktoru  haz\u0131rlam\u0131\u015fd\u0131r. \u0130sa H\u00fcseyn o\u011flu \u0130sayev 15.04.2020 ild\u0259 Respublika Prezidenfi t\u0259r\u0259find\u0259n 2-ci d\u0259r\u0259c\u0259li \u201c\u018fm\u0259k\u201d ordeni il\u0259 t\u0259ltif edilmi\u015fdir.\nH\u0259yat\u0131\n\u0130sa \u0130sayev 1950-ci ild\u0259 Z\u0259rdab rayonunun M\u0259likli k\u0259ndind\u0259 do\u011fulub."
    },
    "314030": {
        "pageid": 314030,
        "ns": 0,
        "title": "Fond birjas\u0131",
        "extract": "Fond birjas\u0131 \u2014 m\u00fcst\u0259qil olaraq, f\u0259aliyy\u0259t predmeti qiym\u0259tli ka\u011f\u0131zlar \u00fc\u00e7\u00fcn z\u0259ruri \u015f\u0259raitin yarad\u0131lmas\u0131, onlar\u0131n bazar qiym\u0259tl\u0259rinin m\u00fc\u0259yy\u0259n edilm\u0259si, qiym\u0259tli ka\u011f\u0131zlara olan t\u0259l\u0259b v\u0259 t\u0259klif aras\u0131nda tarazl\u0131\u011f\u0131 \u0259ks etdir\u0259n, h\u0259m\u00e7inin onlar haqq\u0131nda laz\u0131mi informasiyan\u0131n yay\u0131lmas\u0131, qiym\u0259tli ka\u011f\u0131zlar bazar\u0131 i\u015ftirak\u00e7\u0131lar\u0131n\u0131n y\u00fcks\u0259k pe\u015f\u0259karl\u0131q s\u0259viyy\u0259sini n\u00fcmayi\u015f etdirm\u0259k \u00fc\u00e7\u00fcn \u015f\u0259rait yarad\u0131lmas\u0131 olan t\u0259\u015fkilat. Fond birjas\u0131 qapal\u0131 s\u0259hmdar c\u0259miyy\u0259t formas\u0131nda olur. Fond birjas\u0131 yaln\u0131z birja \u00fczvl\u0259ri aras\u0131nda ticar\u0259ti t\u0259\u015fkil edir.\nFond birjas\u0131 f\u0259aliyy\u0259tini m\u00fcvafiq icra hakimiyy\u0259ti orqan\u0131n\u0131n verdiyi x\u00fcsusi raz\u0131l\u0131\u011f\u0131 \u0259sas\u0131nda h\u0259yata ke\u00e7irir. Fond birjas\u0131 depozitl\u0259ri v\u0259 klirinq f\u0259aliyy\u0259ti istisna olmaqla, dig\u0259r f\u0259aliyy\u0259t n\u00f6vl\u0259ri il\u0259 m\u0259\u015f\u011ful ola bilm\u0259z. Fond birjas\u0131n\u0131n nizamnam\u0259sinin, onunticar\u0259t qaydalar\u0131n pozulmas\u0131 v\u0259 fond birjas\u0131n\u0131n dig\u0259r daxili s\u0259n\u0259dl\u0259rinin pozulmas\u0131zaman\u0131 c\u0259rim\u0259l\u0259r m\u00fc\u0259yy\u0259n edilir. Fond birjas\u0131n\u0131n \u00fczvl\u0259rin\u0259 aid olan daxilinormativaktlar fond birjas\u0131 t\u0259r\u0259find\u0259n onun  \u00fczvl\u0259rinin t\u0259klifl\u0259ri n\u0259z\u0259r\u0259 al\u0131nmaqla m\u00fcst\u0259qil m\u00fc\u0259yy\u0259nl\u0259\u015fir.\nTarixi  aray\u0131\u015f. Deyil\u0259n\u0259 g\u00f6r\u0259, ilk birja 1406-c\u0131 ild\u0259 Br\u00fcgge \u015f\u0259h\u0259rind\u0259 (indiki Bel\u00e7ikada yerl\u0259\u015fir) van der Bursa adl\u0131 varl\u0131 bir \u015f\u0259xsin evinin qar\u015f\u0131s\u0131ndak\u0131 meydanda yaranm\u0131\u015fd\u0131r. \u015e\u0259xsin soy ad\u0131 (Bursa) \"pul kis\u0259si\" m\u0259nas\u0131n\u0131 verir, eyni zamanda onun evinin \u00fcz\u0259rind\u0259 t\u0259svir olunmu\u015f gerb \u00fc\u00e7 pul kis\u0259sind\u0259n ibar\u0259t idi. \"Bursa\" s\u00f6z\u00fcnd\u0259n \"birja\" s\u00f6z\u00fc yaranm\u0131\u015f v\u0259 bu s\u00f6z tezlikl\u0259 Antverpend\u0259 (1460), Lionda (1462), Amsterdamda (1530), Londonda (1556), Hamburqda (1564) v\u0259 d. \u015f\u0259h\u0259rl\u0259rd\u0259 yaranm\u0131\u015f topdansat\u0131\u015f \u0259mt\u0259\u0259 bazarlar\u0131na \u015famil edildi.               .\nFond birjalar\u0131 is\u0259 ilk \u0259vv\u0259l \u0259mt\u0259\u0259 birjalar\u0131n\u0131n fond h\u00f6k\u00fcm\u0259tl\u0259ri kimi m\u00f6vcud idil\u0259r. Burada pul v\u0259saitl\u0259ri v\u0259 pul \u00f6hd\u0259likl\u0259ri (istiqraz, veksel, etibarnam\u0259l\u0259r) al\u0131n\u0131b-sat\u0131l\u0131rd\u0131. Bel\u0259 ka\u011f\u0131zlar\u0131n t\u0259dav\u00fcl h\u0259cmi geni\u015fl\u0259ndikc\u0259, fond b\u00f6lm\u0259l\u0259ri t\u0259crid oldular v\u0259 qiym\u0259tli ka\u011f\u0131zlar bazar\u0131 fond birjas\u0131 adland\u0131r\u0131lma\u011fa ba\u015flad\u0131. \u0130lk m\u00fcst\u0259qil fond birjas\u0131 1611-ci ild\u0259 yarad\u0131lm\u0131\u015f Amsterdam birjas\u0131 hesab edilir."
    },
    "314098": {
        "pageid": 314098,
        "ns": 0,
        "title": "Sony Music",
        "extract": "Sony Music \u2014 h\u0259r iki yerli artistl\u0259rin (s\u0259n\u0259tkarlar\u0131n) geni\u015f silsil\u0259sini v\u0259 beyn\u0259lxalq super ulduzlar \u00f6z\u00fcnd\u0259 saxlayan (daxil ed\u0259n) siyah\u0131 il\u0259 qlobal qeyd\u0259 al\u0131nm\u0131\u015f musiqi \u015firk\u0259tidir. \u015eirk\u0259t tarixd\u0259 \u0259n vacib qeydiyyatlar\u0131n b\u0259zil\u0259rini \u00f6z\u00fcnd\u0259 saxlayan geni\u015f kataloqa malikdir. Bu h\u0259r janrdan musiqini t\u0259msil ed\u0259n ba\u015f rekord ni\u015fanlara evdir. Sony Musiqisi \u018fyl\u0259nc\u0259si Amerikan\u0131n Sony Korporasiyas\u0131n\u0131n tamamil\u0259 m\u00fclkiyy\u0259tind\u0259 olan filial\u0131d\u0131r."
    },
    "393054": {
        "pageid": 393054,
        "ns": 0,
        "title": "Canavarlarla r\u0259qs",
        "extract": "Canavarlarla r\u0259qs (ing. Dances With Wolves) \u2014 tarixi dram filmi. Filmin rejissoru v\u0259 ba\u015f rol ifa\u00e7\u0131s\u0131 Kevin Kostnerdir. O, bu filmin \u00fcz\u0259rind\u0259 5 ild\u0259n art\u0131q i\u015fl\u0259mi\u015fdir. Filmin premyeras\u0131 1990-c\u0131 il 19 oktyabrda Va\u015finqtonda ba\u015f tutmu\u015fdur. Filmd\u0259ki dialoqlar\u0131n \u00e7oxu Amerika hindu q\u0259bil\u0259l\u0259rind\u0259n biri olan siular\u0131n dilinin lakota dialektind\u0259dir v\u0259 altyaz\u0131 il\u0259 m\u00fc\u015fayi\u0259t olunur.\n22 milyon AB\u015e dollar\u0131 b\u00fcdc\u0259 il\u0259 \u00e7\u0259kilmi\u015f film, qazand\u0131\u011f\u0131 b\u00f6y\u00fck u\u011fur say\u0259sind\u0259 424 milyon dollar g\u0259lir g\u0259tirdi. Film 7 Oskar m\u00fckafat\u0131, o c\u00fcml\u0259d\u0259n, \"\u018fn yax\u015f\u0131 film\" nominasiyas\u0131nda, h\u0259m\u00e7inin \"\u018fn yax\u015f\u0131 dram filmi\"n\u0259 g\u00f6r\u0259 Q\u0131z\u0131l Qlobus m\u00fckafat\u0131n\u0131 qazand\u0131. Filmd\u0259ki s\u0259hn\u0259l\u0259r C\u0259nubi Dakota v\u0259 Vayominqd\u0259 \u00e7\u0259kilmi\u015f v\u0259 Sinte Qleksa Universitetinin Lakota t\u0259dqiqatlar\u0131 \u015f\u00f6b\u0259sinin m\u00fcdiri Albert Vayt Het t\u0259r\u0259find\u0259n t\u0259rc\u00fcm\u0259 edilmi\u015fdir."
    },
    "411281": {
        "pageid": 411281,
        "ns": 0,
        "title": "Az\u0259rbaycan\u2013Kuba m\u00fcnasib\u0259tl\u0259ri",
        "extract": "Az\u0259rbaycan\u2013Kuba m\u00fcnasib\u0259tl\u0259ri \u2014 Az\u0259rbaycan Respublikas\u0131 il\u0259 Kuba Respublikas\u0131 aras\u0131ndak\u0131 m\u00f6vcud ikit\u0259r\u0259fli \u0259laq\u0259l\u0259r."
    },
    "427528": {
        "pageid": 427528,
        "ns": 0,
        "title": "\u00dcmumi nisbilik n\u0259z\u0259riyy\u0259si",
        "extract": "\u00dcmumi nisbilik n\u0259z\u0259riyy\u0259si (alm. allgemeine Relativit\u00e4tstheorie\u200e) \u2013 Albert Eyn\u015fteyn t\u0259r\u0259find\u0259n 1915\u20131916-c\u0131 ill\u0259rd\u0259 ir\u0259li s\u00fcr\u00fclm\u00fc\u015f, x\u00fcsusi nisbilik n\u0259z\u0259riyy\u0259si \u00fcz\u0259rind\u0259 t\u0259kmill\u0259\u015fdirilmi\u015f, cazib\u0259 q\u00fcvv\u0259sinin h\u0259nd\u0259si n\u0259z\u0259riyy\u0259si. Dig\u0259r metrik n\u0259z\u0259riyy\u0259l\u0259r kimi \u00fcmumi nisbilik n\u0259z\u0259riyy\u0259sind\u0259 d\u0259 qravitasiya effektl\u0259rinin m\u0259kan-zaman m\u00fcst\u0259visind\u0259 yerl\u0259\u015f\u0259n fiziki cisim v\u0259 sah\u0259l\u0259rin q\u00fcvv\u0259 qar\u015f\u0131l\u0131ql\u0131 t\u0259sirl\u0259ri il\u0259 deyil, k\u00fctl\u0259-enerji qar\u015f\u0131l\u0131ql\u0131 t\u0259siri il\u0259 \u0259laq\u0259dar zaman-m\u0259kan m\u00fcst\u0259visinin \u00f6z\u00fcn\u00fcn deformasiyas\u0131 il\u0259 \u015f\u0259rtl\u0259ndiyi fikri ir\u0259li s\u00fcr\u00fcl\u00fcr. \u00dcmumi nisbilik n\u0259z\u0259riyy\u0259si cazib\u0259 q\u00fcvv\u0259sinin dig\u0259r metrik n\u0259z\u0259riyy\u0259l\u0259rind\u0259n zaman-m\u0259kan m\u00fcst\u0259visinin \u0259yimi (deformasiyas\u0131) il\u0259 materiya aras\u0131nda \u0259laq\u0259ni t\u0259min ed\u0259n Eyn\u015fteynin tenlikl\u0259rind\u0259n istifad\u0259 il\u0259 f\u0259rql\u0259nir.\n\u00dcmumi nisbilik n\u0259z\u0259riyy\u0259si m\u00fc\u015fahid\u0259l\u0259rl\u0259 s\u00fcbuta yetiril\u0259 bil\u0259n ve m\u00fct\u0259madi olaraq beyn\u0259lxalq astronomik birlikl\u0259ri t\u0259r\u0259find\u0259n istifad\u0259 olunan, el\u0259c\u0259 d\u0259 yerin s\u00fcni peykl\u0259rinin naviqasiyas\u0131 kimi m\u00fch\u0259ndisi-t\u0259tbiqi sah\u0259l\u0259rd\u0259 d\u0259 geni\u015f istifad\u0259 olunan, hal-haz\u0131rda cazib\u0259 q\u00fcvv\u0259si haqq\u0131nda \u0259n u\u011furlu n\u0259z\u0259riyy\u0259 hesab olunur. \u00dcmumi nisbilik n\u0259z\u0259riy\u0259sinin ilk u\u011furu onun Merkuri planetinin perigeyas\u0131n\u0131n anomal presessiyas\u0131n\u0131n izah\u0131nda olmu\u015fdur. Sonradan 1919-cu ild\u0259 ingilis astronomu Artur Eddinqton \u00fcmumi nisbilik n\u0259z\u0259riyy\u0259sinin verdiyi proqnozu h\u0259m k\u0259miyy\u0259t, h\u0259m d\u0259 keyfiyy\u0259t bax\u0131m\u0131ndan tamamil\u0259 s\u00fcbut ed\u0259n tam G\u00fcn\u0259\u015f tutulmas\u0131 an\u0131nda i\u015f\u0131\u011f\u0131n G\u00fcn\u0259\u015f yax\u0131nl\u0131\u011f\u0131nda sapmas\u0131n\u0131n (eyilm\u0259si) m\u00fc\u015fahid\u0259 etm\u0259sini bildirmi\u015fdir. Bundan sonra n\u0259z\u0259riyy\u0259nin zaman\u0131n qravitasiya l\u0259ngim\u0259si, q\u0131rm\u0131z\u0131 qravitasiya s\u00fcr\u00fc\u015fm\u0259si, qravitasiya sah\u0259sind\u0259 siqnal\u0131n yubanmas\u0131 v\u0259 dollay\u0131 yolla olsa da, qravitasiya \u015f\u00fcalanmas\u0131 kimi bir s\u0131ra proqnozlar\u0131 \u00e7oxsayl\u0131 m\u00fc\u015fahid\u0259l\u0259r v\u0259 t\u0259cr\u00fcb\u0259l\u0259rl\u0259 s\u00fcbuta yetirilimi\u015fdir.\n\u00dcmumi nisbilik n\u0259z\u0259riyy\u0259sinin heyr\u0259tamiz u\u011furuna baxmayaraq, onu kvant n\u0259z\u0259riyy\u0259sinin klassik h\u00fcdudu kimi istifade etm\u0259k m\u00fcmk\u00fcn olmad\u0131\u011f\u0131ndan elmi dair\u0259l\u0259rd\u0259 n\u0259z\u0259riyy\u0259 bar\u0259d\u0259 diskomfort h\u0259l\u0259 d\u0259 h\u00f6km s\u00fcrm\u0259kd\u0259dir. \u0130kincisi, n\u0259z\u0259riyy\u0259 qara d\u0259likl\u0259r\u0259 v\u0259 \u00fcmumilikd\u0259, zaman-m\u0259kan strukturunda sinqulyarl\u0131qlara bax\u0131ld\u0131qda aradan qald\u0131r\u0131la bilinm\u0259y\u0259n fiziki ziddiy\u0259tl\u0259rin ortaya \u00e7\u0131xmas\u0131n\u0131 proqnoz vererek \u00f6z\u00fc \u00f6z t\u0259tbiqinin h\u00fcdudlar\u0131n\u0131 g\u00f6sterir. Bu probleml\u0259rin h\u0259lli m\u0259qs\u0259dil\u0259 m\u00fc\u0259yy\u0259n qismi kvant s\u0259viyy\u0259sind\u0259 olan bir ne\u00e7\u0259 alternativ n\u0259z\u0259riyy\u0259l\u0259r ir\u0259li s\u00fcr\u00fclm\u00fc\u015fd\u00fcr. Bununla bel\u0259, m\u00fcasir t\u0259cr\u00fcbi m\u0259lumatlar m\u00fc\u015fahid\u0259 olunan t\u0259bi\u0259t hadis\u0259l\u0259rinin \u00fcmumi nisbilik n\u0259z\u0259riyy\u0259sind\u0259n sapmas\u0131n\u0131n \u0259n pis halda cox c\u00fczi oldu\u011funu g\u00f6st\u0259rir.\n\u00dcmumi nisbilik n\u0259z\u0259riyy\u0259sinin \u0259h\u0259miyy\u0259ti cazib\u0259 q\u00fcvv\u0259si n\u0259z\u0259riyy\u0259si h\u00fcdudlar\u0131ndan \u00e7ox uza\u011fa gedir. X\u00fcsusi nisbilik n\u0259z\u0259riyy\u0259si riyaziyyatda gilbert m\u00fcst\u0259visind\u0259 Lorenz qrupular\u0131n\u0131n t\u0259sviri n\u0259z\u0259riyy\u0259si sah\u0259sind\u0259, \u00fcmumi nisbilik n\u0259z\u0259riyy\u0259si ise Riman h\u0259nd\u0259s\u0259sinin \u00fcmumil\u0259\u015fdirilm\u0259sind\u0259 v\u0259 affin \u0259laq\u0259lik m\u0259kanlar\u0131n\u0131n differensial h\u0259nd\u0259s\u0259sinin ir\u0259li s\u00fcr\u00fclm\u0259si isitqametind\u0259 t\u0259tqiqatlara b\u00f6y\u00fck t\u0259kan vermi\u015fdir."
    },
    "465561": {
        "pageid": 465561,
        "ns": 0,
        "title": "Disaxarid",
        "extract": "Disaxarid (ikiqat \u015f\u0259k\u0259r v\u0259 ya bioza) \u2014 iki monosaxaridin qlikozid rabit\u0259 il\u0259 birl\u0259\u015fm\u0259sind\u0259n \u0259m\u0259l\u0259 g\u0259l\u0259n \u015f\u0259k\u0259r. Monosaxaridl\u0259r kimi disaxaridl\u0259r d\u0259 suda h\u0259ll olan sad\u0259 \u015f\u0259k\u0259rl\u0259rdir. Geni\u015f yay\u0131lm\u0131\u015f disaxaridl\u0259r\u0259 misal kimi saxaroza, laktoza v\u0259 maltozan\u0131 g\u00f6st\u0259rm\u0259k olar. Disaxaridl\u0259r karbohidratlar\u0131n d\u00f6rd kimy\u0259vi qrupundan (monosaxaridl\u0259r, disaxaridl\u0259r, oliqosaxaridl\u0259r v\u0259 polisaxaridl\u0259r) biridir. Disaxaridl\u0259rin \u0259n geni\u015f yay\u0131lm\u0131\u015f n\u00f6vl\u0259rinin \u2014 saxaroza, laktoza v\u0259 maltozan\u0131n \u00fcmumi kimy\u0259vi formulu C12 H22 O11 olub, 12 karbon atomuna malikdir. Bu disaxaridl\u0259r aras\u0131ndak\u0131 f\u0259rq molekul daxilind\u0259ki atomlar\u0131n d\u00fcz\u00fcl\u00fc\u015f\u00fc il\u0259 \u0259laq\u0259dard\u0131r.\nMonosaxaridl\u0259rin disaxarid\u0259 birl\u0259\u015fm\u0259si kondensl\u0259\u015fm\u0259 reaksiyas\u0131 il\u0259 ba\u015f verir ki, bu da su molekulunun yaln\u0131z funksional qruplardan k\u0259narla\u015fd\u0131r\u0131lmas\u0131n\u0131 n\u0259z\u0259rd\u0259 tutur. Disaxaridin iki monosaxarid\u0259 par\u00e7alanmas\u0131 disaxaridaza adl\u0131 bir n\u00f6v fermentin k\u00f6m\u0259yi il\u0259, hidroliz yolu il\u0259 h\u0259yata ke\u00e7irilir. Daha iri \u015f\u0259k\u0259rin qurulmas\u0131 zaman\u0131 bir su molekulu k\u0259narla\u015fd\u0131\u011f\u0131ndan, onun par\u00e7alanmas\u0131 \u00fc\u00e7\u00fcn bir su molekulu t\u0259l\u0259b olunur. Bu reaksiyalar madd\u0259l\u0259r m\u00fcbadil\u0259si \u00fc\u00e7\u00fcn vacibdir. H\u0259r bir disaxarid m\u00fcvafiq disaxaridazan\u0131n (saxaraza, laktaza v\u0259 maltazan\u0131n) k\u00f6m\u0259yi il\u0259 par\u00e7alan\u0131r."
    },
    "579078": {
        "pageid": 579078,
        "ns": 0,
        "title": "\u018frzurum d\u00f6y\u00fc\u015f\u00fc (1877)",
        "extract": "\u018frzurum d\u00f6y\u00fc\u015f\u00fc \u2014 1877-1878 Rusiya-Osmanl\u0131 m\u00fcharib\u0259si gedi\u015fat\u0131nda ba\u015f tutan d\u00f6y\u00fc\u015f. \u018frzurum qalas\u0131 \u0259traf\u0131nda ged\u0259n d\u00f6y\u00fc\u015f Osmanl\u0131lar\u0131n q\u0259l\u0259b\u0259si il\u0259 ba\u015fa \u00e7atm\u0131\u015fd\u0131r."
    },
    "691561": {
        "pageid": 691561,
        "ns": 0,
        "title": "Ukraynan\u0131n Slovakiya s\u0259firliyi",
        "extract": "Ukraynan\u0131n Slovakiya s\u0259firliyi (ukr. \u041f\u043e\u0441\u043e\u043b\u044c\u0441\u0442\u0432\u043e \u0423\u043a\u0440\u0430\u0457\u043d\u0438 \u0432 \u0420\u0435\u0441\u043f\u0443\u0431\u043b\u0456\u0446\u0456 \u0421\u043b\u043e\u0432\u0430\u0447\u0447\u0438\u043d\u0430) \u2014 Ukraynan\u0131n Slovakiyan\u0131n Bratislava \u015f\u0259h\u0259rind\u0259 yerl\u0259\u015f\u0259n s\u0259firliyi."
    },
    "741950": {
        "pageid": 741950,
        "ns": 0,
        "title": "Ulduz m\u0259hk\u0259m\u0259si",
        "extract": "Ulduz m\u0259hk\u0259m\u0259si (t\u00fcrk. Y\u0131ld\u0131z mahkemesi) \u2014 Osmanl\u0131 sultan\u0131 Sultan \u018fbd\u00fcl\u0259zizin taxtdan endiril\u0259r\u0259k \u015f\u0259hid edilm\u0259sin\u0259 s\u0259b\u0259b olanlar\u0131 m\u00fchakim\u0259 etm\u0259k m\u0259qs\u0259dil\u0259 \u00e7a\u011f\u0131r\u0131lan m\u0259hk\u0259m\u0259 iclas\u0131."
    },
    "809119": {
        "pageid": 809119,
        "ns": 0,
        "title": "Bakleu",
        "extract": "Bakleu (vyet. B\u1ea1c Li\u00eau ) \u2014 Vyetnam\u0131n c\u0259nub hiss\u0259sind\u0259 \u015f\u0259h\u0259r, Bakleu vilay\u0259tinin paytaxt\u0131."
    },
    "2487": {
        "pageid": 2487,
        "ns": 0,
        "title": "\u018frzincan ili",
        "extract": "\u018frzincan ili \u2014 T\u00fcrkiy\u0259d\u0259 il."
    },
    "27838": {
        "pageid": 27838,
        "ns": 0,
        "title": "Van g\u00f6l\u00fc",
        "extract": "Van G\u00f6l\u00fc \u2014 T\u00fcrkiy\u0259d\u0259 g\u00f6l. T\u00fcrkiy\u0259nin \u015f\u0259rqind\u0259, \u015e\u0259rqi Anadolu regionunda yerl\u0259\u015fir."
    },
    "173547": {
        "pageid": 173547,
        "ns": 0,
        "title": "Agarista populifolia",
        "extract": "Agarista populifolia (lat. Agarista populifolia) \u2014 bitkil\u0259r al\u0259minin erika\u00e7i\u00e7\u0259klil\u0259r d\u0259st\u0259sinin erikakimil\u0259r f\u0259sil\u0259sinin aqarista cinsin\u0259 aid bitki n\u00f6v\u00fc."
    },
    "176682": {
        "pageid": 176682,
        "ns": 0,
        "title": "Kifay\u0259 h\u0259r\u0259kat\u0131",
        "extract": "Kifay\u0259 (\u0259r\u0259b. \u0643\u0641\u0627\u064a\u0629\u200e, [ke\u02c8f\u00e6\u02d0j\u00e6]) \u2014 tam ad\u0131 (\u0259r\u0259b. \u0627\u0644\u062d\u0631\u0643\u0629 \u0627\u0644\u0645\u0635\u0631\u064a\u0629 \u0645\u0646 \u0623\u062c\u0644 \u0627\u0644\u062a\u063a\u064a\u064a\u0631\u200e\u200e) Misir \u018fr\u0259b Respublikas\u0131nda siyasi partiya."
    },
    "203031": {
        "pageid": 203031,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 7033",
        "extract": "NGC 7033, Yeni Ba\u015f Kataloqda qeyd\u0259 al\u0131nm\u0131\u015f qalaktikad\u0131r. G\u00f6y \u00fcz\u00fcnd\u0259 Peqas b\u00fcrc\u00fc istiqam\u0259tind\u0259 yerl\u0259\u015fir. E-S0 tipli  qalaktikad\u0131r. Alman astronomu Albert Mart t\u0259r\u0259find\u0259n 1863-c\u00fc ild\u0259 121.92 sm (48 d\u00fcym\u0259) \u00f6l\u00e7\u00fcl\u00fc reflektor vasit\u0259sil\u0259 k\u0259\u015ff edilmi\u015fdir."
    },
    "209368": {
        "pageid": 209368,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 2851",
        "extract": "NGC 2851, Yeni Ba\u015f Kataloqda qeyd\u0259 al\u0131nm\u0131\u015f qalaktikad\u0131r. G\u00f6y \u00fcz\u00fcnd\u0259 Hidra b\u00fcrc\u00fc istiqam\u0259tind\u0259 yerl\u0259\u015fir. S0 tipli  qalaktikad\u0131r.  Levis Svift t\u0259r\u0259find\u0259n 1886-c\u0131 ild\u0259 40.64 sm (16 d\u00fcym\u0259) \u00f6l\u00e7\u00fcl\u00fc refraktor vasit\u0259sil\u0259 k\u0259\u015ff edilmi\u015fdir."
    },
    "210020": {
        "pageid": 210020,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 2966",
        "extract": "NGC 2966, Yeni Ba\u015f Kataloqda qeyd\u0259 al\u0131nm\u0131\u015f qalaktikad\u0131r. G\u00f6y \u00fcz\u00fcnd\u0259 Sekstant b\u00fcrc\u00fc istiqam\u0259tind\u0259 yerl\u0259\u015fir. SBbc tipli  qalaktikad\u0131r. Frans\u0131z astronomu Eduard Stefan t\u0259r\u0259find\u0259n 1884-c\u00fc ild\u0259 80.01 sm (31.5 d\u00fcym\u0259) \u00f6l\u00e7\u00fcl\u00fc reflektor vasit\u0259sil\u0259 k\u0259\u015ff edilmi\u015fdir."
    },
    "255922": {
        "pageid": 255922,
        "ns": 0,
        "title": "Slovenl\u0259r",
        "extract": "Slovenl\u0259r (sloven. Slovenci) \u2014 C\u0259nubi slavyan xalq\u0131. \u00dcmumi say\u0131 2 milyon n\u0259f\u0259r\u0259 q\u0259d\u0259rdir. Sloveniyada (1,6 milyon n\u0259f.), AB\u015eda (177 min n\u0259f.), \u0130taliyada (95 min n\u0259f.), Kanadada (29 min n\u0259f.), Avstriyada (25 min n\u0259f.), Almaniyada (22 min n\u0259f. ), Avstraliyada (29 min n\u0259f.), Xorvatiyada (13 min n\u0259f.) v\u0259 s. \u00f6lk\u0259l\u0259rd\u0259 ya\u015fay\u0131rlar."
    },
    "415358": {
        "pageid": 415358,
        "ns": 0,
        "title": "\u00c7akinin ni\u015fanl\u0131s\u0131 (film, 1998)",
        "extract": "\u00c7akinin ni\u015fanl\u0131s\u0131 (ing. Bride of Chucky) \u2014 1998-ci ild\u0259 istehsal olunmu\u015f AB\u015e filmidir."
    },
    "475425": {
        "pageid": 475425,
        "ns": 0,
        "title": "Risk menecment",
        "extract": "Risk \u2014 d\u0259y\u0259r k\u0259sb ed\u0259n h\u0259r hans\u0131 bir \u0259mlak\u0131n, v\u0259saitin, vaxt\u0131n v\u0259 s. itirilm\u0259 ehtimal\u0131d\u0131r. Risk, arzuolunmaz bir hadis\u0259nin ba\u015fverm\u0259, yaxud g\u00f6zl\u0259nil\u0259n bir hadis\u0259nin ba\u015f verm\u0259m\u0259si ehtimal\u0131d\u0131r. Risk, neqativ n\u0259tic\u0259l\u0259n\u0259 bil\u0259c\u0259k h\u0259r hans\u0131 h\u0259r\u0259k\u0259t, yaxud h\u0259r\u0259k\u0259tsizlikl\u0259rdir. Risk, h\u0259r hans\u0131 bir i\u015fin, h\u0259r\u0259k\u0259tin n\u0259tic\u0259sin\u0259 100% d\u0259qiqlikl\u0259 \u0259min olmad\u0131qda meydana \u00e7\u0131x\u0131r.\nRiyazi d\u00fcsturlar\u0131n \u00e7oxlu\u011funa baxmayaraq, riskl\u0259rin idar\u0259 edilm\u0259sini d\u0259qiq elml\u0259r\u0259 aid etm\u0259k \u00e7\u0259tindir. \u018fksin\u0259, pe\u015f\u0259kar risk-menecer saray m\u00fcn\u0259ccimin\u0259 b\u0259nz\u0259yir ki, yaln\u0131z \u00f6z\u00fcn\u0259 m\u0259lum olan f\u0259ndl\u0259rin k\u00f6m\u0259yil\u0259 g\u0259l\u0259c\u0259yi x\u0259b\u0259r verir.\nRisk ehtimald\u0131r, dem\u0259li onu miqdarca faizl\u0259rl\u0259 ifad\u0259 etm\u0259k m\u00fcmk\u00fcnd\u00fcr.\nRiskl\u0259rin ba\u015fl\u0131ca x\u00fcsusiyy\u0259ti ondan ibar\u0259tdir ki, onlar h\u0259mi\u015f\u0259 m\u00f6vcuddur. Riskl\u0259r \u2013 f\u0259aliyy\u0259tin h\u0259r hans\u0131 n\u00f6v\u00fcn\u00fcn m\u00fctl\u0259q \u00f6z\u00fcn\u0259m\u0259xsus artibutudur: he\u00e7 n\u0259y\u0259 100% \u0259min olmaq olmaz. Bu, Merfi qanunlar\u0131ndan birini ifad\u0259 edir: \"\u018fg\u0259r h\u0259r \u015fey yax\u015f\u0131d\u0131rsa, dem\u0259li siz n\u0259yi is\u0259 g\u00f6r\u0259 bilm\u0259misiniz\".\nRisk-menecerin qar\u015f\u0131s\u0131nda duran m\u00fch\u00fcm v\u0259zif\u0259l\u0259rd\u0259n biri t\u0259\u015fkilat\u0131n risk-profilinin t\u0259rifidir. Mahiyy\u0259t etibaril\u0259, s\u00f6hb\u0259t t\u0259\u015fkilat\u0131n idar\u0259 edil\u0259n tipik riskl\u0259rinin siyah\u0131s\u0131n\u0131n t\u0259rtibind\u0259n gedir ki, bunlar meydana \u00e7\u0131xma tezliyinin azalmas\u0131 s\u0131ras\u0131 il\u0259 v\u0259 ya potensial itkil\u0259rin \u00f6l\u00e7\u00fcl\u0259rinin azalmas\u0131 s\u0131ras\u0131 il\u0259 yerl\u0259\u015fdirilir."
    },
    "515379": {
        "pageid": 515379,
        "ns": 0,
        "title": "Ruha d\u00f6y\u00fc\u015f\u00fc",
        "extract": "Ruha d\u00f6y\u00fc\u015f\u00fc \u2014 1480-ci ild\u0259 Ruha \u015f\u0259h\u0259rini i\u015f\u011fal etm\u0259k \u00fc\u00e7\u00fcn A\u011fqoyunlular \u00fcz\u0259rin\u0259 h\u00fccuma ke\u00e7\u0259n M\u0259ml\u00fck ordusu v\u0259 A\u011fqoyunlu ordusu aras\u0131nda ba\u015f vermi\u015f d\u00f6y\u00fc\u015fd\u00fcr. D\u00f6y\u00fc\u015fd\u0259 M\u0259ml\u00fck ordusu a\u011f\u0131r m\u0259\u011flubiyy\u0259t\u0259 u\u011frad\u0131ld\u0131."
    },
    "565136": {
        "pageid": 565136,
        "ns": 0,
        "title": "Kanko eras\u0131",
        "extract": "Kanko (\u5bdb\u5f18) \u2013 Yaponiyada era. \u00c7oho eras\u0131ndan sonra, \u00c7ova eras\u0131ndan is\u0259 \u0259vv\u0259l g\u0259lir. Era 1004-c\u00fc ilin iyulundan 1012-ci ilin dekabr\u0131na kimi davam etmi\u015fdir. Bu erada h\u00f6kmdarl\u0131q etmi\u015f imperatorlar \u0130\u00e7ico-tenno v\u0259 Sanco-tenno idi.\nMurasaki \u015eikibu \u00f6z g\u00fcnd\u0259liyini bu erada yazm\u0131\u015fd\u0131r."
    },
    "566507": {
        "pageid": 566507,
        "ns": 0,
        "title": "Oya Uysal",
        "extract": "Oya Uysal (12 may 1952, \u0130stanbul) \u2014 T\u00fcrkiy\u0259 \u015fairi. Yaz\u0131d\u0131\u011f\u0131 ilk \u015feir 1968-ci ild\u0259 n\u0259\u015fr edilmi\u015fdir. do\u011fdu. Yaz\u0131\u011f\u0131 \u015feirl\u0259r Adam Sanat, Milliyet Sanat, G\u00f6steri, D\u00fc\u015fler v\u0259 Ya\u015fas\u0131n Edebiyat jurnallar\u0131nda da n\u0259\u015fr edilmi\u015fdir. Hal-haz\u0131rda \u015feirl\u0259ri Kitap-l\u0131k, Varl\u0131k v\u0259 Yasakmeyve jurnallar\u0131nda n\u0259\u015fr olunur.\nG\u0259nclik d\u00f6vr\u00fcnd\u0259 be\u015f kitab n\u0259\u015fr etdikd\u0259n sonra 1980-ci ill\u0259rin ikinci yar\u0131s\u0131nda \u015feir yazma\u011fa ara ver\u0259n \u015fair, U\u00e7uruma D\u00fc\u015fen Nehir (1997) \u0259s\u0259ri il\u0259 Ceyhun Atuf Kansu \u015feir m\u00fckafat\u0131na, Mevsimini Kaybetmi\u015f R\u00fczg\u00e2r \u0259s\u0259ri il\u0259 1999 Camal S\u00fcreya \u015feir m\u00fckafat\u0131na layiq g\u00f6r\u00fclm\u00fc\u015fd\u00fcr.\n2003-c\u00fc ild\u0259 n\u0259\u015fr olunan G\u00fcnayd\u0131n Sevgili Gece \u0259s\u0259rind\u0259n sonra 2008-ci ild\u0259 Kimselerin Ak\u015fam\u0131, 2012-ci ild\u0259 Uzak Olan Sendin, 2014-c\u00fc ild\u0259 is\u0259 Siyah Zaten bir Gecelik adl\u0131 \u015feir kitab\u0131 n\u0259\u015fr olunmu\u015fdur."
    },
    "573932": {
        "pageid": 573932,
        "ns": 0,
        "title": "Siyavan (\u00dc\u015fn\u0259viyy\u0259)",
        "extract": "Siyavan (fars. \u0633\u064a\u0627\u0648\u0627\u0646\u200e) \u2014 \u0130ran\u0131n Q\u0259rbi Az\u0259rbaycan ostan\u0131n\u0131n \u00dc\u015fn\u0259viyy\u0259 \u015f\u0259hristan\u0131 \u0259razisin\u0259 daxil olan k\u0259nd."
    },
    "577496": {
        "pageid": 577496,
        "ns": 0,
        "title": "Midlsbro FK",
        "extract": "Midlsbro Futbol Klubu \u2014 \u015eimali York\u015fir, \u0130ngilt\u0259r\u0259d\u0259 yerl\u0259\u015f\u0259n professional futbol klubu. Haz\u0131rda klub EFL \u00e7empionat\u0131nda, ingilis futbolunun ikinci liqas\u0131nda \u00e7\u0131x\u0131\u015f edir. 1876-c\u0131 ild\u0259 yarad\u0131lan 1995-ci ild\u0259n etibar\u0259n Riverside Stadionunda ev oyunlar\u0131n\u0131 ke\u00e7ir\u0259n furbol klubudur. Onlar 1882-d\u0259n 1903-c\u00fc il\u0259 q\u0259d\u0259r \"Linthorpe Road Torpaqlar\u0131\"nda v\u0259 1903-d\u0259n 1995-ci il\u0259 q\u0259d\u0259r is\u0259 \"Ayresome Parkda\" oynad\u0131lar.\n1992-ci ild\u0259 \u0130ngilt\u0259r\u0259 Premyer Liqas\u0131n\u0131n qurucu \u00fczvl\u0259rind\u0259n biri idi . Klub 1986-c\u0131 ild\u0259 ciddi maliyy\u0259 \u00e7\u0259tinliyi ya\u015fad\u0131qdan sonra, o zaman idar\u0259 hey\u0259ti \u00fczv\u00fc v\u0259 sonradan ba\u015f\u00e7\u0131 Stiv Gibsonun r\u0259hb\u0259rlik etdiyi konsorsium t\u0259r\u0259find\u0259n qurtuldu. Klubun \u0259sas r\u0259qibi Sanderlend v\u0259 Nyukasl Yunayteddir. \"Yorkshire\" klubunun \"Leeds United\" klubu il\u0259 d\u0259 r\u0259qab\u0259ti var.\nMidlsbro 2004-c\u00fc ild\u0259 Klubun ilk v\u0259 yegan\u0259 b\u00f6y\u00fck kubokunu qazand\u0131. 2006-c\u0131 ild\u0259 UEFA Kuboku Final\u0131na \u00e7\u0131xd\u0131lar, ancaq \u0130span klubu Sevilya t\u0259r\u0259find\u0259n m\u0259\u011flub edildi.\n\n"
    },
    "616541": {
        "pageid": 616541,
        "ns": 0,
        "title": "Olqa Tokar\u00e7uk",
        "extract": "Olqa Tokar\u00e7uk (pol. Olga Nawoja Tokarczuk; 29 yanvar 1962[\u2026], Sulexuv[d], Lyubu\u015f voyevodlu\u011fu[d]) \u2014 Pol\u015fa yaz\u0131\u00e7\u0131s\u0131; \u018fd\u0259biyyat \u00fczr\u0259 Nobel m\u00fckafat\u0131 laureat\u0131."
    },
    "754407": {
        "pageid": 754407,
        "ns": 0,
        "title": "Cenna",
        "extract": "Cenna \u2014 ad.\n\nCenna Santoromito \u2014 Avstraliyan\u0131 t\u0259msil ed\u0259n su polo\u00e7usu.\nCenna A\u015fkovi\u00e7 \u2014 C\u0259nubi Koreya do\u011fumlu AB\u015e aktrisas\u0131\nCenna Marbls \u2014 amerikal\u0131 youtuberdir."
    },
    "774422": {
        "pageid": 774422,
        "ns": 0,
        "title": "G\u00fcmanda\u015f",
        "extract": "G\u00fcmanda\u015f (az.-\u0259ski. \u06af\u06c6\u0645\u0627\u0646\u200c\u062f\u0627\u0634\u200e, fars. \u06af\u0645\u0627\u0646\u200c\u062f\u0634\u062a\u200e) - \u0130ran\u0131n Z\u0259ncan ostan\u0131n\u0131n Tar\u0131m \u015f\u0259hristan\u0131n\u0131n M\u0259rk\u0259zi b\u0259x\u015finin D\u0259ram q\u0259s\u0259b\u0259sinin \u0259razisin\u0259 daxil olan k\u0259nd."
    },
    "795523": {
        "pageid": 795523,
        "ns": 0,
        "title": "Reproduktiv endokrinologiya v\u0259 sonsuzluq",
        "extract": "Reproduktiv endokrinologiya v\u0259 sonsuzluq (RES) \u2014 mamal\u0131q v\u0259 ginekologiya \u00fczr\u0259 c\u0259rrahi ixtisas. Reproduktiv tibbd\u0259 RES ixtisas\u00e7\u0131lar\u0131 h\u0259kiml\u0259r\u0259 reproduktivlik v\u0259 sonsuzluq problemi il\u0259 ba\u011fl\u0131 hormonal f\u0259aliyy\u0259t\u0259 dair t\u0259liml\u0259r ke\u00e7ir. \u018fks\u0259r RES m\u00fct\u0259x\u0259ssisl\u0259ri ilk n\u00f6vb\u0259d\u0259 sonsuzlu\u011fun m\u00fcalic\u0259sin\u0259 diqq\u0259t yetirs\u0259l\u0259r d\u0259, reproduktiv endokrinoloqlar sonsuzluqla \u0259laq\u0259li olmayan qad\u0131nlarda v\u0259 ki\u015fil\u0259rd\u0259 hormonal disfunksiyalar\u0131 s\u0131namaq v\u0259 m\u00fcalic\u0259 etm\u0259k \u00fc\u00e7\u00fcn haz\u0131rlan\u0131r.\nReproduktiv endokrinoloqlar mamal\u0131q v\u0259 ginekologiya (mama-ginekoloq) ixtisas\u0131 \u00fczr\u0259 x\u00fcsusi haz\u0131rl\u0131q (rezidentura) ke\u00e7irl\u0259r.\nReproduktiv c\u0259rrahiyy\u0259 \u0259laq\u0259li ixtisasd\u0131r, burada mama-ginekoloq v\u0259 ya uroloq \u0259lav\u0259 olaraq inki\u015fafa t\u0259sir ed\u0259n anatomik pozuntular\u0131n m\u00fcalic\u0259sind\u0259 ixtisasla\u015f\u0131r."
    },
    "865831": {
        "pageid": 865831,
        "ns": 0,
        "title": "Ubayama bal\u0131qqula\u011f\u0131 t\u0259p\u0259si",
        "extract": "Ubayama bal\u0131qqula\u011f\u0131 t\u0259p\u0259si (\u59e5\u5c71\u8c9d\u585a, Ubayama kayzuka) \u2013 Yaponiyan\u0131n \u00c7iba prefekturas\u0131n\u0131n \u0130\u00e7ikava \u015f\u0259h\u0259ri yax\u0131nl\u0131\u011f\u0131nda yerl\u0259\u015f\u0259n arxeoloji qaz\u0131nt\u0131 yeri. \u015e\u0259rqd\u0259n q\u0259rb\u0259 130 metr, \u015fimaldan c\u0259nuba 120 metr geni\u015fliyind\u0259dir."
    },
    "40489": {
        "pageid": 40489,
        "ns": 0,
        "title": "Sultan V\u0259l\u0259d",
        "extract": "Sultan V\u0259l\u0259d (1226, Karaman \u2013 19 noyabr 1312, Konya) \u2014 sufi, \u015fair."
    },
    "75816": {
        "pageid": 75816,
        "ns": 0,
        "title": "K\u00fcr\u0259k\u00e7ay",
        "extract": "K\u00fcr\u0259k\u00e7ay \u2014  Az\u0259rbaycan\u0131n Goranboy, G\u00f6yg\u00f6l v\u0259 Yevlax rayonlar\u0131 \u0259razisind\u0259n axan \u00e7ay, K\u00fcr\u00fcn sa\u011f qolu. Uzunlu\u011fu 186 km, h\u00f6vz\u0259sinin sah\u0259si 2080 km\u00b2-dir. M\u0259nb\u0259yi Murovda\u011f silsil\u0259sinin \u015fimal yamac\u0131ndan (3100 m) ba\u015flay\u0131r. Ba\u015fl\u0131ca qollar\u0131 sa\u011fdan, Goran\u00e7ay (uzunlu\u011fu 33 km), A\u011fsu\u00e7ay (uzunlu\u011fu 15 km) soldan is\u0259 Kor\u00e7ay (uzunlu\u011fu 38 km), Azad\u00e7ay (uzunlu\u011fu 18 km) \u00e7aylar\u0131d\u0131r.\n\u00c7ay\u0131n h\u00f6vz\u0259sind\u0259 bir s\u0131ra g\u00f6ll\u0259r vard\u0131r. Bunlardan \u0259n b\u00f6y\u00fcy\u00fc G\u00f6yg\u00f6l v\u0259 Maralg\u00f6ld\u00fcr.\nAx\u0131m\u0131 \u0259sas\u0259n yeralt\u0131 (47%) v\u0259 qar (43%), qisman d\u0259 ya\u011f\u0131\u015f (10%) sular\u0131ndan \u0259m\u0259l\u0259 k\u0259lir. Orta illik su s\u0259rfi 14,5 kub m/san-dir. Bunun da \u00e7ox hiss\u0259si yaz (32%) v\u0259 yay (42%) aylar\u0131nda ke\u00e7ir. Pay\u0131z, q\u0131\u015f f\u0259sill\u0259rind\u0259 ke\u00e7\u0259n ax\u0131m\u0131 illik ax\u0131m\u0131n 10-15%-ni t\u0259\u015fkil edir. \u0130ntensiv suvarma d\u00f6vr\u00fcnd\u0259 illik ax\u0131m\u0131n\u0131n 20%-i ax\u0131r.\n\u00c7ay\u0131n orta illik as\u0131l\u0131 g\u0259tirm\u0259l\u0259r s\u0259rfi 1,16 kqysan, lill\u0259nm\u0259si is\u0259 73 q/kub m-dir. Maksimum lill\u0259nm\u0259 may-iyun aylar\u0131nda m\u00fc\u015fahid\u0259 edilir. Suyu orta mineralla\u015fmaya (150-350 mq/l) malik olmaqla hidrokarbonatl\u0131-kalsiumludur.\nYa\u015fay\u0131\u015f m\u0259nt\u0259q\u0259l\u0259rinin su il\u0259 t\u0259min edilm\u0259sind\u0259, k\u0259nd t\u0259s\u0259rr\u00fcfat\u0131 sah\u0259l\u0259rinin suvar\u0131lmas\u0131nda v\u0259 energetikada K\u00fcr\u0259k\u00e7aydan geni\u015f istifad\u0259 edilir. \u00dcz\u0259rind\u0259 bal\u0131q yeti\u015fdir\u0259n zavod vard\u0131r."
    },
    "77730": {
        "pageid": 77730,
        "ns": 0,
        "title": "Region\u015f\u00fcnasl\u0131q",
        "extract": "Region\u015f\u00fcnasl\u0131q \u2014 co\u011frafi, milli v\u0259 m\u0259d\u0259ni b\u00f6lg\u0259l\u0259r\u0259 aid f\u0259nnl\u0259raras\u0131 ara\u015fd\u0131rma sah\u0259si.\nRegion\u015f\u00fcnasl\u0131q \u00f6lk\u0259\u015f\u00fcnasl\u0131q il\u0259 ba\u011fl\u0131 sah\u0259di, halbuki, onlar bir-birind\u0259n f\u0259rql\u0259ndirilir. Region\u015f\u00fcnasl\u0131\u011f\u0131n yana\u015fmas\u0131 daha geni\u015f olur."
    },
    "87673": {
        "pageid": 87673,
        "ns": 0,
        "title": "\u015eaml\u0131 (Z\u0259ngilan)",
        "extract": "\u015eaml\u0131 \u2014 Az\u0259rbaycan Respublikas\u0131n\u0131n Z\u0259ngilan rayonunun Gil\u0259ta\u011f k\u0259nd inzibati \u0259razi dair\u0259sind\u0259 k\u0259nd.\nYerli \u0259halinin m\u0259lumat\u0131na \u0259sas\u0259n k\u0259ndin \u0259sas\u0131 XIX \u0259srd\u0259 \u015eam\u0131, Ta\u011f\u0131 v\u0259 Na\u011f\u0131 adl\u0131 qarda\u015flar qoymu\u015flar. B\u00f6y\u00fck qarda\u015f \u015eam\u0131n\u0131n ad\u0131 il\u0259 \u015eaml\u0131 adland\u0131r\u0131lm\u0131\u015fd\u0131r. \u018fslind\u0259 topononim Q\u0131z\u0131lba\u015flar\u0131n \u015faml\u0131 q\u0259bil\u0259si il\u0259 ba\u011fl\u0131d\u0131r. \u015eaml\u0131 Teymurun 1402-ci ild\u0259 t\u00fcrk B\u0259yazid \u00fcz\u0259rind\u0259 q\u0259b\u0259l\u0259sind\u0259n sonra Suriyadan (\u015eamdan) apard\u0131\u011f\u0131 b\u0259ydili ail\u0259si il\u0259 \u0259laq\u0259dard\u0131r. H\u0259min ail\u0259ni Teymur S\u0259f\u0259vi \u015feyxi Xac\u0259 \u018fliy\u0259 vermi\u015f, oda onlar\u0131 Az\u0259rbaycan\u0131n c\u0259nubund\u0259 yerl\u0259\u015fdirmi\u015fdir. S\u0259f\u0259vil\u0259rin hakimiyy\u0259ti u\u011frunda m\u00fcbariz\u0259d\u0259 \u015faml\u0131lar i\u015ftirak etmi\u015fdir. S\u0259f\u0259vi \u015fahlar\u0131 bu tayfaya Az\u0259rbaycanda yerl\u0259r ba\u011f\u0131\u015flam\u0131\u015fd\u0131r.\n1993-ci ild\u0259 Erm\u0259nistan Respublikas\u0131 Silahl\u0131 Q\u00fcvv\u0259l\u0259ri t\u0259r\u0259find\u0259n i\u015f\u011fal edilib. K\u0259nd 2020-ci ild\u0259 i\u015f\u011faldan azad olunub."
    },
    "99087": {
        "pageid": 99087,
        "ns": 0,
        "title": "Polen",
        "extract": "\u00c7i\u00e7\u0259k tozu v\u0259 ya polen \u2013 c\u00fcc\u00fcl\u0259rl\u0259 tozlanan bitkil\u0259rin erk\u0259k elementinin ar\u0131 fermentl\u0259ri il\u0259 z\u0259nginl\u0259\u015fdirilm\u0259si il\u0259 yaranan ar\u0131\u00e7\u0131l\u0131q m\u0259hsuludur"
    },
    "156513": {
        "pageid": 156513,
        "ns": 0,
        "title": "Su ipomeyas\u0131",
        "extract": "Su ipomeyas\u0131 (lat. Ipomoea aquatica) \u2014 bitkil\u0259r al\u0259minin qu\u015f\u00fcz\u00fcm\u00fc\u00e7i\u00e7\u0259klil\u0259r d\u0259st\u0259sinin sarma\u015f\u0131qkimil\u0259r f\u0259sil\u0259sinin i\u0307pomeya cinsin\u0259 aid bitki n\u00f6v\u00fc."
    },
    "191904": {
        "pageid": 191904,
        "ns": 0,
        "title": "Cudit Rayker",
        "extract": "Cudit Rayker (alm. Judith Rakers\u200e; 6 yanvar 1976, Paderborn, \u015eimali Reyn-Vestfaliya) \u2014 Jurnalist, 2011 Avroviziya Mahn\u0131 M\u00fcsabiq\u0259sinin apar\u0131c\u0131lar\u0131ndan biri."
    },
    "208281": {
        "pageid": 208281,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 1621",
        "extract": "NGC 1621, Yeni Ba\u015f Kataloqda qeyd\u0259 al\u0131nm\u0131\u015f t\u0259krarlanm\u0131\u015f NGC cismidir. G\u00f6y \u00fcz\u00fcnd\u0259 Eridan b\u00fcrc\u00fc istiqam\u0259tind\u0259 yerl\u0259\u015fir. E4 tipli  qalaktikad\u0131r.  Levis Svift t\u0259r\u0259find\u0259n 1886-c\u0131 ild\u0259 40.64 sm (16 in\u00e7) \u00f6l\u00e7\u00fcl\u00fc refraktor vasit\u0259sil\u0259 k\u0259\u015ff edilmi\u015fdir."
    },
    "353067": {
        "pageid": 353067,
        "ns": 0,
        "title": "Relapse",
        "extract": "Relapse \u2014 AB\u015e reperi Eminemin alt\u0131nc\u0131 studiya albomudur. Albom 15 may 2009 tarixind\u0259 i\u015f\u0131q \u00fcz\u00fc g\u00f6rm\u00fc\u015fd\u00fcr. Albomda Dr. Drenin b\u00f6y\u00fck \u0259m\u0259yi oldu. Dr. Dre albomum ilk sinql\u0131 olan \"Crack a Bottle\"-da 50 Cent il\u0259 birlikd\u0259 yer ald\u0131. \"We Made You\" sinql\u0131 Billboard Hot 100-d\u0259 ilk onlu\u011fa girm\u0259yi bacard\u0131. Ard\u0131ndan g\u0259l\u0259n \"3 a.m.\", \"Old Time's Sake\" v\u0259 \"Beautiful\" is\u0259 ilk q\u0131rxa girm\u0259yi bacard\u0131. Albom yay\u0131mland\u0131\u011f\u0131 ilk h\u0259ft\u0259d\u0259 AB\u015eda 608.000 v\u0259 d\u00fcnya \u00e7ap\u0131nda bir milyondan \u00e7ox n\u00fcsx\u0259 satd\u0131."
    },
    "401371": {
        "pageid": 401371,
        "ns": 0,
        "title": "Az\u0259rbaycan (xoronim)",
        "extract": "Az\u0259rbaycan xoronimi \u2014 konkret s\u0259rh\u0259dl\u0259ri olan tarixi v\u0259 m\u00fcasir Az\u0259rbaycan \u00f6lk\u0259sini bildirm\u0259k \u00fc\u00e7\u00fcn istifad\u0259 olunur. Bu xoronim m\u00fcxt\u0259lif dill\u0259rd\u0259 yaz\u0131lm\u0131\u015f tarixi m\u0259x\u0259zl\u0259rd\u0259 m\u00fcxt\u0259lif formalarda xat\u0131rlanm\u0131\u015fd\u0131r.\n\n13. H\u00fcrm\u00fcz\u00fcn \u015fahl\u0131q hakimiyy\u0259tini itirdiyini e\u015fid\u0259n o\u011flu Xosrov ad\u0259t\u0259n ya\u015fad\u0131\u011f\u0131 yerl\u0259ri t\u0259rk etdi, H\u00fcrm\u00fcz\u00fcn d\u00fc\u00e7ar oldu\u011fu t\u0259hl\u00fck\u0259l\u0259rin qorxusu v\u0259 bu b\u0259db\u0259xtliyin n\u0259tic\u0259l\u0259rinin ona da toxunaca\u011f\u0131n\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcn\u0259r\u0259k Adrabiqana (orjinalda: yun. \u0391\u03b4\u03c1\u03b1\u03b2\u03b9\u03b3\u03b1\u03bd\u03c9\u03bd Adrabiqanon) qa\u00e7d\u0131."
    },
    "443414": {
        "pageid": 443414,
        "ns": 0,
        "title": "\u00c7uval hadis\u0259si",
        "extract": "\u00c7uval olay\u0131 v\u0259 ya \u00c7uval hadis\u0259si (ing. The Hood event) \u2013 4 iyul 2003-c\u00fc ild\u0259 AB\u015e-nin 2003-c\u00fc il \u0130raq\u0131 i\u015f\u011fal etdiyi d\u00f6vrd\u0259 \u015eimali \u0130raq \u0259razisind\u0259 yerl\u0259\u015fdiril\u0259n bir qrup t\u00fcrk \u0259sg\u0259rinin \u0259sir g\u00f6t\u00fcr\u00fclm\u0259si, ba\u015f\u0131na \u00e7uval ke\u00e7irilm\u0259si v\u0259 AB\u015e h\u0259rb\u00e7il\u0259ri t\u0259r\u0259find\u0259n istintaq edilm\u0259sini \u0259ks etdir\u0259n hadis\u0259. AB\u015e \u0259sk\u0259rl\u0259rinin S\u00fcleymaniy\u0259d\u0259ki t\u00fcrk h\u0259rbi hiss\u0259l\u0259rin\u0259 basq\u0131n\u0131 n\u0259tic\u0259sind\u0259, 15 kq partlay\u0131c\u0131 madd\u0259, snayper, qumbara v\u0259 h\u00f6kum\u0259t binalar\u0131n\u0131n yax\u0131nl\u0131\u011f\u0131ndak\u0131 m\u00f6vqel\u0259rin i\u015far\u0259l\u0259ndiyi K\u0259rk\u00fck x\u0259rit\u0259sini \u0259l\u0259 ke\u00e7irdi. \u018fsk\u0259rl\u0259r T\u00fcrkiy\u0259nin AB\u015e-y\u0259 etiraz etm\u0259sind\u0259n sonra, 60 saat i\u00e7\u0259risind\u0259 azadl\u0131\u011fa burax\u0131ld\u0131. K\u00fcrd k\u0259\u015ffiyy\u0259t orqanlar\u0131n\u0131n iddias\u0131na g\u00f6r\u0259, t\u00fcrk \u0259sk\u0259rl\u0259ri K\u0259rk\u00fck\u00fcn yeni se\u00e7il\u0259n hakimin\u0259 qar\u015f\u0131 sui-q\u0259sd plan\u0131 qurmu\u015f v\u0259 bununla da b\u00f6lg\u0259d\u0259 stabilliyi pozaraq T\u00fcrkiy\u0259 birl\u0259\u015fm\u0259l\u0259rinin bura daxil olmas\u0131na z\u0259min yaratmaq ist\u0259mi\u015fdir.\nT\u0259r\u0259fl\u0259rd\u0259n he\u00e7 birinin \u00fczr ist\u0259m\u0259m\u0259sin\u0259 baxmayaraq, hadis\u0259ni ara\u015fd\u0131rmaq \u00fc\u00e7\u00fcn qurulan AB\u015e-T\u00fcrkiy\u0259 komissiyas\u0131 daha sonra pe\u015fmanl\u0131q bildir\u0259n birg\u0259 b\u0259yanat yayd\u0131. \u018flav\u0259 olaraq, AB\u015e M\u00fcdafi\u0259 naziri Donald Ramsfeld T\u00fcrkiy\u0259 Ba\u015f naziri R\u0259c\u0259b Tayyib \u018frdo\u011fana hadis\u0259 il\u0259 ba\u011fl\u0131 k\u0259d\u0259rini bildir\u0259n m\u0259ktub yazd\u0131. \u00c7uval hadis\u0259si T\u00fcrkiy\u0259 v\u0259 AB\u015e aras\u0131ndak\u0131 diplomatik \u0259laq\u0259l\u0259ri z\u0259d\u0259l\u0259di v\u0259 AB\u015e-T\u00fcrkiy\u0259 m\u00fcnasib\u0259tl\u0259rinin \u0259n a\u015fa\u011f\u0131 s\u0259viyy\u0259sini g\u00f6st\u0259rdi. Hadis\u0259y\u0259 AB\u015e medias\u0131nda \u00e7ox az yer verils\u0259 d\u0259, T\u00fcrkiy\u0259d\u0259 bu hadis\u0259 b\u00f6y\u00fck \u0259ks-s\u0259da yaratd\u0131, bir \u00e7ox insan bu hadis\u0259ni b\u00f6y\u00fck t\u0259hqir kimi g\u00f6rd\u00fc v\u0259 \"\u00c7uval olay\u0131\" olaraq adland\u0131rd\u0131."
    },
    "463075": {
        "pageid": 463075,
        "ns": 0,
        "title": "Pasarel adas\u0131",
        "extract": "Pasarel adas\u0131 (bolq. \u043e\u0441\u0442\u0440\u043e\u0432 \u041f\u0430\u0441\u0430\u0440\u0435\u043b, \u2018Ostrov Pasarel\u2019 \\'os-trov pa-sa-'rel\\) \u2014 Antarktidan\u0131n C\u0259nubi \u015eetland adalar\u0131nda yerl\u0259\u015f\u0259n, \u0130ngilis bo\u011faz\u0131n\u0131n q\u0259rb t\u0259r\u0259find\u0259 yerl\u0259\u015f\u0259n Ait\u00e7o adalar\u0131 arxipelaq\u0131na daxil olan buzlaqs\u0131z adad\u0131r. Ada Barrientos adas\u0131ndan 900 m \u015fimal-q\u0259rbd\u0259, Siyerra adas\u0131ndan 1.35 km \u015fimal-\u015f\u0259rqd\u0259 v\u0259 Emeline adas\u0131ndan 650 m c\u0259nub-\u015f\u0259rqd\u0259 yerl\u0259\u015fmi\u015fdir. Adan\u0131n uzunlu\u011fu 450 m, eni 260 metrdir. Ada 19-cu \u0259srd\u0259 a\u011f s\u0259naye\u00e7il\u0259r t\u0259r\u0259find\u0259n k\u0259\u015ff edilmi\u015fdir.\nPasarel adas\u0131 Bolqar\u0131stan\u0131n q\u0259rbind\u0259 yerl\u0259\u015f\u0259n Dolni Pasarel \u015f\u0259h\u0259rinin ad\u0131n\u0131 da\u015f\u0131y\u0131r."
    },
    "485387": {
        "pageid": 485387,
        "ns": 0,
        "title": "Temernis g\u00f6mr\u00fckxanas\u0131 abid\u0259si",
        "extract": "Temernis g\u00f6mr\u00fckxanas\u0131 abid\u0259si \u2014 Rostov-na-Donu \u0259razisind\u0259 yerl\u0259\u015f\u0259n, \u015f\u0259h\u0259rin in\u015fas\u0131 v\u0259 Temernis g\u00f6mr\u00fckxanas\u0131 haqq\u0131nda anla\u015fman\u0131n imzakanmas\u0131 m\u0259qs\u0259dil\u0259 2010-cu ild\u0259 qoyulmu\u015f monimental abid\u0259. Abid\u0259nin in\u015fas\u0131na Rostov-na-Donu \u015f\u0259h\u0259r administrasiyas\u0131n\u0131n 2010-cu il 24 dekabr  890 sayl\u0131 \u0259mri il\u0259 q\u0259rara al\u0131nm\u0131\u015fd\u0131r.."
    },
    "497360": {
        "pageid": 497360,
        "ns": 0,
        "title": "R\u0259\u015fad R\u0259himov",
        "extract": "R\u0259\u015fad Nizam\u0259ddin o\u011flu R\u0259himov (27 dekabr 1948, Nuxa) \u2014 fizika \u00fczr\u0259 elml\u0259r doktoru."
    },
    "504922": {
        "pageid": 504922,
        "ns": 0,
        "title": "Radiasiya ekologiyas\u0131",
        "extract": "Radiasiya ekologiyas\u0131 - Ekologiyan\u0131n b\u00f6lm\u0259si olub radioaktiv madd\u0259l\u0259rin (nuklidl\u0259r) orqanizm\u0259 t\u0259sirini ayr\u0131-ayr\u0131 ekosistem, populyasiya, orqanizm qrupu v\u0259 orqanizml\u0259rin ionla\u015fma \u015f\u00fcalar\u0131na m\u00fcnasi\u0259tini, h\u0259m\u00e7inin ekosistemd\u0259 (populyasiya, biosenoloji m\u00fchit, x\u00fcsusil\u0259 torpaqda biosenozlarda) nuklidl\u0259rin yay\u0131lmas\u0131 (paylanmas\u0131) v\u0259 miqrasiyas\u0131n\u0131 \u00f6yr\u0259nir. Yer\u00fcst\u00fc t\u0259miz sular\u0131n v\u0259 d\u0259niz ekosisteml\u0259rinin radioekologiyas\u0131na b\u00f6l\u00fcn\u00fcr."
    },
    "515498": {
        "pageid": 515498,
        "ns": 0,
        "title": "Orucov",
        "extract": "Orucov \u2014 Az\u0259rbaycan soyad\u0131.\n\nAyaz Orucov \u2014 Az\u0259rbaycan Respublikas\u0131 Milli M\u0259clisinin IV \u00e7a\u011f\u0131r\u0131\u015f deputat\u0131\nEl\u015f\u0259n Orucov \u2014 az\u0259rbaycanl\u0131 aktyor\n\u018fliheyd\u0259r Orucov \u2014 filologiya elml\u0259ri doktoru v\u0259 professor\n\u018flisaab Orucov \u2014 Az\u0259rbaycan\u0131n sabiq \u0259dliyy\u0259 naziri (1985\u20131992)\nH\u0259mz\u0259a\u011fa Orucov \u2014 fizika-riyaziyyat elml\u0259ri doktoru v\u0259 professor\nHiday\u0259t Orucov \u2014 az\u0259rbaycanl\u0131 \u015fair-dramaturq\nX\u0259yyam Orucov \u2014 az\u0259rbaycanl\u0131 zorxana ustas\u0131\n\u0130lqar Orucov \u2014 Az\u0259rbaycan alimi\nM\u0259lik Orucov \u2014 tarix elml\u0259ri doktoru v\u0259 professor\nM\u0259mm\u0259d Orucov \u2014 A\u011fdam RPK-n\u0131n birinci katibi\nM\u00fcbariz Orucov \u2014 az\u0259rbaycanl\u0131 sabiq futbol\u00e7u\nM\u00fch\u00fcd Orucov \u2014 Az\u0259rbaycan Silahl\u0131 Q\u00fcvv\u0259l\u0259rinin kapitan\u0131\nNadir Orucov \u2014 D\u00fcnya Az\u0259rbaycanl\u0131lar\u0131 Konqresinin (DAK) Az\u0259rbaycan n\u00fcmay\u0259nd\u0259liyinin s\u0259dri\nNovruz\u0259li Orucov \u2014 az\u0259rbaycanl\u0131 general\nOruc Orucov \u2014 Az\u0259rbaycan\u0131n m\u0259tbuat xadimi, na\u015fir, publisist\nRaquf Orucov \u2014 Az\u0259rbaycan Silahl\u0131 Q\u00fcvv\u0259l\u0259rinin polkovnik-leytenant\u0131\nR\u00fcst\u0259m Orucov \u2014 az\u0259rbaycanl\u0131 c\u00fcdo\u00e7u\nSabit Orucov \u2014 Az\u0259rbaycan-sovet neft-qaz s\u0259nayesi t\u0259\u015fkilat\u00e7\u0131s\u0131, SSR\u0130 qaz s\u0259nayesi naziri (1972\u20131981)\nSeymur Orucov \u2014 A\u011fstafa Rayon \u0130cra Hakimiyy\u0259tinin ba\u015f\u00e7\u0131s\u0131\nS\u0259fqulu Orucov \u2014 az\u0259rbaycanl\u0131 m\u00fch\u0259ndis\nTelman Orucov \u2014 Az\u0259rbaycan siyas\u0259t\u00e7isi\nV\u0259zir Orucov \u2014 milli q\u0259hr\u0259man\nV\u00fcqar Orucov \u2014 az\u0259rbaycanl\u0131 s\u0259rb\u0259st g\u00fcl\u0259\u015f \u00fczr\u0259 d\u00fcnya \u00e7empionu\nZahid Orucov \u2014 Az\u0259rbaycan siyas\u0259t\u00e7isi\nTural Orucov \u2014 Az\u0259rbaycanl\u0131 m\u00fch\u0259ndis (SOCAR)"
    },
    "589717": {
        "pageid": 589717,
        "ns": 0,
        "title": "Tolna (medye)",
        "extract": "Tolna (mac. Tolna megye, alm. Komitat Tolnau\u200e) \u2014 Macar\u0131stan\u0131n inzibati \u0259razi b\u00f6lg\u00fcs\u00fc. Macar\u0131stan \u0259razisind\u0259, Dunay \u00e7ay\u0131n\u0131n q\u0259rb sahilind\u0259 yerl\u0259\u015fir. Macar\u0131stan\u0131n \u015eomoq, Feyer, Ba\u00e7-Ki\u015fkun v\u0259 Baranya medyel\u0259rinin s\u0259rh\u0259dind\u0259 yerl\u0259\u015fir. Medyenin paytaxt\u0131 Seksard \u015f\u0259h\u0259ridir. Sah\u0259si 3703 km\u00b2-dir."
    },
    "700132": {
        "pageid": 700132,
        "ns": 0,
        "title": "Mey Mask",
        "extract": "Mey Mask (ing. Maye Musk, q\u0131z ad\u0131-Haldeman; 19 aprel 1948, Recayna[d]) \u2014 Kanada-C\u0259nubi Afrika modeli v\u0259 dietoloqu.H\u0259m\u00e7inin \u0130lon Mask, Kimbal Mask v\u0259 Toska Mask\u0131n anas\u0131.50 il model olaraq Time jurnal\u0131 sa\u011flaml\u0131q n\u0259\u015fri, Qad\u0131nlar G\u00fcn\u00fc v\u0259 Vogue da daxil olmaqla m\u0259\u015fhur jurnallar\u0131n \u00fcz qab\u0131\u011f\u0131nda yer ald\u0131.New York Post, \u00f6z-\u00f6z\u00fcn\u0259 \u015f\u00f6hr\u0259t qazand\u0131\u011f\u0131n\u0131 bildir\u0259r\u0259k onun \"\u00f6z ba\u015f\u0131na bir ulduz\" oldu\u011funu elan etdi."
    },
    "771414": {
        "pageid": 771414,
        "ns": 0,
        "title": "Yo\u015fio Ni\u015fina",
        "extract": "Yo\u015fio Ni\u015fina (\u4ec1\u79d1 \u82b3\u96c4, Ni\u015fina Yo\u015fio, 6 dekabr 1890 \u2013 10 yanvar 1951) \u2013 Yaponiya fizika\u00e7\u0131s\u0131. \u0130kinci d\u00fcnya m\u00fcharib\u0259si zaman\u0131 Yaponiyada atom bombas\u0131 layih\u0259sin\u0259 ba\u015f\u00e7\u0131l\u0131q etmi\u015fdir. Kosmik \u015f\u00fcalar haqq\u0131nda ara\u015fd\u0131rmalar\u0131n qabaqc\u0131l\u0131 olmu\u015fdur. \"Yaponiyada n\u00fcv\u0259 fizikas\u0131n\u0131n atas\u0131\" hesab olunur."
    },
    "817545": {
        "pageid": 817545,
        "ns": 0,
        "title": "Paralel x\u0259tl\u0259r",
        "extract": "Paralel x\u0259tl\u0259r (q.yun. \u03c0\u03b1\u03c1\u03ac\u03bb\u03bb\u03b7\u03bb\u03bf\u03c2 h\u0259rfi m\u0259nada \"yan-yana dayanan, dig\u0259ri boyunca qa\u00e7an\") \u2014 planimetriyada k\u0259si\u015fm\u0259y\u0259n d\u00fcz x\u0259tl\u0259r. Stereometriyada iki x\u0259tt eyni m\u00fcst\u0259vid\u0259 yerl\u0259\u015firs\u0259 v\u0259 k\u0259si\u015fmirs\u0259, paralel adlan\u0131r."
    },
    "1761": {
        "pageid": 1761,
        "ns": 0,
        "title": "Syerra-Leone",
        "extract": "Syerra-Leone \u2014 Afrika qit\u0259sinin q\u0259rbind\u0259, Atlantik okean\u0131 sahill\u0259rind\u0259 yerl\u0259\u015f\u0259n d\u00f6vl\u0259t. \u00d6lk\u0259 \u015fimaldan v\u0259 \u015f\u0259rqd\u0259n Qvineya il\u0259, c\u0259nub-\u015f\u0259rqd\u0259n is\u0259 Liberiya il\u0259 h\u0259ms\u0259rh\u0259ddir. Paytaxt\u0131 Fritaun \u015f\u0259h\u0259ridir."
    },
    "17740": {
        "pageid": 17740,
        "ns": 0,
        "title": "Qacarlar (d\u0259qiql\u0259\u015fdirm\u0259)",
        "extract": "Qacarlar (tayfa) \u2014 \u0130randa ya\u015fayan v\u0259 saylar\u0131 35 mind\u0259n \u00e7ox olan t\u00fcrk q\u0259bil\u0259si, az\u0259rbaycanl\u0131lar\u0131n sub-etnik qrupu.\nQacarlar (d\u00f6vl\u0259t) \u2014 1781-1925-ci ill\u0259rd\u0259 \u0130rana hakimlik etmi\u015f t\u00fcrk d\u00f6vl\u0259ti.\nQacarlar (s\u00fclal\u0259) \u2014 \u0130rana hakimlik etmi\u015f t\u00fcrk s\u00fclal\u0259si.\nQacarlar (soy) \u2014 Az\u0259rbaycanda tan\u0131nm\u0131\u015f soy."
    },
    "73843": {
        "pageid": 73843,
        "ns": 0,
        "title": "\u0130rrasionalizm",
        "extract": "\u0130rrasionalizm \u2014 z\u0259kan\u0131n, t\u0259f\u0259kk\u00fcr\u00fcn idraki imkanlar\u0131n\u0131n m\u0259hdudlu\u011funu israr\u0131 v\u0259 intuisiyan\u0131n, hissin, instinktin \u0259sas amill\u0259rd\u0259n say\u0131lmas\u0131d\u0131r. \u0130rrasional bilik v\u0259 irrasional idrak m\u0259s\u0259l\u0259l\u0259ri b\u0259zi aliml\u0259r t\u0259r\u0259find\u0259n m\u00fcxt\u0259lif konteksl\u0259rd\u0259 verils\u0259 d\u0259, ayr\u0131ca t\u0259dqiqat obyekti kimi \u00f6yr\u0259nilm\u0259mi\u015fdir. M\u0259lum elmi \u0259d\u0259biyyatda irrasional idrak\u0131n mahiyy\u0259ti v\u0259 strukturunu x\u00fcsusi m\u00f6vzu kimi nisb\u0259t\u0259n geni\u015f t\u0259hlil ed\u0259n h\u0259r hans\u0131 bir t\u0259dqiqat \u0259s\u0259ri dem\u0259k olar ki, yoxdur. \u0130rrasional bilik problemi, \u0130rrasional idrak fenomeni, Orta \u0259sr Q\u0259rb v\u0259 \u015e\u0259rq f\u0259ls\u0259f\u0259 t\u0259f\u0259kk\u00fcr\u00fcn\u00fcn inki\u015faf qanunauy\u011funluqlar\u0131 kontekstind\u0259 irrasional t\u0259f\u0259kk\u00fcrun geni\u015fl\u0259nm\u0259si dem\u0259kdir. Q\u0259rb v\u0259 \u015e\u0259rq f\u0259ls\u0259f\u0259 tarixind\u0259 irrasional idrak\u0131n spesifik c\u0259h\u0259tl\u0259rinin ziddiyy\u0259ti daha qabar\u0131q \u015f\u0259kild\u0259 \u00f6n\u0259 \u00e7\u0131xar\u0131l\u0131r."
    },
    "83919": {
        "pageid": 83919,
        "ns": 0,
        "title": "Avar\u0131",
        "extract": "Avar\u0131 \u2014 Az\u0259rbaycanda ya\u015fayan avarlara m\u0259nsubdur. \"Avar\u0131\" r\u0259qsi az\u0259rbaycanl\u0131lar aras\u0131nda da geni\u015f yay\u0131lm\u0131\u015fd\u0131r. \u00dc\u00e7 hiss\u0259si vard\u0131r. R\u0259qsin melodiyas\u0131 aram-aram ba\u015flay\u0131r. Sonradan temp\u0131 art\u0131r\u0131r, orta templ\u0259 ke\u00e7ir, n\u0259hayat, L\u0259zginka ritmind\u0259 c\u0259ld s\u0259sl\u0259n\u0259n tempramentli r\u0259qs\u0259 \u00e7evrilir.\nZaqatalada da bu r\u0259qs \"Tala\" da deyilir. \"Avar\u0131\"n\u0131n qad\u0131n ifas\u0131n\u0131n melodiyas\u0131 ki\u015fi r\u0259qsinin melodiyas\u0131ndan f\u0259rql\u0259nir. \u015e\u0259kid\u0259 solo ifa olunur. Zaqatalada solo yada kollektiv sur\u0259td\u0259 ifa edilir."
    },
    "98697": {
        "pageid": 98697,
        "ns": 0,
        "title": "Vaxts\u0131z\u00e7i\u00e7\u0259k",
        "extract": "Vaxts\u0131z\u00e7i\u00e7\u0259k (lat. Colchicum) \u2014 bitkil\u0259r al\u0259minin zanbaq\u00e7i\u00e7\u0259klil\u0259r d\u0259st\u0259sinin vaxts\u0131z\u00e7i\u00e7\u0259kkimil\u0259r f\u0259sil\u0259sin\u0259 aid bitki cinsi."
    },
    "141249": {
        "pageid": 141249,
        "ns": 0,
        "title": "Ki\u00e7ik q\u0131z\u0131l\u00e7\u0259tir",
        "extract": "Ki\u00e7ik q\u0131z\u0131l\u00e7\u0259tir (lat. Centaurium erythraea) \u2014 bitkil\u0259r al\u0259minin ac\u0131\u00e7i\u00e7\u0259klil\u0259r d\u0259st\u0259sinin ac\u0131\u00e7i\u00e7\u0259kkimil\u0259r f\u0259sil\u0259sinin q\u0131z\u0131l\u00e7\u0259tir cinsin\u0259 aid bitki n\u00f6v\u00fc."
    },
    "284588": {
        "pageid": 284588,
        "ns": 0,
        "title": "Xudab\u0259nd\u0259 \u015f\u0259hristan\u0131",
        "extract": "Xudab\u0259nd\u0259 \u015f\u0259hristan\u0131 \u2014 Z\u0259ncan ostan\u0131n\u0131n (vilay\u0259tinin) \u015f\u0259hristanlar\u0131ndan biri. \u015e\u0259hristan\u0131n inzibati m\u0259rk\u0259zi Qeydar \u015f\u0259h\u0259ridir.\n2006-c\u0131 il \u0259halinin siyah\u0131ya al\u0131nmas\u0131na \u0259sas\u0259n, \u015f\u0259hristan\u0131n \u0259halisi 161,696 n\u0259f\u0259r v\u0259 36,121 ail\u0259d\u0259n ibar\u0259t idi. \u018fhalisinin \u0259ks\u0259riyy\u0259ti az\u0259rbaycanl\u0131lardan ibar\u0259tdir v\u0259 az\u0259rbaycan dilind\u0259 dan\u0131\u015f\u0131rlar."
    },
    "285669": {
        "pageid": 285669,
        "ns": 0,
        "title": "Set Makfarleyn",
        "extract": "Set Vudberi Makfarleyn (26 oktyabr, 1973, Konnektikut, AB\u015e) \u2014 Amerika aktyoru v\u0259 prod\u00fcseri."
    },
    "384443": {
        "pageid": 384443,
        "ns": 0,
        "title": "Erix fon Man\u015fteyn",
        "extract": "Erix fon Man\u015fteyn (alm. Fritz Erich Georg Eduard von Lewinski\u200e; 24 noyabr 1887[\u2026], Berlin \u2013 10 iyun 1973[\u2026] v\u0259 ya 9 iyun 1973) \u2014 alman feldmar\u015fal, \u00dc\u00e7\u00fcnc\u00fc Reyxin \u0259n m\u0259\u015fhur generallar\u0131ndan biri."
    },
    "397682": {
        "pageid": 397682,
        "ns": 0,
        "title": "C\u0259nab Q\u0259ddar",
        "extract": "C\u0259nab Q\u0259ddar (ing. Mr. Cruel) 1980-ci ill\u0259rin sonu v\u0259 1990-c\u0131 ill\u0259rin \u0259vv\u0259ll\u0259rind\u0259 Viktoriya \u015ftat\u0131n\u0131n Melburn \u015f\u0259h\u0259rinin \u015fimal v\u0259 \u015f\u0259rq \u0259traflar\u0131nda \u00fc\u00e7 q\u0131za h\u00fccum ed\u0259n nam\u0259lum avstraliyal\u0131 u\u015faq t\u0259cav\u00fczkar\u0131n\u0131n ad\u0131d\u0131r. H\u0259m\u00e7inin 1991-ci ild\u0259 d\u00f6rd\u00fcnc\u00fc q\u0131z Karmein \u00c7an\u0131n o\u011furlanmas\u0131 v\u0259 \u00f6ld\u00fcr\u00fclm\u0259sind\u0259 \u0259sas \u015f\u00fcbh\u0259li \u015f\u0259xsdir. 2016-c\u0131 ilin aprelind\u0259, Karmein \u00c7an\u0131n \u00f6l\u00fcm\u00fcnd\u0259n iyirmi be\u015f il sonra, Viktoriya \u015ftat\u0131n\u0131n polisi cinay\u0259tkar\u0131n m\u00fc\u0259yy\u0259nl\u0259\u015fdirilm\u0259sin\u0259 k\u00f6m\u0259k ed\u0259c\u0259k m\u0259lumat \u00fc\u00e7\u00fcn m\u00fckafat\u0131 100.000 Avstraliya dollar\u0131ndan 1.000.000 Avstraliya dollar\u0131na q\u0259d\u0259r art\u0131rd\u0131."
    },
    "407636": {
        "pageid": 407636,
        "ns": 0,
        "title": "\u018fbd\u00fcrr\u0259him Hac\u0131zad\u0259",
        "extract": "\u018fbd\u00fcrr\u0259him M\u0259mm\u0259diyy\u0259 o\u011flu Hac\u0131zad\u0259 (16 fevral 1920, \u0130n\u00e7\u0259, Nuxa q\u0259zas\u0131, G\u0259nc\u0259 quberniyas\u0131, AXC \u2013 3 oktyabr 1991, Bak\u0131) \u2014 co\u011frafiya elml\u0259ri doktoru, professor, Az\u0259rbaycan\u0131n co\u011frafiya tarixind\u0259 \u015f\u0259r\u0259fli yer tutan b\u00f6y\u00fck simalardan biridir. Onun \u0259n b\u00f6y\u00fck elmi nailiyy\u0259tl\u0259ri Az\u0259rbaycanda g\u00fccl\u00fc iqtisadi co\u011frafi m\u0259kt\u0259b yaratmas\u0131, \u0259razi-istehsal v\u0259 \u0259razi-s\u0259naye kompleksl\u0259rinin \u00f6lk\u0259d\u0259 \u0259n b\u00f6y\u00fck t\u0259dqiqat\u00e7\u0131s\u0131 olmas\u0131, \u00f6lk\u0259mizi d\u00fcnyaya tan\u0131tmas\u0131, y\u00fcks\u0259k ixtisasl\u0131 kadrlar haz\u0131rlamas\u0131 olmu\u015fdur.[m\u0259nb\u0259 g\u00f6st\u0259rin]"
    },
    "451677": {
        "pageid": 451677,
        "ns": 0,
        "title": "\"Moskvan\u0131n 800 illik xatir\u0259sin\u0259\" medal\u0131",
        "extract": "\"Moskvan\u0131n 800 illik xatir\u0259sin\u0259\" medal\u0131 \u2014 1947-ci ild\u0259 t\u0259sis olunmu\u015f SSR\u0130 medal\u0131."
    },
    "494574": {
        "pageid": 494574,
        "ns": 0,
        "title": "Xan\u0259gah m\u0259scidi (Culfa)",
        "extract": "Xan\u0259gah m\u0259scidi \u2014 Nax\u00e7\u0131van Muxtar Respublikas\u0131n\u0131n Culfa rayonunun Xan\u0259gah k\u0259ndind\u0259 yerl\u0259\u015f\u0259n m\u0259scid."
    },
    "568535": {
        "pageid": 568535,
        "ns": 0,
        "title": "Ke\u00e7irici materiallar",
        "extract": "Ke\u00e7irici materiallar \u2014 kimi b\u0259rk cisml\u0259r, mayel\u0259r v\u0259 qazlar ke\u00e7irici materiallara aiddir. B\u0259rk ke\u00e7iricil\u0259r aras\u0131nda elektrotexnikada  \u0259n \u00e7ox metallar v\u0259 \u0259rintil\u0259ri t\u0259tbiq edilirl\u0259r. \nX\u00fcsusi elektriki m\u00fcqavim\u0259tl\u0259rin\u0259 g\u00f6r\u0259  \"\u03c1\"  metallik ke\u00e7irici materiallar\u0131 iki \u0259sas qrupa b\u00f6lm\u0259k olar: \n\ny\u00fcks\u0259k ke\u00e7iricilikli  metallar, hans\u0131larda ki, normal temperatur zaman\u0131  \u03c1  0,05mkOm\u00b7m-d\u0259n b\u00f6y\u00fck olmur v\u0259 y\u00fcks\u0259k m\u00fcqavim\u0259tli metallar v\u0259 \u0259rintil\u0259r, h\u0259min \u015f\u0259raitd\u0259  \u03c1  0,3 mkOm\u00b7m-d\u0259n ki\u00e7ik olmayanlar. Birinci qrupa aid    olan ke\u00e7irici materiallar \u0259sas\u0259n dolaq v\u0259 montaj naqill\u0259rinin, m\u00fcxt\u0259lif t\u0259yinatl\u0131 kabell\u0259rin, damarlar\u0131n\u0131n, \u015finl\u0259rin v\u0259 s. haz\u0131rlamaq \u00fc\u00e7\u00fcn t\u0259tbiq edilirl\u0259r.\n\u0130kinci qrupa    aid olunan ke\u00e7irici materiallar rezistorlar\u0131n, elektrik q\u0131zd\u0131r\u0131c\u0131 cihazlar\u0131n, k\u00f6z\u0259rm\u0259 lampalar\u0131n\u0131n tell\u0259rinin v\u0259 s. istehsal\u0131 zaman\u0131 istifad\u0259 olunurlar.\nKrioke\u00e7iricil\u0259r v\u0259 h\u0259dsiz  ke\u00e7irici materiallar x\u00fcsusi qrupu t\u0259\u015fkil edirl\u0259r, hans\u0131lar ki, m\u00fctl\u0259q s\u0131f\u0131ra yax\u0131n temperaturlar zaman\u0131 he\u00e7\u0259 b\u0259rab\u0259r ki\u00e7ik x\u00fcsusi elektrik m\u00fcqavim\u0259tin\u0259 malikdirl\u0259r.\nMaye ke\u00e7iricil\u0259r\u0259, bir qayda olaraq, \u0259ridilmi\u015f metallar v\u0259 m\u00fcxt\u0259lif elektrolitl\u0259r aiddirl\u0259r. Metallar\u0131n \u0259ks\u0259riyy\u0259ti kifay\u0259t q\u0259d\u0259r y\u00fcks\u0259k \u0259rim\u0259 temperaturuna malikdirl\u0259r v\u0259 buna g\u00f6r\u0259 d\u0259 y\u00fcks\u0259k temperaturlarda maye ke\u00e7iricil\u0259rdirl\u0259r. Metallar aras\u0131nda yaln\u0131z, \u0259rim\u0259 temperaturu  - 39 \u00b0C  \u0259traf\u0131nda olan civ\u0259, normal temperaturda maye ke\u00e7irici kimi istifad\u0259 oluna bil\u0259r.\n\nMetallar\u0131n  h\u0259m b\u0259rk, h\u0259m d\u0259 maye hallar\u0131nda elektrik ke\u00e7iriciliyinin mexanizmi s\u0259rb\u0259st elektronlar\u0131n elektrik sah\u0259sinin t\u0259siri alt\u0131nda istiqam\u0259tl\u0259nmi\u015f h\u0259r\u0259k\u0259ti il\u0259 yarand\u0131\u011f\u0131 il\u0259 \u0259laq\u0259dar oldu\u011fundan, onlar\u0131 elektron ke\u00e7iricilikli ke\u00e7iricil\u0259r v\u0259 ya birinci n\u00f6v ke\u00e7iricil\u0259r adland\u0131rmaq q\u0259bul olunmu\u015fdur. \u0130kinci n\u00f6v ke\u00e7iricil\u0259rd\u0259 v\u0259 ya elektrolitl\u0259rd\u0259, hans\u0131lar\u0131 ki, o c\u00fcml\u0259d\u0259n h\u0259m sulu, tur\u015fulu, q\u0259l\u0259vi v\u0259 duz m\u0259hlullar\u0131 aiddirl\u0259r, c\u0259r\u0259yan\u0131n ke\u00e7m\u0259si elektrik y\u00fckl\u0259ri il\u0259 birlikd\u0259  Faradey qanunlar\u0131na uy\u011fun olaraq, madd\u0259nin ionlar\u0131n\u0131n yerd\u0259yi\u015fm\u0259si il\u0259 \u0259laq\u0259dard\u0131r. Bu zaman elektrolitin t\u0259rkibi t\u0259dric\u0259n d\u0259yi\u015fir v\u0259 elektrodlarda elektroliz m\u0259hsullar\u0131 ayr\u0131l\u0131rlar. Qeyd etm\u0259k laz\u0131md\u0131r ki, ion kristallar\u0131 \u0259rinmi\u015f v\u0259ziyy\u0259td\u0259 h\u0259m\u00e7inin ikinci n\u00f6v ke\u00e7iricil\u0259rdir. \nB\u00fct\u00fcn qazlar v\u0259 buxarlar, o c\u00fcml\u0259d\u0259n metallar\u0131n buxar\u0131 da, elektrik sah\u0259sinin g\u0259rginliyinin a\u015fa\u011f\u0131 qiym\u0259tl\u0259ri zaman\u0131 ke\u00e7irici ola bilmirl\u0259r. Elektrik sah\u0259sinin g\u0259rginliyi, z\u0259rb\u0259 v\u0259 fotoionla\u015fman\u0131n ba\u015flan\u011f\u0131c\u0131n\u0131 yaradan, m\u00fc\u0259yy\u0259n kritik qiym\u0259t\u0259 \u00e7atan zaman, qaz elektron v\u0259 ion elektrik ke\u00e7iricilikli ke\u00e7iriciy\u0259 \u00e7evrilir. \u018fg\u0259r qaz g\u00fccl\u00fc ionla\u015farsa, onda vahid h\u0259cmd\u0259ki m\u0259nfi y\u00fckl\u00fc elektronlar\u0131n say\u0131n\u0131n m\u00fcsb\u0259t y\u00fckl\u00fc ionlar\u0131n say\u0131na b\u0259rab\u0259r olan zaman madd\u0259nin x\u00fcsusi v\u0259ziyy\u0259ti n\u0259z\u0259r\u0259 \u00e7arp\u0131r ki, bu da plazma ad\u0131 alm\u0131\u015fd\u0131r.\nKe\u00e7irici materiallar\u0131n elektrik xarakteristikalar\u0131na aid etm\u0259k olar: x\u00fcsusi ke\u00e7iriciliyi  \u03c3  v\u0259 ya onun t\u0259rs qiym\u0259ti \u2013 x\u00fcsusi m\u00fcqavim\u0259ti  \u03c1; kontakt potensiallar f\u0259rqini v\u0259 termo elektrik h\u0259r\u0259k\u0259t q\u00fcvv\u0259si (termo EHQ); elektronlar\u0131n metaldan \u00e7\u0131xma i\u015fini."
    },
    "628571": {
        "pageid": 628571,
        "ns": 0,
        "title": "\u00d6d\u0259mi\u015f",
        "extract": "\u00d6d\u0259mi\u015f (t\u00fcrk. \u00d6demi\u015f) \u2014 \u0130zmir ilinin il\u00e7\u0259si. \u0130zmirin c\u0259nub-\u015f\u0259rqind\u0259 yer al\u0131r. \u0130l m\u0259rk\u0259zin\u0259 uzaql\u0131\u011f\u0131 77 km-dir. \u0130l\u00e7\u0259nin \u015f\u0259rqind\u0259 Kiraz v\u0259 B\u0259yda\u011f, q\u0259rbind\u0259 Bay\u0131nd\u0131r v\u0259 Tir\u0259 il\u00e7\u0259l\u0259ri, \u015fimal\u0131nda Manisa, c\u0259nubunda is\u0259 Ayd\u0131n ill\u0259ri yerl\u0259\u015fir. \u0130l\u00e7\u0259nin sah\u0259si 1,019 km2-dir. 2019-cu ilin statistikas\u0131na \u0259sas\u0259n il\u00e7\u0259 \u0259halisi 132,876 n\u0259f\u0259rdir."
    },
    "769171": {
        "pageid": 769171,
        "ns": 0,
        "title": "\u018fbd\u00fcrr\u0259hman Mom\u0259nd",
        "extract": "\u018fbd\u00fcrr\u0259hman Mom\u0259nd (pu\u015ft. \u0639\u0628\u062f\u0627\u0644\u0631\u062d\u0645\u0627\u0646 \u0628\u0627\u0628\u0627) v\u0259 ya R\u0259hman Baba (pu\u015ft. \u0631\u062d\u0645\u0627\u0646 \u0628\u0627\u0628\u0627; 1632, Pi\u015f\u0259v\u0259r \u2013 1706, Pi\u015f\u0259v\u0259r) \u2014 \u018ffqan\u0131stan pu\u015ftun sufi \u015fairi, ilahiyyat\u00e7\u0131s\u0131."
    },
    "804804": {
        "pageid": 804804,
        "ns": 0,
        "title": "Ayr\u0131lma (film)",
        "extract": "Ayr\u0131lma (ing. Detachment) \u2014 Toni Key  t\u0259r\u0259find\u0259n \u00e7\u0259kilmi\u015f Amerikal\u0131 \u0259v\u0259zedici m\u00fc\u0259llimin da\u011f\u0131n\u0131q v\u0259 depressiv h\u0259yat\u0131 haqq\u0131nda film."
    },
    "836678": {
        "pageid": 836678,
        "ns": 0,
        "title": "Osmanl\u0131 \u0130mperiyas\u0131n\u0131n demoqrafiyas\u0131",
        "extract": "Bu m\u0259qal\u0259 Osmanl\u0131 \u0130mperatorlu\u011funun \u0259hali s\u0131xl\u0131\u011f\u0131, etnik qruplar\u0131, t\u0259hsil s\u0259viyy\u0259si, dini m\u0259nsubiyy\u0259ti v\u0259 \u0259halinin dig\u0259r aspektl\u0259rini \u00f6z\u00fcnd\u0259 \u0259ks etdir\u0259n demoqrafik g\u00f6st\u0259ricidir."
    },
    "838894": {
        "pageid": 838894,
        "ns": 0,
        "title": "S\u00fcleymanaxtarma pal\u00e7\u0131q vulkan\u0131",
        "extract": "S\u00fcleymanaxtarma pal\u00e7\u0131q vulkan\u0131 \u2013 \u00c7eyilda\u011f q\u0259s\u0259b\u0259sind\u0259n 15 km c\u0259nub-q\u0259rbd\u0259, Pirsaat \u00e7ay\u0131n\u0131n sol sahilind\u0259, \u018fl\u0259t tir\u0259si h\u00fcdudlar\u0131nda yerl\u0259\u015fir."
    },
    "842370": {
        "pageid": 842370,
        "ns": 0,
        "title": "Allabriya",
        "extract": "Allabriya \u2014 q\u0259dim d\u00f6vrl\u0259rd\u0259 m\u00f6vcud olmu\u015f pad\u015fahl\u0131q. Mannan\u0131n c\u0259nubunda, y\u0259ni Urmiya g\u00f6l\u00fcn\u00fcn c\u0259nubunda, Karallu il\u0259 s\u0259rh\u0259dd\u0259 yerl\u0259\u015firdi. E.\u0259. 730-cu v\u0259 ya 720-ci ill\u0259rd\u0259 I Rusa t\u0259r\u0259find\u0259n Urartu vassal\u0131na \u00e7evrilmi\u015fdir. E.\u0259. 716-c\u0131 ild\u0259 II Sarqon Urartu v\u0259 onun m\u00fctt\u0259fiql\u0259ri I Rusaya (735\u2013713) h\u00fccum etm\u0259k q\u0259rar\u0131na g\u0259lmi\u015fdi. O, Manna pad\u015fah\u0131 Azan\u0131n \u00f6ld\u00fcy\u00fc yerd\u0259 edam edil\u0259n Ui\u015fdi\u015f \u015fahzad\u0259si Baqdattini \u0259sir g\u00f6t\u00fcrm\u00fc\u015f v\u0259 \u00f6z h\u00f6kmranl\u0131\u011f\u0131n\u0131 Azan\u0131n qarda\u015f\u0131 Manna h\u00f6kmdar\u0131 Ullusunuya tap\u015f\u0131rm\u0131\u015fd\u0131r. Karallu v\u0259 Allabriya da \u00f6zl\u0259rini Urartu vassallar\u0131 elan etm\u0259li olmu\u015fdular. Urartu qo\u015funlar\u0131 \u0259vv\u0259lki v\u0259ziyy\u0259ti b\u0259rpa etdikd\u0259 II Sarqon Mannaya qar\u015f\u0131 y\u00fcr\u00fc\u015f etmi\u015f, pad\u015fah Ullusunu i\u015f\u011fal olunmu\u015f v\u0259 yand\u0131r\u0131lm\u0131\u015f paytaxt\u0131 \u0130zirtunu t\u0259rk ed\u0259r\u0259k da\u011flara qa\u00e7ma\u011fa m\u0259cbur olmu\u015fdur. Sonra Sarqon Karallu pad\u015fah\u0131 A\u015fur-liy\u0259 h\u00fccum ed\u0259r\u0259k onu \u00f6ld\u00fcrm\u00fc\u015f (\u0259hali Hamata s\u00fcrg\u00fcn edilmi\u015f v\u0259 \u00f6lk\u0259 \u0259yal\u0259t\u0259 \u00e7evrilmi\u015fdir) v\u0259 Allabriya pad\u015fah\u0131 \u0130ttini qa\u00e7ma\u011fa m\u0259cbur etmi\u015fdir. O, \u0259l\u0259 ke\u00e7iril\u0259n zaman\u0131 ail\u0259si il\u0259 birlikd\u0259 Xamata s\u00fcrg\u00fcn edilmi\u015fdir. Taxt sadiq Assuriya vassal\u0131 olan Belapaliddinaya verilmi\u015fdir."
    },
    "32963": {
        "pageid": 32963,
        "ns": 0,
        "title": "Ayan Mirqas\u0131mova",
        "extract": "Ayan Oqtay q\u0131z\u0131 Mirqas\u0131mova (5 may 1969, Bak\u0131) \u2014 Az\u0259rbaycan teatr v\u0259 kino aktrisas\u0131, Az\u0259rbaycan Respublikas\u0131n\u0131n xalq artisti (2017), Az\u0259rbaycan Respublikas\u0131n\u0131n \u0259m\u0259kdar artisti (2000)."
    },
    "70850": {
        "pageid": 70850,
        "ns": 0,
        "title": "Con Dalton",
        "extract": "Con Dalton (ing. John Dalton, 6 sentyabr 1766, \u0130qlsfild, Kamberlend, \u0130ngilt\u0259r\u0259 \u2014 27 iyul 1844, Man\u00e7ester, \u0130ngilt\u0259r\u0259) \u2014 ingilis fiziki v\u0259 kimya\u00e7\u0131s\u0131. Atom v\u0259 Molekul t\u0259liminin ba\u015f direktoru."
    },
    "86235": {
        "pageid": 86235,
        "ns": 0,
        "title": "SSR\u0130 Generalissimusu Stalin (orden)",
        "extract": "SSR\u0130 Generalissimusu Stalin ordeni (rus. \u041e\u0440\u0434\u0435\u043d \u0413\u0435\u043d\u0435\u0440\u0430\u043b\u0438\u0441\u0441\u0438\u043c\u0443\u0441 \u0421\u0421\u0421\u0420 \u0421\u0442\u0430\u043b\u0438\u043d) \u2014 1953-c\u00fc ild\u0259 Stalinin v\u0259fat\u0131ndan d\u0259rhal sonra onun \u015f\u0259r\u0259fin\u0259 yarad\u0131lmas\u0131 n\u0259z\u0259rd\u0259 tutulan, lakin SSR\u0130-nin yeni r\u0259hb\u0259ri Nikita Xru\u015f\u015fovun h\u0259yata ke\u00e7irdiyi yeni siyas\u0259t v\u0259 \u015f\u0259xsiyy\u0259t\u0259 p\u0259r\u0259sti\u015f kultunu t\u0259nqid\u0259 m\u0259ruz qoymas\u0131ndan sonra layih\u0259l\u0259ndirilm\u0259si dayand\u0131r\u0131lan orden.\nC\u0259mi 4 n\u00fcmun\u0259si haz\u0131rlanm\u0131\u015fd\u0131r ki, onlarda da qiym\u0259tli metallardan istifad\u0259 edilm\u0259mi\u015fdir. Layih\u0259y\u0259 g\u00f6r\u0259 ordenin q\u0131z\u0131l v\u0259 platind\u0259n haz\u0131rlanmas\u0131 n\u0259z\u0259rd\u0259 tutulmu\u015fdu.\nOrdenin bir n\u00fcmun\u0259si 2007-ci ild\u0259 Nyu-Yorkda t\u0259\u015fkil olunan h\u0259rracda 67,5 min dollara sat\u0131lm\u0131\u015fd\u0131r."
    },
    "88262": {
        "pageid": 88262,
        "ns": 0,
        "title": "Haram",
        "extract": "Haram (\u0259r\u0259b. \u062d\u0631\u0627\u0645\u200e) \u2014 yerin\u0259 yetirildikd\u0259 g\u00fcnah yaz\u0131lan, ondan \u00e7\u0259kindikd\u0259 is\u0259 axir\u0259t savab\u0131 yaz\u0131lan \u0259m\u0259l, yaxud b\u00f6y\u00fck g\u00fcnah.\nH\u0259r dind\u0259 haram\u0131n n\u0259 oldu\u011fu haqq\u0131nda f\u0259rqli g\u00f6r\u00fc\u015fl\u0259r var. B\u0259z\u0259n eyni bir dinin m\u0259zh\u0259bl\u0259ri aras\u0131nda bel\u0259 bir \u015feyin haram olub-olmamas\u0131 m\u00fcbahis\u0259 do\u011fura bilir. Bununla bel\u0259, \u0259ks\u0259r dinl\u0259rd\u0259 yalan, cinay\u0259t, \u0259xlaqs\u0131zl\u0131q, pax\u0131ll\u0131q, o\u011fruluq, sehr kimi \u015feyl\u0259r g\u00fcnah say\u0131l\u0131r. B\u0259zi \u0259m\u0259ll\u0259r is\u0259 bir dind\u0259 savab say\u0131ld\u0131\u011f\u0131 halda dig\u0259rind\u0259 haramd\u0131r. M\u0259s\u0259l\u0259n, b\u00fct\u00fc s\u0131nd\u0131rmaq islamda b\u00f6y\u00fck savab oldu\u011fu halda b\u00fctp\u0259r\u0259slikd\u0259 haramd\u0131r."
    },
    "109618": {
        "pageid": 109618,
        "ns": 0,
        "title": "Soltank\u0259nd (C\u0259lilabad)",
        "extract": "Soltank\u0259nd \u2014 Az\u0259rbaycan Respublikas\u0131n\u0131n C\u0259lilabad rayonunun C\u0259ngan k\u0259nd inzibati \u0259razi dair\u0259sind\u0259 k\u0259nd."
    },
    "138901": {
        "pageid": 138901,
        "ns": 0,
        "title": "Bin\u0259 (ya\u015fay\u0131\u015f m\u0259sk\u0259ni)",
        "extract": "Bin\u0259 \u2014 m\u00fcv\u0259qq\u0259ti ya\u015fay\u0131\u015f m\u0259sk\u0259nl\u0259rinin ilkin tipi olaraq bu v\u0259 ya dig\u0259r k\u0259ndin sal\u0131nmas\u0131nda ba\u015flan\u011f\u0131c m\u0259rh\u0259l\u0259 rolunu oynayan yer."
    },
    "205635": {
        "pageid": 205635,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 2551",
        "extract": "NGC 2551, Yeni Ba\u015f Kataloqda qeyd\u0259 al\u0131nm\u0131\u015f qalaktikad\u0131r. G\u00f6y \u00fcz\u00fcnd\u0259 Z\u00fcraf\u0259 b\u00fcrc\u00fc istiqam\u0259tind\u0259 yerl\u0259\u015fir. Sa tipli  qalaktikad\u0131r. Alman astronomu Vilhelm Tempel t\u0259r\u0259find\u0259n 1882-ci ild\u0259 27.94 sm (11 d\u00fcym\u0259) \u00f6l\u00e7\u00fcl\u00fc refraktor vasit\u0259sil\u0259 k\u0259\u015ff edilmi\u015fdir."
    },
    "207106": {
        "pageid": 207106,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 6381",
        "extract": "NGC 6381, Yeni Ba\u015f Kataloqda qeyd\u0259 al\u0131nm\u0131\u015f qalaktikad\u0131r. G\u00f6y \u00fcz\u00fcnd\u0259 \u018fjdaha  b\u00fcrc\u00fc istiqam\u0259tind\u0259 yerl\u0259\u015fir. Sc tipli  qalaktikad\u0131r.  Levis Svift t\u0259r\u0259find\u0259n 1885-ci ild\u0259 40.64 sm (16 d\u00fcym\u0259) \u00f6l\u00e7\u00fcl\u00fc refraktor vasit\u0259sil\u0259 k\u0259\u015ff edilmi\u015fdir."
    },
    "288609": {
        "pageid": 288609,
        "ns": 0,
        "title": "Sipidan \u015f\u0259hristan\u0131",
        "extract": "Sepidan \u015f\u0259hristan\u0131 \u2014 \u0130ran\u0131n Fars ostan\u0131n\u0131n \u015f\u0259hristanlar\u0131ndan biridir. \u015e\u0259hristan\u0131n inzibati m\u0259rk\u0259zi \u018frd\u0259kan \u015f\u0259h\u0259ridir. 2006-c\u0131 il \u0259halinin siyah\u0131ya al\u0131nmas\u0131na \u0259sas\u0259n, \u015f\u0259hristan\u0131n \u0259halisi 87,801 n\u0259f\u0259r v\u0259 20,127 ail\u0259d\u0259n ibar\u0259t idi."
    },
    "469230": {
        "pageid": 469230,
        "ns": 0,
        "title": "Stemford Rafflz",
        "extract": "Ser Tomas Stemford Binqli Rafflz (ing. Sir Thomas Stamford Bingley Raffles, 6 iyul 1781[\u2026] v\u0259 ya 5 iyul 1781, Yamayka \u2013 5 iyul 1826[\u2026], London) \u2014 Britaniya imperiyas\u0131n\u0131n d\u00f6vl\u0259r xadimi, erudit-\u015f\u0259rq\u015f\u00fcnas, Nusantra tarixi v\u0259 m\u0259d\u0259niyy\u0259ti \u00fczr\u0259 m\u00fct\u0259x\u0259ssis. Rafflz tarixd\u0259  m\u00fcasir Sinqapurun \u0259sas\u0131n\u0131 qoyan \u015f\u0259xs kimi tan\u0131n\u0131r. O h\u0259m\u00e7inin Yava adas\u0131n\u0131n Napoleon m\u00fcharib\u0259l\u0259ri zaman\u0131 z\u0259bt edilm\u0259si prosesind\u0259d\u0259 aktiv i\u015ftirak etmi\u015fdir. Rafflz Britaniya imperiyas\u0131n\u0131n \"atalar\u0131\" kimi tan\u0131nm\u0131\u015f \u015f\u0259xsl\u0259rd\u0259n biridir."
    },
    "487810": {
        "pageid": 487810,
        "ns": 0,
        "title": "Z\u00f6hr\u0259 A\u011famirova",
        "extract": "Z\u00f6hr\u0259 A\u011famirova (8 avqust 2001, Bak\u0131) \u2014 Az\u0259rbaycanl\u0131 b\u0259dii gimnast."
    },
    "552172": {
        "pageid": 552172,
        "ns": 0,
        "title": "Komorin burnu",
        "extract": "Komorin burnu (tam. \u0b95\u0ba9\u0bcd\u0ba9\u0bbf\u0baf\u0bbe\u0b95\u0bc1) Kanniyakumari, Kumari (tam. \u0b95\u0ba9\u0bcd\u0ba9\u0bbf\u0baf\u0bbe\u0b95\u0bc1\u0bae\u0bb0\u0bbf, ing. Cape Comorin) \u2014 Hindustan yar\u0131madas\u0131n\u0131n c\u0259nub qutaraca\u011f\u0131nda yerl\u0259\u015f\u0259n da\u015fl\u0131 burun.\nBurun Q\u0259rbi v\u0259 \u015e\u0259rqi Qat da\u011flar\u0131n\u0131nbutaraca\u011f\u0131 olmaqla yana\u015f\u0131 \u018fr\u0259bistan d\u0259nizi, Benqal k\u00f6rf\u0259zi v\u0259 Hind okean\u0131n\u0131n qovu\u015fdu\u011fu yerdir. Komorin burnu Hindistan\u0131n tarixi Malabar v\u0259 Koromandel sahill\u0259reini \u0259hat\u0259 edir.\nBurunun \u015fimal hiss\u0259sind\u0259 kanyakumari \u015f\u0259h\u0259ri yerl\u0259\u015fir. Komorin yax\u0131nl\u0131\u011f\u0131nda adada z\u0259vvarlar aras\u0131nda m\u0259\u015fhiur olan Vivekanandan\u0131n m\u0259qb\u0259r\u0259si vard\u0131r.\nbel\u0259 ehtimal edilir ki, \u0259fsan\u0259vi Lemuriya Komorin burnundan c\u0259nubda yerl\u0259\u015fir.\nHindistan\u0131n materik \u0259razisinin \u0259n ucqar c\u0259nub n\u00f6qt\u0259si olsa da, \u00f6lk\u0259nin \u0259n ucqar c\u0259nub n\u00f6qt\u0259si \u0130ndira burnudur. Burun B\u00f6y\u00fck Nikobar adas\u0131n\u0131n c\u0259nubunda yerl\u0259\u015fir."
    },
    "575103": {
        "pageid": 575103,
        "ns": 0,
        "title": "Qozluca",
        "extract": "Qozluca (D\u0259r\u0259l\u0259y\u0259z) \u2014 \u0130r\u0259van quberniyas\u0131n\u0131n \u015e\u0259rur-D\u0259r\u0259l\u0259y\u0259z q\u0259zas\u0131nda, indiki Ke\u015fi\u015fk\u0259nd rayonu \u0259razisind\u0259 k\u0259nd.\nQozluca (\u018fc\u0259b\u015fir) \u2014\nQozluca (Xoy) \u2014\nQozluca (Soyuqbulaq) \u2014\nQozluca (Say\u0131nqala) \u2014\nQozluca (Mara\u011fa) \u2014\nQozluca (Bostanabad) \u2014\nQozluca (Qars)"
    },
    "612240": {
        "pageid": 612240,
        "ns": 0,
        "title": "Jalqaran (Urmiya)",
        "extract": "Jalqaran (fars. \u062c\u0644\u0642 \u0631\u0627\u0646\u200e) \u2014 \u0130ran\u0131n Q\u0259rbi Az\u0259rbaycan ostan\u0131n\u0131n Urmiya \u015f\u0259hristan\u0131 \u0259razisin\u0259 daxil olan k\u0259nd."
    },
    "618697": {
        "pageid": 618697,
        "ns": 0,
        "title": "S\u0259ngan (Q\u0259zvin)",
        "extract": "S\u0259ngan (A\u015fa\u011f\u0131 Tar\u0131m) yaxudda A\u015fa\u011f\u0131 S\u0259ngan (fars. \u0633\u0646\u06af\u0627\u0646\u200c\u0633\u0641\u0644\u06cc\u200e) iran\u0131n Q\u0259zvin ostan\u0131n\u0131n Q\u0259zvin \u015f\u0259hristan\u0131n\u0131n A\u015fa\u011f\u0131 Tar\u0131m b\u0259x\u015finin \u0259razisin\u0259 daxil olan k\u0259nd."
    },
    "637269": {
        "pageid": 637269,
        "ns": 0,
        "title": "\u018fhm\u0259d \u00c7\u00f6r\u0259k\u00e7i",
        "extract": "\u018fhm\u0259d \u00c7\u00f6r\u0259k\u00e7i \u2013 t\u00fcrkiy\u0259li h\u0259rb\u00e7i v\u0259 general. 1932-ci ild\u0259 T\u00fcrkiy\u0259nin \u00c7orum k\u0259ndind\u0259 anadan olub."
    },
    "681307": {
        "pageid": 681307,
        "ns": 0,
        "title": "Sapfo",
        "extract": "Q\u0259rb \u0259d\u0259biyyat\u0131n\u0131n ilk qad\u0131n n\u00fcmay\u0259nd\u0259l\u0259rind\u0259n olan Sapfo yaz\u0131\u00e7\u0131l\u0131\u011f\u0131n h\u0259l\u0259 inki\u015faf etm\u0259diyi, tarix\u00e7il\u0259rin h\u0259r \u015feyd\u0259n \u0259vv\u0259l \u015f\u0259h\u0259rl\u0259rin v\u0259 o zaman \u00fc\u00e7\u00fcn g\u00fcc sahibi olan ki\u015fil\u0259rin i\u015fl\u0259ri il\u0259 maraqland\u0131\u011f\u0131 bir d\u00f6vrd\u0259 ya\u015fad\u0131\u011f\u0131 \u00fc\u00e7\u00fcn onun haqq\u0131nda bildikl\u0259rimizin \u00e7oxunu m\u0259hz \u00f6z \u015feirl\u0259rin\u0259 borcluyuq. Lakin bu, onun h\u0259yat\u0131 il\u0259 ba\u011fl\u0131 \u00e7oxlu ziddiyy\u0259tli hekay\u0259l\u0259rin uydurulmas\u0131 \u00fc\u00e7\u00fcn d\u0259 \u015f\u0259rait yaratm\u0131\u015fd\u0131.\nSapfo eram\u0131zdan \u0259vv\u0259l 630-cu ild\u0259 Lesbos adas\u0131ndak\u0131 Eresosda do\u011fulmu\u015f v\u0259 \u00f6mr\u00fcn\u00fcn b\u00f6y\u00fck bir hiss\u0259sini adan\u0131n paytaxt\u0131 Mytilene\u2019d\u0259 ke\u00e7irmi\u015fdi. Yunan lirik \u015fairi olan Sapfo yaz\u0131 \u00fcslubunun g\u00f6z\u0259lliyi il\u0259 b\u00fct\u00fcn \u0259srl\u0259rd\u0259 ham\u0131n\u0131 \u00f6z\u00fcn\u0259 heyran etmi\u015fdi. Sapfo tarix boyu \u0259n b\u00f6y\u00fck qad\u0131n \u015fairl\u0259rd\u0259n biri hesab olunur. Onun yarad\u0131c\u0131l\u0131\u011f\u0131 h\u0259m m\u0259hsuldar, h\u0259m d\u0259 o d\u00f6vr\u00fcn t\u0259m\u0259lqoyma xarakterini da\u015f\u0131yaraq onun yolunu davam ed\u0259n minl\u0259rl\u0259 ba\u015fqa \u015fair \u00fc\u00e7\u00fcn n\u00fcmun\u0259 olmu\u015fdu.\nM\u00fcasir d\u00f6vrd\u0259 onun ad\u0131 v\u0259 do\u011fuldu\u011fu yer h\u0259mcinsl\u0259rini, y\u0259ni qad\u0131nlar\u0131 sev\u0259n qad\u0131nlar\u0131n ad\u0131 il\u0259 eynil\u0259\u015fmi\u015fdir. Bu g\u00fcn d\u0259 Sapfo \u00e7oxlar\u0131 \u00fc\u00e7\u00fcn qad\u0131n homoseksuall\u0131\u011f\u0131n\u0131n bir simvolu say\u0131l\u0131r. B\u0259zi m\u0259nb\u0259l\u0259rd\u0259 \u00fcmumi \u201clezbiyan\u201d ifad\u0259sinin onun do\u011fuldu\u011fu Lesbos adas\u0131n\u0131n ad\u0131ndan qaynaqland\u0131\u011f\u0131 deyilir. Ba\u015flan\u011f\u0131cda bir ki\u015fi v\u0259 bir qad\u0131n aras\u0131nda sevgini izah ed\u0259n bu s\u00f6z, Sapfonun dilimiz\u0259 olan t\u0259siri il\u0259 g\u00fcn\u00fcm\u00fczd\u0259 iki qad\u0131n aras\u0131ndak\u0131 romantik sevgini izah ed\u0259n \u201csaf\u201d s\u00f6z\u00fc kimi i\u015fl\u0259dilir.\nSapfonun seksuall\u0131\u011f\u0131n\u0131n onun \u0259s\u0259rl\u0259rinin tarix\u00e7iliyi il\u0259 i\u00e7-i\u00e7\u0259 oldu\u011fu \u00fc\u00e7\u00fcn v\u0259 onun cinsi oriyentasiyas\u0131n\u0131n queer tarixi t\u0259dqiqatlar\u0131 \u00fc\u00e7\u00fcn \u00f6n\u0259mli oldu\u011fundan onun cins\u0259lliyi geni\u015f m\u00fczakir\u0259 olunmu\u015f v\u0259 \u00fcmumil\u0259\u015fdirilmi\u015fdir. Halbuki, bu onun \u0259s\u0259rl\u0259rinin ara\u015fd\u0131r\u0131lmas\u0131na v\u0259 t\u0259hlil edilm\u0259sin\u0259 k\u00f6lg\u0259 salmam\u0131\u015fd\u0131r. T\u0259xminl\u0259r\u0259 g\u00f6r\u0259, Sapfonun \u015feiriyyat\u0131 10000 s\u0259tird\u0259n ibar\u0259t olub 9 b\u00f6y\u00fck kitabda birl\u0259\u015fdirilmi\u015fdi, lakin onlardan yaln\u0131z 650-si g\u00fcn\u00fcm\u00fcz\u0259 q\u0259d\u0259r g\u0259lib \u00e7atm\u0131\u015fd\u0131r. Sapfo daha \u00e7ox musiqi il\u0259 m\u00fc\u015fayi\u0259t olunmaq \u00fc\u00e7\u00fcn yaz\u0131lm\u0131\u015f lirik \u015feirl\u0259ri il\u0259 m\u0259\u015fhurdur. Suda, h\u0259m\u00e7inin Sapfo epiqramlar\u0131, elegiaklar\u0131 v\u0259 iambikl\u0259rin\u0259 d\u0259 aiddir ki, bu epiqramlardan yaln\u0131z \u00fc\u00e7\u00fc m\u00f6vcuddur. Sudaya aid olan iambik v\u0259 elegiak \u015feirl\u0259r kimi daha sonra ortaya \u00e7\u0131xan Ellinizm \u015feirl\u0259ri d\u0259 Sapfodan ilhamlan\u0131lm\u0131\u015fd\u0131r. M\u0259hz bu \u015feirl\u0259rin\u0259 g\u00f6r\u0259 tarix boyu ona \u201cOnuncu Musa\u201d v\u0259 \u201c\u015eair\u0259\u201d kimi adlar verilmi\u015fdi. 1204-c\u00fc ild\u0259 ba\u015f ver\u0259n \u201cD\u00f6rd\u00fcnc\u00fc S\u0259lib\u201d y\u00fcr\u00fc\u015f\u00fcnd\u0259 Konstantinopol v\u0259 onun \u0259traf\u0131 \u0259razil\u0259rinin, el\u0259c\u0259 d\u0259 \u0130sg\u0259nd\u0259riyy\u0259 kitabxanas\u0131n\u0131n dini liderl\u0259r t\u0259r\u0259find\u0259n yand\u0131r\u0131lmas\u0131 il\u0259 Sapfonun \u0259s\u0259rl\u0259rinin \u0259ks\u0259riyy\u0259ti m\u0259hv olmu\u015fdu. G\u00fcn\u00fcm\u00fcz\u0259 tam \u015f\u0259kild\u0259 is\u0259 \u201cAfroditaya bax\u0131\u015f\u201d v\u0259 \u201cTithonus\u201d adl\u0131 \u015feirl\u0259ri \u00e7at\u0131b. 1870-ci ild\u0259 apar\u0131lan bir qaz\u0131nt\u0131da arxeoloqlar\u0131n tabutlara doldurulmu\u015f \u015feir par\u00e7alar\u0131n\u0131 tapmas\u0131 il\u0259, b\u0259\u015f\u0259riyy\u0259t daha \u00e7ox Sapfo \u015feiri il\u0259 tan\u0131\u015f olmu\u015f oldu. Lakin arxeoloqlar bu \u015feirl\u0259rin doxsan faizinin m\u00fcasir d\u00fcnyaya \u00e7atana q\u0259d\u0259r itirildiyin\u0259 inan\u0131r. Qalan n\u0259dir ki? -Bir b\u00fct\u00f6v \u015feir v\u0259 bir \u00e7ox fraqment. Bu da t\u0259rc\u00fcm\u0259 \u00fc\u00e7\u00fcn yaln\u0131z bir ne\u00e7\u0259 \u0259lveri\u015fli s\u0259tir oldu\u011fu, kontekst b\u0259lli olmad\u0131qda \u00fcmumi m\u0259nan\u0131n bir birind\u0259n k\u0259skin f\u0259rql\u0259n\u0259n fikirl\u0259ri yarada bil\u0259c\u0259k yaln\u0131z bir s\u00f6zd\u0259n as\u0131l\u0131 oldu\u011fu hallarda dild\u0259n- dil\u0259 t\u0259rc\u00fcm\u0259d\u0259, h\u0259m t\u0259hlil etm\u0259kd\u0259, h\u0259m d\u0259 \u00fcmumi m\u0259nan\u0131 ba\u015fa d\u00fc\u015fm\u0259kd\u0259 m\u00fcxt\u0259lif \u00e7\u0259tinlikl\u0259r yarad\u0131r.\nSapfonun h\u0259yat\u0131 haqq\u0131nda \u0259limizd\u0259 \u00e7ox az m\u0259lumat var. \u018fn\u0259n\u0259vi olaraq, Sapfonun q\u0131z\u0131na Cleis ad\u0131n\u0131 verm\u0259yind\u0259n onun anas\u0131n\u0131n ad\u0131n\u0131n da m\u0259hz Cleis oldu\u011fu t\u0259xmin edilir. Sapfonun atas\u0131n\u0131n ad\u0131 is\u0259 daha az d\u0259qiqdir. Sapfonun he\u00e7 bir \u015feirind\u0259 a\u00e7\u0131q \u015f\u0259kild\u0259 ad\u0131n\u0131 \u00e7\u0259km\u0259m\u0259si ehtimallar\u0131 z\u0259ifl\u0259ts\u0259 d\u0259, q\u0259dim yaz\u0131lardan atas\u0131n\u0131n \u0259n erk\u0259n v\u0259 \u0259n \u00e7ox t\u0259sdiql\u0259nmi\u015f ad\u0131 Scamandronymus\u2019dur. \u201cOvidin q\u0259hr\u0259manlar\u0131\u201d \u0259s\u0259rind\u0259 atas\u0131n\u0131n o yeddi ya\u015f\u0131nda \u00f6ld\u00fcy\u00fc qeyd olunur. Sapfonun \u00f6z ad\u0131n\u0131n Aeolin dialekti d\u0259 daxil olmaqla, m\u00fcxt\u0259lif variantlarda yaz\u0131l\u0131\u015f\u0131 m\u00f6vcuddur, \u00f6z \u015feirind\u0259n g\u00f6t\u00fcr\u00fclm\u00fc\u015f forma is\u0259 PSapfodur.\nSapfonun xarici g\u00f6r\u00fcn\u00fc\u015f\u00fcn\u0259 dair he\u00e7 bir etibarl\u0131 portret g\u00fcn\u00fcm\u00fcz\u0259 \u00e7atmam\u0131\u015fd\u0131r. Hal-haz\u0131rda m\u00f6vcud olan n\u00fcmun\u0259l\u0259r is\u0259 s\u0259n\u0259tkarlar\u0131n \u015f\u0259xsi t\u0259x\u0259yy\u00fcll\u0259ridir. \u201cTithonus\u201d \u015feirind\u0259 o, sa\u00e7lar\u0131n\u0131 a\u011f, \u0259vv\u0259ll\u0259r is\u0259 melaina, y\u0259ni qara kimi t\u0259svir etmi\u015fdi. \u0130kinci \u0259sr\u0259 aid olan \u0259d\u0259bi papirusda is\u0259 o \u201cpantelos mikra\u201d- tamamil\u0259 ki\u00e7ik bir formada t\u0259svir edilmi\u015fdi. Alcaeus onu b\u0259n\u00f6v\u015f\u0259yi sa\u00e7l\u0131 kimi g\u00f6st\u0259rir ki, bu qara sa\u00e7lar\u0131 t\u0259svir etm\u0259k \u00fc\u00e7\u00fcn \u00fcmumi Yunan \u015fair \u00fcslubudur. B\u0259zi aliml\u0259r is\u0259 bu \u0259n\u0259n\u0259ni etibars\u0131z say\u0131rlar.\nSapfonun 3 qarda\u015f\u0131 oldu\u011fu t\u0259xmin edilir:Erigyius, Larichus v\u0259 Charaxus. Athenaeus\u2019a g\u00f6r\u0259 Sapfo tez-tez Larichusu \u0259n yax\u015f\u0131 ail\u0259l\u0259rin tutdu\u011fu Mytilene b\u0259l\u0259diyy\u0259 binas\u0131na \u015f\u0259rab ixrax etdiyi \u00fc\u00e7\u00fcn t\u0259rifl\u0259yirdi. Bu da onlar\u0131n zad\u0259gan bir ail\u0259d\u0259n olduqlar\u0131n\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcnm\u0259y\u0259 imkan verir. Q\u0259dim bir \u0259n\u0259n\u0259 Charaxus v\u0259 misirli Rodopis aras\u0131ndak\u0131 \u0259laq\u0259d\u0259n b\u0259hs edir ki, hekay\u0259nin \u0259n q\u0259dim m\u0259nb\u0259yi olan Herodot Charaxusun Rodopisi b\u00f6y\u00fck bir m\u0259bl\u0259\u011f\u0259 fidy\u0259 verdiyini v\u0259 bunun \u00fc\u00e7\u00fcn Sapfonun onu q\u0131nayan bir \u015feir yazd\u0131\u011f\u0131n\u0131 bildirir. Sapfonun yazd\u0131\u011f\u0131 iki fraqment\u0259 istinad\u0259n onun Cleis adl\u0131 q\u0131z\u0131 ola bil\u0259r. Lakin b\u0259zi aliml\u0259r Cleisin onun q\u0131z\u0131 oldu\u011funu q\u0259bul etmir. 132-ci fraqmentd\u0259 Cleis \u201cpais\u201d kimi t\u0259svir edilmi\u015fdir ki, bu da \u00f6vlad m\u0259nas\u0131n\u0131 verm\u0259kl\u0259 yana\u015f\u0131, \u201chomoseksual \u0259laq\u0259d\u0259 olan g\u0259nc sevgili \u201d m\u0259nas\u0131n\u0131 da ifad\u0259 ed\u0259 bil\u0259r. Bu da onun Sapfonun q\u0131z\u0131 deyil , daha \u00e7ox sevgilisi oldu\u011fu n\u0259tic\u0259sin\u0259 g\u0259tirir.\nSuda\u2019ya g\u00f6r\u0259 Sapfo Androslu Kerkylasla evl\u0259nmi\u015fdi. \u201cKerkylas\u201d ad\u0131 m\u0259nas\u0131 \u201cpenis\u201d olan kerkos s\u00f6z\u00fcnd\u0259n, \u201cAndros\u201d is\u0259 Yunan adas\u0131n\u0131n ad\u0131 olmaqla yana\u015f\u0131, insan m\u0259nas\u0131n\u0131 ver\u0259n \u201caner\u201d s\u00f6z\u00fcnd\u0259n g\u00f6t\u00fcr\u00fclm\u00fc\u015fd\u00fcr. Ad\u0131n m\u0259nas\u0131na baxsaq, bunun sad\u0259c\u0259 komik bir \u015fair t\u0259r\u0259find\u0259n uydurulmu\u015f zarafat oldu\u011fu g\u00f6r\u00fcn\u00fcr.\nEram\u0131zdan \u0259vv\u0259l 600 il\u0259 591-ci ill\u0259r \u0259rzind\u0259 Sapfo v\u0259 ail\u0259si Lesbosdan Sicilyaya s\u00fcrg\u00fcn edilmi\u015fdir. Parian Chronicle\u2019nin yazd\u0131\u011f\u0131na g\u00f6r\u0259 bu s\u00fcrg\u00fcn ail\u0259nin siyasi elitalar aras\u0131ndak\u0131 ziddiyy\u0259t\u0259 qo\u015fulmas\u0131n\u0131n n\u0259tic\u0259si ola bil\u0259r. Lakin sonradan onlar\u0131n s\u00fcrg\u00fcnd\u0259n qay\u0131tmalar\u0131na icaz\u0259 verildi.\nSapfonu d\u0259rind\u0259n ara\u015fd\u0131rmaq \u00fc\u00e7\u00fcn \u00f6n\u0259mli faktorlardan biri d\u0259 m\u0259hz onun cins\u0259lliyidir. Bir \u00e7ox alim onun heteroseksual oldu\u011funu iddia ets\u0259 d\u0259, o queer m\u0259d\u0259niyy\u0259tinin \u0259v\u0259zolunmaz bir hiss\u0259sidir. On s\u0259kkizinci \u0259srin sonundan- on doqquzuncu \u0259srin ilk \u00fc\u00e7 r\u00fcb\u00fc \u0259rzind\u0259 onun ya\u015fad\u0131\u011f\u0131 Lesbos adas\u0131n\u0131n bu m\u00f6vzu il\u0259 ba\u011fl\u0131 g\u00fccl\u00fc seksual mesajlar \u00e7atd\u0131rmas\u0131 v\u0259 Sapfonun \u00e7oxsayl\u0131 erotik kontekstd\u0259 dig\u0259r qad\u0131nlar\u0131n adlar\u0131n\u0131 \u00e7\u0259km\u0259si bu fikri d\u0259st\u0259kl\u0259y\u0259n arqumentl\u0259rd\u0259ndir. \u00dcmumiyy\u0259tl\u0259, Sapfo v\u0259 onun m\u00fcasirl\u0259rinin \u015feirl\u0259ri il\u0259 ada tarixi qeydl\u0259rd\u0259 \u00f6z cinsiyy\u0259tliliyi il\u0259 tan\u0131nm\u0131\u015f v\u0259 bo\u015f \u0259xlaq normalar\u0131n\u0131n,qalmaqallar\u0131n, cinsi ehtiras\u0131n m\u0259rk\u0259zi kimi n\u00fcfuz qazanm\u0131\u015fd\u0131.\nYa\u015fad\u0131\u011f\u0131 d\u00f6vrd\u0259 Yunan\u0131standa homoseksual m\u00fcnasib\u0259tl\u0259r indikind\u0259n daha \u00e7ox q\u0259bul edilirdi. Sapfo \u00fc\u00e7\u00fcn is\u0259 bu o q\u0259d\u0259r d\u0259 asan olmam\u0131\u015fd\u0131. Bel\u0259 ki, o klassik Afina komediyas\u0131nda x\u0259yan\u0259tkar bir heteroseksual qad\u0131n kimi karikatura edilmi\u015fdi. Sapfonun homoerotizmini a\u00e7\u0131q \u015f\u0259kild\u0259 m\u00fczakir\u0259 ed\u0259 bil\u0259c\u0259k ilk \u015fahidl\u0259rin ifad\u0259l\u0259rinin yaln\u0131z Helenistik d\u00f6vr\u00fcn\u0259 q\u0259d\u0259r olan hiss\u0259l\u0259ri saxlan\u0131lm\u0131\u015fd\u0131r. Bunlardan \u0259n erk\u0259ni eram\u0131zdan \u0259vv\u0259l \u00fc\u00e7\u00fcnc\u00fc \u0259srin sonlar\u0131 v\u0259 ikinci \u0259srin \u0259vv\u0259ll\u0259rind\u0259 papirusa yaz\u0131lm\u0131\u015f \u201cb\u0259zil\u0259ri t\u0259r\u0259find\u0259n q\u0259bul olunmaz say\u0131lan qad\u0131nlara qar\u015f\u0131 sevgisi oldu\u011fu \u00fc\u00e7\u00fcn g\u00fcnahland\u0131r\u0131ld\u0131\u011f\u0131n\u0131\u201d bildir\u0259n fraqmentli bir bioqrafiyad\u0131r. Denys Page \u201cb\u0259zil\u0259ri t\u0259r\u0259find\u0259n\u201d ifad\u0259sinin Sapfonun \u015feiriyyat\u0131n\u0131n tam t\u0259rkibinin bel\u0259 onun qad\u0131nlarla cinsi \u0259laq\u0259d\u0259 oldu\u011funu izah edib etm\u0259diyin\u0259 dair q\u0259ti d\u0259lil g\u0259tirm\u0259diyi fikrini ir\u0259li s\u00fcr\u00fcr. \u018fslind\u0259 bu, q\u0259dim m\u00fc\u0259llifl\u0259rin Sapfonun qad\u0131nlarla cinsi \u0259laq\u0259d\u0259 oldu\u011funu q\u0259bul etm\u0259m\u0259l\u0259ri,buna g\u00f6r\u0259 d\u0259 inanmamaqlar\u0131 v\u0259 onun homoseksuall\u0131\u011f\u0131 gizl\u0259tm\u0259y\u0259, h\u0259tta tarixd\u0259n silm\u0259y\u0259 \u00e7al\u0131\u015fd\u0131qlar\u0131n\u0131 g\u00f6st\u0259rir. Aliml\u0259r tanr\u0131\u00e7alar\u0131n erotik t\u0259svirl\u0259rini onu rahib roluna qoyaraq izah edirdil\u0259r. Viktoriya d\u00f6vr\u00fcnd\u0259 is\u0259 onu bir q\u0131z m\u0259kt\u0259binin m\u00fcdiri kimi q\u0259l\u0259m\u0259 verm\u0259y\u0259 \u00e7al\u0131\u015fm\u0131\u015fd\u0131lar. H\u0259tta onuncu \u0259srin sonlar\u0131nda Suda Sapfonun \u201cqad\u0131n \u015fagirdl\u0259ri il\u0259 cinsi \u0259laq\u0259d\u0259 olmas\u0131\u201d b\u00f6htan\u0131 il\u0259 ittiham olundu\u011funu yaz\u0131r. Lakin h\u0259r iki m\u00f6vqeyin onun kimliyin\u0259 aid olmas\u0131 il\u0259 ba\u011fl\u0131 he\u00e7 bir d\u0259lil yoxdur. \u0130ll\u0259rl\u0259 davam ed\u0259n n\u0259z\u0259riyy\u0259l\u0259rd\u0259n sonra homofobik tarix\u00e7il\u0259r yeni bir yola \u0259l atd\u0131lar, onun \u015feirl\u0259rinin \u0259slind\u0259 avtobioqrafik olmad\u0131\u011f\u0131 fikrini ir\u0259li s\u00fcrd\u00fcl\u0259r. B\u0259zil\u0259ri, h\u0259tta m\u00fc\u0259llifi oxucu \u00fc\u00e7\u00fcn dayaq hesab edil\u0259n \u015feirl\u0259r \u00fc\u00e7\u00fcn yeni bir termin \u201clirik-I\u201d yaratd\u0131\u011f\u0131n\u0131 bel\u0259 iddia etmi\u015fdi. \u018fg\u0259r bel\u0259 bir iddia do\u011fru olsayd\u0131, onda biz h\u0259qiq\u0259t\u0259n d\u0259 Sapfo haqq\u0131nda he\u00e7 bir m\u0259lumat bilmirik. Bir \u00e7ox alim is\u0259 onun \u015feirl\u0259rinin avtobioqrafik oldu\u011funu q\u0259bul etm\u0259kd\u0259n m\u0259mnun oldu\u011fu halda, onun seksuall\u0131\u011f\u0131 haqq\u0131nda fikir bildirm\u0259kd\u0259 t\u0259r\u0259dd\u00fcd edir.\nM\u00fcasir aliml\u0259r aras\u0131nda Soppho\u2019nun cins\u0259lliyi h\u0259l\u0259 d\u0259 m\u00fczakir\u0259 olunur. Andre Lardinois bunu \u201cB\u00f6y\u00fck Sapfo sual\u0131\u201d olaraq xarakteriz\u0259 etmi\u015fdi. Sapfonun erk\u0259n t\u0259rc\u00fcm\u0259\u00e7il\u0259ri b\u0259z\u0259n onun \u015feirl\u0259rini heteroseksualla\u015fd\u0131rma\u011fa \u00e7al\u0131\u015fm\u0131\u015fd\u0131lar. Ambrose Philips 1711-ci ild\u0259 \u201cOde\u201dnin \u201cAfrodita\u201dya t\u0259rc\u00fcm\u0259sind\u0259 Sapfonun arzu obyekti kimi ki\u015fi fiqur etmi\u015f, 1781-ci ild\u0259 Alessandro Verri 31-ci par\u00e7an\u0131 Sapfonun Phaon\u2019a olan sevgisi kimi \u015f\u0259rh etmi\u015fdi. V\u0259 iyirminci \u0259sr\u0259 kimi dem\u0259k olar ki, b\u00fct\u00fcn dig\u0259r t\u0259rc\u00fcm\u0259\u00e7il\u0259r bu fikri izl\u0259mi\u015fdi. Friedrich Gottlieb Welcker Sapfonun dig\u0259r qad\u0131nlara olan hissl\u0259rinin \u201ctamamil\u0259 idealist v\u0259 h\u0259ssas olmayan\u201d oldu\u011funu iddia etmi\u015f, Karl Otfried M\u00fcller 31-ci fraqmentd\u0259 dost sevgisind\u0259n ba\u015fqa bir \u015fey t\u0259svir edilm\u0259diyini yazm\u0131\u015fd\u0131. Glenn Most is\u0259 \u201c\u018fg\u0259r Sapfonun qad\u0131nlara qar\u015f\u0131 cinsi ist\u0259yi olsayd\u0131, duy\u011fular\u0131n\u0131 t\u0259svir etm\u0259k \u00fc\u00e7\u00fcn hans\u0131 dild\u0259n istifad\u0259 ed\u0259rdi\u201d sual\u0131na, bu n\u0259z\u0259riyy\u0259nin do\u011fru oldu\u011fu fikri il\u0259 cavab vermi\u015fdi.\nSapfonun \u00f6l\u00fcm\u00fcn\u00fcn d\u0259qiq yeri, zaman\u0131 v\u0259 s\u0259b\u0259bi m\u0259lum deyil. Tez- tez t\u0259krarlanan, ancaq ehtimal olunmayan bir \u0259fsan\u0259y\u0259 g\u00f6r\u0259 is\u0259 Sapfo g\u0259nc bir d\u0259niz\u00e7i Phaon\u2019a olan qar\u015f\u0131l\u0131qs\u0131z sevgisind\u0259n \u00f6tr\u00fc Leucadian qayas\u0131ndan \u00f6z\u00fcn\u00fc ataraa h\u0259yat\u0131na son qoymu\u015fdu.\nSapfo \u015fair olaraq daxil oldu\u011fu c\u0259miyy\u0259td\u0259 \u00f6n\u0259mli bir insana \u00e7evrildi. Onun sapfik icmada yeri t\u0259kc\u0259 simvolik deyil,el\u0259c\u0259 d\u0259 \u0259d\u0259bidir. Bir \u00e7ox f\u0259al qruplar onun ad\u0131n\u0131 da\u015f\u0131y\u0131r, haqq\u0131nda kitablar yaz\u0131l\u0131r, insanlar \u00f6zl\u0259rini ona b\u0259nz\u0259tm\u0259y\u0259 \u00e7al\u0131\u015f\u0131rlar. B\u00fct\u00fcn bunlar homoseksuall\u0131\u011f\u0131n yeni deyil, \u0259fsan\u0259l\u0259rin \u00f6zl\u0259ri q\u0259d\u0259r q\u0259dim oldu\u011funu g\u00f6st\u0259rir. Sapfo bu g\u00fcn\u00fcn sosial v\u0259 siyasi m\u00fchitind\u0259 oxumaq, \u00f6yr\u0259nm\u0259k v\u0259 m\u00fcbariz\u0259 etm\u0259k \u00fc\u00e7\u00fcn inan\u0131lmaz bir feminist fiqurdur. O queer tarixinin \u0259sas m\u0259nb\u0259yi, b\u0259lk\u0259 d\u0259 d\u00f6vr\u00fcn\u00fcn yarad\u0131c\u0131l\u0131\u011f\u0131 g\u00fcn\u00fcm\u00fcz\u0259 g\u0259lib \u00e7atan yegan\u0259 qad\u0131n yaz\u0131\u00e7\u0131d\u0131r.\n\nSapfo Yunanstan\u0131n \u0259n m\u0259\u015fhur lirik \u015fairl\u0259rind\u0259n say\u0131l\u0131rd\u0131. Lesbos adas\u0131nda d\u00fcnyaya g\u0259l\u0259n Sapfo alt\u0131 ya\u015f\u0131nda yetim qalanda qohumlar\u0131 onu olan hetera m\u0259kt\u0259bin\u0259 (g\u0259nc fahi\u015f\u0259l\u0259r\u0259 inc\u0259s\u0259n\u0259ti, r\u0259qs v\u0259 b\u0259dii qira\u0259t, sevi\u015fm\u0259 qaydalar\u0131n\u0131 \u00f6yr\u0259d\u0259n m\u0259kt\u0259b) verirl\u0259r. Burada onun \u015fairlik qabiliyy\u0259ti \u00fcz\u0259 \u00e7\u0131x\u0131r v\u0259 tezlikl\u0259 Sapfo k\u00fcbar c\u0259miyy\u0259tin b\u0259z\u0259yin\u0259 \u00e7evrilir\nSapfonu \u201clezbiyan\u201d s\u00f6z\u00fcn\u00fcn yarad\u0131c\u0131s\u0131 da hesab edirl\u0259r. Tarixd\u0259n onun qad\u0131nlarla da sevgi \u0259laq\u0259l\u0259rinin olmas\u0131 m\u0259lumdur. Sapfo \u00f6z \u015feirl\u0259rind\u0259n qad\u0131nlara olan sevgisind\u0259n m\u0259har\u0259tl\u0259 yaz\u0131rd\u0131. Sonralar onun Afrodita m\u0259b\u0259dind\u0259 bakir\u0259 q\u0131zlar \u00fc\u00e7\u00fcn m\u0259kt\u0259b yaratd\u0131\u011f\u0131 m\u0259lumdur.\n\u00d6z\u00fcn\u0259 q\u0259sd etmi\u015f \u015fair\u0259nin g\u00fcn\u00fcm\u00fcz\u0259 \u00e7ox az \u015feiri g\u0259lib \u00e7atm\u0131\u015fd\u0131r."
    },
    "753621": {
        "pageid": 753621,
        "ns": 0,
        "title": "Qafurabad (\u018frd\u0259bil)",
        "extract": "Qafurabad (fars. \u063a\u0641\u0648\u0631\u0627\u0628\u0627\u062f\u200e) \u2014 \u0130ran\u0131n \u018frd\u0259bil ostan\u0131n\u0131n Xalxal \u015f\u0259hristan\u0131 \u0259razisin\u0259 daxil olan k\u0259nd."
    },
    "756429": {
        "pageid": 756429,
        "ns": 0,
        "title": "Miofibril",
        "extract": "Miofibril \u2014 Miofibril (h\u0259m\u00e7inin \u0259z\u0259l\u0259 fibril v\u0259 ya sarkostil kimi tan\u0131n\u0131r) \u0259z\u0259l\u0259 h\u00fcceyr\u0259sinin \u0259sas \u00e7ubuq\u015f\u0259killi orqanoididir . Skelet \u0259z\u0259l\u0259l\u0259ri \u0259z\u0259l\u0259 lifl\u0259ri kimi tan\u0131nan uzun boru h\u00fcceyr\u0259l\u0259rind\u0259n ibar\u0259tdir v\u0259 bu h\u00fcceyr\u0259l\u0259rd\u0259 \u00e7oxlu miofibril z\u0259ncirl\u0259ri var. H\u0259r miofibrilin diametri 1-2 mikrometrdir. Onlar miogenez kimi tan\u0131nan bir prosesd\u0259 embrional inki\u015faf zaman\u0131 yarad\u0131l\u0131r.\nMiofibrill\u0259r aktin, miozin v\u0259 titin daxil olmaqla uzun z\u00fclallardan, h\u0259m\u00e7inin onlar\u0131 bir yerd\u0259 saxlayan dig\u0259r z\u00fclallardan ibar\u0259tdir. Bu z\u00fclallar qal\u0131n, nazik v\u0259 elastik miofilamentl\u0259r \u015f\u0259klind\u0259 t\u0259\u015fkil edilir ki, onlar miofibril uzunlu\u011fu boyunca sarkomerl\u0259r adlanan hiss\u0259l\u0259rd\u0259 v\u0259 ya daralma vahidl\u0259rind\u0259 t\u0259krarlan\u0131r. \u018fz\u0259l\u0259l\u0259r qal\u0131n miozin v\u0259 nazik aktin miofilamentl\u0259rini bir-birin\u0259 nisb\u0259t\u0259n s\u00fcr\u00fc\u015fd\u00fcr\u0259r\u0259k b\u00fcz\u00fcl\u00fcr."
    },
    "757327": {
        "pageid": 757327,
        "ns": 0,
        "title": "Fyodor",
        "extract": "Fyodor \u2013 ad.\n\nFyodor Plevako \u2013 \u0259n tan\u0131nm\u0131\u015f rus v\u0259kill\u0259rd\u0259n biri, h\u00fcquq\u015f\u00fcnas, natiq\nFyodor Re\u015fetnikov\nFyodor Re\u015fetnikov (yaz\u0131\u00e7\u0131) \u2014\nFyodor Re\u015fetnikov (r\u0259ssam) \u2014\nFyodor Tolbuxin \u2014 Sovet \u0130ttifaq\u0131 Mar\u015fal\u0131 (1944). Sovet \u0130ttifaq\u0131 Q\u0259hr\u0259man\u0131\nFyodor Borisov \u2014 Rusiyal\u0131 ke\u00e7mi\u015f pe\u015f\u0259kar velosiped yar\u0131\u015f\u00e7\u0131s\u0131.\nFyodor Oxlopkov\nFyodor Maxnov \u2014 tarixin \u0259n uzun adam\u0131.\nFyodor Emin \u2014 Rusiya yaz\u0131\u00e7\u0131s\u0131 v\u0259 jurnalisti\nFyodor \u00c7ispiyakov\nFyodor Erisman\nFyodor Steyngel"
    },
    "3665": {
        "pageid": 3665,
        "ns": 0,
        "title": "955",
        "extract": ""
    },
    "44660": {
        "pageid": 44660,
        "ns": 0,
        "title": "Bermud \u00fc\u00e7buca\u011f\u0131",
        "extract": "Bermud \u00fc\u00e7buca\u011f\u0131 v\u0259 ya \u015eeytan \u00fc\u00e7buca\u011f\u0131 \u2014 Atlantik okean\u0131n \u015fimal\u0131nda Florida, Bermud adalar\u0131 v\u0259 Puerto-Rikonu birl\u0259\u015fdir\u0259n \u015f\u0259rti x\u0259tl\u0259rin \u0259hat\u0259 etdiyi \u00fc\u00e7bucaq \u0259razidir. T\u0259qrib\u0259n yar\u0131m milyon kvadrat mil sah\u0259ni tutur. Bermud \u00fc\u00e7buca\u011f\u0131 burada \u00e7oxlu itmi\u015f obyekt\u0259 g\u00f6r\u0259 sirli yer v\u0259 anormal zona say\u0131l\u0131r. \u015eeytan \u00fc\u00e7buca\u011f\u0131 v\u0259 ya \u015eeytan d\u0259nizi kimi tan\u0131nan Bermud \u00fc\u00e7buca\u011f\u0131 okean\u0131n t\u0259qrib\u0259n yar\u0131m milyon kvadrat mil (1.2 milyon km2) sah\u0259sini tutur. Bu sah\u0259 g\u0259mil\u0259rin, qay\u0131qlar\u0131n v\u0259 t\u0259yyar\u0259l\u0259rin itdiyi y\u00fcks\u0259k q\u0259za b\u00f6lg\u0259si kimi qeyd edilmi\u015fdir. Bermud \u00fc\u00e7buca\u011f\u0131 k\u00fctl\u0259vi informasiya vasit\u0259l\u0259rinin t\u0259qdimat\u0131nda nam\u0259lum fizika qanunlar\u0131n\u0131n etibarl\u0131 oldu\u011fu v\u0259 ya fizika qanunlar\u0131n\u0131n i\u015fl\u0259m\u0259diyi, qeyri-adi b\u00f6lg\u0259 kimi m\u0259\u015fhurla\u015fm\u0131\u015fd\u0131r.\nBu \u00fc\u00e7bucaqda bir \u00e7ox t\u0259yyar\u0259 v\u0259 g\u0259mil\u0259rin qeyb\u0259 \u00e7\u0259kildiyi kimi bir inanc oldu\u011fu halda, AB\u015e v\u0259 bir \u00e7ox dig\u0259r d\u00f6vl\u0259tl\u0259rin statistikalar\u0131 bu c\u00fcr q\u0259zalar\u0131n dig\u0259r s\u0259yah\u0259t b\u00f6lg\u0259l\u0259rind\u0259 d\u0259 \u00e7ox oldu\u011funu t\u0259sdiq edirl\u0259r."
    },
    "50628": {
        "pageid": 50628,
        "ns": 0,
        "title": "X\u00fcc\u0259nd",
        "extract": "X\u00fcc\u0259nd (tac. \u0425\u0443\u04b7\u0430\u043d\u0434) \u2014 Tacikistanda \u015f\u0259h\u0259r. X\u00fcc\u0259nd \u015f\u0259h\u0259ri Su\u011fd vilay\u0259tinin m\u0259rk\u0259zidir. 1939\u20131992-ci ill\u0259rd\u0259 r\u0259smi olaraq Leninabad adlan\u0131rd\u0131. D\u00fc\u015f\u0259nb\u0259d\u0259n sonra Tacikistan\u0131n ikinci \u0259n iri \u015f\u0259h\u0259ridir. X\u00fcc\u0259nd S\u0131rd\u0259rya \u00e7ay\u0131n\u0131n sahilind\u0259, F\u0259rqan\u0259 d\u0259r\u0259sinin a\u011fz\u0131nda yerl\u0259\u015fir. \u018fhalisini 2014-c\u00fc ild\u0259 170 min sakin t\u0259\u015fkil edirdi."
    },
    "84675": {
        "pageid": 84675,
        "ns": 0,
        "title": "M\u0259h\u0259bb\u0259tim m\u0259nim, k\u0259d\u0259rim m\u0259nim",
        "extract": "\"M\u0259h\u0259bb\u0259tim m\u0259nim, k\u0259d\u0259rim m\u0259nim\" (rus. \u041b\u044e\u0431\u043e\u0432\u044c \u043c\u043e\u044f, \u043f\u0435\u0447\u0430\u043b\u044c \u043c\u043e\u044f) \u2014 SSR\u0130 v\u0259 T\u00fcrkiy\u0259nin birg\u0259 istehsal\u0131 olan film."
    },
    "84718": {
        "pageid": 84718,
        "ns": 0,
        "title": "Marko Delvekkio",
        "extract": "Marko Delvekkio (7 aprel 1973, Milan) \u2014 t\u0259qa\u00fcd\u00e7\u00fc italyan futbol\u00e7udur, h\u00fccum\u00e7u kimi \u00e7\u0131x\u0131\u015f edir."
    },
    "147666": {
        "pageid": 147666,
        "ns": 0,
        "title": "Gracilinanus",
        "extract": "Gracilinanus (lat. Gracilinanus) \u2014 heyvanlar al\u0259minin xordal\u0131lar tipinin m\u0259m\u0259lil\u0259r sinfinin opossumkimil\u0259r d\u0259st\u0259sinin opossumlar f\u0259sil\u0259sin\u0259 aid heyvan cinsi."
    },
    "177346": {
        "pageid": 177346,
        "ns": 0,
        "title": "\u0130lanboyunlar",
        "extract": "\u0130lanboyunlar (lat. Anhingidae) \u2014 heyvanlar al\u0259minin xordal\u0131lar tipinin qu\u015flar sinfinin s\u00fcms\u00fckqu\u015fukimil\u0259r d\u0259st\u0259sin\u0259 aid heyvan f\u0259sil\u0259si."
    },
    "194334": {
        "pageid": 194334,
        "ns": 0,
        "title": "Anthurium oreodoxum",
        "extract": "Anthurium oreodoxum (lat. Anthurium oreodoxum) \u2014 bitkil\u0259r al\u0259minin baq\u0259v\u0259r\u00e7i\u00e7\u0259klil\u0259r d\u0259st\u0259sinin aroidkimil\u0259r f\u0259sil\u0259sinin anturium cinsin\u0259 aid bitki n\u00f6v\u00fc."
    },
    "216958": {
        "pageid": 216958,
        "ns": 0,
        "title": "Your-Freedom",
        "extract": "Your-Freedom (Az\u0259rbaycanca Sizin-Azadl\u0131q) proqram\u0131 istifad\u0259\u00e7il\u0259rin internet\u0259 anonim \u015f\u0259kild\u0259 daxil olma\u011f\u0131n\u0131 t\u0259min edir. O, bunun \u00fc\u00e7\u00fcn istifad\u0259\u00e7il\u0259rin sor\u011fular\u0131n\u0131 \u0259vv\u0259lc\u0259 \"Your-Freedom\" serverl\u0259rind\u0259n g\u00f6nd\u0259rir v\u0259 bu serverl\u0259rd\u0259n geri \u00e7atd\u0131r\u0131r. \"Your-Freedom\" veb brauzerl\u0259 i\u015fl\u0259yir, lakin onu el\u0259 nizamlamaq olur ki, komp\u00fcterd\u0259ki dig\u0259r internet\u0259 daxil olan proqramlarla, m\u0259s\u0259l\u0259n SMS v\u0259 ya ani mesajla\u015fma proqramlar\u0131 il\u0259 d\u0259 i\u015fl\u0259sin."
    },
    "309687": {
        "pageid": 309687,
        "ns": 0,
        "title": "T\u00fcrkiy\u0259d\u0259 parlament se\u00e7kil\u0259ri (2011)",
        "extract": "2011-ci ild\u0259 T\u00fcrkiy\u0259d\u0259 parlament se\u00e7kil\u0259ri ke\u00e7irildi.\nT\u00fcrkdilli \u00d6lk\u0259l\u0259rin Parlament Assambleyas\u0131n\u0131n\u0131n (T\u00dcRKPA) beyn\u0259lxalq m\u00fc\u015fahid\u0259\u00e7il\u0259r missiyas\u0131 12 iyun 2011-ci ild\u0259 T\u00fcrkiy\u0259 Respublikas\u0131n\u0131n B\u00f6y\u00fck Mill\u0259t M\u0259clisin\u0259 ke\u00e7iril\u0259n se\u00e7kil\u0259rin T\u00fcrkiy\u0259 Respublikas\u0131n\u0131n milli qanunvericiliyin\u0259 v\u0259 beyn\u0259lxalq \u00f6hd\u0259likl\u0259rin\u0259 m\u00fcvafiqliyi bax\u0131m\u0131ndan monitorinqini ke\u00e7irmi\u015fl\u0259r.\nT\u00dcRKPA beyn\u0259lxalq m\u00fc\u015fahid\u0259\u00e7il\u0259r qrupunun t\u0259rkibin\u0259 T\u00dcRKPA \u00fczv\u00fc olan \u00fc\u00e7 d\u00f6vl\u0259tin: Az\u0259rbaycan Respublikas\u0131n\u0131n, Qazax\u0131stan Respublikas\u0131n\u0131n, Q\u0131r\u011f\u0131z\u0131stan Respublikas\u0131n\u0131n parlamentl\u0259rinin, el\u0259c\u0259 d\u0259 T\u00dcRKPA Beyn\u0259lxalq Katibliyinin n\u00fcmay\u0259nd\u0259l\u0259ri daxil idi.\nSe\u00e7kil\u0259rin ke\u00e7irilm\u0259sin\u0259 haz\u0131rl\u0131\u011f\u0131n gedi\u015finin q\u0131sam\u00fcdd\u0259tli m\u00fc\u015fahid\u0259si s\u0259sverm\u0259d\u0259n bir ne\u00e7\u0259 g\u00fcn \u0259vv\u0259l t\u0259\u015fkil edilmi\u015fdir.\nT\u0259\u015fviqat kampaniyas\u0131 11 iyun 2011-ci ild\u0259 saat 17:00-da dayand\u0131r\u0131lm\u0131\u015fd\u0131r.\nT\u0259\u015fviqat kampaniyas\u0131n\u0131 k\u00fctl\u0259vi informasiya vasit\u0259l\u0259rin k\u00f6m\u0259yi il\u0259 apar\u0131lmas\u0131 \u00fc\u00e7\u00fcn namiz\u0259dl\u0259r\u0259 b\u0259rab\u0259r h\u00fcq\u00fcqlu \u015f\u0259rait yarad\u0131lm\u0131\u015fd\u0131r. H\u0259m\u00e7inin namiz\u0259dl\u0259r T\u00fcrkiy\u0259nin ist\u0259nil\u0259n yerind\u0259 a\u00e7\u0131q mitingl\u0259r t\u0259\u015fkil etm\u0259k imkan\u0131na malik idil\u0259r. Namiz\u0259dl\u0259r d\u00f6vl\u0259t v\u0259 \u00f6z\u0259l televiziya kanallar\u0131nda \u00e7\u0131x\u0131\u015f ed\u0259r\u0259k, se\u00e7icil\u0259r\u0259 \u00f6zl\u0259rinin se\u00e7kiqaba\u011f\u0131 platvormalar\u0131n\u0131n \u0259saslar\u0131n\u0131 t\u0259qdim etmi\u015fdil\u0259r.\nB\u00fct\u00f6vl\u00fckd\u0259 TBMM se\u015fkil\u0259rin \u0259traf\u0131nda ged\u0259n hadis\u0259l\u0259rin i\u015f\u0131qland\u0131r\u0131lmas\u0131 geni\u015f \u015f\u0259kild\u0259 apar\u0131l\u0131rd\u0131. D\u00f6vl\u0259t orqanlar\u0131n\u0131n se\u00e7kiqaba\u011f\u0131 kampanyas\u0131n\u0131n gedi\u015fat\u0131na m\u00fcdaxil\u0259 etm\u0259si v\u0259 ya siyasi mara\u011flardan ir\u0259li g\u0259l\u0259n k\u00fctl\u0259vi informasiya vasit\u0259l\u0259rin\u0259 m\u0259htudiyy\u0259t qoyulmas\u0131 hallar\u0131 qeyd\u0259 al\u0131nmam\u0131\u015fd\u0131r.\nT\u00fcrkiy\u0259 \u0259halisinin 50.2 milyon v\u0259t\u0259nda\u015f\u0131 s\u0259sverm\u0259 h\u00fcququna malik idi. Se\u00e7icil\u0259rin se\u00e7kil\u0259rd\u0259 85% faiz i\u015ftirak\u0131 n\u0259tic\u0259d\u0259sind\u0259 apar\u0131c\u0131 partiyalar\u0131n parlamentd\u0259 t\u0259msil olunmas\u0131na imkan yaranm\u0131\u015fd\u0131r.\nS\u0259f\u0259r \u00e7\u0259r\u00e7iv\u0259sind\u0259 beyn\u0259lxalq m\u00fc\u015fahid\u0259\u00e7il\u0259r qrupunun \u00fczvl\u0259ri Y\u00fcks\u0259k Se\u00e7ki Qurumu n\u00fcmay\u0259nd\u0259l\u0259ri il\u0259 g\u00f6r\u00fc\u015fm\u00fc\u015f v\u0259 TBMM se\u00e7kil\u0259rin\u0259 haz\u0131rl\u0131qla ba\u011fl\u0131 g\u00f6r\u00fclm\u00fc\u015f i\u015fl\u0259r bar\u0259d\u0259 \u0259trafl\u0131 m\u0259lumat alm\u0131\u015fd\u0131rlar.\nS\u0259sverm\u0259d\u0259n bir g\u00fcn onc\u0259 T\u00dcRKPA m\u00fc\u015fahid\u0259\u00e7il\u0259ri Ankaran\u0131n rayon se\u00e7ki m\u0259nt\u0259q\u0259l\u0259rin\u0259 ba\u015f c\u0259kib v\u0259 orada se\u00e7kil\u0259r\u0259 haz\u0131rl\u0131q prosesini izl\u0259mi\u015fdir.\nT\u00fcrkiy\u0259d\u0259 se\u00e7kil\u0259rin beyn\u0259lxalq m\u00fc\u015fahid\u0259sinin h\u0259yata ke\u00e7irilm\u0259si \u00fc\u00e7\u00fcn z\u0259ruri h\u00fcquqi v\u0259 t\u0259\u015fkilati-texniki \u015f\u0259rait yarad\u0131lm\u0131\u015fd\u0131r. M\u00fc\u015fahid\u0259\u00e7il\u0259r se\u00e7ki komissiyalar\u0131n\u0131n i\u015fi il\u0259 tan\u0131\u015f olmaq v\u0259 onlardan z\u0259ruri informasiya almaq imkan\u0131na malik olmu\u015fdur.\nS\u0259sverm\u0259 g\u00fcn\u00fc, 2011-ci il iyunun 12-d\u0259 T\u00dcRKPA beyn\u0259lxalq m\u00fc\u015fahid\u0259\u00e7il\u0259r qrupu se\u00e7ki m\u0259nt\u0259q\u0259l\u0259rind\u0259 olmu\u015f, orada s\u0259sverm\u0259nin m\u00fcxt\u0259lif m\u0259rh\u0259l\u0259l\u0259rind\u0259 \u2013 m\u0259nt\u0259q\u0259l\u0259rin a\u00e7\u0131lmas\u0131ndan ba\u015flam\u0131\u015f, se\u00e7icil\u0259rin s\u0259sl\u0259rinin hesablanmas\u0131na v\u0259 se\u00e7kil\u0259rin n\u0259tic\u0259l\u0259rinin m\u00fc\u0259yy\u0259n edilm\u0259sin\u0259 q\u0259d\u0259r \u2013 s\u0259sverm\u0259 prosesi haqq\u0131nda \u015f\u0259xsi t\u0259\u0259ss\u00fcrat formala\u015fd\u0131rmaq imkan\u0131na malik olmu\u015flar. M\u00fc\u015fahid\u0259 edilmi\u015f m\u0259nt\u0259q\u0259l\u0259rd\u0259 se\u00e7icil\u0259rin siyah\u0131s\u0131na, b\u00fclletenl\u0259rin paylanmas\u0131nda v\u0259 s\u0259sverm\u0259nin ard\u0131c\u0131ll\u0131\u011f\u0131na g\u00f6r\u0259 \u015fikay\u0259tl\u0259r qeyd\u0259 al\u0131nmam\u0131\u015fd\u0131r. Y\u00fcks\u0259k Se\u00e7ki Qurumu ilkin n\u0259tic\u0259l\u0259ri onlar\u0131n daxil olmas\u0131na g\u00f6r\u0259, vaxt\u0131nda d\u0259rc ed\u0259r\u0259k \u015f\u0259ffaf f\u0259aliyy\u0259t g\u00f6st\u0259rmi\u015fdir.\nM\u00fc\u015fahid\u0259\u00e7il\u0259r se\u00e7kil\u0259r\u0259 haz\u0131rl\u0131\u011f\u0131n v\u0259 se\u00e7kil\u0259rin ke\u00e7irilm\u0259sinin sakit v\u0259 m\u00fcnaqi\u015f\u0259siz xarakter da\u015f\u0131mas\u0131n\u0131, ictimai \u0259sai\u015fin v\u0259 t\u0259hl\u00fck\u0259sizliyin y\u00fcks\u0259k s\u0259viy\u0259d\u0259 olmas\u0131n\u0131 qeyd edir, bunun se\u00e7ki \u015f\u0259raitin\u0259 \u0259lveri\u015fli t\u0259sir g\u00f6st\u0259rm\u0259sini, se\u00e7icil\u0259rin \u00f6z irad\u0259l\u0259rini s\u0259rb\u0259st ifad\u0259 etm\u0259l\u0259rin\u0259 \u015f\u0259rait yaratmas\u0131n\u0131 x\u00fcsusi qeyd etmi\u015fl\u0259r.\nSe\u00e7kiqaba\u011f\u0131 t\u0259dbirl\u0259r T\u00fcrkiy\u0259 Respublikas\u0131 qanunu il\u0259 m\u00fc\u0259yy\u0259n edilmi\u015f m\u00fcdd\u0259tl\u0259rd\u0259 h\u0259yata ke\u00e7irilmi\u015fdir. R\u0259smi olaraq 15 partiya v\u0259 203 m\u00fcst\u0259qil namiz\u0259d se\u00e7ki kampaniyas\u0131na qo\u015fulmu\u015fdur.\nM\u00fc\u015fahid\u0259cil\u0259r qeyd edir ki, T\u00fcrkiy\u0259d\u0259ki demokratik s\u0259sverm\u0259 ink\u015faf etmi\u015f prosesl\u0259rd\u0259n biridir. Eyni zamanda T\u00fcrkiy\u0259nin se\u00e7ki qanunvericiliyin\u0259 g\u00f6r\u0259, h\u0259r se\u00e7ki m\u0259nt\u0259q\u0259sind\u0259 maksimal se\u00e7ici say\u0131 300-d\u0259n art\u0131q ola bilm\u0259z, bu da s\u0259sl\u0259rin d\u0259qiq say\u0131lmas\u0131na imkan yaradm\u0131\u015fd\u0131r.\nH\u0259r bir se\u00e7icinin se\u00e7ki m\u0259nt\u0259q\u0259sin\u0259, el\u0259c\u0259 d\u0259 s\u0259sverm\u0259 \u00fc\u00e7\u00fcn n\u0259z\u0259rd\u0259 tutulan binaya daxil olaraq \u00f6z\u00fcn\u00fcn azad se\u00e7kil\u0259rd\u0259 i\u015ftirak etm\u0259k h\u00fcququnu realla\u015fd\u0131rmas\u0131 \u00fc\u00e7\u00fcn b\u0259rab\u0259r v\u0259 mane\u0259siz imkan yarad\u0131lm\u0131\u015fd\u0131r.\nSe\u00e7icil\u0259rin irqind\u0259n, milliyy\u0259tind\u0259n, cinsind\u0259n, dilind\u0259n, m\u0259n\u015f\u0259yind\u0259n, \u0259mlak v\u0259 v\u0259zif\u0259 m\u00f6vqeyind\u0259n, ya\u015fay\u0131\u015f yerind\u0259n, din\u0259 m\u00fcnasib\u0259tind\u0259n, \u0259qid\u0259l\u0259rind\u0259n, ictimai birlikl\u0259r\u0259 m\u0259nsublu\u011fundan as\u0131l\u0131 olaraq onlar\u0131n s\u0259sverm\u0259d\u0259 i\u015ftirak etm\u0259l\u0259rin\u0259 birba\u015fa v\u0259 ya dolay\u0131 m\u0259hdudiyy\u0259t faktlar\u0131 qeyd\u0259 al\u0131nmam\u0131\u015fd\u0131r.\nT\u00dcRKPA beyn\u0259lxalq m\u00fc\u015fahid\u0259\u00e7il\u0259r qrupu vur\u011fulay\u0131rlar ki, T\u00fcrkiy\u0259 B\u00f6y\u00fck Mill\u0259t M\u0259clisi se\u00e7kil\u0259ri demokratik \u015f\u0259raitd\u0259 ke\u00e7mi\u015f, se\u00e7kil\u0259r haqq\u0131nda milli qanunvericiliy\u0259 v\u0259 beyn\u0259lxalq normalara tamamil\u0259 m\u00fcvafiq olmu\u015fdur."
    },
    "353202": {
        "pageid": 353202,
        "ns": 0,
        "title": "\u00c7ibi d\u00f6y\u00fc\u015f\u00fc",
        "extract": "\u00c7ibi d\u00f6y\u00fc\u015f\u00fc (\u00e7in. \u0259n\u0259n. \u8d64\u58c1\u4e4b\u6230, sad\u0259. \u8d64\u58c1\u4e4b\u6218; q\u0131\u015fd, 208 - 209-cu ild\u0259 U v\u0259 \u015eu \u00e7arl\u0131\u011f\u0131n\u0131n birl\u0259\u015fmi\u015f ordular\u0131 il\u0259 \u00c7ao \u00c7ao ordusu aras\u0131nda olmu\u015fdur. N\u0259tic\u0259d\u0259 \u00c7ao \u00c7ao h\u00f6kmranl\u0131\u011f\u0131n\u0131 itirmi\u015f olur."
    },
    "467362": {
        "pageid": 467362,
        "ns": 0,
        "title": "Kaafu atollu",
        "extract": "Kaafu atollu (mald. \u0789\u07a7\u078d\u07ac \u0787\u07a6\u078c\u07ae\u0785\u07aa) \u2014 Maldiv adalar\u0131n\u0131n inzibati vahididir. Ada Kaa\u015fidu adas\u0131, Qaafaru m\u0259rcan adas\u0131, h\u0259m\u00e7inin Male m\u0259rcan adas\u0131ndan t\u0259\u015fkil olunmu\u015fdur. \u00d6z n\u00f6vb\u0259sind\u0259 Male adas\u0131 da \u015eimali Male v\u0259 C\u0259nubi Maled\u0259n t\u0259\u015fkil olunub.\nMaldiv adalar\u0131n\u0131n paytaxt\u0131 olan Male \u015f\u0259h\u0259ri co\u011frafi c\u0259h\u0259td\u0259n \u015eimali Male m\u0259rcan adas\u0131na daxildir. Ancaq Kaafu hiss\u0259sin\u0259 daxil olan inzibati vahid kimi g\u00f6t\u00fcr\u00fcl\u00fcr. Kaafu atoll qrupunun paytaxt\u0131 Tulusdhoo hesab olunur."
    },
    "470480": {
        "pageid": 470480,
        "ns": 0,
        "title": "Tonino-Aniv yar\u0131madas\u0131",
        "extract": "Tonino-Aniv yar\u0131madas\u0131 \u2014 Saxalin adas\u0131n\u0131n c\u0259nub-\u015f\u0259rq hiss\u0259sind\u0259 yerl\u0259\u015fir. Yar\u0131madan\u0131n \u015fimal qutaraca\u011f\u0131 Svobodn\u0131 (Tonin), c\u0259nub-\u015f\u0259rq qutaraca\u011f\u0131nda is\u0259 Aniva burnu q\u0259rarla\u015f\u0131r. Yar\u0131madan\u0131n uzunlu\u011fu 90 km, eni is\u0259 3 \u2013 19 km t\u0259\u015fkil edir. Saxalin adas\u0131na Muravyovski b\u0259rz\u0259xi il\u0259 birl\u0259\u015fir.\nYar\u0131mada \u0259razisind\u0259n Tonino-Aniv silsil\u0259si ke\u00e7ir. \u018fn h\u00fcnd\u00fcr n\u00f6qt\u0259si Kruzen\u015ftern da\u011f\u0131d\u0131r (670 m). \u018frazisini qar\u0131\u015f\u0131q me\u015f\u0259l\u0259r \u00f6rtm\u00fc\u015fd\u00fcr.\nYar\u0131mada \u0259razisind\u0259 \u00e7oxlu sayda g\u00f6l vard\u0131r: B\u00f6y\u00fck Vayayskoe, Busse g\u00f6l\u00fc, B\u00f6y\u00fck \u00c7ibisan g\u00f6l\u00fc, Tunay\u00e7a g\u00f6l\u00fc."
    },
    "570530": {
        "pageid": 570530,
        "ns": 0,
        "title": "2070-ci ill\u0259r",
        "extract": "2070-ci ill\u0259r \u2014 Qriqori t\u0259qvimind\u0259 2070-ci il yanvar\u0131n 1-d\u0259 ba\u015flayan v\u0259 2079-cu il dekabr\u0131n 31-d\u0259 bit\u0259n onillikdir."
    },
    "579709": {
        "pageid": 579709,
        "ns": 0,
        "title": "Layo\u015f Ka\u015f\u015fak",
        "extract": "Layo\u015f Ka\u015f\u015fak (mac. Kass\u00e1k Lajos; 21 mart 1887, Er\u015fekuyvar \u2014 22 iyul 1967, Budape\u015ft) \u2014 macar \u015fair, siyas\u0259t\u00e7i, r\u0259ssam, avanqard\u0131n n\u0259z\u0259ri m\u00fct\u0259x\u0259ssisi, t\u0259rc\u00fcm\u0259\u00e7i, jurnalist, memar v\u0259 yaz\u0131\u00e7\u0131. O, macar \u0259d\u0259biyyat\u0131nda i\u015f\u00e7i sinfin\u0259 m\u0259nsub olan ilk yaz\u0131\u00e7\u0131lardan biridir. \u00d6z \u00fcz\u0259rind\u0259 i\u015fl\u0259m\u0259kl\u0259 sosialist h\u0259r\u0259kat\u0131 \u00e7\u0259r\u00e7iv\u0259sind\u0259 yaz\u0131\u00e7\u0131 olan Ka\u015f\u015fak 1900-c\u00fc ill\u0259rin \u0259vv\u0259ll\u0259rind\u0259 Budape\u015ftin radikal intellektual m\u0259d\u0259niyy\u0259ti \u00fc\u00e7\u00fcn \u0259h\u0259miyy\u0259t k\u0259sb ed\u0259n jurnallar d\u0259rc etdirmi\u015fdir.\nTam olaraq t\u0259kba\u015f\u0131na h\u0259r hans\u0131 avanqard c\u0259r\u0259yan\u0131n\u0131n n\u00fcmay\u0259nd\u0259si kimi bilinm\u0259s\u0259 d\u0259, ekspressionizm, futurizm v\u0259 dadaizmin elementl\u0259rini q\u0259bul edirdi."
    },
    "612935": {
        "pageid": 612935,
        "ns": 0,
        "title": "\u0130smay\u0131l Hac\u0131yev",
        "extract": "\u0130smay\u0131l Hac\u0131yev (akademik)\n\u0130smay\u0131l Hac\u0131yev (b\u0259st\u0259kar)"
    },
    "715459": {
        "pageid": 715459,
        "ns": 0,
        "title": "Sar\u0131 t\u0259hl\u00fck\u0259",
        "extract": "Sar\u0131 t\u0259hl\u00fck\u0259 ing. yellow peril), \"\u00c7in t\u0259hdidi\" (ing. China threat yaxud ing. Chinese danger) \u2014 ayr\u0131 -ayr\u0131 Asiya xalqlar\u0131ndan v\u0259 d\u00f6vl\u0259tl\u0259rind\u0259n, ilk n\u00f6vb\u0259d\u0259 \u00c7XR-dan potensial t\u0259cav\u00fcz qorxusu il\u0259 \u0259laq\u0259li anlay\u0131\u015flard\u0131r."
    },
    "764366": {
        "pageid": 764366,
        "ns": 0,
        "title": "Kamle\u015f Mehta",
        "extract": "Kamle\u015f Mehta (1 may 1960) \u2014 Hindistan\u0131 t\u0259msil ed\u0259n stol\u00fcst\u00fc tennis\u00e7i."
    },
    "825917": {
        "pageid": 825917,
        "ns": 0,
        "title": "Valderur",
        "extract": "Valderur (fr. Valderoure) \u2014  Provans-Alp-Kot-d'Az\u00fcr regionunun, Fransan\u0131n c\u0259nub-\u015f\u0259rqind\u0259 yerl\u0259\u015f\u0259n kommun, D\u0259nizk\u0259nar\u0131 Alplar departamenti, Qras dair\u0259si, Qras-1 kantonu . Mart 2015-ci il\u0259 q\u0259d\u0259r kommun inzibati olaraq l\u0259\u011fv edilmi\u015f Sent-Oban kantonunun (Qrass dair\u0259si) bir hiss\u0259si idi.\nKommunan\u0131n sah\u0259si  \u2014  25,34 km\u00b2, \u0259halisi  \u2014  375 n\u0259f\u0259rdir  (2006) art\u0131m tendensiyas\u0131 il\u0259: 421 n\u0259f\u0259r  (2012), \u0259halinin s\u0131xl\u0131\u011f\u0131 16,6 n\u0259f\u0259r / km\u00b2-dir."
    },
    "850029": {
        "pageid": 850029,
        "ns": 0,
        "title": "Erythrina corallodendron",
        "extract": "Erythrina corallodendron (lat. Erythrina corallodendron) \u2014 bitkil\u0259r al\u0259minin paxla\u00e7i\u00e7\u0259klil\u0259r d\u0259st\u0259sinin paxlakimil\u0259r f\u0259sil\u0259sinin eritrina cinsin\u0259 aid bitki n\u00f6v\u00fc."
    },
    "4614": {
        "pageid": 4614,
        "ns": 0,
        "title": "1905",
        "extract": ""
    },
    "18147": {
        "pageid": 18147,
        "ns": 0,
        "title": ".gw",
        "extract": ".gw\u2014 Qvineya-Bisaun\u0131n internet kodu."
    },
    "57608": {
        "pageid": 57608,
        "ns": 0,
        "title": "\u018fl\u00f6vs\u0259t Bax\u015f\u0131yev",
        "extract": "\u018fl\u00f6vs\u0259t Q\u0259z\u0259nf\u0259r o\u011flu Bax\u015f\u0131yev (22 iyun 1956, K\u0259rimb\u0259yli, Nora\u015fen rayonu) \u2014 Nax\u00e7\u0131van Muxtar Respublikas\u0131n\u0131n Ba\u015f naziri. (2000\u20132020)"
    },
    "199644": {
        "pageid": 199644,
        "ns": 0,
        "title": "Justicia",
        "extract": "Justicia (lat. Justicia) \u2014 bitkil\u0259r al\u0259minin dalamaz\u00e7i\u00e7\u0259klil\u0259r d\u0259st\u0259sinin akantkimil\u0259r f\u0259sil\u0259sin\u0259 aid bitki cinsi."
    },
    "206569": {
        "pageid": 206569,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 629",
        "extract": "NGC 629, Yeni Ba\u015f Kataloqda qeyd\u0259 al\u0131nm\u0131\u015f ulduzdur. G\u00f6y \u00fcz\u00fcnd\u0259 Kassiopeya b\u00fcrc\u00fc istiqam\u0259tind\u0259 yerl\u0259\u015fir. *Grp tipli  qalaktikad\u0131r. Rus astronomu Vilhelm Struv t\u0259r\u0259find\u0259n 1825-ci ild\u0259 24.38 sm (9.6 d\u00fcym\u0259) \u00f6l\u00e7\u00fcl\u00fc refraktor vasit\u0259sil\u0259 k\u0259\u015ff edilmi\u015fdir."
    },
    "208054": {
        "pageid": 208054,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 5711",
        "extract": "NGC 5711, Yeni Ba\u015f Kataloqda qeyd\u0259 al\u0131nm\u0131\u015f qalaktikad\u0131r. G\u00f6y \u00fcz\u00fcnd\u0259 \u00c7oban b\u00fcrc\u00fc istiqam\u0259tind\u0259 yerl\u0259\u015fir. SBa tipli  qalaktikad\u0131r. \u0130ngilis astronomu Con Her\u015fel t\u0259r\u0259find\u0259n 1831-ci ild\u0259 47.5 sm (18.7 d\u00fcym\u0259) \u00f6l\u00e7\u00fcl\u00fc reflektor vasit\u0259sil\u0259 k\u0259\u015ff edilmi\u015fdir."
    },
    "274881": {
        "pageid": 274881,
        "ns": 0,
        "title": "Mirz\u0259 M\u00f6hb\u0259li xan Yekani",
        "extract": "M\u00f6hb\u0259li xan ibn Mirz\u0259 M\u0259h\u0259mm\u0259dta\u011f\u0131 Yekani (1834-1890) \u2014 XIX \u0259sr Az\u0259rbaycan \u015fairi, M\u0259r\u0259nd xan\u0131."
    },
    "289723": {
        "pageid": 289723,
        "ns": 0,
        "title": "Vilyam Karlos Vilyams",
        "extract": "Vilyam Karlos Vilyams(17 sentyabr 1883 - 4 mart 1963)- yax\u0131ndan modernizm v\u0259 \u0130majizm il\u0259 ba\u011fl\u0131 bir AB\u015e \u015fairi v\u0259 yaz\u0131\u00e7\u0131s\u0131. O, h\u0259m\u00e7inin Pennsylvania Tibb M\u0259kt\u0259bi Universitetind\u0259n tibb d\u0259r\u0259c\u0259si il\u0259 pediatr v\u0259 tibb pratisyen idi. Vilyams \"yaz\u0131\u00e7\u0131 olmaq \u00fc\u00e7\u00fcn h\u0259kim olmaqdan daha \u00e7ox \u00e7al\u0131\u015fm\u0131\u015fd\u0131 ancaq h\u0259r ikisind\u0259 d\u0259 olduqca m\u00fcv\u0259ff\u0259qiyy\u0259tli idi\"."
    },
    "297854": {
        "pageid": 297854,
        "ns": 0,
        "title": "Baz\u0259rgan",
        "extract": "Baz\u0259rgan (fars. \u0628\u0627\u0632\u0631\u06af\u0627\u0646\u200e) \u2014 \u0130ran\u0131n Q\u0259rbi Az\u0259rbaycan ostan\u0131nda, Maku \u015f\u0259hristan\u0131n\u0131n Baz\u0259rgan b\u0259x\u015find\u0259 \u015f\u0259h\u0259r.\nBaz\u0259rgan \u015f\u0259h\u0259ri eyniadl\u0131 b\u0259x\u015fin inzibati m\u0259rk\u0259zidir, T\u0259briz \u015f\u0259h\u0259rinin 310 kilometrliyind\u0259 yerl\u0259\u015fir v\u0259 \u0259h\u0259miyy\u0259tli ticar\u0259t m\u0259rk\u0259zl\u0259rind\u0259n biridir. Az\u0259rbaycan Respublikas\u0131 (Nax\u00e7\u0131van Muxtar Respublikas\u0131 t\u0259r\u0259fd\u0259n) v\u0259 T\u00fcrkiy\u0259 C\u00fcmhuriyy\u0259ti il\u0259 s\u0259rh\u0259d\u0259 yax\u0131n \u0259razid\u0259 yerl\u0259\u015fir. 2006-c\u0131 ilin siyah\u0131ya al\u0131nmas\u0131na \u0259sas\u0259n \u015f\u0259h\u0259rd\u0259 9,047 n\u0259f\u0259r v\u0259 2,126 ail\u0259 ya\u015fay\u0131r.\n\u015e\u0259h\u0259rin ad\u0131 farsca \"tacir, ticar\u0259t il\u0259 m\u0259\u015fqul olan birisi\" m\u0259nas\u0131n\u0131 ver\u0259n \"b\u0259zirgan/bazirgan\" s\u00f6z\u00fcnd\u0259n g\u0259lir."
    },
    "314224": {
        "pageid": 314224,
        "ns": 0,
        "title": "Q\u0259hv\u0259yi \u015f\u0259k\u0259r",
        "extract": "Q\u0259hv\u0259yi \u015f\u0259k\u0259r,patoka (melassa) olmas\u0131 s\u0259b\u0259biyl\u0259 f\u0259rqli q\u0259hv\u0259yi r\u0259ng il\u0259 saxaroza \u015f\u0259k\u0259ri m\u0259hsuludur.Q\u0259hv\u0259yi \u015f\u0259k\u0259r safla\u015fd\u0131r\u0131lmam\u0131\u015f v\u0259 ya qism\u0259n safla\u015fd\u0131r\u0131lm\u0131\u015f yum\u015faq \u015f\u0259k\u0259r ki \u015f\u0259k\u0259r kristallar\u0131 v\u0259 qal\u0131q melassa m\u0259zmunundan ibar\u0259tdir v\u0259 ya safla\u015fd\u0131r\u0131lm\u0131\u015f a\u011f \u015f\u0259k\u0259r\u0259 melassa \u0259lav\u0259 olunmas\u0131 il\u0259 istehsal olunur."
    },
    "436397": {
        "pageid": 436397,
        "ns": 0,
        "title": "I\u2019m Not the Only One",
        "extract": "\u201cI\u2019m Not the Only One\u201d (az\u0259rb. M\u0259n t\u0259k deyil\u0259m\u200e) \u2014 Britaniyal\u0131 m\u00fc\u011f\u0259nni v\u0259 mahn\u0131 m\u00fc\u0259llifi Sem Smitin 2014-c\u00fc ild\u0259 \u00e7\u0131xan \u201cIn the Lonely Hour\u201d adl\u0131 deb\u00fct studiya albomundan olan d\u00f6rd\u00fcnc\u00fc sinql. Mahn\u0131 Sem Smit v\u0259 Ceyms Naper t\u0259r\u0259find\u0259n yaz\u0131lm\u0131\u015fd\u0131r."
    },
    "449211": {
        "pageid": 449211,
        "ns": 0,
        "title": "Akif Pa\u015fa",
        "extract": "Akif Pa\u015fa (t\u00fcrk. Bozoklu Akif Pa\u015fa; 25 dekabr 1787, Yozqat v\u0259 ya T\u00fcrkiy\u0259 \u2013 1845, \u0130sg\u0259nd\u0259riyy\u0259 v\u0259 ya Misir) \u2014 Osmanl\u0131 d\u00f6vl\u0259t adam\u0131, \u015fair v\u0259 yaz\u0131\u00e7\u0131."
    },
    "489123": {
        "pageid": 489123,
        "ns": 0,
        "title": "Valehedici g\u00f6z\u0259l\u00e7\u0259",
        "extract": "Valehedici g\u00f6z\u0259l\u00e7\u0259 (lat. Orgyia antigua) \u2014 bu\u011fumayaql\u0131lar tipinin k\u0259p\u0259n\u0259kl\u0259r v\u0259 ya pulcuqluqanadl\u0131lar d\u0259st\u0259sinin baramasar\u0131yanlar f\u0259sil\u0259sin\u0259 aid olan n\u00f6v."
    },
    "504919": {
        "pageid": 504919,
        "ns": 0,
        "title": "Profundal",
        "extract": "Profundal (lat. profundus - d\u0259rin) \u2013 g\u00f6l, d\u0259niz v\u0259 okeanlar\u0131n g\u00fcn\u0259\u015f i\u015f\u0131\u011f\u0131 d\u00fc\u015fm\u0259y\u0259n v\u0259 dal\u011fa h\u0259r\u0259k\u0259ti n\u0259z\u0259r\u0259 \u00e7arpmayan d\u0259rin hiss\u0259si."
    },
    "537910": {
        "pageid": 537910,
        "ns": 0,
        "title": "Az\u0259rbaycan Quru Qo\u015funlar\u0131n\u0131n h\u0259rbi ni\u015fanlar\u0131",
        "extract": "Az\u0259rbaycan Quru Qo\u015funlar\u0131n\u0131n h\u0259rbi ni\u015fanlar\u0131 yaxalara v\u0259 \u00e7iyinl\u0259rd\u0259ki poqonlara b\u0259rkidilir."
    },
    "544500": {
        "pageid": 544500,
        "ns": 0,
        "title": "Tanos",
        "extract": "Tanos (ing. Thanos) \u2013 Marvel Comics n\u0259\u015friyyat\u0131 t\u0259r\u0259find\u0259n 1973-c\u00fc ild\u0259 yarad\u0131lm\u0131\u015f komiks personaj\u0131. Maykl Fredrix v\u0259 Cim Starlin t\u0259r\u0259find\u0259n yarad\u0131lm\u0131\u015f v\u0259 ilk d\u0259f\u0259 \"Iron Man\" komiksinin 55-ci say\u0131nda peyda olmu\u015fdur. M\u0259sl\u0259h\u0259t\u00e7inin o\u011flu, Starfoksun qarda\u015f\u0131d\u0131r.\nPersonaj ilk d\u0259f\u0259 \"Qisas\u00e7\u0131lar\" filmind\u0259 Deymon Puate t\u0259r\u0259find\u0259n canland\u0131r\u0131lm\u0131\u015fd\u0131r. \"Qalaktika M\u00fchafiz\u0259\u00e7il\u0259ri\" (2014), \"Qisas\u00e7\u0131lar: Altron d\u00f6vr\u00fc\" (2015), \"Qisas\u00e7\u0131lar: Sonsuzluq sava\u015f\u0131\" v\u0259 ads\u0131z Qisas\u00e7\u0131lar sikvelind\u0259 Co\u015f Brolin t\u0259r\u0259find\u0259n canland\u0131r\u0131lm\u0131\u015fd\u0131r. Bunlardan \u0259lav\u0259, Tanos bir \u00e7ox videooyun v\u0259 teleserialda g\u00f6r\u00fcnm\u00fc\u015fd\u00fcr.\nTanos IGN-in \"\u018fn yax\u015f\u0131 100 komiks supercinay\u0259tkar\u0131\" siyah\u0131s\u0131nda 47-ci yerd\u0259, Wizard-\u0131n \"\u018fn yax\u015f\u0131 supercinay\u0259tkarlar\" siyah\u0131s\u0131nda 22-ci yerd\u0259, \"Complex\" jurnal\u0131n\u0131n \"\u018fn yax\u015f\u0131 25 komiks supercinay\u0259tkar\u0131\" siyah\u0131s\u0131nda 21-ci yerd\u0259 g\u00f6st\u0259rilmi\u015fdir."
    },
    "675049": {
        "pageid": 675049,
        "ns": 0,
        "title": "\u0130qtisadi m\u00fcvazin\u0259t",
        "extract": "art\u0131ql\u0131\u011f\u0131nda\n\u0130qtisadi m\u00fcvazin\u0259t (ing. economic equilibrium) \u2014 istehsal olunan m\u0259hsullar\u0131n sat\u0131ld\u0131\u011f\u0131 v\u0259 m\u00f6vcud \u0259m\u0259k ehtiyatlar\u0131ndan v\u0259 istehsal g\u00fccl\u0259rind\u0259n tam istifad\u0259 edildiyi v\u0259 pozulmu\u015f nisb\u0259tl\u0259rin s\u00fcr\u0259tl\u0259 b\u0259rpa edildiyi \u015f\u0259rtl\u0259rd\u0259 t\u0259l\u0259bin \u00f6d\u0259nildiyi iqtisadiyyat\u0131n v\u0259ziyy\u0259ti. \u0130qtisadiyyatda iqtisadi m\u00fcvazin\u0259t iqtisadi q\u00fcvv\u0259l\u0259rin tarazla\u015fd\u0131r\u0131ld\u0131\u011f\u0131 v\u0259 xarici t\u0259sirl\u0259r olmad\u0131\u011f\u0131 t\u0259qdird\u0259 iqtisadi d\u0259yi\u015f\u0259nl\u0259rin (balansl\u0131) d\u0259y\u0259rl\u0259rinin d\u0259yi\u015fm\u0259y\u0259c\u0259yi bir v\u0259ziyy\u0259ti xarakteriz\u0259 edir."
    },
    "710775": {
        "pageid": 710775,
        "ns": 0,
        "title": "Alqa",
        "extract": "Alqa (qaz. \u0410\u043b\u0493\u0430 \u2014 ir\u0259li) \u2014  \u015f\u0259h\u0259r, Qazax\u0131stan\u0131n Aqt\u00f6be vilay\u0259tinin Alqa rayonunun inzibati m\u0259rk\u0259zi."
    },
    "773217": {
        "pageid": 773217,
        "ns": 0,
        "title": "Qarad\u0259r\u0259 (\u0130crud)",
        "extract": "Qarad\u0259r\u0259 (fars. \u0642\u0631\u0647 \u062f\u0631\u0642\u200e) \u2014 \u0130ran\u0131n Z\u0259ncan ostan\u0131 \u0130crud \u015f\u0259hristan\u0131n\u0131n \u0259razisin\u0259 daxil olan k\u0259nd."
    },
    "835549": {
        "pageid": 835549,
        "ns": 0,
        "title": "Cozef Badger",
        "extract": "Cozef Badger- (1707\u20131765) portret r\u0259ssam\u0131."
    },
    "2019": {
        "pageid": 2019,
        "ns": 0,
        "title": "13 fevral",
        "extract": "13 fevral \u2014 Qriqorian t\u0259qvimind\u0259 ilin 44-c\u00fc g\u00fcn\u00fc. \nBu tarixd\u0259 ilin sonuna 321 g\u00fcn (uzun ild\u0259 322 g\u00fcn) qal\u0131r.\nXX v\u0259 XXI \u0259srd\u0259 Yuli t\u0259qvimi il\u0259  31 yanvar tarixin\u0259 uy\u011fun g\u0259lir."
    },
    "148818": {
        "pageid": 148818,
        "ns": 0,
        "title": "Fundulus",
        "extract": "Fundulus (lat. Fundulus) \u2014 heyvanlar al\u0259minin xordal\u0131lar tipinin \u015f\u00fca\u00fczg\u0259clil\u0259r sinfinin \u00e7\u0259kidi\u015fkimil\u0259r d\u0259st\u0259sinin funduluslar f\u0259sil\u0259sin\u0259 aid heyvan cinsi."
    },
    "158881": {
        "pageid": 158881,
        "ns": 0,
        "title": "Lavandula pinnata",
        "extract": "Lavandula pinnata (lat. Lavandula pinnata) \u2014 bitkil\u0259r al\u0259minin dalamaz\u00e7i\u00e7\u0259klil\u0259r d\u0259st\u0259sinin dalamazkimil\u0259r f\u0259sil\u0259sinin lavanda cinsin\u0259 aid bitki n\u00f6v\u00fc."
    },
    "202369": {
        "pageid": 202369,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 1114",
        "extract": "NGC 1114, Yeni Ba\u015f Kataloqda qeyd\u0259 al\u0131nm\u0131\u015f qalaktikad\u0131r. G\u00f6y \u00fcz\u00fcnd\u0259 Eridan b\u00fcrc\u00fc istiqam\u0259tind\u0259 yerl\u0259\u015fir. Sc tipli  qalaktikad\u0131r. \u0130ngilis astronomu Vilyam Her\u015fel t\u0259r\u0259find\u0259n 1785-ci ild\u0259 47.5 sm (18.7 in\u00e7) \u00f6l\u00e7\u00fcl\u00fc reflektor vasit\u0259sil\u0259 k\u0259\u015ff edilmi\u015fdir."
    },
    "246959": {
        "pageid": 246959,
        "ns": 0,
        "title": "Nensi Pelosi",
        "extract": "Nensi Pelosi (ing. Nancy Pelosi; 26 mart 1940[\u2026], Baltimor, Merilend) \u2014 2019-cu ild\u0259n, daha \u0259vv\u0259l is\u0259 2007-2011-ci ill\u0259rd\u0259 AB\u015e N\u00fcmay\u0259nd\u0259l\u0259r Palatas\u0131n\u0131n spikeri v\u0259zif\u0259sind\u0259 \u00e7al\u0131\u015fan amerikal\u0131 siyas\u0259t\u00e7i. O, 1987-ci ild\u0259n Kaliforniyadan AB\u015e n\u00fcmay\u0259nd\u0259si kimi f\u0259aliyy\u0259t g\u00f6st\u0259rir. Demokratlar Partiyas\u0131n\u0131n \u00fczv\u00fc olan Pelosi AB\u015e N\u00fcmay\u0259nd\u0259l\u0259r Palatas\u0131n\u0131n spikeri v\u0259zif\u0259sini icra ed\u0259n yegan\u0259 qad\u0131nd\u0131r."
    },
    "254380": {
        "pageid": 254380,
        "ns": 0,
        "title": "Q\u0259lbi il\u0259 \u00e7\u0259k\u0259n r\u0259ssam",
        "extract": "Q\u0259lbi il\u0259 \u00e7\u0259k\u0259n r\u0259ssam \u2014 2011-ci ild\u0259 Az\u0259rbaycanda istehsal olunmu\u015f s\u0259n\u0259dli film."
    },
    "271723": {
        "pageid": 271723,
        "ns": 0,
        "title": "Hac\u0131 M\u0259h\u0259mm\u0259d Dilxun",
        "extract": "Hac\u0131 M\u0259h\u0259mm\u0259d Dilxun (?-?) \u2014 XIX \u0259sr Az\u0259rbaycan \u015fairi."
    },
    "296313": {
        "pageid": 296313,
        "ns": 0,
        "title": "Ov\u00e7unun xatir\u0259l\u0259ri (hekay\u0259l\u0259r)",
        "extract": "Ov\u00e7unun xatir\u0259l\u0259ri (rus. \u0417\u0430\u043f\u0438\u0441\u043a\u0438 \u043e\u0445\u043e\u0442\u043d\u0438\u043a\u0430) silsil\u0259sind\u0259n birinci hekay\u0259- \"Xor v\u0259 Kalini\u00e7\" 1847-ci ild\u0259 \"Sovremennik\" jurnal\u0131n\u0131n birinci n\u00f6mr\u0259sind\u0259 d\u0259rc olunmu\u015fdur. 1848\u20131851-ci ill\u0259r aras\u0131nda \u0130van Turgenyev bu silsil\u0259d\u0259n 20 hekay\u0259 yazm\u0131\u015fd\u0131. H\u0259min hekay\u0259l\u0259r 1852-ci ild\u0259 Moskvada, ayr\u0131ca kitab \u015f\u0259klind\u0259 burax\u0131lm\u0131\u015fd\u0131r. Onlar\u0131n bir hiss\u0259sin\u0259 senzura qada\u011fa qoymu\u015f, \u0259lyazmalar\u0131 itmi\u015fdir. Bu hekay\u0259l\u0259rd\u0259 \u00fcsyankar k\u0259ndlil\u0259rin z\u00fclmkar m\u00fclk\u0259darlar\u0131 \u00f6ld\u00fcrm\u0259si g\u00f6st\u0259rilmi\u015fdir. Silsil\u0259nin 4 hekay\u0259si sonradan yaz\u0131l\u0131b v\u0259 bel\u0259likl\u0259, onlar\u0131n \u00fcmumi say\u0131 25-\u0259 \u00e7at\u0131b.\n\"Ov\u00e7unun xatir\u0259l\u0259r\"ind\u0259 Turgenev o d\u00f6vr\u00fcn rus h\u0259yat\u0131n\u0131n \u00e7ox m\u00fch\u00fcm sah\u0259sini- m\u00fclk\u0259darla k\u0259ndli aras\u0131ndak\u0131 zidiyy\u0259tl\u0259ri t\u0259svir v\u0259 t\u0259ndiq etmi\u015fdir. H\u0259m m\u0259zmun, h\u0259m d\u0259 b\u0259dii forma c\u0259h\u0259tind\u0259n bir-birind\u0259n q\u00fcvv\u0259tli olan bu hekay\u0259l\u0259rind\u0259 m\u00fc\u0259llif d\u0259rin m\u00fc\u015fahid\u0259 qabiliyy\u0259tin\u0259 malik bir realist, c\u0259miyy\u0259tin yaralar\u0131n\u0131 a\u00e7\u0131b g\u00f6st\u0259r\u0259n, c\u0259miyy\u0259ti geri \u00e7\u0259k\u0259n s\u0259b\u0259bl\u0259ri axtaran sosioloqdur.\n\"Odnodvorets Ovsyanikov\" hekay\u0259sind\u0259 m\u00fclk\u0259dar Vasili Nikolayi\u00e7 sur\u0259ti t\u0259hkim\u00e7i m\u00fclk\u0259darlar\u0131n ba\u015fqa bir keyfiyy\u0259tini b\u00fcruz\u0259 verir. Vasili k\u0259ndlil\u0259rin\u0259 parlaq nitql\u0259rl\u0259 m\u00fcraci\u0259t edir. Onlara \u015fer s\u00f6yl\u0259yir, mahn\u0131 oxuyur, \"m\u0259nim d\u0259 ruhum rus ruhudur\"- deyir, ancaq k\u0259ndlil\u0259rin v\u0259ziyy\u0259tini y\u00fcng\u00fcll\u0259\u015fdirm\u0259k \u00fc\u00e7\u00fcn he\u00e7 bir \u0259m\u0259li i\u015f g\u00f6rm\u00fcr. B\u00fct\u00fcn bu m\u00fclk\u0259dar sur\u0259tl\u0259ri, h\u0259r\u0259sinin \u00f6z\u00fcn\u0259m\u0259xsus f\u0259rdi x\u00fcsusiyy\u0259tl\u0259ri il\u0259 b\u0259rab\u0259r, \u00fcmumiyy\u0259tl\u0259 m\u00fchafiz\u0259kar dvoryanl\u0131\u011f\u0131n m\u0259nfi keyfiyy\u0259tl\u0259ri haqq\u0131nda tam t\u0259s\u0259vv\u00fcr yarad\u0131r.\n\"Ov\u00e7unun xatir\u0259l\u0259ri\"ind\u0259 m\u00fclk\u0259dar t\u0259s\u0259rr\u00fcfatlar\u0131n\u0131n b\u00f6hran\u0131n\u0131 g\u00f6st\u0259r\u0259n t\u0259svirl\u0259r x\u00fcsusi yer tutur. \"Moruqlu bulaq\" hekay\u0259sind\u0259 u\u00e7ulub da\u011f\u0131lm\u0131\u015f, xaraba qalm\u0131\u015f dvoryan malikan\u0259si t\u0259svir edilir. Malikan\u0259 sahibi \u00f6z\u00fc is\u0259 Moskvada veyill\u0259nir.\n\"M\u0259nim qon\u015fum Radilov\" hekay\u0259sind\u0259 \u0259yya\u015fl\u0131\u011fa qur\u015fanan m\u00fclk\u0259dar Fyodr\u0131n var-d\u00f6vl\u0259ti \u0259lind\u0259n \u00e7\u0131xm\u0131\u015f, ail\u0259si da\u011f\u0131lm\u0131\u015f, vaxtil\u0259 bol m\u0259hsul ver\u0259n ba\u011flar solub-saralm\u0131\u015fd\u0131r.\n\"\u00c7ertopxanov v\u0259 Nedopyuskin\" hekay\u0259sind\u0259 vaxtil\u0259 cah-calal sahibi olan iki m\u00fclk\u0259dar\u0131n \u00e7ox ac\u0131nacaql\u0131 v\u0259 yoxsul bir v\u0259ziyy\u0259t\u0259 d\u00fc\u015fd\u00fcy\u00fc g\u00f6st\u0259rilir.\n\"Pyotr Pyotrovi\u00e7 Karatayev\" hekay\u0259sind\u0259 yen\u0259 var-d\u00f6vl\u0259ti \u0259lind\u0259n \u00e7\u0131xm\u0131\u015f m\u00fclk\u0259darlardan b\u0259hs olunur. Hekay\u0259l\u0259rin bir qismi dvoryanlar\u0131n yoxsul ziyal\u0131lara \u00e7evrilm\u0259sini \u0259ks etdirir.\n\"Q\u0259za h\u0259kimi\" hekay\u0259sind\u0259 elm al\u0259mind\u0259 tan\u0131nm\u0131\u015f, bir ne\u00e7\u0259 \u0259s\u0259r m\u00fc\u0259llifi olan alimin dul qad\u0131n\u0131 v\u0259 x\u0259st\u0259 q\u0131z\u0131n\u0131n ehtiyac i\u00e7ind\u0259 \u00e7\u0131rp\u0131nmas\u0131 t\u0259svir olunur. Bel\u0259l\u0259rin\u0259 he\u00e7 \u0259silzad\u0259, dvoryan da dem\u0259k olmaz.\n\"Ov\u00e7unun xatir\u0259l\u0259ri\"nd\u0259 m\u00fc\u0259llif 40\u201350-ci ill\u0259rin rus k\u0259ndlind\u0259 bilavasit\u0259 g\u00f6r\u00fcb m\u00fc\u015fahid\u0259 etdiyi h\u0259yat h\u0259qiq\u0259tl\u0259rini q\u0259l\u0259m\u0259 al\u0131b. Ov\u00e7u- m\u00fc\u0259llif \u00f6z\u00fcd\u00fcr. O, k\u0259ndl\u0259ri, q\u0259za \u015f\u0259h\u0259rl\u0259rini g\u0259zib-dola\u015f\u0131r, m\u00fcxt\u0259lif s\u0259viyy\u0259li k\u0259ndlil\u0259r v\u0259 m\u00fclk\u0259darlarla tan\u0131\u015f olur, onlarla s\u00f6hb\u0259t edir, hadis\u0259l\u0259rin \u00e7oxunda \u00f6z\u00fc yax\u0131ndan i\u015ftirak edir, m\u00fcnasib\u0259tini bildirirdi. \u018fs\u0259r birinci d\u0259f\u0259 frans\u0131z dilin\u0259 t\u0259rc\u00fcm\u0259 edil\u0259nd\u0259, s\u0259hv olaraq \"Rus m\u00fclk\u0259darlar\u0131n\u0131n xatir\u0259l\u0259ri\" ad\u0131 il\u0259 n\u0259\u015fr edilmi\u015fdir. \u0259slind\u0259 is\u0259 bu \u0259s\u0259r m\u00fclk\u0259dar xatir\u0259l\u0259ri deyil, m\u00fclk\u0259darl\u0131\u011f\u0131, onlar\u0131n m\u00fchafiz\u0259 etm\u0259k ist\u0259dikl\u0259ri t\u0259hkim\u00e7ilik h\u00fcququnu ittiham ed\u0259n, t\u0259hkim\u00e7ilik sistemin\u0259 nifr\u0259t b\u0259sl\u0259y\u0259n \u0259m\u0259lp\u0259rv\u0259r bir yaz\u0131\u00e7\u0131n\u0131n xatir\u0259l\u0259ri idi. H\u0259m d\u0259 m\u00fc\u0259llif \u00f6z\u00fcn\u00fc ov\u00e7u kimi g\u00f6st\u0259rs\u0259 d\u0259, onun silah\u0131 \u0259slind\u0259 s\u00f6z silah\u0131 idi. Onun ni\u015fan ald\u0131\u011f\u0131 h\u0259d\u0259f\u0259 m\u00fchafiz\u0259karl\u0131q, m\u00fclk\u0259dar z\u00fclm\u00fc, dvoryan d\u00f6vl\u0259ti \u0259sar\u0259ti, h\u00fcquqsuzluq, qanunsuzluq, m\u00f6vhumat, xurafat, bir s\u00f6zl\u0259- rus c\u0259miyy\u0259tinin inki\u015faf\u0131na buxov olan k\u00f6hn\u0259likl\u0259r idi.\n\"Ov\u00e7unun xatir\u0259l\u0259ri\" ayr\u0131-ayr\u0131 m\u00fcst\u0259qil hekay\u0259l\u0259rd\u0259n ibar\u0259t olsa da, 40-c\u0131 v\u0259 50-ci ill\u0259rin rus h\u0259yat\u0131 haqq\u0131nda tam t\u0259s\u0259vv\u00fcr yaradan b\u00fct\u00f6v bir \u0259s\u0259r t\u0259siri ba\u011f\u0131\u015flay\u0131r: T\u0259svir olunan hadis\u0259l\u0259r, sur\u0259tl\u0259r aras\u0131nda m\u00f6hk\u0259m m\u0259ntiqi bir \u0259laq\u0259 vard\u0131r. M\u00fchafiz\u0259kar m\u00fclk\u0259dar m\u0259i\u015f\u0259tini, z\u00f6vq\u00fcn\u00fc v\u0259 d\u00fcnyag\u00f6r\u00fc\u015f\u00fcn\u00fc if\u015fa ed\u0259n bu \u0259s\u0259r Qoqol \u0259n\u0259n\u0259l\u0259rinin yeni \u015f\u0259raitd\u0259 davam\u0131 idi.\n\"Ov\u00e7unun xatir\u0259l\u0259ri\"nd\u0259ki hekay\u0259l\u0259ri o\u00e7erk adland\u0131ranlar da olub. Bu ondan ir\u0259li g\u0259lirdi ki, 40-c\u0131 ill\u0259rd\u0259 \"natural m\u0259kt\u0259b\" adlanan \u0259d\u0259bi m\u0259kt\u0259bin t\u0259r\u0259fdarlar\u0131 canl\u0131 h\u0259yat hadis\u0259l\u0259rini t\u0259svir ed\u0259n hekay\u0259l\u0259r\u0259 \"fizioloji hekay\u0259l\u0259r\" ad\u0131 verilib. \"Ov\u00e7unun xatir\u0259l\u0259ri\" d\u0259 bu \u0259d\u0259bi m\u0259kt\u0259bin davam\u0131 kimi s\u0259sl\u0259ndiyind\u0259n, ondak\u0131 hekay\u0259l\u0259r da yax\u015f\u0131 m\u0259n\u0259vi o\u00e7erk adland\u0131r\u0131lm\u0131\u015fd\u0131r. \u018fslind\u0259, \"Ov\u00e7unun xatir\u0259l\u0259ri\" spesifik janr x\u00fcsusiyy\u0259tl\u0259rin\u0259 malik hekay\u0259l\u0259r olub, b\u0259dii forma \u0259lvanl\u0131\u011f\u0131 etibaril\u0259 diqq\u0259ti x\u00fcsusil\u0259 c\u0259lb edir. M\u00fc\u0259llif m\u00f6vzuya g\u00f6r\u0259 gah m\u00fcr\u0259kk\u0259b, gah sad\u0259 s\u00fcjetd\u0259n, gah inc\u0259 yumor, gah satiradan, d\u0259rin lirizmd\u0259n, psixoloji t\u0259hlil, \u00f6z\u00fcn\u00fc t\u0259hlil v\u0259 saird\u0259n b\u00f6y\u00fck s\u0259n\u0259tkarl\u0131qla istifad\u0259 etmi\u015fdir. B\u0259dii dilin z\u0259nglinliyi d\u0259 bu hekay\u0259l\u0259rin \u0259n g\u00f6z\u0259l m\u0259ziyy\u0259tl\u0259rind\u0259ndir.\nM\u00fc\u0259llif \"Me\u015f\u0259 v\u0259 d\u00fcz\u0259nlik\" hekay\u0259si il\u0259 \"Ov\u00e7unun xatir\u0259l\u0259ri\"n\u0259 yekun vurmu\u015fdur. Bu hekay\u0259d\u0259 \u00e7o\u015fqun \u015fairan\u0259 bir ilhamla rus t\u0259bi\u0259tinin g\u00f6z\u0259llikl\u0259ri canland\u0131r\u0131l\u0131b. \u00dcmumiyy\u0259tl\u0259, \"Ov\u00e7unun xatir\u0259l\u0259ri\"nd\u0259 t\u0259bi\u0259t t\u0259svirl\u0259ri f\u00f6vq\u0259lad\u0259 g\u00f6z\u0259l v\u0259 t\u0259sirlidir. Turgenev s\u0259n\u0259tinin bu c\u0259h\u0259tini V. Q. Belinski qiym\u0259tl\u0259ndir\u0259r\u0259k bel\u0259 demi\u015fdir: \"Turgenevin rus t\u0259bi\u0259ti l\u00f6vh\u0259l\u0259rinin t\u0259svirind\u0259 qeyri-adi ustal\u0131\u011f\u0131 qeyd etm\u0259y\u0259 bilm\u0259rik. O, t\u0259bi\u0259ti bir h\u0259v\u0259skar kimi deyil, bir s\u0259n\u0259tkar kimi sevir. Onun t\u0259bi\u0259t l\u00f6vh\u0259l\u0259ri h\u0259mi\u015f\u0259 d\u00fczg\u00fcnd\u00fcr, siz bu t\u0259svirl\u0259rd\u0259 h\u0259mi\u015f\u0259 bizim do\u011fma rus t\u0259bi\u0259tini g\u00f6r\u0259rsiniz!\""
    },
    "303203": {
        "pageid": 303203,
        "ns": 0,
        "title": "Apa xaqan",
        "extract": "Apa xaqan \u2014 G\u00f6yt\u00fcrk v\u0259t\u0259nda\u015f m\u00fcharib\u0259sinin i\u015ftirak\u00e7\u0131s\u0131, Taspar xaqan\u0131n v\u0259li\u0259hdi v\u0259 Buxara (Payk\u0259nd) yabqusu."
    },
    "332428": {
        "pageid": 332428,
        "ns": 0,
        "title": "Melike \u0130pek Yalova",
        "extract": "Melike \u0130pek Yalova (29 aprel 1984, \u0130stanbul) \u2014 T\u00fcrkiy\u0259 aktrisas\u0131."
    },
    "351165": {
        "pageid": 351165,
        "ns": 0,
        "title": "Komplement sistemi",
        "extract": "Komplement sistemi \u2014 m\u00f6vcudlu\u011fu haqq\u0131nda olan ilk fikirl\u0259r 1888-ci ild\u0259 Q.Natolla m\u0259xsusdur. O immunla\u015fd\u0131r\u0131lmam\u0131\u015f t\u0259z\u0259 qan plazmas\u0131n\u0131n bakteriosid t\u0259sir\u0259 malik olmas\u0131n\u0131 bildirmi\u015f v\u0259 g\u00f6st\u0259rmi\u015fdir ki, bu aktivlik qanda miqdar\u0131 immunla\u015fd\u0131rmadan as\u0131l\u0131 olmayan bir faktorla ba\u011fl\u0131d\u0131r. Lakin komplement sisteminin geni\u015f \u00f6yr\u0259nilm\u0259si v\u0259 k\u0259\u015ffi J.Bordenin ad\u0131 il\u0259 \u0259laq\u0259l\u0259ndirilir. Bu i\u015fin\u0259 g\u00f6r\u0259 o 1919-cu ild\u0259 Nobel m\u00fckafat\u0131na layiq g\u00f6r\u00fcl\u00fcb.\nQan\u0131n plazmas\u0131ndak\u0131 termolabil sitotoksiki aktivliyi J.Borde alleksin, P.Erlix is\u0259 komplement adland\u0131rm\u0131\u015fd\u0131r. Komplement sistemin\u0259 qan plazmas\u0131n\u0131n 20-y\u0259 q\u0259d\u0259r z\u00fclal\u0131 daxildir. Bakteriyalar\u0131n lizis\u0259 u\u011frad\u0131lmas\u0131nda komplement sisteminn komponentl\u0259rinin b\u00f6y\u00fck rolu vard\u0131r.\nKomplement sistemi aktivl\u0259\u015f\u0259rk\u0259n onun komponentl\u0259ri bir biri il\u0259 v\u0259 immun sisteminn dig\u0259r elementl\u0259ri il\u0259 qar\u015f\u0131l\u0131ql\u0131 t\u0259sird\u0259 olurlar. Komplementin aktivl\u0259\u015fm\u0259sinin alternativ, klassik v\u0259 lektin yolllar\u0131 vard\u0131r. Alternativ yol spontan olaraq bir s\u0131ra mikroorqanizml\u0259rin s\u0259thl\u0259rind\u0259ki antigenl\u0259rl\u0259 (\u0259sas\u0259n lipopolisaxaridl\u0259rl\u0259) aktivl\u0259\u015fdirilir v\u0259 anadang\u0259lm\u0259 immunitetin komponentl\u0259rind\u0259n biri hesab olunur. Klassik yolun aktivl\u0259\u015fm\u0259sind\u0259 is\u0259 qazan\u0131lm\u0131\u015f immun sisteminin komponentl\u0259ri olan anticisiml\u0259r mikroorqanizml\u0259rin s\u0259thl\u0259rind\u0259ki antigenl\u0259rl\u0259 birl\u0259\u015fir. Aktivl\u0259\u015fm\u0259 kaskad prinsipi \u0259sas\u0131nda qurulur. H\u0259r bir komponent \u00f6z\u00fcnd\u0259n sonrak\u0131 komponent\u0259 t\u0259sir ed\u0259r\u0259k onu aktivl\u0259\u015fdirir.\nKomplement sisteminin z\u00fclalllar\u0131n\u0131n \u00f6z\u00fcn\u0259m\u0259xsus nomenklaturas\u0131 da vard\u0131r. Klassik yolun aktivl\u0259\u015fm\u0259sind\u0259 i\u015ftirak ed\u0259n z\u00fclallar C simvolu il\u0259 i\u015far\u0259l\u0259nir v\u0259 \u0259r\u0259b r\u0259q\u0259ml\u0259ri l\u0259 n\u00f6mr\u0259l\u0259nir. C1, C2, C3, C4, C5 v\u0259 s. z\u00fclallar\u0131 v\u0259 ya komponentl\u0259ri. Bu z\u00fclallar\u0131n \u00e7oxu normal halda qan\u0131n plazmas\u0131nda d\u00f6vr ed\u0259n profermentl\u0259rdirl\u0259r. Komplement sisteminin aktivl\u0259\u015fm\u0259si zaman\u0131 onlar hidroliz\u0259 u\u011frayaraq aktiv formaya - fermentl\u0259r\u0259 \u00e7evrilirl\u0259r. Aktivl\u0259\u015fmi\u015f h\u0259r bir komponent is\u0259 ard\u0131c\u0131l olaraq \u00f6z\u00fcnd\u0259n sonrak\u0131 komponenti aktivl\u0259\u015fdirir."
    },
    "363982": {
        "pageid": 363982,
        "ns": 0,
        "title": "Qu\u015f\u00e7u (Marneuli)",
        "extract": "Qu\u015f\u00e7u \u2014 G\u00fcrc\u00fcstan Respublikas\u0131n\u0131n A\u015fa\u011f\u0131 Kartli mxaresinin Marneuli b\u0259l\u0259diyy\u0259sinin inzibati-\u0259razi vahidind\u0259 k\u0259nd."
    },
    "384662": {
        "pageid": 384662,
        "ns": 0,
        "title": "Meyv Bin\u00e7i",
        "extract": "Meyv Bin\u00e7i (d. 28 may 1940, Dublin - \u00f6. 30 iyul 2012, Dublin) \u2014 \u0130rlandiya jurnalisti, yaz\u0131\u00e7\u0131s\u0131. Roman v\u0259 q\u0131sa hekay\u0259 janrlar\u0131na \u00fcst\u00fcnl\u00fck vermi\u015fdir."
    },
    "474841": {
        "pageid": 474841,
        "ns": 0,
        "title": "Badaml\u0131 (Qo\u015fa\u00e7ay)",
        "extract": "Badaml\u0131 (fars. \u0628\u0627\u062f\u0627\u0645\u0644\u0648\u200e) \u2014 \u0130ran\u0131n Q\u0259rbi Az\u0259rbaycan ostan\u0131n\u0131n Qo\u015fa\u00e7ay \u015f\u0259hristan\u0131 \u0259razisin\u0259 daxil olan k\u0259nd."
    },
    "519784": {
        "pageid": 519784,
        "ns": 0,
        "title": "Bay\u0131\u015f (Avur\u011faz\u0131)",
        "extract": "Bay\u0131\u015f (ba\u015fq. \u0411\u0430\u0439\u044b\u0448, rus. \u0411\u0430\u0438\u0448\u0435\u0432\u043e) \u2014 Ba\u015fq\u0131rd\u0131stan Respublikas\u0131n\u0131n Avur\u011faz\u0131 rayonunda yerl\u0259\u015f\u0259n k\u0259nd. K\u0259nd \u0130bray k\u0259nd \u015furas\u0131n\u0131n t\u0259rkibind\u0259dir."
    },
    "581518": {
        "pageid": 581518,
        "ns": 0,
        "title": "Lacani (Urmiya)",
        "extract": "Lacani (fars. \u0644\u0627\u062c\u0627\u0646\u064a\u200e\u200e\u200e\u200e\u200e) \u2014 \u0130ran\u0131n Q\u0259rbi Az\u0259rbaycan ostan\u0131n\u0131n Urmiya \u015f\u0259hristan\u0131 \u0259razisin\u0259 daxil olan k\u0259nd."
    },
    "674684": {
        "pageid": 674684,
        "ns": 0,
        "title": "Bitkil\u0259rd\u0259 metabolizmin avtot\u0259nzimi",
        "extract": "Bitkil\u0259rd\u0259 Metabolizmin Avtot\u0259nzimi\u2014 Biologiya elmin\u0259 fizika, kimya, riyaziyyat\u0131n t\u0259dqiqat \u00fcs\u00fcllar\u0131n\u0131n geni\u015f t\u0259tbiqi canl\u0131 sistemd\u0259 ged\u0259n bir s\u0131ra \u0259n m\u00fch\u00fcm hadis\u0259l\u0259ri molekulyar s\u0259viyy\u0259d\u0259 \u00f6yr\u0259nm\u0259y\u0259 imkan vermi\u015fdir.\nM\u00fcasir biologiyan\u0131n \u0259ld\u0259 etdiyi nailiy\u0259tl\u0259rd\u0259n biri d\u0259 h\u00fcceyr\u0259nin t\u0259nziml\u0259yici mexaniziml\u0259ri haqda faktik matreallar\u0131n toplanmas\u0131 v\u0259 t\u0259nziml\u0259yici mexaniziml\u0259r vasit\u0259sil\u0259 h\u00fcceyr\u0259nin f\u0259aliyy\u0259tini idar\u0259 etm\u0259k imkan\u0131 hesab olunur."
    },
    "678961": {
        "pageid": 678961,
        "ns": 0,
        "title": "V\u0259t\u0259nda\u015fl\u0131q v\u0259ziyy\u0259ti akt\u0131",
        "extract": "V\u0259t\u0259nda\u015fl\u0131q v\u0259ziyy\u0259ti akt\u0131 \u2014  do\u011fum sertifikatlar\u0131, nikah lisenziyalar\u0131 (v\u0259 ya nikah sertifikatlar\u0131) v\u0259 \u00f6l\u00fcm s\u0259n\u0259dl\u0259ri daxil olmaqla d\u00f6vl\u0259t qurumlar\u0131 t\u0259r\u0259find\u0259n h\u0259yata ke\u00e7iril\u0259n h\u0259yat hadis\u0259l\u0259rinin qeydl\u0259ridir. B\u0259zi yurisdiksiyalarda h\u0259yati qeydl\u0259r\u0259 v\u0259t\u0259nda\u015f birlik v\u0259 ya ail\u0259 qeydl\u0259ri d\u0259 daxil edil\u0259 bil\u0259r.\nQeyd ed\u0259k ki, yaln\u0131z h\u0259yat hadis\u0259l\u0259rinin \u0259h\u0259miyy\u0259ti h\u00f6kum\u0259t t\u0259r\u0259find\u0259n m\u0259hdudla\u015fd\u0131r\u0131l\u0131r; Bu m\u0259qal\u0259d\u0259ki qeydl\u0259rin idar\u0259 edilm\u0259sinin m\u0259nas\u0131 h\u0259m d\u00f6vl\u0259t, h\u0259m d\u0259 qeyri-h\u00f6kum\u0259t t\u0259\u015fkilatlar\u0131 \u00fc\u00e7\u00fcn t\u0259tbiq olunur."
    },
    "828308": {
        "pageid": 828308,
        "ns": 0,
        "title": "Atom turizmi",
        "extract": "Atom turizmi \u2014 m\u00fclki v\u0259 h\u0259rbi m\u0259qs\u0259dl\u0259r \u00fc\u00e7\u00fcn n\u00fcv\u0259 texnologiyalar\u0131 il\u0259 tan\u0131\u015fl\u0131\u011fa h\u0259sr olunmu\u015f nisb\u0259t\u0259n yeni turizm n\u00f6v\u00fc. N\u00fcv\u0259 silah\u0131 muzeyl\u0259rin\u0259 v\u0259 onlar\u0131n \u00e7atd\u0131r\u0131lma vasit\u0259l\u0259rin\u0259, habel\u0259 n\u00fcv\u0259 silahlar\u0131n\u0131n s\u0131naq meydan\u00e7alar\u0131na ziyar\u0259tl\u0259r daxildir."
    },
    "845380": {
        "pageid": 845380,
        "ns": 0,
        "title": "\u00c7ingiz Aytmatovun abid\u0259si (Bak\u0131)",
        "extract": "\u00c7ingiz Aytmatovun abid\u0259si \u2014 Az\u0259rbaycan\u0131n paytaxt\u0131 Bak\u0131 \u015f\u0259h\u0259rind\u0259 yaz\u0131\u00e7\u0131, q\u0131r\u011f\u0131z \u0259d\u0259biyyat\u0131n\u0131n g\u00f6rk\u0259mli nasiri, diplomat v\u0259 ictimai xadim \u00c7ingiz Aytmatovun xatir\u0259sin\u0259 ucald\u0131lm\u0131\u015f abid\u0259"
    },
    "35338": {
        "pageid": 35338,
        "ns": 0,
        "title": "H\u0259dis Hac\u0131yev",
        "extract": "H\u0259dis Hac\u0131yev (14 fevral 1964, Bak\u0131) \u2014 Az\u0259rbaycan kino r\u0259ssam\u0131."
    },
    "146850": {
        "pageid": 146850,
        "ns": 0,
        "title": "Braziliya tinamusu",
        "extract": "Braziliya tinamusu (lat. Crypturellus strigulosus) \u2014 heyvanlar al\u0259minin xordal\u0131lar tipinin qu\u015flar sinfinin tinamukimil\u0259r d\u0259st\u0259sinin tinamular f\u0259sil\u0259sinin \u0259sl tinamu cinsin\u0259 aid heyvan n\u00f6v\u00fc."
    },
    "148762": {
        "pageid": 148762,
        "ns": 0,
        "title": "Ba\u015fqa",
        "extract": "Ba\u015fqa \u2014 f\u0259ls\u0259f\u0259nin \u0259sas kateqoriyalar\u0131ndan biri.. Ba\u015fqa \u2014 M\u0259n olmayan, m\u0259n\u0259 \u0259ks olan, m\u0259nim d\u00fcnyamdan k\u0259narda yerl\u0259\u015f\u0259n. Ba\u015fqas\u0131 da m\u0259nim x\u00fcsusiyy\u0259tl\u0259rim\u0259 malikdir : m\u00f6vcuddur, d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcr, h\u0259r\u0259k\u0259td\u0259 v\u0259 inki\u015fafdad\u0131r.\nBa\u015fqa anlay\u0131\u015f\u0131 materiyan\u0131n cans\u0131z hiss\u0259l\u0259rin\u0259 d\u0259 aiddir."
    },
    "151213": {
        "pageid": 151213,
        "ns": 0,
        "title": "Trogon rufus",
        "extract": "Trogon rufus (lat. Trogon rufus) \u2014 heyvanlar al\u0259minin xordal\u0131lar tipinin qu\u015flar sinfinin troqonkimil\u0259r d\u0259st\u0259sinin troqonlar f\u0259sil\u0259sinin troqon cinsin\u0259 aid heyvan n\u00f6v\u00fc."
    },
    "153286": {
        "pageid": 153286,
        "ns": 0,
        "title": "Acacia ferruginea",
        "extract": "Acacia ferruginea (lat. Acacia ferruginea) \u2014 bitkil\u0259r al\u0259minin paxla\u00e7i\u00e7\u0259klil\u0259r d\u0259st\u0259sinin paxlakimil\u0259r f\u0259sil\u0259sinin akasiya cinsin\u0259 aid bitki n\u00f6v\u00fc."
    },
    "165213": {
        "pageid": 165213,
        "ns": 0,
        "title": "Astragalus miguelensis",
        "extract": "Astragalus miguelensis (lat. Astragalus miguelensis) \u2014 bitkil\u0259r al\u0259minin paxla\u00e7i\u00e7\u0259klil\u0259r d\u0259st\u0259sinin paxlakimil\u0259r f\u0259sil\u0259sinin g\u0259v\u0259n cinsin\u0259 aid bitki n\u00f6v\u00fc."
    },
    "166432": {
        "pageid": 166432,
        "ns": 0,
        "title": "Tsimlyansk",
        "extract": "Tsimlyansk \u2014 Rusiya Federasiyas\u0131n\u0131n Rostov vilay\u0259tin\u0259 daxil olan \u015f\u0259h\u0259r."
    },
    "202807": {
        "pageid": 202807,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 1182",
        "extract": "NGC 1182, Yeni Ba\u015f Kataloqda qeyd\u0259 al\u0131nm\u0131\u015f qalaktikad\u0131r. G\u00f6y \u00fcz\u00fcnd\u0259 Eridan b\u00fcrc\u00fc istiqam\u0259tind\u0259 yerl\u0259\u015fir. Sa tipli  qalaktikad\u0131r. Amerika astronomu Ormond Stone t\u0259r\u0259find\u0259n 1886-c\u0131 ild\u0259 66.04 sm (26 in\u00e7) \u00f6l\u00e7\u00fcl\u00fc refraktor vasit\u0259sil\u0259 k\u0259\u015ff edilmi\u015fdir."
    },
    "497225": {
        "pageid": 497225,
        "ns": 0,
        "title": "C\u0259rrahilik",
        "extract": "C\u0259rrahilik (osm. \u062c\u0631\u0627\u062d\u064a\u0629) bir \u0130slam t\u0259riq\u0259ti, X\u0259lv\u0259tiyy\u0259nin qolu olan Ramazaniyy\u0259nin alt \u015f\u00f6b\u0259si. C\u0259rrahilik ad\u0131n\u0131 qurucusu olan Nur\u0259ddin M\u0259h\u0259mm\u0259d ibn Abdullah \u0259r-Rumi \u0259l-\u0130stanbuli \u0259l-C\u0259rrahid\u0259n al\u0131r. 17-ci \u0259srin sonlar\u0131nda qurulmu\u015f olan C\u0259rrahi t\u0259riq\u0259ti, q\u0259dim \u0130stanbulun \u0259n \u00e7ox yay\u0131lm\u0131\u015f t\u0259riq\u0259tl\u0259rind\u0259n biri idi."
    },
    "562411": {
        "pageid": 562411,
        "ns": 0,
        "title": "Q\u0259rb d\u00fcz\u0259nlik qorillas\u0131",
        "extract": "Q\u0259rb d\u00fcz\u0259nlik qorillas\u0131 (lat. Gorilla gorilla gorilla) \u2014 Q\u0259rb qorillas\u0131na (Gorilla gorilla) daxil olan bir yar\u0131mn\u00f6v"
    },
    "598449": {
        "pageid": 598449,
        "ns": 0,
        "title": "2019 UEFA Superkuboku",
        "extract": "2019 UEFA Super Kuboku \u2013 UEFA t\u0259r\u0259find\u0259n h\u0259r il \u0259n\u0259n\u0259vi olaraq ke\u00e7iril\u0259n sayca 44-c\u00fc UEFA Superkuboku mat\u00e7\u0131d\u0131r. Superkubok u\u011frunda mat\u00e7da 2018\u201319-cu il m\u00f6vs\u00fcm\u00fcnd\u0259 m\u00fcvafiq olaraq UEFA \u00c7empionlar Liqas\u0131 v\u0259 UEFA Avropa Liqas\u0131 qalibi olmu\u015f \"Liverpul\" v\u0259 \"\u00c7elsi\" klublar\u0131 \u00fcz-\u00fcz\u0259 g\u0259ldi. Mat\u00e7 14 avqustda \u0130stanbulda yerl\u0259\u015f\u0259n Vodafone Parkda oynand\u0131. Bu mat\u00e7 ilk d\u0259f\u0259 iki ingilis klubunun \u00fcz-\u00fcz\u0259 g\u0259ldiyi superkubok mat\u00e7\u0131 oldu. \u00dcmumilikd\u0259 is\u0259 s\u0259kkizinci d\u0259f\u0259 bu turnird\u0259 eyni \u00f6lk\u0259nin klublar\u0131 \u00fcz-\u00fcz\u0259 g\u0259ldi.\nSuperkuboklar tarixind\u0259 ilk d\u0259f\u0259 m\u0259hz bu il Video k\u00f6m\u0259k\u00e7i hakim (VAR) sistemind\u0259n istifad\u0259 edildi.\nMat\u00e7\u0131n \u0259sas v\u0259 \u0259lav\u0259 vaxt\u0131 2\u20132 hesab\u0131 il\u0259 bitdiyind\u0259n, qalibi m\u00fc\u0259yy\u0259nl\u0259\u015fdirm\u0259k \u00fc\u00e7\u00fcn penalti z\u0259rb\u0259l\u0259rind\u0259n istifad\u0259 olundu. \"Liverpul\" penalti z\u0259rb\u0259l\u0259rind\u0259 5\u20134 hesab\u0131 il\u0259 \u00fcst\u00fcn olaraq kuboka yiy\u0259l\u0259ndi."
    },
    "611799": {
        "pageid": 611799,
        "ns": 0,
        "title": "Sen-Jan-de-Nyo",
        "extract": "Sen-Jan-de-Nyo (fr. Chavornay) \u2014 Fransada kommuna, Rona-Alplar regionunda yerl\u0259\u015fir. Departament \u2014 En. \u015eampan-an-Valrome kantonuna daxildir.  Kommunan\u0131n dair\u0259si \u2014 Belle.\nINSEE kodu \u2014 01097."
    },
    "671220": {
        "pageid": 671220,
        "ns": 0,
        "title": "\u00dclk\u00fc A\u015far\u00f6z",
        "extract": "\u00dclk\u00fc A\u015far\u00f6z (d. 12 iyul 1970, \u0130stanbul-13 avqust 2020, \u0130stanbul) \u2014 T\u00fcrk musiqi\u00e7isi, dramaturq, m\u00fc\u0259llim v\u0259 teatr aktyorudur."
    },
    "682759": {
        "pageid": 682759,
        "ns": 0,
        "title": "\u0130sani",
        "extract": "\u0130sani Tiflis \u015f\u0259h\u0259rinin \u015fimal\u0131nda yer ad\u0131. K\u00fcr \u00e7ay\u0131n\u0131n sol sahilind\u0259 yerl\u0259\u015fir."
    },
    "692188": {
        "pageid": 692188,
        "ns": 0,
        "title": "Qarada\u011fl\u0131 (P\u0259rsabad)",
        "extract": "Qarada\u011fl\u0131 (fars. \u0642\u0631\u0647 \u062f\u0627\u063a\u0644\u0648\u200e) \u2014 \u0130ran\u0131n \u018frd\u0259bil ostan\u0131n\u0131n P\u0259rsabad \u015f\u0259hristan\u0131 \u0259razisin\u0259 daxil olan k\u0259nd."
    },
    "744461": {
        "pageid": 744461,
        "ns": 0,
        "title": "Georq Kurtsius",
        "extract": "Georq Kurtsius (alm. Georg Curtius\u200e; 16 aprel 1820[\u2026], L\u00fcbek, Almaniya ittifaq\u0131 \u2013 12 avqust 1885[\u2026], Helmsdorf[d]) \u2014 alman dil\u00e7isi."
    },
    "772309": {
        "pageid": 772309,
        "ns": 0,
        "title": "\u018fznab (\u018fbh\u0259r)",
        "extract": "\u018fznab (fars. \u0627\u0632\u0646\u0627\u0628\u200e) \u2014 \u0130ran\u0131n Z\u0259ncan ostan\u0131 \u018fbh\u0259r \u015f\u0259hristan\u0131n\u0131n \u0259razisin\u0259 daxil olan k\u0259nd."
    },
    "831370": {
        "pageid": 831370,
        "ns": 0,
        "title": "\u0130nformatika v\u0259 \u0130dar\u0259etm\u0259 Probleml\u0259ri (jurnal)",
        "extract": "\u0130nformatika v\u0259 \u0130dar\u0259etm\u0259 Probleml\u0259ri \u2014 elmi-praktiki jurnal. \u0130dar\u0259etm\u0259 Sisteml\u0259ri \u0130nstitutunun elmi jurnal\u0131.\nJurnal 1997-ci ild\u0259n etibar\u0259n ild\u0259 2 cild n\u0259\u015fr olunur."
    },
    "844964": {
        "pageid": 844964,
        "ns": 0,
        "title": "\u0130van Bu\u015f",
        "extract": "\u0130van Bu\u015f Fyodorovi\u00e7 (3.3.1771, Narva-5.11.1843, Sankt-Peterburq)\u2014 c\u0259rrah, Rusiyada ilk elmi c\u0259rrahl\u0131q m\u0259kt\u0259binin banisi. M\u0259n\u015f\u0259c\u0259 almand\u0131r. Sankt-Peterburq (Kallina) Tibbi-C\u0259rrahl\u0131q M\u0259kt\u0259bini bitirm\u0259d\u0259n 1788 ild\u0259 donanmaya s\u0259f\u0259rb\u0259r edilmi\u015fdir; 1788\u20131790 ill\u0259rd\u0259 Rusiya-\u0130sve\u00e7 m\u00fcharib\u0259sind\u0259 g\u0259mi h\u0259kimi kimi i\u015ftirak etmi\u015f, Stokholmda \u0259sirlikd\u0259 olmu\u015fdur.\nRusiyaya qay\u0131td\u0131qdan sonra Admirall\u0131q hospital\u0131nda prozektor, Kron\u015ftadtda Tibbi-C\u0259rrahl\u0131q M\u0259kt\u0259bind\u0259 anatomiya, fiziologiya v\u0259 c\u0259rrahl\u0131q kafedras\u0131n\u0131n m\u00fcdiri i\u015fl\u0259mi\u015fdi. 1797-ci ild\u0259n Kallina Tibbi-C\u0259rrahl\u0131q M\u0259kt\u0259bind\u0259 c\u0259rrahl\u0131qdan d\u0259rs demi\u015fdir; 1800\u20131833-c\u00fc ill\u0259rd\u0259 Sankt-Peterburq Tibbi-C\u0259rrahl\u0131q Akademiyas\u0131nda c\u0259rrahl\u0131q kafedras\u0131n\u0131n m\u00fcdiri (1809 ild\u0259n akad.) olmu\u015fdur. Bu\u015fun \u0259sas \u0259s\u0259ri c\u0259rrahl\u0131\u011f\u0131 \u0259n yeni nailiyy\u0259tl\u0259rini v\u0259 \u00f6z\u00fcn\u00fcn elmi-klinik t\u0259rcr\u00fcb\u0259sini \u00fcmumil\u0259\u015fdirdiyi c\u0259rrahl\u0131q \u00fczr\u0259 fundamental d\u0259rslikdir (1807\u20131808).\nTravmatologiyan\u0131n inki\u015faf\u0131nda xidm\u0259tl\u0259ri b\u00f6y\u00fckd\u00fcr (m\u0259s., s\u0131n\u0131qlar\u0131n d\u0259rhal yerin\u0259 sal\u0131nmas\u0131n\u0131 ilk t\u0259klif ed\u0259nl\u0259rd\u0259n biridir). Rusiyada ilk c\u0259rrahl\u0131q klinikas\u0131n\u0131 yaratm\u0131\u015fd\u0131r (1806). Sankt-Peterburqda Alman H\u0259kiml\u0259ri C\u0259miyy\u0259tin\u0259 r\u0259hb\u0259rlik etmi\u015fdir. 1838-ci ild\u0259 Tibb-C\u0259rrahl\u0131q Akademiyas\u0131nda B. ad. m\u00fckafat\u0131 t\u0259sis edilmi\u015f v\u0259 yubiley medal\u0131 t\u0259ltiv olunmu\u015fdur."
    },
    "865664": {
        "pageid": 865664,
        "ns": 0,
        "title": "C\u0259sur Filipp (Burqundiya hersoqu)",
        "extract": "C\u0259sur Filipp (fr. Philippe le Hardi; nid. Filips de Stoute; 17 yanvar 1342, Pontuaz \u2013 27 aprel 1404) \u2014 Fransa kral\u0131 II \u0130ohann\u0131n o\u011flu, Burqundiya hersoqu. Valua-Burqundiya s\u00fclal\u0259sinin banisidir."
    },
    "34558": {
        "pageid": 34558,
        "ns": 0,
        "title": "Arif Mirz\u0259quliyev",
        "extract": "Arif Teyyub o\u011flu Mirz\u0259quliyev (1 yanvar 1934, Bak\u0131 \u2013 31 dekabr 1990, Bak\u0131) \u2014 l\u0259zgi \u0259silli Az\u0259rbaycan aktyoru v\u0259 h\u0259kimi."
    },
    "58623": {
        "pageid": 58623,
        "ns": 0,
        "title": "Dundukley (film, 1986)",
        "extract": ""
    },
    "70695": {
        "pageid": 70695,
        "ns": 0,
        "title": "Az\u0259rbaycan D\u00f6vl\u0259t R\u0259sm Qalereyalar\u0131",
        "extract": "A\u011fcab\u0259di D\u00f6vl\u0259t R\u0259sm Qalereyas\u0131\nA\u011fdam D\u00f6vl\u0259t R\u0259sm Qalareyas\u0131\nA\u011fda\u015f D\u00f6vl\u0259t R\u0259sm Qalereyas\u0131\nAstara D\u00f6vl\u0259t R\u0259sm Qalereyas\u0131\nAz\u0259rbaycan D\u00f6vl\u0259t R\u0259sm Qalereyas\u0131\nB\u0259rd\u0259 D\u00f6vl\u0259t R\u0259sm Qalereyas\u0131\nBil\u0259suvar D\u00f6vl\u0259t R\u0259sm Qalereyas\u0131\nC\u0259lilabad D\u00f6vl\u0259t R\u0259sm Qalereyas\u0131\nDa\u015fk\u0259s\u0259n D\u00f6vl\u0259t R\u0259sm Qalereyas\u0131\n\u015eirvan D\u00f6vl\u0259t R\u0259sm Qalereyas\u0131\nF\u00fczuli D\u00f6vl\u0259t R\u0259sm Qalereyas\u0131\nG\u0259nc\u0259 D\u00f6vl\u0259t R\u0259sm Qalereyas\u0131\nGoranboy D\u00f6vl\u0259t R\u0259sm Qalereyas\u0131\n\u0130mi\u015fli D\u00f6vl\u0259t R\u0259sm Qalereyas\u0131\nK\u00fcrd\u0259mir D\u00f6vl\u0259t R\u0259sm Qalereyas\u0131\nLa\u00e7\u0131n D\u00f6vl\u0259t R\u0259sm Qalereyas\u0131\nL\u0259nk\u0259ran D\u00f6vl\u0259t R\u0259sm Qalereyas\u0131\nLerik D\u00f6vl\u0259t R\u0259sm Qalereyas\u0131\nMasall\u0131 D\u00f6vl\u0259t R\u0259sm Qalereyas\u0131\nMing\u0259\u00e7evir D\u00f6vl\u0259t R\u0259sm Qalereyas\u0131\nNax\u00e7\u0131van D\u00f6vl\u0259t R\u0259sm Qalereyas\u0131\nNeft\u00e7ala D\u00f6vl\u0259t R\u0259sm Qalereyas\u0131\nQax D\u00f6vl\u0259t R\u0259sm Qalereyas\u0131\nQazax D\u00f6vl\u0259t R\u0259sm Qalereyas\u0131\nQ\u0259b\u0259l\u0259 D\u00f6vl\u0259t R\u0259sm Qalereyas\u0131\nQusar D\u00f6vl\u0259t R\u0259sm Qalereyas\u0131\nSaatl\u0131 D\u00f6vl\u0259t R\u0259sm Qalereyas\u0131\nSalyan D\u00f6vl\u0259t R\u0259sm Qalereyas\u0131\n\u015eamax\u0131 D\u00f6vl\u0259t R\u0259sm Qalereyas\u0131\n\u015e\u0259ki D\u00f6vl\u0259t R\u0259sm Qalereyas\u0131\nSumqay\u0131t D\u00f6vl\u0259t R\u0259sm Qalereyas\u0131\n\u015eu\u015fa D\u00f6vl\u0259t R\u0259sm Qalereyas\u0131\nTovuz D\u00f6vl\u0259t R\u0259sm Qalereyas\u0131\nXa\u00e7maz D\u00f6vl\u0259t R\u0259sm Qalereyas\u0131\nZaqatala D\u00f6vl\u0259t R\u0259sm Qalereyas\u0131"
    },
    "72605": {
        "pageid": 72605,
        "ns": 0,
        "title": "Az\u0259rbaycan g\u00f6ll\u0259ri",
        "extract": "Az\u0259rbaycan\u0131n g\u00f6ll\u0259ri \u2014 Az\u0259rbaycan Respublikas\u0131nda m\u00f6vcud olan g\u00f6ll\u0259r n\u0259z\u0259rd\u0259 tutulur.\nAz\u0259rbaycanda 450-d\u0259k m\u00fcxt\u0259lif m\u0259n\u015f\u0259li b\u00f6y\u00fck v\u0259 ki\u00e7ik g\u00f6l var. Onlar\u0131n bir \u00e7oxu turizm m\u0259kanlardan uzaq yaxud m\u00fchafiz\u0259 olunan \u0259razil\u0259rd\u0259 yerl\u0259\u015fdiyi \u00fc\u00e7\u00fcn \u00e7ox az sayda g\u00f6l istirah\u0259t ed\u0259nl\u0259r \u00fc\u00e7\u00fcn \u0259l\u00e7atand\u0131r. Bunlar\u0131n i\u00e7\u0259risind\u0259 t\u0259bii olanlarla yana\u015f\u0131 s\u00fcni g\u00f6ll\u0259r d\u0259 m\u00f6vcuddur."
    },
    "111572": {
        "pageid": 111572,
        "ns": 0,
        "title": "Devid Kemeron",
        "extract": "Devid Vilyam Donald Kemeron  (9 oktyabr 1966[\u2026], Marlibon[d], B\u00f6y\u00fck London) \u2014 B\u00f6y\u00fck Britaniya siyas\u0259t\u00e7isi, 2005-ci ild\u0259n B\u00f6y\u00fck Britaniya M\u00fchafiz\u0259karlar Partiyas\u0131n\u0131n lideri,B\u00f6y\u00fck Britaniyan\u0131n 75-ci Ba\u015f Naziri(11 may 2010 \u2013 13 iyul 2016)."
    },
    "117994": {
        "pageid": 117994,
        "ns": 0,
        "title": "K\u0259l\u0259m k\u0259p\u0259n\u0259yi",
        "extract": "K\u0259l\u0259m k\u0259p\u0259n\u0259yi-(lat. Pieris brassicae) Bu\u011fumayaql\u0131lar tipinin K\u0259p\u0259n\u0259kl\u0259r d\u0259st\u0259sin\u0259 aid olan n\u00f6v"
    },
    "136728": {
        "pageid": 136728,
        "ns": 0,
        "title": "Baq\u0259v\u0259rkimil\u0259r",
        "extract": "Baq\u0259v\u0259rkimil\u0259r (lat. Alismataceae) \u2014 Baq\u0259v\u0259r\u00e7i\u00e7\u0259klil\u0259r s\u0131ras\u0131na aid bitki f\u0259sil\u0259si. F\u0259sil\u0259 19 cins v\u0259 113 n\u00f6vd\u0259n ibar\u0259tdir. N\u00f6vl\u0259rin \u0259ks\u0259riyy\u0259ti bataql\u0131qlarda v\u0259 g\u00f6lm\u0259\u00e7\u0259l\u0259rd\u0259 bit\u0259n su bitkil\u0259ridir."
    },
    "390242": {
        "pageid": 390242,
        "ns": 0,
        "title": "M\u0259h\u0259mm\u0259d ibn Y\u0259zid",
        "extract": "M\u0259h\u0259mm\u0259d ibn Yezid \u2014 Yezid ibn M\u0259zy\u0259din o\u011flu, \u018frm\u0259niyy\u0259 hakimi.\nHaqq\u0131nda c\u00fczi m\u0259lumat var, qarda\u015f\u0131 \u018fs\u0259d ibn Yezidi \u0259v\u0259z etmi\u015f, bir ild\u0259n sonra is\u0259 Xuzeym\u0259 ibn Kaz\u0131m onun yerin\u0259 g\u00f6nd\u0259rilmi\u015fdir. M\u00fc\u0259llifl\u0259r onu \"\u00e7ox azadl\u0131qsev\u0259r v\u0259 m\u0259rh\u0259m\u0259tli biri, ondan \"yox\" cavab\u0131 e\u015fidilm\u0259zdi\" dey\u0259 xat\u0131rlay\u0131rlar."
    },
    "419773": {
        "pageid": 419773,
        "ns": 0,
        "title": "ARB G\u00fcn\u0259\u015f",
        "extract": "ARB G\u00fcn\u0259\u015f \u2014 \"G\u00fcn\u0259\u015f TV\" ad\u0131yla f\u0259aliyy\u0259t\u0259 ba\u015flayan, Az\u0259rbaycann\u0131n ilk u\u015faq televiziya kanal\u0131d\u0131r."
    },
    "431417": {
        "pageid": 431417,
        "ns": 0,
        "title": "\u0130smail ibn V\u0259hsudan",
        "extract": "\u0130smail ibn V\u0259hsudan (v. 962) \u2014 Salaril\u0259r s\u00fclal\u0259sind\u0259n Az\u0259rbaycan h\u00f6kmdar\u0131, V\u0259hsudan\u0131n o\u011flu."
    },
    "437260": {
        "pageid": 437260,
        "ns": 0,
        "title": "Eyn\u0259kli d\u0259niz donuzu",
        "extract": "Eyn\u0259kli d\u0259niz donuzu (lat. Phocoena dioptrica) \u2014 heyvanlar al\u0259minin xordal\u0131lar tipinin m\u0259m\u0259lil\u0259r sinfinin c\u00fctd\u0131rnaql\u0131lar d\u0259st\u0259sinin d\u0259niz donuzlar\u0131 f\u0259sil\u0259sinin d\u0259niz donuzu cinsin\u0259 aid heyvan n\u00f6v\u00fc. Bu canl\u0131n\u0131 dig\u0259r d\u0259niz donuzlar\u0131ndan asanl\u0131qla ay\u0131rmaq olur. Onlar\u0131n g\u00f6zl\u0259rinin \u0259traf\u0131nda t\u00fcbd h\u0259lq\u0259 olur. Bu h\u0259lq\u0259nin \u0259traf\u0131nda is\u0259 nisb\u0259t\u0259n parlaq h\u0259lq\u0259 olur."
    },
    "492362": {
        "pageid": 492362,
        "ns": 0,
        "title": "IBM PC/AT",
        "extract": "IBM PC/AT <pi-si ey-ti> \u2013 (AT \u2013 \u201cAdvanced Technology\u201d s\u00f6zl\u0259rinin q\u0131saltmas\u0131) IBM PC komp\u00fcterl\u0259rinin \u00fc\u00e7\u00fcnc\u00fc n\u0259sli. 1984-c\u00fc ild\u0259 IBM 5170 tipli ma\u015f\u0131n kimi yarad\u0131l\u0131b.\nAT komp\u00fcterinin \u00f6z\u0259llikl\u0259ri:\n\u2022\tAT \u015fini (AT BUS): AT ana l\u00f6vh\u0259si 16-m\u0259rt\u0259b\u0259li veril\u0259nl\u0259r \u015finin\u0259, 24-m\u0259rt\u0259b\u0259li \u00fcnvan \u015finin\u0259 malik idi. Bu da h\u0259cmi 16 Mbayt olan operativ yadda\u015f\u0131 \u00fcnvanlama\u011fa imkan verirdi (m\u00fcqayis\u0259 \u00fc\u00e7\u00fcn: orijinal IBM PC modelind\u0259 bu, 640 Kbayt idi). Bununla bel\u0259, \u0259ski n\u00fcmun\u0259li kartlarla (veril\u0259nl\u0259r \u015fini \u00ac\u2013 8 bit, \u00fcnvan \u015fini \u2013 20 bit) uyumluluq t\u0259min olunurdu.\n\u2022\t84-klavi\u015fli klaviatura: 84-c\u00fc klavi\u015f SysRq (System Request) idi; r\u0259q\u0259m klaviaturas\u0131 \u0259sas klavi\u015f blokundan ayr\u0131 yerl\u0259\u015fdirilmi\u015fdi; Caps lock/Scroll lock/Num lock klavi\u015fl\u0259ri \u00fc\u00e7\u00fcn indikator. Sonradan IBM PC/AT komp\u00fcterl\u0259ri 101-klavi\u015fli klaviatura il\u0259 t\u0259min olundu. \n\u2022\tVeril\u0259nl\u0259ri saxlamaq \u00fc\u00e7\u00fcn 1.2 Mbayt tutumu olan disketl\u0259ri d\u0259st\u0259kl\u0259y\u0259n 5\u00bc d\u00fcyml\u00fck disk qur\u011fular\u0131 t\u0259tbiq olunurdu (ke\u00e7mi\u015f IBM PC modelind\u0259 bu tutum 360 Kbaytdan \u00e7ox deyildi). Tezlikl\u0259 IBM PC/AT modeli 3\u00bd d\u00fcyml\u00fck disks\u00fcr\u0259nl\u0259rl\u0259 t\u0259chiz olundu. \n\u2022\tTutumu 20 Mbayt olan s\u0259rt disk \u0259vv\u0259lki IBM PC/XT modelind\u0259n iki d\u0259f\u0259 s\u00fcr\u0259tli idi (40 ms). Computer Memories \u015firk\u0259tinin istehsal\u0131 olan \u0259vv\u0259lki modell\u0259rin bir il istismar m\u00fcdd\u0259tind\u0259 25-30 % hiss\u0259si s\u0131radan \u00e7\u0131x\u0131rd\u0131. Bu hal qism\u0259n komp\u00fcterin s\u00f6nd\u00fcr\u00fclm\u0259si an\u0131nda MS-DOS 3.0 \u0259m\u0259liyyat sisteminin oxuma/yazma ba\u015fc\u0131\u011f\u0131n\u0131n parklanmas\u0131 zaman\u0131 istifad\u0259 etdiyi FAT alqoritmind\u0259 olan x\u0259ta il\u0259 ba\u011fl\u0131 idi.\n\u2022\t\u0130lk IBM PC/AT komp\u00fcterl\u0259ri (1984\u20131986-c\u0131 il burax\u0131l\u0131\u015flar\u0131) CGA, monoxrom MDA, EGA, yaxud PGA videoadapterl\u0259ri il\u0259 t\u0259chiz olunurdu. 1987-ci ild\u0259n sonra burax\u0131lm\u0131\u015f modell\u0259r yaln\u0131z VGA videoadapterl\u0259ri olurdu.\n\u2022\tS\u0259l\u0259fi IBM PC kimi, IBM PC/AT komp\u00fcteri d\u0259 s\u00fcr\u00fc\u015fk\u0259n n\u00f6qt\u0259li \u0259d\u0259dl\u0259rl\u0259 s\u00fcr\u0259tli i\u015fl\u0259m\u0259k \u00fc\u00e7\u00fcn Intel 80287 riyazi so-prosessorunu d\u0259st\u0259kl\u0259yirdi.\nB\u00fct\u00fcn bu yenilikl\u0259ri d\u0259st\u0259kl\u0259m\u0259k \u00fc\u00e7\u00fcn PC-DOS 3.0 adland\u0131r\u0131lm\u0131\u015f \u0259m\u0259liyyat sistemind\u0259 ciddi \u0259lav\u0259l\u0259r edilmi\u015fdi. Bu komp\u00fcterl\u0259r yeni meydana \u00e7\u0131xm\u0131\u015f OS/2 \u0259m\u0259liyyat sistemi il\u0259 d\u0259 i\u015fl\u0259yirdi."
    },
    "537446": {
        "pageid": 537446,
        "ns": 0,
        "title": "P\u0259rv\u0259rd\u0259",
        "extract": "P\u0259rv\u0259rd\u0259 - karamel\u0259ox\u015far Az\u0259rbaycan \u015firniyyat\u0131\nM\u0259nb\u0259l\u0259r\u0259 \u0259sas\u0259n p\u0259rv\u0259rd\u0259nin ilk reseptl\u0259rinin q\u0259dim \u0130randa, x\u00fcsusil\u0259 \u00f6lk\u0259nin \u015fimal hiss\u0259sind\u0259 yaranm\u0131\u015f, fars kulinariya m\u0259d\u0259niyy\u0259tinin Az\u0259rbaycan kulinariya m\u0259d\u0259niyy\u0259tin\u0259 t\u0259siri n\u0259tic\u0259sind\u0259 bu \u015firniyyat Az\u0259rbaycan m\u0259tb\u0259xind\u0259 d\u0259 geni\u015f yay\u0131lm\u0131\u015fd\u0131r.\nT\u0259rkibin\u0259 d\u00fcy\u00fc unu, \u015f\u0259k\u0259r tozu, limon tur\u015fusu, vanil daxildir."
    },
    "540330": {
        "pageid": 540330,
        "ns": 0,
        "title": "Midiya \u015eahbanusu",
        "extract": "\u015eahbanu (\u0634\u0647\u0628\u0627\u0646\u0648\u202c\u200e) \u2014 Q\u0259dim Midiya \u0130mperiyas\u0131 d\u00f6vr\u00fcnd\u0259 ilk d\u0259f\u0259 istifad\u0259 olunmu\u015f d\u00f6vl\u0259t statusudur v\u0259 \u015fah\u0131n \u0259sas (ba\u015f) xan\u0131m\u0131na deyilirdi, hans\u0131 ki, o xan\u0131m h\u0259m iqtidarda, h\u0259m ail\u0259d\u0259, h\u0259m d\u0259 xalq aras\u0131nda b\u00f6y\u00fck h\u00f6rm\u0259t\u0259 v\u0259 qar\u015f\u0131s\u0131al\u0131nmaz g\u00fcc\u0259 malik idi. Bel\u0259 des\u0259k, \u015fahbanuluqla ba\u011fl\u0131 ilk qayda-qanunlar bu imperiyan\u0131n d\u00f6vr\u00fcnd\u0259 formala\u015fm\u0131\u015fd\u0131r. Midiya, Mada v\u0259 ya Maday (yun. \u039c\u03b7\u03b4\u03af\u03b1) \u2014 E.\u0259. 728-ci ild\u0259n \u2013 E.\u0259. 549-cu il\u0259d\u0259k m\u00f6vcud olmu\u015f q\u0259dim d\u00f6vl\u0259t, \u015f\u0259rqd\u0259 ilk imperiya. D\u00f6vl\u0259t ilkin d\u00f6vrd\u0259 tarixi Az\u0259rbaycan v\u0259 ya \u015eimali \u0130ran \u0259razisind\u0259 yaransa da tezlikl\u0259 geni\u015fl\u0259n\u0259r\u0259k \u00d6n Asiyan\u0131n \u0259n g\u00fccl\u00fc d\u00f6vl\u0259tin\u0259 \u00e7evrilmi\u015f, b\u00f6lg\u0259 xalqlar\u0131n\u0131n tarixind\u0259 b\u00f6y\u00fck iz qoyaraq, m\u0259d\u0259niyy\u0259tin\u0259 g\u00fccl\u00fc t\u0259sir etmi\u015fdir. Mada tayfa ittifaq\u0131 \u0259sas\u0259n C\u0259nubi Az\u0259rbaycandan \u015f\u0259rqd\u0259 v\u0259 c\u0259nub-\u015f\u0259rqd\u0259 yerl\u0259\u015f\u0259n vilay\u0259tl\u0259rd\u0259 t\u0259\u015f\u0259kk\u00fcl tapm\u0131\u015fd\u0131. Midiya \u0130mperiyas\u0131n\u0131n 200 illik tarixind\u0259 alt\u0131 h\u00f6kmdar\u0131 v\u0259 yeddi \u015fahbanusu olmu\u015fdur (Kiaksar d\u00f6vr\u00fcnd\u0259 onun xan\u0131m\u0131, ard\u0131nca n\u0259v\u0259si). \u0130lk \u015fahbanu Z\u0259n\u0259n xan\u0131m, sonuncusu Mandana olmu\u015fdur. Be\u015finci \u015eahbanu Amitis is\u0259 d\u00fcnya tarixd\u0259 \u0259n m\u0259\u015fhur olan\u0131d\u0131r."
    },
    "567371": {
        "pageid": 567371,
        "ns": 0,
        "title": "\u018fhm\u0259d Z\u0259ki Soyd\u0259mir",
        "extract": "\u018fhm\u0259d Z\u0259ki Soyd\u0259mir (t\u00fcrk. Ahmet Zeki Soydemir) (1883, Saloniki \u2013 4 sentyabr 1954, \u0130stanbul) \u2014 T\u00fcrk \u0259sg\u0259ri v\u0259 siyas\u0259t\u00e7isi."
    },
    "606347": {
        "pageid": 606347,
        "ns": 0,
        "title": "Aleksandr Baryatinski",
        "extract": "Aleksandr Baryatinski (cani\u015fin) \u2014  Rusiya h\u0259rb\u00e7isi, Qafqaz cani\u015fini.\nAleksandr Baryatinski (knyaz) \u2014 rus \u0259silli dekabrist, knyaz."
    },
    "620431": {
        "pageid": 620431,
        "ns": 0,
        "title": "Qanqubai Kathiavadi",
        "extract": "Qanqubai Kathiavadi (orjinal:Gangubai Kathiawadi) \u2014 M\u0259\u015fhur rejissor Sancay Lila Bhansali t\u0259r\u0259find\u0259n 2020-ci ild\u0259 ekranla\u015fd\u0131r\u0131lacaq Hindistan bioqrafik cinay\u0259t filmidir. Ba\u015f rollarda Aliya Bhat, \u015eantanu Mahe\u015fvari v\u0259 Vicay Raaz oynay\u0131rlar. Filmin \u00e7\u0259kili\u015fi 2019-cu ild\u0259 ba\u015flay\u0131b. 30 iyul 2021-ci ild\u0259 filmin premyeras\u0131 g\u00f6zl\u0259nilir."
    },
    "675243": {
        "pageid": 675243,
        "ns": 0,
        "title": "Misird\u0259 iyul inqilab\u0131",
        "extract": "Misird\u0259 iyul inqilab\u0131  (\u0259r\u0259b. \u062b\u0648\u0631\u0629 23 \u064a\u0648\u0644\u064a\u0648 1952\u200e, h\u0259m\u00e7inin 1952-ci il \u00e7evrili\u015fi (\u0259r\u0259b. \u0625\u0646\u0642\u0644\u0627\u0628 23 \u064a\u0648\u0644\u064a\u0648 1952\u200e kimi d\u0259 tan\u0131n\u0131r) \u2014 23 iyul 1952-ci ild\u0259 M\u0259h\u0259mm\u0259d N\u0259cib v\u0259 Camal \u018fbd\u00fcl Nasirin r\u0259hb\u0259rlik etdiyi bir qrup ordu zabitinin c\u0259ml\u0259\u015fdiyi  Azad Zabitl\u0259r H\u0259r\u0259kat\u0131 t\u0259r\u0259find\u0259n h\u0259yata ke\u00e7irilmi\u015f h\u0259rbi \u00e7evrili\u015f. \u0130nqilab \u0259vv\u0259lc\u0259 Kral Farukun taxtdan sal\u0131nmas\u0131na y\u00f6n\u0259lmi\u015fdi. Miles Kopeland v\u0259 Kermit Rosevelt\u0259 g\u00f6r\u0259, \u00e7evrili\u015f Misird\u0259 siyasi hakimiy\u0259tinn ba\u015f\u0131na Amerika t\u0259r\u0259fdar\u0131 olacaq yeni liderin g\u0259lm\u0259sini h\u0259d\u0259fl\u0259y\u0259n \"Fat Fukker\" \u0259m\u0259liyyat\u0131n\u0131n bir hiss\u0259si idi.\nBununla bel\u0259 inqilab daha b\u00f6y\u00fck siyasi n\u0259tic\u0259l\u0259r\u0259 g\u0259tirib \u00e7\u0131xard\u0131. Q\u0131sa m\u00fcdd\u0259td\u0259 Misir v\u0259 Sudanda konstitusiya monarxiya l\u0259\u011fv edildi. Aristokratiya s\u0131radan \u00e7\u0131xar\u0131ld\u0131. Respublika quruldu, \u00f6lk\u0259d\u0259ki ingilis i\u015f\u011fal\u0131na son qoyuldu v\u0259 Sudan\u0131n m\u00fcst\u0259qilliyini t\u0259min etm\u0259k \u00fc\u00e7\u00fcn h\u0259r\u0259kat geni\u015fl\u0259ndi (o d\u00f6vrd\u0259 Sudan \u0130ngilt\u0259r\u0259-Misir m\u00fc\u015ft\u0259r\u0259k olaraq idar\u0259 olunurdu).  \u0130nqilab\u00e7\u0131 h\u00f6kum\u0259t \u0259sas\u0259n \u0259r\u0259b mill\u0259t\u00e7iliyi v\u0259 beyn\u0259lxalq birlikl\u0259r\u0259 qo\u015fulmamaqla siyasi m\u00f6vqeni ifad\u0259 ed\u0259n qat\u0131 mill\u0259t\u00e7i, anti-imperialist sistem qurdu.\n\u0130nqilab\u0131n ilk m\u00fcv\u0259ff\u0259qiyy\u0259tl\u0259ri, Avropa imperiyalar\u0131na qar\u015f\u0131 m\u00fcst\u0259ml\u0259k\u0259\u00e7i \u00fcsyanlar\u0131n oldu\u011fu \u018flc\u0259zair kimi dig\u0259r \u0259r\u0259b v\u0259 Afrika \u00f6lk\u0259l\u0259rind\u0259ki \u00e7oxsayl\u0131 dig\u0259r mill\u0259t\u00e7i h\u0259r\u0259katlar\u0131 t\u0259\u015fviq etdi. H\u0259m d\u0259 b\u00f6lg\u0259d\u0259ki v\u0259 qit\u0259d\u0259ki m\u00f6vcud q\u0259rby\u00f6n\u00fcml\u00fc monarxiyalar\u0131n v\u0259 h\u00f6kum\u0259tl\u0259rin devrilm\u0259sin\u0259 ilham verdi.\n\u0130nqilab h\u0259r il iyulun 23-d\u0259 Misird\u0259 bayram g\u00fcn\u00fc kimi an\u0131l\u0131r."
    },
    "685936": {
        "pageid": 685936,
        "ns": 0,
        "title": "Xurmal\u0131 (Heris)",
        "extract": "Xurmal\u0131 (fars. \u062e\u0631\u0645\u0627\u0644\u0648\u200e) - \u0130ran\u0131n \u015e\u0259rqi Az\u0259rbaycan ostan\u0131n\u0131n Heris \u015f\u0259hristan\u0131 \u0259razisin\u0259 daxil olan k\u0259nd."
    },
    "845070": {
        "pageid": 845070,
        "ns": 0,
        "title": "Urna",
        "extract": "Urna - kremasiya olunmu\u015f meyitin k\u00fcl\u00fc saxlan\u0131lan hermetik x\u00fcsusi qab. Urnalar vazalar\u0131n bir n\u00f6v\u00fc hesab olunur. \u00dcz\u0259rind\u0259 qapa\u011f\u0131 olan, yuvarlaq g\u00f6vd\u0259li v\u0259 b\u0259zi hallarda ayaql\u0131 postament\u0259 malik olan urnalardan insan k\u00fcll\u0259rinin saxlan\u0131lmas\u0131nda geni\u015f istifad\u0259 edilm\u0259kd\u0259dir. Termin daha \u00e7ox d\u0259fn m\u0259rasiml\u0259rind\u0259 istifad\u0259 olunan qablar kimi \u00e7\u0131x\u0131\u015f ets\u0259 d\u0259, ba\u015fqa konteksl\u0259rd\u0259 d\u0259 istifad\u0259sin\u0259 rast g\u0259linm\u0259kd\u0259dir. Urnalardan b\u0259z\u0259k \u0259\u015fyas\u0131 kimi d\u0259 istifad\u0259 hallar\u0131 m\u00f6vcuddur."
    },
    "4221": {
        "pageid": 4221,
        "ns": 0,
        "title": "1512",
        "extract": ""
    },
    "90973": {
        "pageid": 90973,
        "ns": 0,
        "title": "\u018fkin \u00e7ovdar\u0131",
        "extract": "\u018fkin \u00e7ovdar\u0131 (lat. Secale cereale) \u2014 bitkil\u0259r al\u0259minin q\u0131rt\u0131c\u00e7i\u00e7\u0259klil\u0259r d\u0259st\u0259sinin q\u0131rt\u0131ckimil\u0259r f\u0259sil\u0259sinin \u00e7ovdar cinsin\u0259 aid bitki n\u00f6v\u00fc.\n\u00c7ovdar\u0131n ilk d\u0259f\u0259 E.\u0259.6500 ill\u0259rind\u0259 Asiyan\u0131n c\u0259nub-q\u0259rbind\u0259 yeti\u015fdirildiyi san\u0131lmaqdad\u0131r. Soyu\u011fa \u0259n dayan\u0131ql\u0131 tax\u0131l olan \u00e7ovdar y\u00fcks\u0259k yerl\u0259ri, qumlu v\u0259 z\u0259if torpaqlar\u0131 sev\u0259r. Rusiya, \u0130skandinav \u00f6lk\u0259l\u0259ri kimi q\u0131\u015flar\u0131 \u00e7ox s\u0259rt ke\u00e7\u0259n b\u00f6lg\u0259l\u0259rd\u0259 bel\u0259 yeti\u015fdiril\u0259r v\u0259 pay\u0131zda \u0259kilib ert\u0259si il yay ba\u015flar\u0131nda bi\u00e7il\u0259r. \u00dcst\u0259lik bu\u011fda, arpa, qar\u011f\u0131dal\u0131 v\u0259 d\u00fcy\u00fc \u0259kin\u00e7iliyin\u0259 \u0259lveri\u015fli olmayan \u0259n s\u0259m\u0259r\u0259siz torpaqlarda bel\u0259 o biri tax\u0131llardan daha yax\u015f\u0131 m\u0259hsul ver\u0259r.\n\u00dcmumiyy\u0259tl\u0259 1-2 metr y\u00fcks\u0259kliy\u0259 \u00e7atan \u00e7ovdar\u0131n g\u00f6r\u00fcn\u00fc\u015f\u00fc arpaya \u00e7ox b\u0259nz\u0259r. D\u0259n\u0259l\u0259ri bu\u011fdaya g\u00f6r\u0259 daha inc\u0259 uzundur. Daha \u00e7ox \u00e7\u00f6r\u0259klik un v\u0259 heyvan yemi olaraq qiym\u0259tl\u0259ndiril\u0259n \u00e7ovdar\u0131n i\u00e7ind\u0259 karbonhidrat, z\u00fclal, kalium v\u0259 B vitamini tap\u0131lar."
    },
    "97095": {
        "pageid": 97095,
        "ns": 0,
        "title": "Pepsi",
        "extract": "Pepsi \u2014 PepsiCo \u015firk\u0259ti t\u0259r\u0259find\u0259n istehsal olunan qazl\u0131 kola i\u00e7kisi."
    },
    "139638": {
        "pageid": 139638,
        "ns": 0,
        "title": "Bulaq",
        "extract": "Bulaq \u2014 yeralt\u0131 suyun t\u0259bii sur\u0259td\u0259 yer s\u0259thin\u0259 \u00e7\u0131xmas\u0131d\u0131r. Temperaturu\n20\u00b0-y\u0259 q\u0259d\u0259r olan bulaq soyuq bulaqlar hesab olunur, 20-37\u00b0 olan subtermal bulaqlar, 37-42\u00b0 olan termal bulaqlar, 42\u00b0-d\u0259n yuxar\u0131 olan is\u0259 isti bulaqlar adlan\u0131r. Suyunun t\u0259rkibind\u0259 xeyli h\u0259ll olunmu\u015f kimy\u0259vi elementl\u0259r v\u0259 qazlar olan bulaqa mineral bulaqlar deyilir. Bula\u011f\u0131n \u0259halinin v\u0259 s\u0259nayenin su il\u0259 t\u0259min olunmas\u0131nda, habel\u0259 suvarmada b\u00f6y\u00fck \u0259h\u0259miyy\u0259ti var. B\u0259zi \u00e7aylar\nbulaqlardan qidalan\u0131r.\nAz\u0259rbaycan dilind\u0259 \"bulaq\" s\u00f6z\u00fc il\u0259 eyni m\u0259nada, farscadan g\u0259l\u0259n \"\u00e7e\u015fm\u0259\" s\u00f6z\u00fc d\u0259 i\u015fl\u0259nilir.\nBulaq v\u0259 \u00e7e\u015fm\u0259 k\u0259lm\u0259l\u0259ri m\u0259cazi m\u0259nada da \u00e7ox i\u015fl\u0259nilir: \"ilham bula\u011f\u0131\", \"h\u0259yat \u00e7e\u015fm\u0259si\" v\u0259 s."
    },
    "150990": {
        "pageid": 150990,
        "ns": 0,
        "title": "Aerodramus",
        "extract": "Aerodramus (lat. Aerodramus) \u2014 heyvanlar al\u0259minin xordal\u0131lar tipinin qu\u015flar sinfinin uzunqanadkimil\u0259r d\u0259st\u0259sinin uzunqanadlar f\u0259sil\u0259sin\u0259 aid heyvan cinsi."
    },
    "186603": {
        "pageid": 186603,
        "ns": 0,
        "title": "Banksia dentata",
        "extract": "Banksia dentata (lat. Banksia dentata) \u2014 bitkil\u0259r al\u0259minin proteya\u00e7i\u00e7\u0259klil\u0259r d\u0259st\u0259sinin proteyakimil\u0259r f\u0259sil\u0259sinin banksiya cinsin\u0259 aid bitki n\u00f6v\u00fc."
    },
    "208253": {
        "pageid": 208253,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 1970",
        "extract": "NGC 1970, Yeni Ba\u015f Kataloqda qeyd\u0259 al\u0131nm\u0131\u015f qalaktik dumanl\u0131qd\u0131r. G\u00f6y \u00fcz\u00fcnd\u0259 Q\u0131l\u0131ncbal\u0131\u011f\u0131 b\u00fcrc\u00fc istiqam\u0259tind\u0259 yerl\u0259\u015fir. EN+OCL tipli  qalaktikad\u0131r. \u0130ngilis astronomu Con Her\u015fel t\u0259r\u0259find\u0259n 1835-ci ild\u0259 47.5 sm (18.7 d\u00fcym\u0259) \u00f6l\u00e7\u00fcl\u00fc reflektor vasit\u0259sil\u0259 k\u0259\u015ff edilmi\u015fdir."
    },
    "384324": {
        "pageid": 384324,
        "ns": 0,
        "title": "B\u0131lina",
        "extract": "B\u0131lina (rus. \u0431\u044b\u043b\u0438\u0301\u043d\u0430) \u2014 rus xalq \u0259d\u0259biyyat\u0131nda folklor janr\u0131d\u0131r. \u018fsas\u0259n ruslar\u0131n IX-XIII \u0259srl\u0259r h\u0259yat\u0131n\u0131 \u0259ks etdirir.rus xalq \u0259d\u0259biyyat\u0131 janr\u0131, q\u0259hr\u0259manl\u0131q v\u0259 sosial-m\u0259i\u015f\u0259t m\u0259zmunlu epik n\u0259\u011fm\u0259. B\u0131linalar bahad\u0131rlar v\u0259 xalq q\u0259hr\u0259manlar\u0131n\u0131n simas\u0131nda tarixi hadis\u0259l\u0259ri \u0259ks etdir\u0259n, na\u011f\u0131l \u015f\u0259klind\u0259 yarad\u0131lm\u0131\u015f mahn\u0131-poemalard\u0131r. \u018fsas\u0259n, 9\u201313 \u0259srl\u0259rd\u0259 nam\u0259lum n\u0259\u011fm\u0259kar-na\u011f\u0131l\u00e7\u0131lar t\u0259r\u0259find\u0259n qo\u015fulan B\u0131linalar n\u0259sild\u0259n-n\u0259sl\u0259 ke\u00e7mi\u015fdir. B\u0131linada folklora xas mifoloji \u0259n\u0259n\u0259l\u0259r geni\u015f yer tutur. Burada t\u0259svir olunan al\u0259m real olsa da, fantastik s\u0259hn\u0259l\u0259r \u00e7oxdur: bahad\u0131rlar divl\u0259r v\u0259 \u0259jdahalarla vuru\u015fur, f\u00f6vq\u0259lt\u0259bii r\u0259\u015fad\u0259t g\u00f6st\u0259rirl\u0259r. B\u0131linan\u0131n s\u0259ciyy\u0259vi x\u00fcsusiyy\u0259tl\u0259rind\u0259n biri d\u0259 onun \u00e7oxqatl\u0131 olmas\u0131, y\u0259ni m\u00fcxt\u0259lif d\u00f6vr v\u0259 yerl\u0259rl\u0259 ba\u011fl\u0131 ideya-m\u00f6vzu \u0259lam\u0259tl\u0259rinin v\u0259 sur\u0259tl\u0259rin \u00fczvi sur\u0259td\u0259 birl\u0259\u015fm\u0259sidir. B\u0131lina, ad\u0259t\u0259n, co\u015fqun, t\u0259mt\u0259raql\u0131 \u0259hvali-ruhiyy\u0259 ifad\u0259 edir. T\u0259hkiy\u0259d\u0259 m\u00fcbali\u011f\u0259 v\u0259 t\u0259krir\u0259 m\u00fcraci\u0259t olunur."
    },
    "393351": {
        "pageid": 393351,
        "ns": 0,
        "title": "Botsvana \u015f\u0259h\u0259rl\u0259rinin siyah\u0131s\u0131",
        "extract": "Botsvanan\u0131n \u0259n b\u00f6y\u00fck ya\u015fay\u0131\u015f m\u0259nt\u0259q\u0259l\u0259rinin siyah\u0131s\u0131. \"Veb World Gazeteer\" sayt\u0131n\u0131n m\u0259lumat\u0131na g\u00f6r\u0259, Botsvanada 200 \u015f\u0259h\u0259rd\u0259 1000-d\u0259n \u00e7ox adam ya\u015fay\u0131r"
    },
    "446335": {
        "pageid": 446335,
        "ns": 0,
        "title": "\u018fl\u0259\u015fr\u0259f xan Bayandur",
        "extract": "\u018fl\u0259\u015fr\u0259f xan L\u00fctf\u0259li xan o\u011flu Bayandur (?-?)\u2014Qacarlar d\u00f6vr\u00fcnd\u0259 bir ne\u00e7\u0259 \u015f\u0259h\u0259rin hakimi."
    },
    "468854": {
        "pageid": 468854,
        "ns": 0,
        "title": "Ceff Se\u015fns",
        "extract": "Cefferson Boreqard \"Ceffi\" Se\u015fns III (ing. Jefferson Beauregard \"Jeff\" Sessions III; 24 dekabr 1946, Selma[d], Alabama v\u0259 ya Hybart[d], Alabama) \u2014 amerika siyas\u0259t\u00e7isi, AB\u015e Respublika\u00e7\u0131lar Partiyas\u0131n\u0131n \u00fczv\u00fc. Alabama \u015ftat\u0131ndan ki\u00e7ik senator (ilk d\u0259f\u0259 1996-c\u0131 ild\u0259 se\u00e7ilib).\n18 noyabr 2016-c\u0131 ild\u0259 AB\u015e-nin 45-ci, yeni se\u00e7ilmi\u015f Prezidenti Donald Tramp\u0131n AB\u015e-nin Ba\u015f Prokuroru v\u0259zif\u0259sini tutmaq t\u0259klifini q\u0259bul etmi\u015fdir."
    },
    "481371": {
        "pageid": 481371,
        "ns": 0,
        "title": "Art\u0131z",
        "extract": "Art\u0131z \u2014 \u0130r\u0259van quberniyas\u0131n\u0131n \u0130r\u0259van q\u0259zas\u0131nda, indi Ell\u0259r (Kotayk, Abovyan) rayonunda k\u0259nd."
    },
    "581665": {
        "pageid": 581665,
        "ns": 0,
        "title": "\u015eeyx M\u0259ttar m\u0259scidi",
        "extract": "\u015eeyx M\u0259ttar m\u0259scidi (t\u00fcrk. \u015eeyh Mutahhar Camii), D\u00f6rd Ayaql\u0131 m\u0259scid, Qas\u0131m b\u0259y m\u0259scidi v\u0259 ya Qa\u0131m Padi\u015fah m\u0259scidi \u2014 Diyarb\u0259kird\u0259 1500-ci ild\u0259 A\u011fqoyunlu b\u0259yl\u0259rind\u0259n Qas\u0131m b\u0259yin \u0259mri il\u0259 in\u015fa edilmi\u015f m\u0259scid."
    },
    "626656": {
        "pageid": 626656,
        "ns": 0,
        "title": "La-M\u00fcrett",
        "extract": "La-M\u00fcrett (fr. La Murette) \u2014 Fransada kommuna, Rona-Alplar regionunda yerl\u0259\u015fir. Departament \u2014 \u0130zer. Vuaron kantonuna daxildir. Kommunan\u0131n dair\u0259si \u2014 Qrenobl.\nINSEE kodu \u2014 38270. Kommunan\u0131n 2012-ci il \u00fc\u00e7\u00fcn \u0259halisi 1827 n\u0259f\u0259r t\u0259\u015fkil edirdi. Kommuna d\u0259niz s\u0259viyy\u0259sind\u0259n 405 il\u0259 700 q\u0259d\u0259r metr y\u00fcks\u0259klikd\u0259 yerl\u0259\u015fir. Kommuna Parisd\u0259n t\u0259xmin\u0259n 460 km c\u0259nub-\u015f\u0259rqd\u0259, Liondan 70 km c\u0259nub-\u015f\u0259rqd\u0259, Qrenobldan 26 km \u015fimal-q\u0259rbd\u0259 yerl\u0259\u015fir."
    },
    "629974": {
        "pageid": 629974,
        "ns": 0,
        "title": "Avropada \u0130kinci d\u00fcnya m\u00fcharib\u0259sinin sonu",
        "extract": "Avropada \u0130kinci d\u00fcnya m\u00fcharib\u0259sinin sonu - \u0130kinci D\u00fcnya m\u00fcharib\u0259sinin Avropa teatr\u0131n\u0131n ba\u015fa \u00e7atmas\u0131 il\u0259 \u0259laq\u0259li hadis\u0259l\u0259r. 1945-ci ilin aprel-may aylar\u0131nda ba\u015f verib."
    },
    "699389": {
        "pageid": 699389,
        "ns": 0,
        "title": "Beyn\u0259lxalq \u018fdal\u0259t M\u0259hk\u0259m\u0259sinin \u018fsasnam\u0259si",
        "extract": "Beyn\u0259lxalq \u018fdal\u0259t M\u0259hk\u0259m\u0259sinin \u018fsasnam\u0259si \u2014 BMT Nizamnam\u0259sinin ayr\u0131lmaz hiss\u0259si, Beyn\u0259lxalq \u018fdal\u0259t M\u0259hk\u0259m\u0259sinin t\u0259\u015fkilati prinsipl\u0259rini, f\u0259aliyy\u0259t qaydas\u0131n\u0131, s\u0259ri\u015ft\u0259sini v\u0259 prosedurunu m\u00fc\u0259yy\u0259nl\u0259\u015fdirir. M\u0259hk\u0259m\u0259nin f\u0259aliyy\u0259ti \u00fc\u00e7\u00fcn h\u00fcquqi \u0259sasd\u0131r."
    },
    "722435": {
        "pageid": 722435,
        "ns": 0,
        "title": "Sen-Marten-d\u00fc-Var",
        "extract": "Sen-Marten-d\u00fc-Var (fr. Saint-Martin-du-Var) \u2014 Provans-Alp-Kot-d'Az\u00fcr regionunun, Fransan\u0131n c\u0259nub-\u015f\u0259rqind\u0259 yerl\u0259\u015f\u0259n kommun, D\u0259nizk\u0259nar\u0131 Alplar departamenti."
    },
    "749771": {
        "pageid": 749771,
        "ns": 0,
        "title": "Lyubov Sobol",
        "extract": "Lyubov Eduardovna Sobol (n\u00e9e Fedeneva; 13 sentyabr 1987, Lobnya, Moskva vilay\u0259tisentyabr 1987 , Lobnya, Moskva vilay\u0259ti  ) \u2014 Rusiya siyasi v\u0259 ictimai xadimi,  qeydiyyatdan ke\u00e7m\u0259mi\u015f G\u0259l\u0259c\u0259yin Rusiyas\u0131 adl\u0131 partiyan\u0131n idar\u0259 hey\u0259tinin \u00fczv\u00fc.\n2021-ci il\u0259 q\u0259d\u0259r Korrupsiyaya Qar\u015f\u0131 M\u00fcbariz\u0259 Fondunda (FBK) h\u00fcquq\u015f\u00fcnas , i\u015fl\u0259yib, o c\u00fcml\u0259d\u0259n RosPil layih\u0259si \u00e7\u0259r\u00e7iv\u0259sind\u0259 (2011-2018), Rusiya M\u00fcxalif\u0259t Koordinasiya \u015euras\u0131n\u0131n \u00fczv\u00fc olub (2012-2013)  ."
    },
    "800750": {
        "pageid": 800750,
        "ns": 0,
        "title": "III L\u00fcdovik (Fransa kral\u0131)",
        "extract": "III L\u00fcdovik (lat. Ludovicus III, fr. Louis III; 863 \u2013 5 avqust 882) \u2014 879\u2013882-ci ill\u0259rd\u0259 Q\u0259rbi Frank krall\u0131\u011f\u0131n\u0131n h\u00f6kmdar\u0131. O, Karolinq s\u00fclal\u0259sind\u0259ndir. L\u00fcdovik II K\u0259k\u0259l\u0259y\u0259n L\u00fcdovik v\u0259 Burqundiyal\u0131 Ansqardan\u0131n b\u00f6y\u00fck o\u011flu olmu\u015fdur.\nL\u00fcdovik atas\u0131n\u0131n yerin\u0259 ke\u00e7mi\u015f v\u0259 qarda\u015f\u0131 II Karloman il\u0259 Q\u0259rbi Frank krall\u0131\u011f\u0131n\u0131 idar\u0259 etmi\u015fdir. L\u00fcdovik paytaxt Paris d\u0259 daxil olmaqla d\u00f6vl\u0259tin \u015fimal hiss\u0259sin\u0259, Karloman is\u0259 c\u0259nub hiss\u0259sin\u0259 n\u0259zar\u0259t edirdi. O, v\u0259fat etdikd\u0259n sonra Q\u0259rbi Frank krall\u0131\u011f\u0131n\u0131n qalan hiss\u0259sini qarda\u015f\u0131na buraxm\u0131\u015fd\u0131r. Onun q\u0131sam\u00fcdd\u0259tli hakimiyy\u0259ti h\u0259rbi u\u011furlar\u0131 il\u0259 tan\u0131n\u0131r. Odur ki, L\u00fcdovik 881-ci ilin avqustunda vikinql\u0259ri m\u0259\u011flub etmi\u015fdi."
    },
    "868157": {
        "pageid": 868157,
        "ns": 0,
        "title": "Deykstra alqoritmi",
        "extract": "Deykstra alqoritmi \u2014 qov\u015faqlar aras\u0131nda \u0259n q\u0131sa yollar\u0131 tapmaq \u00fc\u00e7\u00fcn alqoritm. 1956-c\u0131 ild\u0259 komp\u00fcter alimi Edsger Deykstra t\u0259r\u0259find\u0259n haz\u0131rlanm\u0131\u015f v\u0259 \u00fc\u00e7 il sonra n\u0259\u015fr edilmi\u015fdir."
    },
    "98428": {
        "pageid": 98428,
        "ns": 0,
        "title": "G\u0259linqaya (Da\u015fk\u0259s\u0259n)",
        "extract": "G\u0259linqaya \u2014 Az\u0259rbaycan Respublikas\u0131n\u0131n Da\u015fk\u0259s\u0259n rayonunun Qabaqt\u0259p\u0259 k\u0259nd inzibati \u0259razi dair\u0259sind\u0259 k\u0259nd."
    },
    "141050": {
        "pageid": 141050,
        "ns": 0,
        "title": "Qafqaz xan\u0131motu",
        "extract": "Qafqaz xan\u0131motu (lat. Atropa caucasica) \u2014 bitkil\u0259r al\u0259minin qu\u015f\u00fcz\u00fcm\u00fc\u00e7i\u00e7\u0259klil\u0259r d\u0259st\u0259sinin qu\u015f\u00fcz\u00fcm\u00fckimil\u0259r f\u0259sil\u0259sinin xan\u0131motu cinsin\u0259 aid bitki n\u00f6v\u00fc. IUCN Q\u0131rm\u0131z\u0131 Siyah\u0131s\u0131na g\u00f6r\u0259 n\u00f6v\u00fcn kateqoriyas\u0131 v\u0259 statusu \"N\u0259sli k\u0259silm\u0259y\u0259 h\u0259ssas olanlar\" kateqoriyas\u0131na aiddir \u2013 VU B1b (i, iii). Az\u0259rbaycan\u0131n nadir, Qafqaz\u0131n endemik n\u00f6v\u00fcd\u00fcr."
    },
    "177190": {
        "pageid": 177190,
        "ns": 0,
        "title": "\u018frsindimdikl\u0259r",
        "extract": "\u018frsindimdikl\u0259r (lat. Plataleinae) \u2014 heyvanlar al\u0259minin xordal\u0131lar tipinin qu\u015flar sinfinin qutankimil\u0259r d\u0259st\u0259sinin i\u0307bisl\u0259r f\u0259sil\u0259sin\u0259 aid heyvan yar\u0131mf\u0259sil\u0259si."
    },
    "204691": {
        "pageid": 204691,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 5504C",
        "extract": "NGC 5504C, Yeni Ba\u015f Kataloqda qeyd\u0259 al\u0131nm\u0131\u015f qalaktikad\u0131r. G\u00f6y \u00fcz\u00fcnd\u0259 Nax\u0131r\u00e7\u0131 b\u00fcrc\u00fc istiqam\u0259tind\u0259 yerl\u0259\u015fir. Sd tipli  qalaktikad\u0131r. Frans\u0131z astronomu Eduard Stefan t\u0259r\u0259find\u0259n 1880-ci ild\u0259 80.01 sm (31.5 d\u00fcym\u0259) \u00f6l\u00e7\u00fcl\u00fc reflektor vasit\u0259sil\u0259 k\u0259\u015ff edilmi\u015fdir."
    },
    "302257": {
        "pageid": 302257,
        "ns": 0,
        "title": "Kanija m\u00fcdafi\u0259si",
        "extract": "Kanija m\u00fcdafi\u0259si \u2014 1593\u20131606-c\u0131 ill\u0259r Osmanl\u0131-Avstriya m\u00fcharib\u0259si gedi\u015find\u0259 1601-ci ild\u0259 73 g\u00fcn \u0259rzind\u0259 Kanija qalas\u0131n\u0131 m\u00fchasir\u0259y\u0259 alan Habsburq ordusuna qar\u015f\u0131 Osmanl\u0131lar\u0131n m\u00fcdafi\u0259 olunmas\u0131 v\u0259 \u0259ks-h\u00fccumudur."
    },
    "370954": {
        "pageid": 370954,
        "ns": 0,
        "title": "Araba\u00e7\u0131 (b\u00fcrc)",
        "extract": "Araba\u00e7\u0131 b\u00fcrc\u00fc (Lat\u0131nca:Auriga) -  G\u00f6y\u00fcn \u015fimal yar\u0131mk\u00fcr\u0259sind\u0259dir. Az\u0259rbaycanda il boyu g\u00f6r\u00fcn\u00fcr. Bu Ptolemeyin 48 b\u00fcrcl\u0259rind\u0259n biridir v\u0259 88 m\u00fcasir b\u00fcrcl\u0259rd\u0259n biri kimi Beyn\u0259lxalq Astronomiya \u0130ttifaq\u0131 t\u0259r\u0259find\u0259n q\u0259bul edilib."
    },
    "394971": {
        "pageid": 394971,
        "ns": 0,
        "title": "Cowboy Bebop (anime filmi)",
        "extract": "Cowboy Bebop: The Movie, Yaponiyada film Cowboy Bebop: Knockin' on Heaven's Door adlan\u0131r (yap. \u30ab\u30a6\u30dc\u30fc\u30a4\u30d3\u30d0\u30c3\u30d7 \u5929\u56fd\u306e\u6249, lit. Kovboy Bebop: C\u0259nn\u0259t qap\u0131s\u0131n\u0131n d\u00f6y\u00fclm\u0259si) \u2014 2001-ci ild\u0259 \u00e7\u0259kilmi\u015f speys vestern b\u0259dii anime filmi. Film Hacime Yatate t\u0259r\u0259find\u0259n \u00e7\u0259kilmi\u015f v\u0259 1998-ci ild\u0259 Cowboy Bebop anime seriyas\u0131n\u0131n \u0259sas\u0131nda qurulmu\u015fdur. Orijinal seriyan\u0131n m\u00fcxt\u0259lif h\u0259y\u0259ti, rejisor \u015einiciro Vatanabe, yaz\u0131\u00e7\u0131 Keiko Nobumoto, xarakter dizayner\u0131 To\u015fihiro Kavamoto, animasiya direktoru Hiro\u015fi Osaka, v\u0259 b\u0259st\u0259kar Yoko Kanno daxil olmaqla, filmin \u00fcz\u0259rind\u0259 i\u015fl\u0259mi\u015fdir. Filmi orijinal yapon v\u0259 ingilisc\u0259 s\u0259sl\u0259ndir\u0259n hey\u0259t d\u0259 rollar\u0131n\u0131 davam etmi\u015fdir.\nFilm orijinal seriyan\u0131n 22-ci v\u0259 23-c\u00fc seriyas\u0131 aras\u0131nda qurulmu\u015fdur. Filmin s\u00fcjeti, Marsda insan \u0259halisini m\u0259hv etm\u0259yi planla\u015fd\u0131ran v\u0259 nam\u0259lum patogend\u0259n istifad\u0259 ed\u0259n sirli terrorist \u00fcz\u0259rind\u0259 m\u0259rk\u0259zl\u0259nir. Bebop kosmik g\u0259misind\u0259 k\u0259ll\u0259 ov\u00e7u hey\u0259ti, terrorist tutmaq \u00fc\u00e7\u00fcn i\u015fl\u0259yir v\u0259 ba\u015f ver\u0259 bil\u0259n h\u00fccumdan \u0259vv\u0259l, patogenin m\u0259nb\u0259yini tap\u0131rlar.\nFilm Vatanabe t\u0259r\u0259find\u0259n televiziya seriyas\u0131n\u0131n davam\u0131 kimi q\u0259bul olunmu\u015fdur. Vatanabe seriyan\u0131 miniat\u00fcr filml\u0259r kimi q\u0259bul etmi\u015fdir. Seriyan\u0131n p\u0259r\u0259sti\u015fkarlar\u0131n\u0131 m\u0259yus etm\u0259m\u0259k \u00fc\u00e7\u00fcn, estetik materialdan b\u00f6y\u00fck miqdarda istifad\u0259 olunmu\u015fdur v\u0259 t\u0259z\u0259 izl\u0259yicil\u0259 \u00fc\u00e7\u00fcn \u0259l\u00e7atan olsun dey\u0259, filmd\u0259 d\u00fcz\u0259li\u015fl\u0259r edilmi\u015fdir. B\u00fcdc\u0259 v\u0259 istehsal obyektl\u0259rin artmas\u0131, filmd\u0259 seriya il\u0259 m\u00fcqayis\u0259d\u0259 daha y\u00fcks\u0259k keyfiyy\u0259tli animasiya v\u0259 b\u0259dii film kimi ba\u011fl\u0131 \u00e7\u0259kili\u015f \u00fcslubundan istifad\u0259 imkan\u0131 yaratm\u0131\u015fd\u0131r. Filmd\u0259 istifad\u0259 olunan \u0259r\u0259b elementl\u0259ri, Vatanabeni M\u0259rake\u015f\u0259 t\u0259dqiqat \u00fc\u00e7\u00fcn s\u0259yah\u0259t etm\u0259sin\u0259 s\u0259b\u0259b olmu\u015fdur. Kannonun musiqisind\u0259 d\u0259 \u0259r\u0259b atmosferind\u0259n istifad\u0259 olunmu\u015fdur.\nOrijinal seriyada oldu\u011fu kimi, Sunrise studiosu, Bandai Visual v\u0259 ke\u00e7mi\u015f Sunrise i\u015f\u00e7il\u0259ri t\u0259r\u0259find\u0259n yaranm\u0131\u015f Bones studiosu t\u0259r\u0259find\u0259n film istehsal edilmi\u015fdir. Film Yaponiyada 2001-ci ilin sentyabr\u0131n 1-d\u0259, AB\u015e-d\u0259 2002-ci il avqustun 11-d\u0259 kinoteartlarda burax\u0131lm\u0131\u015fd\u0131r. Film d\u00fcnyada $3 million g\u0259lir \u0259ld\u0259 etmi\u015f, DVD-d\u0259 \u00e7\u0131xanda is\u0259 Yaponiya v\u0259 AB\u015e \u00e7artlar\u0131nda y\u00fcks\u0259k m\u00f6vqe tutmu\u015fdur. \u00dcmumiyy\u0259tl\u0259 film \u0259sas v\u0259 anime t\u0259nqid\u00e7il\u0259rd\u0259n m\u00fcsb\u0259t q\u0259bul olunmu\u015fdur v\u0259 Online Film Critics Society Award for Best Animated Film nominasiyas\u0131na namiz\u0259d olmu\u015fdur."
    },
    "423034": {
        "pageid": 423034,
        "ns": 0,
        "title": "Sar\u0131calar",
        "extract": "Sar\u0131calar (Saatl\u0131) \u2014 Az\u0259rbaycan Respublikas\u0131n\u0131n Saatl\u0131 rayonunun inzibati \u0259razi vahidind\u0259 k\u0259nd.\nSar\u0131calar (Z\u0259ngibasar) \u2014 \u0130r\u0259van quberniyas\u0131n\u0131n \u0130r\u0259van q\u0259zas\u0131nda, indiki Z\u0259ngibasar (Masis) rayonunda k\u0259nd olmu\u015fdur.\nSar\u0131calar (T\u00fcrkiy\u0259) \u2014 Bolu ilinin G\u00f6yn\u00fck il\u00e7\u0259sinin k\u0259ndi\nSar\u0131calar (cins) \u2014  A\u011f k\u0259p\u0259n\u0259kl\u0259r f\u0259sil\u0259sin\u0259 aid k\u0259p\u0259n\u0259k cinsi."
    },
    "450593": {
        "pageid": 450593,
        "ns": 0,
        "title": "Elnar\u0259 K\u0259rimova",
        "extract": "Elnar\u0259 K\u0259rimova (1962) \u2014 tan\u0131nm\u0131\u015f az\u0259rbaycanl\u0131 xormeyster, Az\u0259rbaycan\u0131n xalq artisti (2018). T\u00fcrkiy\u0259nin \"Orfeon\" kamera xorunun v\u0259 TRT-nin b\u00f6y\u00fck xorunun b\u0259dii r\u0259hb\u0259ri v\u0259 ba\u015f dirijoru."
    },
    "454186": {
        "pageid": 454186,
        "ns": 0,
        "title": "Pedro Mosquera",
        "extract": "Pedro Mosquera Parada (21 aprel 1988) - ispan futbol\u00e7u. orta sah\u0259 oynay\u0131r v\u0259 onun cari komanda Deportivo La Coruna edir."
    },
    "537250": {
        "pageid": 537250,
        "ns": 0,
        "title": "\u018fli Abasov",
        "extract": "\u018fli Abasov (tam ad\u0131: \u018fli Seyidabbas o\u011flu Abasov; d.11 oktyabr 1950; Bak\u0131, Az\u0259rbaycan) \u2014 Az\u0259rbaycan filosofu, f\u0259ls\u0259f\u0259 \u00fczr\u0259 elml\u0259r doktoru (1998), professor (2007)."
    },
    "553715": {
        "pageid": 553715,
        "ns": 0,
        "title": "Yusif Sevdimal\u0131yev",
        "extract": "Yusif M\u0259mm\u0259d\u0259li (Yusif M\u0259mm\u0259d\u0259li o\u011flu Sevdimal\u0131yev; 8 yanvar 1951, \u00c7ayk\u0259nd, Krasnoselsk rayonu) \u2014 Sumqay\u0131t \u015f\u0259h\u0259r \u0130cra hakimiyy\u0259tinin ke\u00e7mi\u015f ba\u015f\u00e7\u0131s\u0131, Bak\u0131 D\u00f6vl\u0259t Universitetinin N\u0259z\u0259ri mexanika v\u0259 b\u00fct\u00f6v m\u00fchit mexanikas\u0131 kafedras\u0131n\u0131n m\u00fcdiri."
    },
    "609121": {
        "pageid": 609121,
        "ns": 0,
        "title": "Oqtay Atayev",
        "extract": "Oqtay Atayev (Tam ad\u0131: Oqtay \u018flirza o\u011flu Atayev; d.19 dekabr 1929 - \u00f6.12 mart 1991, Bak\u0131) \u2014 Az\u0259rbaycan jurnalistikas\u0131n\u0131n tan\u0131nm\u0131\u015f simalar\u0131ndan biri."
    },
    "652185": {
        "pageid": 652185,
        "ns": 0,
        "title": "Mikania huanucoensis",
        "extract": "Mikania huanucoensis (lat. Mikania huanucoensis) \u2014 m\u00fcr\u0259kk\u0259b\u00e7i\u00e7\u0259klil\u0259r f\u0259sil\u0259sinin mikaniya cinsin\u0259 aid bitki n\u00f6v\u00fc."
    },
    "701217": {
        "pageid": 701217,
        "ns": 0,
        "title": "Da\u011fl\u0131q Qaraba\u011f (d\u0259qiql\u0259\u015fdirm\u0259)",
        "extract": "Da\u011fl\u0131q Qaraba\u011f \u2014 Az\u0259rbaycan Respublikas\u0131n\u0131n q\u0259rb b\u00f6lg\u0259si.\nDa\u011fl\u0131q Qaraba\u011f (film, 1948) \u2014 Az\u0259rbaycan filmi.\nDa\u011fl\u0131q Qaraba\u011f (film, 1977) \u2014 Az\u0259rbaycan filmi."
    },
    "728570": {
        "pageid": 728570,
        "ns": 0,
        "title": "\u00dcryanda\u011f",
        "extract": "\u00dcryanda\u011f - Xocav\u0259nd rayon m\u0259rk\u0259zind\u0259n 9 km c\u0259nubda, F\u00fczuli rayonunun Yuxar\u0131 Veys\u0259lli k\u0259ndi il\u0259 h\u0259ms\u0259rh\u0259d \u0259razid\u0259 qeyd\u0259 al\u0131nan da\u011f."
    },
    "780437": {
        "pageid": 780437,
        "ns": 0,
        "title": "\u0130cra S\u0259r\u0259ncam\u0131 12711",
        "extract": "12711 sayl\u0131 \u0130cra S\u0259r\u0259ncam\u0131 \u2014 Amerika prezidenti Corc HV Bu\u015f t\u0259r\u0259find\u0259n 11 aprel 1990-c\u0131 ild\u0259 t\u0259rtib edilmi\u015fdir. O 5 iyun 1989-cu il v\u0259 11 aprel 1990-c\u0131 il tarixl\u0259ri aras\u0131nda AB\u015e-d\u0259 olmu\u015f \u00c7in v\u0259t\u0259nda\u015flar\u0131n\u0131n v\u0259 onlar\u0131n birba\u015fa himay\u0259sind\u0259 olan \u015f\u0259xsl\u0259rin deportasiyas\u0131n\u0131 t\u0259xir\u0259 sald\u0131, 2 illik v\u0259t\u0259nind\u0259 ya\u015famaq t\u0259l\u0259bind\u0259n imtina etdi v\u0259 1 yanvar 1994-c\u00fc il\u0259 q\u0259d\u0259r onlara i\u015f icaz\u0259si verdi.\nO, 1989-cu ild\u0259 Tiananmen Meydan\u0131 etirazlar\u0131n\u0131 yat\u0131rtmas\u0131na v\u0259 h\u0259min ilin 4 iyununda ba\u015f vermi\u015f q\u0131r\u011f\u0131na cavab olaraq \u00c7in Xalq Respublikas\u0131na (\u00c7XR) qar\u015f\u0131 beyn\u0259lxalq reaksiyan\u0131n bir hiss\u0259si kimi verilib. 1992-ci ild\u0259 \u00c7in T\u0259l\u0259b\u0259 M\u00fchafiz\u0259si Qanunu q\u0259bul edildikd\u0259n sonra bu, daimi hala g\u0259tirildi."
    },
    "782470": {
        "pageid": 782470,
        "ns": 0,
        "title": "Bahar o\u011flu",
        "extract": "Bahar o\u011flu \u2014 xalq artisti, b\u0259st\u0259kar Eldar Mansurovun Heyd\u0259r \u018fliyevin anadan olmas\u0131n\u0131n 90 illik yubileyin\u0259 h\u0259sr etdiyi oratoriyas\u0131.\nOratoriya \"Xalq\u0131n bahar\u0131\", \"Dahi s\u0259rk\u0259rd\u0259\", \"Heyd\u0259rnam\u0259\" v\u0259 \"Bahar o\u011flu\" adl\u0131 d\u00f6rd hiss\u0259d\u0259n ibar\u0259tdir.\nOratoriyan\u0131n s\u00f6zl\u0259rinin m\u0259tni \u0259m\u0259kdar inc\u0259s\u0259n\u0259t xadimi \u015fair Baba V\u0259ziro\u011fluya m\u0259xsusdur.\nOratoriya ulu \u00f6nd\u0259rin yubiley t\u0259dbirl\u0259rind\u0259 xalq artisti, m\u00fc\u011f\u0259nni M\u00fcbariz  Ta\u011f\u0131yevin ifas\u0131nda s\u0259sl\u0259nib."
    },
    "840431": {
        "pageid": 840431,
        "ns": 0,
        "title": "Ur Kral Oyunu",
        "extract": "Ur Kral Oyunu, minilliyin \u0259vv\u0259lind\u0259 q\u0259dim Mezopotamiya ilk d\u0259f\u0259 oynanm\u0131\u015f iki oyun\u00e7u taktiki yar\u0131\u015f stol\u00fcst\u00fc oyunudur. Bu oyun, Yax\u0131n \u015e\u0259rqd\u0259 b\u00fct\u00fcn sosial t\u0259b\u0259q\u0259l\u0259rd\u0259 m\u0259\u015fhur idi v\u0259 onu oynamaq \u00fc\u00e7\u00fcn l\u00f6vh\u0259l\u0259r Mezopotamiya, Krit v\u0259 \u015eri Lanka kimi uzaq yerl\u0259rd\u0259 tap\u0131lm\u0131\u015fd\u0131r. Britaniya Muzeyind\u0259 saxlan\u0131lan l\u00f6vh\u0259l\u0259rd\u0259n biri t\u0259qrib\u0259n M\u00d6 2600 - M\u00d6 2400 ill\u0259rin\u0259 m\u0259xsusdur, bu da onu d\u00fcnyan\u0131n \u0259n q\u0259dim oyun l\u00f6vh\u0259l\u0259rind\u0259n biri hal\u0131na g\u0259tirir.\nUr Kral Oyunu b\u0259z\u0259n \u00e7ox ox\u015far olan ba\u015fqa bir q\u0259dim oyuna, \u0130yirmi Kvadrat Oyununa b\u0259rab\u0259r tutulur.\nUr oyunu m\u0259n\u0259vi \u0259h\u0259miyy\u0259t k\u0259sb etdiyi d\u00f6vrd\u0259 populyarl\u0131\u011f\u0131n\u0131n zirv\u0259sind\u0259 idi v\u0259 inan\u0131l\u0131rd\u0131 ki, oyundak\u0131 hadis\u0259l\u0259r oyun\u00e7unun g\u0259l\u0259c\u0259yini \u0259ks etdirir v\u0259 tanr\u0131lardan v\u0259 ya dig\u0259r f\u00f6vq\u0259lt\u0259bii varl\u0131qlardan mesajlar \u00f6t\u00fcr\u00fcrd\u00fc. Son antik d\u00f6vrl\u0259r\u0259 q\u0259d\u0259r Ur oyunu populyarl\u0131\u011f\u0131n\u0131 qoruyub, daha sonra oynanma\u011f\u0131 dayand\u0131, bel\u0259likl\u0259, stol\u00fcst\u00fc oyun formas\u0131na \u00e7evrildi v\u0259 ya onun t\u0259r\u0259find\u0259n d\u0259yi\u015fdirildi. 1950-ci ill\u0259r\u0259 q\u0259d\u0259r, \u0130srail \u0259halisinin m\u00fchacir\u0259ti ba\u015flayana q\u0259d\u0259r, Ur oyununun \"Asha\" adl\u0131 versiyas\u0131n\u0131 oynamaq davam ed\u0259n y\u0259hudi c\u0259miyy\u0259ti xarici istisna olmaqla, h\u0259r yerd\u0259 unudulmu\u015fdu.\nUr Oyunu ad\u0131n\u0131 ilk d\u0259f\u0259 ingilis arxeoloqu ser Leonard Vulli t\u0259r\u0259find\u0259n 1922-1934-c\u00fc ill\u0259rd\u0259 Urdak\u0131 Kral Q\u0259biristanl\u0131\u011f\u0131nda apard\u0131\u011f\u0131 qaz\u0131nt\u0131lar zaman\u0131 yenid\u0259n k\u0259\u015ff edildiyi \u00fc\u00e7\u00fcn alm\u0131\u015fd\u0131r. O vaxtdan b\u0259ri oyunun n\u00fcsx\u0259l\u0259ri Yax\u0131n \u015e\u0259rqd\u0259ki dig\u0259r arxeoloqlar t\u0259r\u0259find\u0259n tap\u0131l\u0131b. Eram\u0131zdan \u0259vv\u0259l II \u0259srd\u0259 oynanan Ur Oyununun qaydalar\u0131n\u0131n mixi yaz\u0131 il\u0259 qism\u0259n t\u0259sviri Babil gil l\u00f6vh\u0259sind\u0259 qorunub saxlan\u0131lm\u0131\u015fd\u0131r, bu t\u0259svir katib \u0130tti-Marduk-balatu t\u0259r\u0259find\u0259n yaz\u0131lm\u0131\u015fd\u0131r.\nBu plan\u015fet v\u0259 gameboard formas\u0131 \u0259sas\u0131nda Britaniya Muzeyinin kuratoru \u0130rvinq Finkel oyunun nec\u0259 oynand\u0131\u011f\u0131na dair \u0259sas qaydalar\u0131 yenid\u0259n qurdu. Oyunun m\u0259qs\u0259di l\u00f6vh\u0259d\u0259n qa\u00e7maq v\u0259 r\u0259qibin qar\u015f\u0131s\u0131nda b\u00fct\u00fcn fiqurlar\u0131 da\u015f\u0131maqd\u0131r. M\u00fcasir n\u0259rd kimi oyun h\u0259m strategiya, h\u0259m d\u0259 \u015fans elementl\u0259rini \u00f6z\u00fcnd\u0259 birl\u0259\u015fdirir."
    },
    "855149": {
        "pageid": 855149,
        "ns": 0,
        "title": "B\u00f6y\u00fck \u015e\u0259rqi Yaponiya Z\u0259lz\u0259l\u0259si v\u0259 N\u00fcv\u0259 F\u0259lak\u0259ti Memorial Muzeyi",
        "extract": "B\u00f6y\u00fck \u015e\u0259rqi Yaponiya Z\u0259lz\u0259l\u0259si v\u0259 N\u00fcv\u0259 F\u0259lak\u0259ti Memorial Muzeyi (\u6771\u65e5\u672c\u5927\u9707\u707d\u30fb\u539f\u5b50\u529b\u707d\u5bb3\u4f1d\u627f\u9928) \u2013 Yaponiyan\u0131n Fuku\u015fima prefekturas\u0131n\u0131n Futaba q\u0259s\u0259b\u0259sind\u0259 yerl\u0259\u015f\u0259n muzey. Muzey 2011-ci ilin mart\u0131nda Yaponiyan\u0131n \u015f\u0259rqind\u0259 ba\u015f vermi\u015f Tohoku z\u0259lz\u0259l\u0259si v\u0259 sunamisi, el\u0259c\u0259 d\u0259, Fuki\u015fima-1 AES n\u00fcv\u0259 f\u0259lak\u0259ti hadis\u0259sin\u0259 h\u0259sr olunmu\u015fdur."
    },
    "64659": {
        "pageid": 64659,
        "ns": 0,
        "title": "Anastas Mikoyan",
        "extract": "Anastas \u0130vanovi\u00e7 Mikoyan (erm. \u0531\u0576\u0561\u057d\u057f\u0561\u057d \u0544\u056b\u056f\u0578\u0575\u0561\u0576, 13 (25) noyabr 1895, Sanahin, Bor\u00e7al\u0131 q\u0259zas\u0131 \u2013 21 oktyabr 1978[\u2026], Moskva) \u2014 SSR\u0130 d\u00f6vl\u0259t xadimi, siyas\u0259t adam\u0131, ASSR r\u0259hb\u0259ri.\nAnastas Mikoyan Sovet \u0130ttifaq\u0131n\u0131n y\u00fcks\u0259k v\u0259zif\u0259li siyas\u0259t\u00e7isi v\u0259 d\u00f6vl\u0259t xadimi idi. O, t\u0259xmin\u0259n 50 illik siyasi karyeras\u0131 \u0259rzind\u0259 SSR\u0130-nin bir \u00e7ox vacib siyasi d\u00f6vrl\u0259rind\u0259 i\u015ftirak etmi\u015f v\u0259 bir ne\u00e7\u0259 f\u0259rqli sovet lideri il\u0259 i\u015fl\u0259mi\u015fdir. Mikoyan x\u00fcsus\u0259n uzun\u00f6m\u00fcrl\u00fc v\u0259 \u00e7evik siyasi m\u00f6vqeyi il\u0259 tan\u0131n\u0131r, \u00e7\u00fcnki o, Lenin, Stalin, Xru\u015f\u015fov v\u0259 Brejnev d\u00f6vrl\u0259rind\u0259 hakimiyy\u0259td\u0259 qala bilmi\u015f nadir liderl\u0259rd\u0259n biridir.\n\nKaryeras\u0131 v\u0259 rolunun \u0259sas m\u0259rh\u0259l\u0259l\u0259ri\n\n\u0130nqilab v\u0259 erk\u0259n d\u00f6vr: Mikoyan erm\u0259ni \u0259silli idi v\u0259 inqilab\u00e7\u0131 f\u0259aliyy\u0259tl\u0259rin\u0259 g\u0259nc ya\u015flar\u0131nda ba\u015flam\u0131\u015fd\u0131. O, 1917-ci il Oktyabr \u0130nqilab\u0131ndan sonra Leninin yax\u0131n m\u00fctt\u0259fiqi oldu v\u0259 bol\u015fevik partiyas\u0131n\u0131n r\u0259hb\u0259rliyind\u0259 y\u00fcks\u0259ldi.\nStalin d\u00f6vr\u00fc: Mikoyan Stalin d\u00f6vr\u00fcnd\u0259 m\u00fcxt\u0259lif iqtisadi v\u0259 siyasi v\u0259zif\u0259l\u0259rd\u0259 \u00e7al\u0131\u015fd\u0131. O, xarici ticar\u0259t naziri v\u0259zif\u0259sind\u0259 SSR\u0130-nin beyn\u0259lxalq iqtisadi \u0259laq\u0259l\u0259rini inki\u015faf etdirm\u0259kd\u0259 \u0259sas rol oynad\u0131. Bununla bel\u0259, o, Stalinin repressiyalar d\u00f6vr\u00fcnd\u0259 sa\u011f qalm\u0131\u015f v\u0259 \u00f6z m\u00f6vqeyini qoruyub saxlaya bilmi\u015f azsayl\u0131 siyasi xadiml\u0259rd\u0259n idi.\nXru\u015f\u015fov d\u00f6vr\u00fc: Mikoyan Nikita Xru\u015f\u015fovun yax\u0131n m\u00fctt\u0259fiql\u0259rind\u0259n biri oldu v\u0259 Xru\u015f\u015fovun liberalla\u015fma v\u0259 destalinizasiya siyas\u0259tl\u0259rini d\u0259st\u0259kl\u0259di. O, 1962-ci ild\u0259 SSR\u0130 Ali Soveti R\u0259yas\u0259t Hey\u0259tinin s\u0259dr m\u00fcavini t\u0259yin edildi v\u0259 Karib b\u00f6hran\u0131 zaman\u0131 AB\u015e il\u0259 diplomatik m\u00fcnasib\u0259tl\u0259rin t\u0259nziml\u0259nm\u0259sind\u0259 m\u00fch\u00fcm rol oynad\u0131.\nSon d\u00f6vrl\u0259ri: Xru\u015f\u015fovun hakimiyy\u0259td\u0259n uzaqla\u015fd\u0131r\u0131lmas\u0131ndan sonra Mikoyan Brejnevin d\u00f6vr\u00fcnd\u0259 d\u0259 f\u0259aliyy\u0259tini davam etdirdi. O, 1964-c\u00fc ild\u0259n 1965-ci il\u0259 q\u0259d\u0259r SSR\u0130 Ali Sovetinin R\u0259yas\u0259t Hey\u0259tinin s\u0259dri (h\u00fcquqi olaraq d\u00f6vl\u0259t ba\u015f\u00e7\u0131s\u0131) oldu. Bu v\u0259zif\u0259d\u0259n sonra da onun siyasi t\u0259siri qalmaqda davam etdi, lakin daha az f\u0259al siyasi rol oynama\u011fa ba\u015flad\u0131.\nMikoyan irsi: Mikoyan Sovet siyas\u0259tind\u0259 \u00e7eviklik v\u0259 uzunm\u00fcdd\u0259tli sa\u011f qalma bacar\u0131\u011f\u0131 il\u0259 tan\u0131nan d\u00f6vl\u0259t xadimi kimi yadda qalm\u0131\u015fd\u0131r. Onun siyas\u0259t d\u00fcnyas\u0131nda m\u00fcxt\u0259lif d\u0259yi\u015fiklikl\u0259r\u0259 uy\u011funla\u015fmaq bacar\u0131\u011f\u0131 SSR\u0130-nin m\u00fcxt\u0259lif d\u00f6vrl\u0259rind\u0259 n\u00fcfuzunu qorumas\u0131na imkan yaratd\u0131. Tarix\u00e7il\u0259r onu h\u0259m d\u0259 t\u0259cr\u00fcb\u0259li diplomat v\u0259 bacar\u0131ql\u0131 siyasi strateq kimi qiym\u0259tl\u0259ndirirl\u0259r.\nMikoyan\u0131n qarda\u015f\u0131 Artyom Mikoyan m\u0259\u015fhur MiQ (Mikoyan v\u0259 Qurevi\u00e7) t\u0259yyar\u0259 \u015firk\u0259tinin h\u0259mt\u0259sis\u00e7isi idi. Bu t\u0259yyar\u0259 dizayn b\u00fcrosu SSR\u0130-nin \u0259n qabaqc\u0131l d\u00f6y\u00fc\u015f t\u0259yyar\u0259l\u0259rinin (q\u0131r\u0131c\u0131) yarad\u0131lmas\u0131nda m\u00fch\u00fcm rol oynam\u0131\u015fd\u0131r."
    },
    "104173": {
        "pageid": 104173,
        "ns": 0,
        "title": "Kart",
        "extract": "Kart \u2014 oyun vasit\u0259si\nKartlar\u0131n olduqca q\u0259dim v\u0259 dramatik tarixi vard\u0131r. Bir \u00e7ox t\u0259dqiqat\u00e7\u0131lar\u0131n fikirl\u0259rin\u0259 g\u00f6r\u0259 ilk kartlar Fransada \u0259yl\u0259nc\u0259 m\u0259qs\u0259dil\u0259 D\u0259li say\u0131lan VI Karl\u0131n d\u00f6vr\u00fcnd\u0259 yaranm\u0131\u015fd\u0131r. \u018flb\u0259tt\u0259 b\u00fct\u00fcn bunlar sad\u0259c\u0259 \u0259fsan\u0259 d\u0259 ola bil\u0259r. H\u0259l\u0259 q\u0259dim Misird\u0259 r\u0259q\u0259ml\u0259nmi\u015f q\u0259l\u0259ml\u0259rl\u0259 bu tipli oyunlara h\u0259v\u0259s var idi. Hindistanda fil s\u00fcm\u00fckl\u0259rind\u0259n haz\u0131rlanan \u0259\u015fyalarla oynay\u0131rd\u0131lar. \u00c7ind\u0259 is\u0259 art\u0131q m\u00fcasir tipli kartlara rast g\u0259lm\u0259k m\u00fcmk\u00fcn idi v\u0259 bu da XII \u0259sr n\u00fcmun\u0259si say\u0131l\u0131rd\u0131.\nS\u0259n\u0259dl\u0259r\u0259 \u0259saslansaq ilk d\u0259f\u0259 kart\u0131n meydana g\u0259lm\u0259si 1379-cu il\u0259 aid edilir. \u00c7\u00fcnki h\u0259min d\u00f6vr\u0259 aid oldu\u011fu g\u00fcman edil\u0259n v\u0259 italyan \u015f\u0259h\u0259rl\u0259rind\u0259n birind\u0259 tap\u0131lan yaz\u0131 bunu bir daha t\u0259sdiq etdi. H\u0259min yaz\u0131da qeyd edilmi\u015fdi; \"Kartda oyunlar t\u0259\u015fkil olunur, bura m\u00fcxt\u0259lif d\u00fcnya \u00f6lk\u0259l\u0259rind\u0259n sarasinl\u0259r (orta \u0259srd\u0259 q\u0259rblil\u0259rin Afrika m\u00fcs\u0259lmanlar\u0131na verdiyi ad) g\u0259tirilir v\u0259 onlar\u0131 naib adland\u0131r\u0131rlar.\nBu n\u00f6vd\u0259 olan oyunlar h\u0259rbi m\u0259na ifad\u0259 edirdi, \u00e7\u00fcnki bildiyiniz kimi \"naib\" s\u00f6z\u00fc \u0259r\u0259b s\u00f6z\u00fcd\u00fcr v\u0259 m\u0259naca \"kapitan\", \"r\u0259is\" kimi t\u0259rc\u00fcm\u0259 edilir. \u018fr\u0259b kartlar\u0131nda yaln\u0131z \u015f\u0259kill\u0259r r\u0259q\u0259ml\u0259rl\u0259 \u0259ks olunurdu, \u00e7\u00fcnki M\u0259h\u0259mm\u0259din verdiyi \u0259mr\u0259 \u0259sas\u0259n insan fiqurlar\u0131n\u0131n t\u0259sviri qada\u011fan edilmi\u015fdi. M\u0259hz bu s\u0259b\u0259bd\u0259n frans\u0131zlar\u0131n kart yarad\u0131c\u0131 oldu\u011funu dey\u0259 bilm\u0259rik, onlar yaln\u0131z kartlar\u0131n \u00fcz\u0259rind\u0259 m\u00fcxt\u0259lif fiqurlar\u0131 i\u015fl\u0259yibl\u0259r. Kartlar tezlikl\u0259 b\u00fct\u00fcn Avropa \u00f6lk\u0259l\u0259rind\u0259 geni\u015f yay\u0131ld\u0131, bu prosesin arxas\u0131nca azart oyunlar geni\u015f yay\u0131ld\u0131 v\u0259 qumar\u0131n ilkin add\u0131mlar\u0131 at\u0131lma\u011fa ba\u015fland\u0131. B\u0259lk\u0259 d\u0259 bu s\u0259b\u0259bl\u0259r\u0259 \u0259saslanan insanlar y\u00fcks\u0259k s\u0259viyy\u0259li k\u00fcbar \u015f\u0259xsl\u0259r\u0259 v\u0259 h\u00f6kum\u0259t adamlar\u0131na bu tipli oyunlar\u0131 qada\u011fan etdi. Lakin b\u00fct\u00fcn bunlara baxmayaraq durmadan yeni \u2013 yeni kart oyunlar\u0131 meydana g\u0259lirdi. Almaniyada yerli sexl\u0259r yaranma\u011fa ba\u015flad\u0131, h\u0259min yerl\u0259r kartlar\u0131n haz\u0131rlanmas\u0131 il\u0259 birba\u015fa m\u0259\u015f\u011ful olurdu v\u0259 n\u0259tic\u0259d\u0259 d\u00fcz\u0259ldil\u0259n kartlar\u0131n keyfiyy\u0259ti g\u00fcn ke\u00e7dikc\u0259 daha da inki\u015faf edirdi.\nXV \u0259srd\u0259 Fransada m\u00fcasir zaman\u0131m\u0131zda istifad\u0259 olunan kartlar meydana g\u0259lm\u0259y\u0259 ba\u015flad\u0131. \u0130r\u0259li s\u00fcr\u00fcl\u0259n fikirl\u0259r\u0259 g\u00f6r\u0259 kart oyunlar\u0131nda \u0259sas d\u00f6rd d\u00f6y\u00fc\u015f\u00e7\u00fc gedi\u015fi m\u00fch\u00fcm yer tuturdu; xa\u00e7 \u2013 q\u0131l\u0131nc, qaratoxmaq \u2013 n\u00fcsx\u0259, q\u0131rm\u0131z\u0131 k\u0259rpic ni\u015fanlar\u0131 \u2013 bayraq v\u0259 gerb, soxulcan \u2013 qalxan. \u0130r\u0259li s\u00fcr\u00fcl\u0259n fikirl\u0259r\u0259 g\u00f6r\u0259 kartlar\u0131n d\u0259st\u0259 formas\u0131nda yarad\u0131lmas\u0131 he\u00e7 d\u0259 t\u0259sad\u00fcf\u00fc deyil. 52 kart il \u0259rzind\u0259 h\u0259ft\u0259l\u0259rin say\u0131n\u0131 g\u00f6st\u0259rir, 4 r\u0259ngli ka\u011f\u0131zlar \u2013 bu ilin f\u0259sill\u0259rini g\u00f6st\u0259rir, h\u0259r r\u0259ngd\u0259 13 kart\u0131n olmas\u0131 h\u0259r f\u0259sild\u0259 o q\u0259d\u0259r g\u00fcn\u00fcn oldu\u011funun ni\u015fan\u0259sidir. 52 kart\u0131n \u00fcz\u0259rind\u0259ki r\u0259q\u0259ml\u0259rin ham\u0131s\u0131 364 r\u0259q\u0259mini meydana g\u0259tirir ki, bu da ilin g\u00fcnl\u0259rinin say\u0131d\u0131r.\nII Yekaterinan\u0131n d\u00f6vr\u00fcnd\u0259 Fransadan Rusiyaya \"Lombre\" adlanan oyun g\u0259tirildi. \u0130span adlar\u0131na diqq\u0259t yetirs\u0259k bu adl\u0131 oyun \"Lomber stolu\" adland\u0131r\u0131l\u0131r v\u0259 kart oynamaq \u00fc\u00e7\u00fcn x\u00fcsusi stoldur. \u0130lk d\u0259f\u0259 olaraq kart haqq\u0131nda qeydl\u0259r\u0259 1649-cu ilin yazlar\u0131nda rast g\u0259lindi. Kart oynayan \u015f\u0259xsl\u0259r\u0259 bu ka\u011f\u0131zlar\u0131 \u0259ll\u0259rind\u0259 tutmaq m\u0259sl\u0259h\u0259t g\u00f6r\u00fcrl\u00fcrd\u00fc, b\u0259z\u0259n barmaqlardan da istifad\u0259 edilirdi. 1717-ci ild\u0259 pul \u015ftraf\u0131 il\u0259 oynan\u0131lan kartlara qada\u011fa qoyuldu. Elizavet Petrovun \u00e7arl\u0131q h\u0259yat\u0131n\u0131n sonlar\u0131nda (1761) azart oyunlarla icaz\u0259li kommersiya oyunlar\u0131 f\u0259rql\u0259ndi.\nPOKER M\u00fc\u0259yy\u0259n v\u0259saitin oyun\u00e7ular aras\u0131nda gedi\u015fi ile oynan\u0131l\u0131r. Bir \u00e7ox n\u00f6vl\u0259ri var. T\u0259xmini olaraq 140 n\u00f6v\u00fc oynan\u0131lan bu oyunun \u0259n \u00e7ox yay\u0131lan\u0131 Holdem, Omaha, Sekad\u0131r. F\u0259rqli sayda kartla oynan\u0131lan bu oyunlarda \u0259sas dem\u0259k olar ki, eynidir. \u018fn b\u00f6y\u00fck uy\u011fun kart v\u0259 ya m\u00fc\u0259yy\u0259n ard\u0131c\u0131ll\u0131q. Uy\u011funluq stol kartlar\u0131 v\u0259 ya oyun\u00e7unun \u00f6z \u0259lind\u0259ki kartlarla apar\u0131l\u0131r. Seka \u0259sas\u0259n ke\u00e7mi\u015f sovet \u00f6lk\u0259l\u0259rind\u0259 oynan\u0131l\u0131r. Lakin \u0259sas\u0131 olaraq Hindistan g\u00f6st\u0259rilir. Sonradan Rusiya olmaqla dig\u0259r sovet \u00f6lk\u0259l\u0259rind\u0259 sad\u0259l\u0259\u015fdirilmi\u015fdir. Burada dig\u0259r poker n\u00f6vl\u0259rind\u0259n f\u0259rqli olaraq stol kart\u0131 yoxdur v\u0259 kartlar\u0131n xal c\u0259mi hesablan\u0131r. Hindistanda yarand\u0131\u011f\u0131 d\u00f6vrd\u0259 is\u0259 o Holdem pokerind\u0259 oldu\u011fu kimi, lakin 3 kartla oynan\u0131l\u0131rd\u0131. Rusiya bu oyunun \u00f6z oyunlar\u0131 oldu\u011funu q\u0259tiyy\u0259tl\u0259 dem\u0259y\u0259 \u00e7al\u0131\u015fsa da, bir \u00e7ox \u00f6lk\u0259 bu oyunun Hindistan pokerinin bir n\u00f6v\u00fc oldu\u011funu t\u0259sdiql\u0259yir.\nOla bilsin ki, kartlar m\u00fc\u0259yy\u0259n insanlar \u00fc\u00e7\u00fcn maraql\u0131d\u0131r v\u0259 onu oynamaqdan z\u00f6vq al\u0131r, ancaq unutmaq laz\u0131m deyil ki, pulla oynan\u0131lan oyunlar\u0131n ham\u0131s\u0131 bir g\u00fcn h\u0259yat\u0131n\u0131z\u0131n sonu dem\u0259k olar. Ona g\u00f6r\u0259 pulu stola qoyark\u0259n m\u0259nc\u0259 bir daha d\u00fc\u015f\u00fcnm\u0259y\u0259 d\u0259y\u0259r."
    },
    "107973": {
        "pageid": 107973,
        "ns": 0,
        "title": "Qas\u0131mb\u0259yli (Sabirabad)",
        "extract": "Qas\u0131mb\u0259yli \u2014 Az\u0259rbaycan Respublikas\u0131n\u0131n Sabirabad rayonunun inzibati \u0259razi vahidind\u0259 k\u0259nd."
    },
    "118029": {
        "pageid": 118029,
        "ns": 0,
        "title": "Termosfer",
        "extract": "Termosfer (yun. \u03b8\u03b5\u03c1\u03bc\u03cc\u03c2 \u2014 \"isti\" v\u0259 \u03c3\u03c6\u03b1\u1fd6\u03c1\u03b1 \u2014 \"sfera\") \u2014 Yer s\u0259thind\u0259n 80 km-d\u0259n 800 km aras\u0131nda atmosferin \u00e7ox seyr\u0259k qat\u0131, 200\u2013300 km-\u0259 q\u0259d\u0259r temperaturun k\u0259skin qalxmas\u0131 il\u0259 s\u0259ciyy\u0259l\u0259nir (1500\u00b0-y\u0259 q\u0259d\u0259r)."
    },
    "121369": {
        "pageid": 121369,
        "ns": 0,
        "title": "Tetris",
        "extract": "Tetris (rus. \u0422\u0435\u0442\u0440\u0438\u0441) \u2014 Aleksey Pajitnov t\u0259r\u0259find\u0259n yarad\u0131lan komp\u00fcter oyunu. \u0130ctimay\u0259t\u0259 6 iyun 1984-c\u00fc ild\u0259 t\u0259qdim edilib. \u0130lk d\u0259f\u0259 \u00c7in xalq respublikas\u0131nda burax\u0131l\u0131b."
    },
    "204679": {
        "pageid": 204679,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 3306",
        "extract": "NGC 3306, Yeni Ba\u015f Kataloqda qeyd\u0259 al\u0131nm\u0131\u015f qalaktikad\u0131r. G\u00f6y \u00fcz\u00fcnd\u0259 \u015eir b\u00fcrc\u00fc istiqam\u0259tind\u0259 yerl\u0259\u015fir. SBm tipli  qalaktikad\u0131r.  Levis Svift t\u0259r\u0259find\u0259n 1886-c\u0131 ild\u0259 40.64 sm (16 d\u00fcym\u0259) \u00f6l\u00e7\u00fcl\u00fc refraktor vasit\u0259sil\u0259 k\u0259\u015ff edilmi\u015fdir."
    },
    "326632": {
        "pageid": 326632,
        "ns": 0,
        "title": "A\u011f inqilab",
        "extract": "A\u011f inqilab \u2014 \u0130randa M\u0259h\u0259mm\u0259d Rza P\u0259hl\u0259vinin t\u0259\u015f\u0259bb\u00fcs\u00fc il\u0259 ke\u00e7iril\u0259n islahat.\n\"A\u011f inqilab\u0131n\" \u0259sas\u0131n\u0131 torpaq islahat\u0131 t\u0259\u015fkil edirdi. 1962 ilin yay\u0131nda A. \u018fmini istefaya ged\u0259nd\u0259n sonra A. Al\u0259m h\u00f6kum\u0259ti \u015fah\u0131n s\u0259r\u0259ncam\u0131 il\u0259 6 qanun layih\u0259si haz\u0131rlay\u0131r.\n1) B\u00fct\u00fcn \u00f6lk\u0259d\u0259 torpaq islahat\u0131n\u0131n ke\u00e7irilm\u0259si.\n2)me\u015f\u0259l\u0259rin millil\u0259\u015fdirilm\u0259si.\n3)torpaq islahat\u0131n\u0131 maliy\u0259l\u0259\u015fdirm\u0259k \u00fc\u00e7\u00fcn d\u00f6vl\u0259t zavodlar\u0131n\u0131n v\u0259 fabrikl\u0259rinin sat\u0131lmas\u0131.\n4)m\u0259clis\u0259 se\u00e7kil\u0259rin ke\u00e7irilm\u0259si qaydas\u0131n\u0131n d\u0259yi\u015fdirilm\u0259si.\n5)i\u015f\u00e7il\u0259rin m\u00fc\u0259ssis\u0259l\u0259rin g\u0259lirl\u0259rind\u0259 i\u015ftirak\u0131\n6) K\u0259nd yerl\u0259rind\u0259 savads\u0131zl\u0131qla m\u00fcbariz\u0259 \u00fc\u00e7\u00fcn \"Maarif korpusunun\" yarad\u0131lmas\u0131.\nTorpaq qanununa g\u00f6r\u0259 iri m\u00fclk\u0259darlar ancaq, k\u0259nd t\u0259s\u0259r\u00fcfat\u0131 ma\u015f\u0131nlar\u0131n\u0131n v\u0259 muzdlu \u0259m\u0259yin istifad\u0259si \u015f\u0259rti il\u0259 500 hektara q\u0259d\u0259r torpaq \u00f6z m\u00fclkiy\u0259tind\u0259 saxlaya bil\u0259rdi. Qalan torpaqlar torpaq fonduna daxil olurdu. H\u0259min bu fondlardan k\u0259ndlil\u0259r\u0259 torpaq paylar\u0131 verilirdi. Ke\u00e7mi\u015f m\u00fclk\u0259darala is\u0259 d\u00f6vl\u0259tin z\u0259man\u0259ti il\u0259 h\u0259min torpaq m\u00fcqabilind\u0259, bankdan onun d\u0259y\u0259ri \u00f6d\u0259nilirdi. 500 hektardan az torpa\u011f\u0131 olan m\u00fclk\u0259darlara:\n1) torpaqlar\u0131n\u0131 k\u00f6hn\u0259 qaydada 30 illik k\u0259ndlil\u0259r\u0259 icar\u0259y\u0259 verm\u0259k, bununla bel\u0259 icar\u0259 \u015f\u0259rtl\u0259ri 5 ild\u0259n bir yenid\u0259n bax\u0131lmal\u0131 idi.\n2)\u00fcmumi raz\u0131l\u0131\u011fa g\u00f6r\u0259 torpa\u011f\u0131 k\u0259ndlil\u0259r\u0259 satmaq, h\u0259m d\u0259 k\u0259ndli torpa\u011f\u0131n d\u0259y\u0259rini 10 il \u0259rzind\u0259 eyni paylarla \u00f6d\u0259m\u0259li idi.\n3)m\u0259hsulun b\u00f6l\u00fc\u015fd\u00fcr\u00fclm\u0259si zaman\u0131, torpa\u011f\u0131 m\u00fclk\u0259dar v\u0259 k\u0259ndli paylar\u0131na g\u00f6r\u0259 proporsional olaraq b\u00f6l\u00fc\u015fd\u00fcrm\u0259k.\nTorpa\u011f\u0131n b\u00f6l\u00fc\u015fd\u00fcr\u00fclm\u0259si Mara\u011fa rayonundan v\u0259 Az\u0259rbaycan ostanlar\u0131n\u0131n ba\u015fqa rayonlar\u0131ndan ba\u015flad\u0131.\nK\u0259nd t\u0259s\u0259r\u00fcfat\u0131nda kapitalist sisteminin b\u0259rq\u0259rar olmas\u0131 m\u00fc\u0259yy\u0259n m\u0259nada m\u00fct\u0259r\u0259qqi idi, \u00e7\u00fcnki \u0130randa buna q\u0259d\u0259r feodalizm m\u00fcnasib\u0259tl\u0259r h\u00f6km s\u00fcr\u00fcrd\u00fc. Amma islahat\u0131n ancaq m\u00fclk\u0259dar v\u0259 kapitalist z\u00fcmr\u0259nin mara\u011f\u0131nda ke\u00e7irilm\u0259si, geni\u015f k\u0259ndli k\u00fctl\u0259sin\u0259 \u00e7ox baha ba\u015fa g\u0259ldi. X\u00fcsusi il\u0259 k\u0259nd icmas\u0131n\u0131n d\u00fc\u015f\u00fcnm\u0259d\u0259n da\u011f\u0131d\u0131lmas\u0131 k\u0259ndlil\u0259rin b\u00f6y\u00fck \u015f\u0259h\u0259rl\u0259r\u0259 \u00fcz tutmas\u0131na s\u0259b\u0259b oldu. Sur\u0259tli urbanizasiya \u00f6lk\u0259d\u0259 k\u0259ndl\u0259 \u015f\u0259h\u0259r aras\u0131nda \u0259halinin qeyri-b\u0259rab\u0259r b\u00f6l\u00fc\u015fd\u00fcr\u00fclm\u0259sin\u0259 g\u0259tirdi. \u00d6z k\u0259ndl\u0259rind\u0259n v\u0259 dem\u0259li ad\u0259t etdikl\u0259ri patriarxal h\u0259yat t\u0259rzind\u0259n bel\u0259 tezlikl\u0259 ayr\u0131lan k\u0259ndlil\u0259r, bel\u0259 sur\u0259tli modernizasiyaya tab g\u0259tir\u0259 bilm\u0259dil\u0259r. N\u0259tic\u0259d\u0259 m\u00fcxalif ruhanil\u0259r xalq\u0131n bu naraz\u0131l\u0131\u011f\u0131ndan istifad\u0259 edib 1979 ild\u0259 M\u0259h\u0259mm\u0259d Rza P\u0259hl\u0259vini devirdil\u0259r."
    },
    "371119": {
        "pageid": 371119,
        "ns": 0,
        "title": "Boris Karloff",
        "extract": "Boris Karloff (ing. William Henry Pratt) \u2014 B\u00f6y\u00fck Britaniya v\u0259 AB\u015e aktyorudur. Hollivudda \"Franken\u015fteyn\" v\u0259 \"Mumiya\" personajlar\u0131n\u0131n canland\u0131rd\u0131\u011f\u0131 rollar\u0131 m\u0259\u015fhurdur. T\u0259nqid\u00e7il\u0259r t\u0259r\u0259find\u0259n \"Qorxulu Karloff\" v\u0259 \"Qorxunun ustas\u0131\" kimi l\u0259q\u0259bl\u0259r qazanm\u0131\u015fd\u0131r."
    },
    "388835": {
        "pageid": 388835,
        "ns": 0,
        "title": "Blokbaster filml\u0259r",
        "extract": "Studiyalar diqq\u0259tini g\u0259lir \u0259ld\u0259 etm\u0259k \u00fc\u00e7\u00fcn h\u0259r il h\u0259dsiz d\u0259r\u0259c\u0259d\u0259 bahal\u0131 filml\u0259r buraxma\u011fa y\u00f6n\u0259ltmi\u015fdil\u0259r. Bel\u0259 filml\u0259r h\u0259r biri xeyli pula ba\u015fa g\u0259l\u0259n m\u0259nz\u0259r\u0259, g\u00fccl\u00fc aktyorlar v\u0259 istehsalat d\u0259y\u0259rin\u0259 \u0259saslan\u0131rd\u0131. Blokbasterl\u0259r, \u0259sas\u0259n, m\u0259\u015fhur aktyor v\u0259 geni\u015f tama\u015fa\u00e7\u0131 k\u00fctl\u0259si c\u0259lb etm\u0259k \u00fc\u00e7\u00fcn k\u00fctl\u0259vi reklamdan as\u0131l\u0131d\u0131r. U\u011furlu blokbasterl\u0259r ona s\u0259rf olunan d\u0259y\u0259r geri qazanmaq v\u0259 \u00e7oxlu g\u0259lir \u0259ld\u0259 etm\u0259k \u00fc\u00e7\u00fcn kifay\u0259t q\u0259d\u0259r \u00e7ox tama\u015fa\u00e7\u0131 c\u0259lb edir. Bel\u0259 filml\u0259r ciddi u\u011fursuzluq riski da\u015f\u0131y\u0131rlar v\u0259 \u0259ks\u0259r studiyalar il \u0259rzind\u0259 h\u0259m y\u00fcks\u0259k, h\u0259m d\u0259 a\u015fa\u011f\u0131 n\u0259tic\u0259 \u0259ld\u0259 ed\u0259n blokbasterl\u0259r burax\u0131rlar. Bu d\u00f6vrd\u0259n olan rekord q\u0131rm\u0131\u015f filml\u0259r\u0259 \"G\u0259l\u0259c\u0259y\u0259 d\u00f6n\u00fc\u015f\" (Back to the Future), \"Beverli Hillz polisi\" (Beverly Hills Cop), \"Alt\u0131nc\u0131 hiss\" (The Sixth Sense), \"Titanik\" (Titanic), \"Ya\u011f\u0131\u015f adam\" (Rain Man), \"Ya\u015f\u0131l mil\" (The Green Mile), \"Ulduz m\u00fcharib\u0259l\u0259ri: Birinci m\u0259rh\u0259l\u0259 \u2014 Fantom t\u0259hl\u00fck\u0259si\" (Star Wars: Episode I \u2013 The Phantom Menace), \"Nyu York \u015f\u0259b\u0259k\u0259l\u0259ri\", \"Ke\u00e7mi\u015fi olmayan adam\" (The Man Without a Past) daxildir. Bu \u015f\u0259kild\u0259 \u00e7\u0259kil\u0259n filml\u0259rd\u0259 ad\u0259t\u0259n aktyorluq bax\u0131m\u0131ndan y\u00fcks\u0259k pe\u015f\u0259karl\u0131q qabiliyy\u0259ti, rejissorluq, ssenaristlik v\u0259 filml\u0259 ba\u011fl\u0131 olan dig\u0259r detallara x\u00fcsusi diqq\u0259t yetirilir v\u0259 yarad\u0131c\u0131l\u0131q v\u0259 yeni\u00e7iliy\u0259 \u0259saslan\u0131r."
    },
    "399045": {
        "pageid": 399045,
        "ns": 0,
        "title": "Parri bo\u011faz\u0131",
        "extract": "Parri bo\u011faz\u0131 ing. Parry Channel - Kanada Arktik arxipelaq\u0131na daxil adalar\u0131 ay\u0131r\u0131r. Bofort d\u0259nizini Baffin d\u0259nizini birl\u0259\u015fdirir. \u015eahzad\u0259 Yelizaveta adas\u0131n\u0131 arxipelaq\u0131n dig\u0259r adalar\u0131n\u0131 ay\u0131r\u0131r. Uzunlu\u011fu 1000 km ,eni is\u0259 \u0259n dar yerd\u0259 45 km t\u0259\u015fkil edir (Somerset adas\u0131 il\u0259 Kornualles adas\u0131). Bo\u011fazdan ard\u0131c\u0131l bir nec\u0259 bo\u011faz yerl\u0259\u015fir ( Lankaster bo\u011faz\u0131, Barrou bo\u011faz\u0131, Vaykaunt-Melvill bo\u011faz\u0131, Mak-Klur bo\u011faz\u0131) . Arktikan\u0131n \u00f6rg\u0259n\u0259n ara\u015fd\u0131rma\u00e7\u0131 s\u0259yyah Vilyam Edvard Parrinin \u015f\u0259r\u0259fin\u0259 adland\u0131r\u0131lm\u0131\u015fd\u0131r."
    },
    "429935": {
        "pageid": 429935,
        "ns": 0,
        "title": "Firdovsinin d\u0259fni",
        "extract": "\"Firdovsinin d\u0259fni\" \u2014 az\u0259rbaycanl\u0131 r\u0259ssam Q\u0259z\u0259nf\u0259r Xal\u0131qovun 1934-ci ild\u0259 \u00e7\u0259kdiyi r\u0259sm \u0259s\u0259ri."
    },
    "437274": {
        "pageid": 437274,
        "ns": 0,
        "title": "\u015eotland sallaqqulaq pi\u015fiyi",
        "extract": "\u015eotland sallaqqulaq pi\u015fiyi v\u0259 ya skotti\u015f \u2013 fold (ing. Scottish Fold) \u2014 m\u0259xsusi qulaq qurulu\u015fu olan (qulaqlar \u00f6n\u0259 v\u0259 a\u015fa\u011f\u0131 \u0259yilmi\u015f) pi\u015fik cinsi. Bu pi\u015fikl\u0259rin qeyri \u2013 adi xarici g\u00f6r\u00fcn\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcn s\u0259b\u0259bi genetik mutasiyad\u0131r."
    },
    "498730": {
        "pageid": 498730,
        "ns": 0,
        "title": "Proqnoz",
        "extract": "Proqnoz \u2013 [yun. prognosis, pro \u2013 ir\u0259li; gnosis \u2013 bilik, \u0259vv\u0259lc\u0259d\u0259n g\u00f6rm\u0259] 1) m\u00fc\u0259yy\u0259n bir hadis\u0259nin g\u0259l\u0259c\u0259k inki\u015faf\u0131 v\u0259 n\u0259tic\u0259si haqq\u0131nda \u00f6nc\u0259d\u0259n veril\u0259n m\u0259lumat; 2) obyektin g\u0259l\u0259c\u0259kd\u0259 m\u00fcmk\u00fcn ola bil\u0259n hallar\u0131 v\u0259 alternativ yollar v\u0259 onlar\u0131n ger\u00e7\u0259kl\u0259\u015fm\u0259si d\u00f6vr\u00fc haqq\u0131nda elmi c\u0259h\u0259td\u0259n \u0259sasland\u0131r\u0131lm\u0131\u015f r\u0259ydir; 3) m\u00fc\u0259yy\u0259n veril\u0259nl\u0259r \u0259sas\u0131nda h\u0259r hans\u0131 bir hadis\u0259nin qar\u015f\u0131da duran inki\u015faf\u0131n\u0131n nec\u0259 ged\u0259c\u0259yini v\u0259 nec\u0259 qurtaraca\u011f\u0131n\u0131 \u0259vv\u0259lc\u0259d\u0259n dem\u0259k.\nProqnozla\u015fd\u0131rma \u2013 h\u0259r hans\u0131 bir hadis\u0259nin (yaxud hadis\u0259l\u0259r sinfinin) v\u0259 ya prosesl\u0259rin, sisteml\u0259rin inki\u015faf perspektivl\u0259rinin m\u00fc\u0259yy\u0259nl\u0259\u015fdirilm\u0259sin\u0259 y\u00f6n\u0259lmi\u015f elmi t\u0259dqiqat. Elmi qabaqg\u00f6r\u0259nliyin konkretl\u0259\u015fdirilm\u0259si olan proqnozla\u015fd\u0131rma sosial sah\u0259d\u0259 planla\u015fd\u0131rma, layih\u0259l\u0259\u015fdirm\u0259, proqramla\u015fd\u0131rma, idar\u0259 etm\u0259 v\u0259 m\u0259qs\u0259dlilikl\u0259 ba\u011fl\u0131d\u0131r."
    },
    "578641": {
        "pageid": 578641,
        "ns": 0,
        "title": "Teberdo itburnusu",
        "extract": "Teberdo itburnusu (lat. Rosa teberdensis) \u2014 bitkil\u0259r al\u0259minin g\u00fcl\u00e7i\u00e7\u0259klil\u0259r d\u0259st\u0259sinin g\u00fcl\u00e7i\u00e7\u0259yikimil\u0259r f\u0259sil\u0259sinin i\u0307tburnu cinsin\u0259 aid bitki n\u00f6v\u00fc."
    },
    "585044": {
        "pageid": 585044,
        "ns": 0,
        "title": "\u015eahbulaq qalas\u0131 (Nax\u00e7\u0131van)",
        "extract": "\u015eahbulaq qalas\u0131 \u2014 \u0445alq aras\u0131nda D\u0259yirman qayas\u0131 da adlan\u0131r."
    },
    "597486": {
        "pageid": 597486,
        "ns": 0,
        "title": "Alamida",
        "extract": "Alamida (dair\u0259)\nAlamida (\u015f\u0259h\u0259r)"
    },
    "603682": {
        "pageid": 603682,
        "ns": 0,
        "title": "Sokoto \u015ftat\u0131",
        "extract": "Sokoto \u015ftat\u0131 (ing. Sokoto State) \u2014 Nigeriyan\u0131n \u015eimal-q\u0259rbi geosiyasi zonas\u0131nda \u015ftat."
    },
    "673469": {
        "pageid": 673469,
        "ns": 0,
        "title": "Schwerer Gustav",
        "extract": "Schwerer Gustav (az: a\u011f\u0131r qustav) v\u0259 Dora adl\u0131 iki n\u00fcmun\u0259si istehsal edilmi\u015f 80 sm K (E), Almanlar\u0131n \u0130kinci D\u00fcnya M\u00fcharib\u0259si zaman\u0131 istifad\u0259 etdiyi 800 mm diametrlik l\u00fcl\u0259y\u0259 malik olan bir topudur. S\u00fcr\u00fc\u015fd\u00fcrm\u0259 d\u0259r\u0259c\u0259si 48.5\u00b0, at\u0131\u015f tezliyi 30-45 d\u0259qiq\u0259d\u0259 1 at\u0131\u015f, g\u00fcn \u0259rzind\u0259 14 at\u0131\u015f, m\u0259rninin \u00e7\u0131x\u0131\u015f s\u00fcr\u0259ti 720 m/s (AP), 820 m/s (HE), effektiv m\u0259nzili v\u0259 maksimum m\u0259nzili 48 km, istehsal x\u0259rci 7 Milyon Reichsmark olmu\u015fdur."
    },
    "682760": {
        "pageid": 682760,
        "ns": 0,
        "title": "Saburtalo",
        "extract": "Saburtalo \u2014 Tiflis \u015f\u0259h\u0259rinin \u015fimal\u0131nda yer ad\u0131."
    },
    "764194": {
        "pageid": 764194,
        "ns": 0,
        "title": "Erin Vudli",
        "extract": "Erin Vudli (6 iyun 1972) \u2014 Kanadan\u0131 t\u0259msil ed\u0259n sinxron \u00fczg\u00fc\u00e7\u00fc."
    },
    "104816": {
        "pageid": 104816,
        "ns": 0,
        "title": "Belletristika",
        "extract": "Belletristika \u2014 n\u0259sr \u015f\u0259klind\u0259 yaz\u0131lan t\u0259hkiy\u0259edici b\u0259dii \u0259s\u0259rl\u0259r\u0259 (roman, povest, hekay\u0259, novella, b\u0259dii o\u00e7erk v\u0259 s.) veril\u0259n \u00fcmumil\u0259\u015fdirici ad.\nB\u0259z\u0259n m\u0259s\u0259l\u0259nin \u0259sil mahiyy\u0259tini bir yana qoyub, bo\u015fbo\u011fazl\u0131q el\u0259y\u0259n adam\u0131n s\u00f6zl\u0259rin\u0259 istehza il\u0259 belletristika deyilir."
    },
    "119780": {
        "pageid": 119780,
        "ns": 0,
        "title": "M\u0259\u015f\u0259dih\u00fcseynli (\u015e\u0259mkir)",
        "extract": "M\u0259\u015f\u0259dih\u00fcseynli \u2013 Az\u0259rbaycan Respublikas\u0131n\u0131n \u015e\u0259mkir rayonunun \u00c7aparl\u0131 inzibati \u0259razi vahidind\u0259 k\u0259nd."
    },
    "138067": {
        "pageid": 138067,
        "ns": 0,
        "title": "X\u0259rit\u0259",
        "extract": "X\u0259rit\u0259 \u2014 Yer k\u00fcr\u0259si v\u0259 ya dig\u0259r planetl\u0259rin b\u00fct\u00f6vl\u00fckd\u0259 v\u0259 ya ayr\u0131-ayr\u0131 hiss\u0259l\u0259rinin iki v\u0259 ya \u00fc\u00e7\u00f6l\u00e7\u00fcl\u00fc \u015f\u0259rti i\u015far\u0259l\u0259rl\u0259 ki\u00e7ildilmi\u015f t\u0259sviridir. X\u0259rit\u0259nin m\u0259qs\u0259dind\u0259n v\u0259 miqyas\u0131ndan as\u0131l\u0131 olaraq, orada t\u0259svir olunacaq obyektl\u0259rin se\u00e7ilm\u0259sin\u0259 v\u0259 \u00fcmumul\u0259\u015fdirilm\u0259sin\u0259 kartoqrafik generalizasiya deyilir."
    },
    "160383": {
        "pageid": 160383,
        "ns": 0,
        "title": "Pinus lumholtzii",
        "extract": "Pinus lumholtzii (lat. Pinus lumholtzii) \u2014  \u015famkimil\u0259r f\u0259sil\u0259sinin \u015fam a\u011fac\u0131 cinsin\u0259 aid bitki n\u00f6v\u00fc."
    },
    "165638": {
        "pageid": 165638,
        "ns": 0,
        "title": "Dorstenia lindeniana",
        "extract": "Dorstenia lindeniana (lat. Dorstenia lindeniana) \u2014 bitkil\u0259r al\u0259minin g\u00fcl\u00e7i\u00e7\u0259klil\u0259r d\u0259st\u0259sinin tutkimil\u0259r f\u0259sil\u0259sinin dorsteniya cinsin\u0259 aid bitki n\u00f6v\u00fc."
    },
    "192831": {
        "pageid": 192831,
        "ns": 0,
        "title": "Bulbophyllum macilentum",
        "extract": "Bulbophyllum macilentum (lat. Bulbophyllum macilentum) \u2014  s\u0259hl\u0259bkimil\u0259r f\u0259sil\u0259sinin bulbofillium cinsin\u0259 aid bitki n\u00f6v\u00fc."
    },
    "195992": {
        "pageid": 195992,
        "ns": 0,
        "title": "Arbitraj (maliyy\u0259)",
        "extract": "Arbitraj \u2014 Qiym\u0259t f\u0259rqin\u0259 \u0259saslanaraq m\u0259nf\u0259\u0259t \u0259ld\u0259 olunmas\u0131 v\u0259 ya ziyandan qa\u00e7\u0131lmas\u0131 \u0259m\u0259liyyat\u0131.\nEyni qiym\u0259tli ka\u011f\u0131zlar m\u00fcxt\u0259lif birjalarda eyni vaxtda f\u0259rqli qiym\u0259tl\u0259r\u0259 sat\u0131l\u0131r. Bu zaman al\u0131\u015f v\u0259 sat\u0131\u015f qiym\u0259tl\u0259ri aras\u0131nda m\u00f6vcud olan f\u0259rq bir birjaya nisb\u0259td\u0259 dig\u0259rind\u0259 \u0259lav\u0259 m\u0259nf\u0259\u0259t qazanmaq v\u0259 ya ziyandan yay\u0131nmaq imkan\u0131 yarad\u0131r. Arbitraj bazarda s\u0259m\u0259r\u0259liliyin a\u015fa\u011f\u0131 olmas\u0131 n\u0259tic\u0259sind\u0259 meydana \u00e7\u0131x\u0131r v\u0259 arbitraj n\u0259tic\u0259sind\u0259 m\u00fcxt\u0259lif bazarlarda qiym\u0259t uy\u011funsuzlu\u011fu aradan g\u00f6t\u00fcr\u00fcl\u00fcr."
    },
    "203093": {
        "pageid": 203093,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 5085",
        "extract": "NGC 5085, Yeni Ba\u015f Kataloqda qeyd\u0259 al\u0131nm\u0131\u015f qalaktikad\u0131r. G\u00f6y \u00fcz\u00fcnd\u0259 Hidra b\u00fcrc\u00fc istiqam\u0259tind\u0259 yerl\u0259\u015fir. Sc tipli  qalaktikad\u0131r. \u0130ngilis astronomu Vilyam Her\u015fel t\u0259r\u0259find\u0259n 1789-cu ild\u0259 47.5 sm (18.7 d\u00fcym\u0259) \u00f6l\u00e7\u00fcl\u00fc reflektor vasit\u0259sil\u0259 k\u0259\u015ff edilmi\u015fdir."
    },
    "204240": {
        "pageid": 204240,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 4231",
        "extract": "NGC 4231 - Yeni Ba\u015f Kataloqda qeyd\u0259 al\u0131nm\u0131\u015f qalaktika. G\u00f6y \u00fcz\u00fcnd\u0259 Taz\u0131lar b\u00fcrc\u00fc istiqam\u0259tind\u0259 yerl\u0259\u015fir. S0-a tipli  qalaktikad\u0131r. \u0130ngilis astronomu Vilyam Her\u015fel t\u0259r\u0259find\u0259n 1788-ci ild\u0259 47.5 sm (18.7 d\u00fcym\u0259) \u00f6l\u00e7\u00fcl\u00fc reflektor vasit\u0259sil\u0259 k\u0259\u015ff edilmi\u015fdir."
    },
    "429258": {
        "pageid": 429258,
        "ns": 0,
        "title": "G\u0259z-i B\u0259rm\u0259kan",
        "extract": "G\u0259z-i B\u0259rm\u0259kan (fars. \u06af\u0632\u0628\u0631\u0645\u06a9\u0627\u0646\u200e) \u2014 \u0130randa, Xuzistan ostan\u0131nda, H\u0259ftkel \u015f\u0259hristan\u0131n\u0131n R\u00fc\u011feyv\u0259 b\u0259x\u015finin G\u0259zin dehestan\u0131nda k\u0259nd.\n\u0130ran ordusu Q\u0259rargah\u0131n\u0131n Co\u011frafiya \u0130dar\u0259si (fars. \u062f\u0627\u064a\u0631\u0647 \u062c\u063a\u0631\u0627\u0641\u064a\u0627\u064a\u064a \u0633\u062a\u0627\u062f \u0627\u0631\u062a\u0634\u200e) t\u0259r\u0259find\u0259n toplanm\u0131\u015f m\u0259lumatlar \u0259sas\u0131nda general\u2013leytenant H\u00fcseyn \u018fli Razmaran\u0131n (fars. \u062d\u0633\u06cc\u0646 \u0639\u0644\u06cc \u0631\u0632\u0645 \u0622\u0631\u0627\u200e; ing. Hossein Ali Razmara) redaktorlu\u011fu il\u0259 1949\u20131953\u2013c\u00fc ill\u0259rd\u0259 10 cild \u015f\u0259klind\u0259 n\u0259\u015fr edilmi\u015f \"\u0130ran\u0131n co\u011frafiya l\u00fc\u011f\u0259ti\"nd\u0259 (ing. Geographical Dictionary of \u0130ran; fars. \u062f\u06cc\u06a9\u0634\u0646\u0631\u06cc \u062c\u063a\u0631\u0627\u0641\u06cc\u0627\u06cc\u06cc \u0627\u06cc\u0631\u0627\u0646\u200e F\u0259rh\u0259ng-i cu\u011frafiya-yi \u0130ran) veril\u0259n r\u0259smi m\u0259lumata \u0259sas\u0259n Alt\u0131nc\u0131 ostanda, \u018fhvaz \u015f\u0259hristan\u0131n\u0131n H\u0259ftkel b\u0259x\u015finin N\u0259ft Sefid dehestan\u0131na daxil olan G\u0259z-i B\u0259rm\u0259kan k\u0259ndinin farsca \u2013 t\u00fcrkc\u0259 dan\u0131\u015fan v\u0259 \u015fi\u0259 olan \u0259halisi 110 n\u0259f\u0259rd\u0259n ibar\u0259t idi. 2011\u2013ci il siyah\u0131yaal\u0131nmas\u0131na \u0259sas\u0259n k\u0259ndd\u0259 \u0259hali ya\u015fam\u0131r."
    },
    "455502": {
        "pageid": 455502,
        "ns": 0,
        "title": "Noritaka Hidaka",
        "extract": "Noritaka Hidaka (d. 29 may 1947) \u2014 ke\u00e7mi\u015f Yaponiya futbol\u00e7usu."
    },
    "470153": {
        "pageid": 470153,
        "ns": 0,
        "title": "Treti adas\u0131",
        "extract": "Treti adas\u0131 \u2014 Rusiyan\u0131n Kam\u00e7atka diyar\u0131 \u0259razisind\u0259 yerl\u0259\u015f\u0259n ada. Ada \u015eelixov k\u00f6rf\u0259zind\u0259 q\u0259rarla\u015f\u0131r. Uzunlu\u011fu 8 km, eni is\u0259 3,7 km t\u0259\u015fkil edir. \u015eimal-\u015f\u0259rqind\u0259 Melkovodn\u0131 k\u00f6rf\u0259zi yerl\u0259\u015fir. Ada \u015fimal istiqam\u0259td\u0259n materikl\u0259 3,2 km m\u0259saf\u0259d\u0259 yerl\u0259\u015fir. Onun 2,3 km yax\u0131nl\u0131\u011f\u0131nda uzunlu\u011fu 700, eni is\u0259 400 metr olan ada vard\u0131r."
    },
    "614278": {
        "pageid": 614278,
        "ns": 0,
        "title": "Afrodisias",
        "extract": "Afrodisias (q.yun. \u1f08\u03c6\u03c1\u03bf\u03b4\u03b9\u03c3\u03b9\u03ac\u03c2, Aphrodisi\u00e1s) Tanr\u0131 Afroditaya h\u0259sr olunmu\u015f bir \u00e7ox q\u0259dim \u015f\u0259h\u0259rl\u0259rin \u00fcmumi ad\u0131. Afrodisias adlanan \u015f\u0259h\u0259rl\u0259rin \u0259n m\u0259\u015fhuru bu g\u00fcn Ayd\u0131n ilinin Karacasu rayonunun Qeyre m\u0259h\u0259ll\u0259sinin, Anadolunun c\u0259nub-q\u0259rbind\u0259ki k\u00f6hn\u0259 Kariya b\u00f6lg\u0259sinin yerl\u0259\u015fdiyi yerd\u0259ydi.\n2009-cu ild\u0259 Afrodiziya UNESCO t\u0259r\u0259find\u0259n D\u00fcnya \u0130rsi Miras\u0131 siyah\u0131s\u0131na daxil edildi v\u0259 2017-ci ild\u0259 D\u00fcnya \u0130rsi Miras\u0131 olaraq qeydiyyata al\u0131nd\u0131."
    },
    "621262": {
        "pageid": 621262,
        "ns": 0,
        "title": "S\u0259rdark\u0259ndi (V\u0259rziqan)",
        "extract": "S\u0259rdark\u0259ndi (fars. \u0633\u0631\u062f\u0627\u0631 \u0643\u0646\u062f\u0626\u200e) \u2014 \u0130ran\u0131n \u015e\u0259rqi Az\u0259rbaycan ostan\u0131n\u0131n V\u0259rziqan \u015f\u0259hristan\u0131 \u0259razisin\u0259 daxil olan k\u0259nd.\nS\u0259ttarxan S\u0259rdarimilli bu k\u0259nd d\u0259 d\u00fcnyaya g\u00f6z a\u00e7\u0131b."
    },
    "629609": {
        "pageid": 629609,
        "ns": 0,
        "title": "G\u00fclnar",
        "extract": "G\u00fclnar (t\u00fcrk. G\u00fclnar) \u2014 Mersin ilinin il\u00e7\u0259si."
    },
    "691364": {
        "pageid": 691364,
        "ns": 0,
        "title": "H\u0259rb tarixi",
        "extract": "N\u00fcv\u0259 silahlar\u0131 n\u00fcv\u0259 par\u00e7alanmas\u0131 v\u0259 birl\u0259\u015fm\u0259 reaksiyalar\u0131ndan b\u00f6y\u00fck da\u011f\u0131d\u0131c\u0131 g\u00fcc\u0259 malikdir. 1930-cu ill\u0259rd\u0259 edil\u0259n elmi k\u0259\u015ffl\u0259r\u0259 \u0259saslanaraq, AB\u015e, \u0130ngilt\u0259r\u0259, Kanada v\u0259 azad Fransa, II D\u00fcnya M\u00fcharib\u0259si d\u00f6vr\u00fcnd\u0259 Manhattan Layih\u0259si adlanan bir atom bombas\u0131 olaraq da bilin\u0259n par\u00e7alanma silah\u0131 yaratmaq \u00fc\u00e7\u00fcn \u0259m\u0259kda\u015fl\u0131q etdil\u0259r. 1945-ci ilin avqust ay\u0131nda Hirosima v\u0259 Naqasakinin atom bombardmanlar\u0131 AB\u015e t\u0259r\u0259find\u0259n bu m\u00fcharib\u0259nin sonlar\u0131nda Yaponiyaya qar\u015f\u0131 h\u0259yata ke\u00e7irildi v\u0259 bu g\u00fcn\u0259 q\u0259d\u0259r h\u0259rbi \u0259m\u0259liyyatlarda n\u00fcv\u0259 silah\u0131n\u0131n t\u0259k istifad\u0259si olaraq qald\u0131. Sovet \u0130ttifaq\u0131, q\u0131sa m\u00fcdd\u0259t sonra \u00f6z atom bombas\u0131 layih\u0259si il\u0259 inki\u015fafa ba\u015flad\u0131 v\u0259 \u00e7ox ke\u00e7m\u0259d\u0259n, h\u0259r iki \u00f6lk\u0259 hidrogen bombas\u0131 kimi tan\u0131nan daha g\u00fccl\u00fc birl\u0259\u015fm\u0259 silahlar\u0131 inki\u015faf etdirdil\u0259r. \u0130ngilt\u0259r\u0259 v\u0259 Fransa 1950-ci ill\u0259rd\u0259 \u00f6z sisteml\u0259rini qurdular v\u0259 n\u00fcv\u0259 silah\u0131 olan d\u00f6vl\u0259tl\u0259rin siyah\u0131s\u0131 onillikl\u0259rd\u0259 t\u0259dric\u0259n b\u00f6y\u00fcd\u00fc"
    },
    "693464": {
        "pageid": 693464,
        "ns": 0,
        "title": "Rasim \u00d6zt\u0259kin",
        "extract": "Rasim \u00d6zt\u0259kin (14 yanvar 1959, \u0130stanbul \u2013 8 mart 2021, \u0130stanbul) \u2014 t\u00fcrk teatr, kinoteatr v\u0259 serial aktyoru.\nAktyor Pelin \u00d6zt\u0259kinin atas\u0131d\u0131r. \u0130stanbuldak\u0131 Qalatasaray ali m\u0259kt\u0259binin ard\u0131ndan \u0130stanbul Universiteti m\u0259tbuat \u015f\u0259rhi y\u00fcks\u0259k m\u0259kt\u0259bind\u0259n m\u0259zun olan s\u0259n\u0259t\u00e7i, s\u0259hn\u0259 h\u0259yat\u0131nda ilk t\u0259cr\u00fcb\u0259l\u0259rini \u0130stanbul akademik s\u0259n\u0259t\u00e7il\u0259r icmas\u0131 v\u0259 Kad\u0131k\u00f6y xalq t\u0259hsil m\u0259rk\u0259zi v\u0259 n\u00f6vb\u0259t\u00e7i teatrda h\u0259v\u0259skar \u00e7al\u0131\u015fmalarla edindi. F\u0259rhan \u015e\u0259nsoyun ortaaktyorlar icmas\u0131nda profesional teatr s\u0259n\u0259tin\u0259 ba\u015flad\u0131. 2016 ilind\u0259 K\u0259l H\u0259s\u0259n \u018ff\u0259ndinin qova\u011f\u0131 F\u0259rhan \u015e\u0259nsoy t\u0259r\u0259find\u0259n \u00f6z\u00fcn\u0259 t\u0259hvil verildi.\n1992\u20131995 ill\u0259ri aras\u0131nda TV-d\u0259 \u015fou proqramlar\u0131 haz\u0131rlad\u0131. 1994-c\u00fc ild\u0259 Gani M\u00fcjde v\u0259 Y\u0131lmaz \u018frdo\u011fan\u0131n yazd\u0131\u011f\u0131 \"2071-d\u0259 T\u00fcrkiy\u0259\" adl\u0131 musiqili s\u0259hn\u0259y\u0259 qoyub oynad\u0131. Teatr\u0131n bundan \u0259lav\u0259, kinoteatr v\u0259 serial filml\u0259rd\u0259 d\u0259 rol alm\u0131\u015fd\u0131r. TRTy\u0259 proqram m\u0259tn yazarl\u0131\u011f\u0131 v\u0259 bir d\u00f6n\u0259m \"Ak\u015fam\" q\u0259zetinde k\u00f6\u015f\u0259 yazarl\u0131\u011f\u0131 etmi\u015fdir. H\u0259yat\u0131n\u0131n son ill\u0259rind\u0259 \"Youtube\"da da videolar \u00e7\u0259kirdi."
    },
    "863256": {
        "pageid": 863256,
        "ns": 0,
        "title": "Ba\u015fa\u011fac (\u015e\u0131rnak)",
        "extract": "Ba\u015fa\u011fac \u2014 T\u00fcrkiy\u0259nin \u015e\u0131rnak vilay\u0259tinin M\u0259rk\u0259z rayonunda k\u0259nd."
    },
    "883111": {
        "pageid": 883111,
        "ns": 0,
        "title": "F\u0259rid\u0259 S\u0259fiyeva",
        "extract": "F\u0259rid\u0259 S\u0259fiyeva (27 noyabr 1964, Bak\u0131) \u2014 filologiya elml\u0259ri doktoru, professor. 8 kitab, 60-dan \u00e7ox elmi m\u0259qal\u0259, konfrans m\u0259ruz\u0259si v\u0259 tezisin m\u00fc\u0259llifidir."
    },
    "884602": {
        "pageid": 884602,
        "ns": 0,
        "title": "A\u011fyoxu\u015f yata\u011f\u0131",
        "extract": "A\u011fyoxu\u015f yata\u011f\u0131 \u2014 Az\u0259rbaycan\u0131n G\u00f6yg\u00f6l v\u0259 Da\u015fk\u0259s\u0259n rayonlar\u0131n\u0131n inzibati \u0259razisind\u0259, \"\u00c7ovdar\" q\u0131z\u0131l yata\u011f\u0131ndan 14 km \u015fimal-\u015f\u0259rqd\u0259 yerl\u0259\u015f\u0259n q\u0131z\u0131l yataqlar\u0131 qrupu. Bu yataqlar qrupu 2017-ci ild\u0259 \"AzerGold\" QSC-nin geoloqlar\u0131 t\u0259r\u0259find\u0259n k\u0259\u015ff edilmi\u015fdir.\n\"A\u011fyoxu\u015f\" q\u0131z\u0131l yataqlar\u0131 qrupu \"A\u011fyoxu\u015f-1\", \"A\u011fyoxu\u015f-2\" v\u0259 satellit q\u0131z\u0131l yataqlar\u0131ndan ibar\u0259tdir. \"A\u011fyoxu\u015f-1\" yata\u011f\u0131 \u00fczr\u0259 hasilat i\u015fl\u0259ri 2020-ci ilin noyabr\u0131ndan 2021-ci ilin dekabr\u0131na q\u0259d\u0259r h\u0259yata ke\u00e7irilmi\u015fdir v\u0259 bu m\u00fcdd\u0259t \u0259rzind\u0259 19,829 unsiya q\u0131z\u0131l hasil edilmi\u015fdir. \"A\u011fyoxu\u015f-2\" v\u0259 satellit q\u0131z\u0131l yataqlar\u0131n\u0131n is\u0259 n\u00f6vb\u0259ti ill\u0259rd\u0259 istismara verilm\u0259si planla\u015fd\u0131r\u0131l\u0131r. Yata\u011f\u0131n sat\u0131labil\u0259n \u00fcmumi q\u0131z\u0131l ehtiyat\u0131 31,507 unsiya h\u0259cmind\u0259 qiym\u0259tl\u0259ndirilir.\n\n"
    },
    "39611": {
        "pageid": 39611,
        "ns": 0,
        "title": "Eldar Bax\u0131\u015f",
        "extract": "A\u011fayev Eldar Bax\u0131\u015f o\u011flu (Eldar Bax\u0131\u015f) \u2014 \u015fair, Az\u0259rbaycan Yaz\u0131\u00e7\u0131lar Birliyinin \u00fczv\u00fc (1981)."
    },
    "56436": {
        "pageid": 56436,
        "ns": 0,
        "title": "Azad proqram t\u0259minat\u0131",
        "extract": "Azad proqram t\u0259minat\u0131 \u2014 istifad\u0259\u00e7iy\u0259 m\u00fc\u0259yy\u0259n \u0259m\u0259liyyatlar\u0131 yerin\u0259 yetirm\u0259y\u0259 icaz\u0259 ver\u0259n proqram t\u0259minat\u0131d\u0131r. Bu \u0259m\u0259liyyatlara proqram\u0131n y\u00fckl\u0259nm\u0259si, yay\u0131lmas\u0131 v\u0259 t\u0259kmill\u0259\u015fdirilm\u0259si aiddir. Bir s\u0131ra \u00f6lk\u0259l\u0259rd\u0259 qanuna uy\u011fun olaraq, proqram m\u0259hsullar\u0131 v\u0259 proqramlar\u0131n ilkin kodlar\u0131 m\u00fc\u0259llif h\u00fcquqlar\u0131na \u0259sas\u0259n qorunurlar. Azad proqram t\u0259minat\u0131nda is\u0259 proqram m\u00fc\u0259llifl\u0259ri istifad\u0259\u00e7iy\u0259 proqramlar\u0131n ilkin kodlar\u0131ndan istifad\u0259 etm\u0259k h\u00fcququnu verirl\u0259r. Bu da azad lisenziya \u0259sas\u0131nda yerin\u0259 yetirilir. Bu zaman proqram\u0131n m\u00fc\u0259llifi m\u00fc\u0259llif h\u00fcquqlar\u0131n\u0131 \u00f6z\u00fcnd\u0259 saxlay\u0131r. 1998-ci ilin fevral ay\u0131nda \" Azad Proqram t\u0259minat\u0131\" termini \" A\u00e7\u0131q M\u0259nb\u0259li Proqram t\u0259minat\u0131 \" olaraq d\u0259yi\u015fdirildi. Terminologiya il\u0259 ba\u011fl\u0131 bu m\u00fcbahis\u0259 iki bax\u0131\u015f aras\u0131nda \u0259sas f\u0259ls\u0259fi f\u0259rql\u0259ri \u0259ks etdirir, lakin proqram t\u0259minat\u0131 lisenziyalar\u0131 \u00fc\u00e7\u00fcn praktiki t\u0259l\u0259bl\u0259r, el\u0259c\u0259 d\u0259 bu s\u0259hif\u0259d\u0259ki m\u0259tnin qalan hiss\u0259si h\u0259m Azad Proqram t\u0259minat\u0131, h\u0259m d\u0259 A\u00e7\u0131q M\u0259nb\u0259li Proqram t\u0259minat\u0131 \u00fc\u00e7\u00fcn mahiyy\u0259tc\u0259 eynidir. Pulsuz proqram t\u0259minat\u0131 il\u0259 h\u0259l\u0259 i\u015fl\u0259m\u0259mi\u015f bir \u00e7ox insan \"Azad proqram t\u0259minat\u0131\" terminind\u0259ki \"pulsuz\" s\u00f6z\u00fcn\u00fcn bir q\u0259d\u0259r f\u0259rqli m\u0259na da\u015f\u0131mas\u0131 il\u0259 \u00e7a\u015fq\u0131n olacaq. Onlar \u00fc\u00e7\u00fcn \"azad\" s\u00f6z\u00fc \"azad\" dem\u0259kdir. Lakin l\u00fc\u011f\u0259t\u0259 m\u00fcraci\u0259t ets\u0259k, \"azad\" s\u00f6z\u00fcn\u00fcn on yeddi m\u0259nas\u0131n\u0131 g\u00f6r\u0259rik v\u0259 onlardan yaln\u0131z biri \"azad\" dem\u0259kdir. Qalan d\u0259y\u0259rl\u0259r \"Azadl\u0131q\" v\u0259 \"Z\u0259if M\u0259hdudiyy\u0259tli\" m\u0259nalar\u0131na malikdir. Azad Proqram dedikd\u0259 biz proqram t\u0259minat\u0131n\u0131n qiym\u0259tini deyil, azadl\u0131\u011f\u0131n\u0131 n\u0259z\u0259rd\u0259 tuturuq. \u0130stifad\u0259 etm\u0259k \u00fc\u00e7\u00fcn pul \u00f6d\u0259m\u0259li oldu\u011funuz m\u0259nada pulsuz olan proqram t\u0259minat\u0131 \u00e7\u0259tin ki, pulsuzdur. Siz\u0259 onu ba\u015fqalar\u0131na \u00f6t\u00fcrm\u0259k v\u0259 \u0259lav\u0259 olaraq, dem\u0259k olar ki, onu t\u0259kmill\u0259\u015fdirm\u0259k qada\u011fan oluna bil\u0259r. S\u0131f\u0131r qiym\u0259t\u0259 lisenziyal\u0131 proqram t\u0259minat\u0131 ad\u0259t\u0259n m\u0259hsulu tan\u0131tmaq v\u0259 ya r\u0259qibl\u0259rl\u0259 m\u00fcbariz\u0259 aparmaq m\u0259qs\u0259di da\u015f\u0131yan marketinq kampaniyalar\u0131 \u00fc\u00e7\u00fcn silah rolunu oynay\u0131r. G\u0259l\u0259c\u0259kd\u0259 pulsuz qalaca\u011f\u0131na z\u0259man\u0259t yoxdur."
    },
    "116831": {
        "pageid": 116831,
        "ns": 0,
        "title": "\u0130flic",
        "extract": "\u0130flic \u2014 m\u0259rk\u0259zi sinir sistemi- ba\u015f beyin v\u0259 onur\u011fa beyninin v\u0259 periferik sinir sisteminin h\u0259r\u0259ki m\u0259rk\u0259zl\u0259rinin z\u0259d\u0259l\u0259nm\u0259si n\u0259tic\u0259sind\u0259 iradi h\u0259r\u0259k\u0259tl\u0259rin itm\u0259si.\nBir-birind\u0259n f\u0259rql\u0259n\u0259n iflic v\u0259 parez formas\u0131 var. Parez zaman\u0131 h\u0259r\u0259ki funksiyalar qal\u0131r, lakin z\u0259if olur. S\u0259b\u0259bi qan d\u00f6vran\u0131n\u0131n pozulmas\u0131, iltihabi prosesl\u0259r, travmalar, sinir sistemind\u0259 \u015fi\u015f olmas\u0131 v\u0259 s.-dir. \u018fz\u0259l\u0259l\u0259rin iltihab\u0131nda, s\u00fcm\u00fck-oynaq aparat\u0131n\u0131n z\u0259d\u0259l\u0259nm\u0259sind\u0259 d\u0259 h\u0259r\u0259k\u0259t nisb\u0259t\u0259n m\u0259hdudla\u015fd\u0131\u011f\u0131 \u00fc\u00e7\u00fcn bel\u0259 x\u0259st\u0259likl\u0259ri iflicd\u0259n f\u0259rql\u0259ndirm\u0259k laz\u0131md\u0131r. \u0130flicin bir ne\u00e7\u0259 tipi m\u0259lum-dur: monoplegiya (bir qolun, yaxud bir aya\u011f\u0131n iflici), hemiplegiya (b\u0259d\u0259nin bir t\u0259r\u0259find\u0259 h\u0259r\u0259k\u0259tin m\u0259hdudlu\u011fu), tetraplegiya (qolun v\u0259 aya\u011f\u0131n tam h\u0259r\u0259k\u0259tsizliyi), paraplegiya (h\u0259r iki qolun, yaxud h\u0259r iki ayaq\u0131n iflici). H\u0259r\u0259ki neyronun m\u0259rk\u0259zi, yaxud periferik \u015f\u00f6b\u0259l\u0259rinin pozulmas\u0131 m\u00fcxt\u0259lif xass\u0259li iflicl\u0259rin ba\u015f verm\u0259sin\u0259 s\u0259b\u0259b olur. Periferik neyronun pozulmas\u0131ndan periferik, s\u00fcst atrofik iflic ba\u015f verir. Bu zaman v\u0259t\u0259r v\u0259 s\u00fcm\u00fck\u00fcstl\u00fcy\u00fc refleksl\u0259ri, \u0259z\u0259l\u0259 tonusu azal\u0131r, yaxud tamamil\u0259 itir. \u018fz\u0259l\u0259l\u0259rd\u0259 atrofiya m\u00fc\u015fahid\u0259 olunur, elektrikke\u00e7irm\u0259 qabiliyy\u0259ti pozulur. M\u0259rk\u0259zi neyronun pozulmas\u0131 m\u0259rk\u0259zi, yaxud spastik xarakterli iflic t\u00f6r\u0259dir. N\u0259tic\u0259d\u0259 \u0259traflarda v\u0259t\u0259r v\u0259 s\u00fcm\u00fck\u00fcstl\u00fcy\u00fc refleksl\u0259r art\u0131r, patoloji v\u0259 m\u00fcdafi\u0259 refleksl\u0259ri meydana \u00e7\u0131x\u0131r, d\u0259ri refleksl\u0259ri itir, m\u00fc\u015ft\u0259r\u0259k h\u0259r\u0259k\u0259tl\u0259r (siikineziyalar) m\u00fc\u015fahid\u0259 olunur, \u0259z\u0259l\u0259 tonusu y\u00fcks\u0259lir. Beyin qab\u0131qalt\u0131 qurulu\u015fun z\u0259d\u0259l\u0259nm\u0259sind\u0259n ekstrapiramid iflic t\u00f6r\u0259nir. Bu zaman avtomatla\u015fm\u0131\u015f h\u0259r\u0259k\u0259tl\u0259r itir, iradi h\u0259r\u0259k\u0259tl\u0259r m\u00fcmk\u00fcn olmur. Diaqnoz qoymaq \u00fc\u00e7\u00fcn elektromioqrafiya v\u0259 ba\u015fqa m\u00fcayin\u0259 \u00fcsullar\u0131ndan istifad\u0259 edilir."
    },
    "156025": {
        "pageid": 156025,
        "ns": 0,
        "title": "Monardella",
        "extract": "Monardella (lat. Monardella) \u2014 bitkil\u0259r al\u0259minin dalamaz\u00e7i\u00e7\u0259klil\u0259r d\u0259st\u0259sinin dalamazkimil\u0259r f\u0259sil\u0259sin\u0259 aid bitki cinsi."
    },
    "174051": {
        "pageid": 174051,
        "ns": 0,
        "title": "Quercus laevis",
        "extract": "Quercus laevis (lat. Quercus laevis) \u2014  f\u0131st\u0131qkimil\u0259r f\u0259sil\u0259sinin pal\u0131d cinsin\u0259 aid bitki n\u00f6v\u00fc."
    },
    "195293": {
        "pageid": 195293,
        "ns": 0,
        "title": "Eucalyptus fastigata",
        "extract": "Eucalyptus fastigata (lat. Eucalyptus fastigata) \u2014 bitkil\u0259r al\u0259minin m\u0259rsin\u00e7i\u00e7\u0259klil\u0259r d\u0259st\u0259sinin m\u0259rsinkimil\u0259r f\u0259sil\u0259sinin evkalipt cinsin\u0259 aid bitki n\u00f6v\u00fc."
    },
    "204045": {
        "pageid": 204045,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 3251",
        "extract": "NGC 3251, Yeni Ba\u015f Kataloqda qeyd\u0259 al\u0131nm\u0131\u015f qalaktikad\u0131r. G\u00f6y \u00fcz\u00fcnd\u0259 \u015eir b\u00fcrc\u00fc istiqam\u0259tind\u0259 yerl\u0259\u015fir. SBc tipli  qalaktikad\u0131r.  Henrix Arrest t\u0259r\u0259find\u0259n 1862-ci ild\u0259 27.94 sm (11 d\u00fcym\u0259) \u00f6l\u00e7\u00fcl\u00fc refraktor vasit\u0259sil\u0259 k\u0259\u015ff edilmi\u015fdir."
    },
    "257657": {
        "pageid": 257657,
        "ns": 0,
        "title": "B\u0259hram \u00c7ubin",
        "extract": "B\u0259hram \u00c7ubin (VI \u0259sr, Rey v\u0259 ya Sasanil\u0259r d\u00f6vl\u0259ti \u2013 592, Yeni M\u0259rgilan v\u0259 ya Q\u0259rbi G\u00f6yt\u00fcrk xaqanl\u0131\u011f\u0131) \u2014 Mihrani s\u00fclal\u0259sin\u0259 m\u0259nsub Sasani s\u0259rk\u0259rd\u0259si v\u0259 \u0130ran imperatoru (590 591)."
    },
    "289343": {
        "pageid": 289343,
        "ns": 0,
        "title": "Kuhm\u0259r\u0259 Sorxi",
        "extract": "Kuhm\u0259r\u0259 Sorxi \u2014 Fars ostan\u0131n\u0131n c\u0259nubunda v\u0259 \u015eiraz \u015f\u0259hristan\u0131nda yerl\u0259\u015f\u0259n m\u0259nt\u0259q\u0259dir. Bu m\u0259nt\u0259q\u0259 \u015f\u0259rqd\u0259n Firuzabada, q\u0259rbd\u0259n Kazeruna v\u0259 \u015fimaldan \u015eiraza m\u0259hdudla\u015f\u0131r. Kuhm\u0259r\u0259 Sorxid\u0259 m\u00fcxt\u0259lif da\u011fda ya\u015fayan tayfalar m\u00f6vcudur,o c\u00fcml\u0259d\u0259n:sorxi, b\u0259k\u0259ki, soqolm\u0259\u00e7i v\u0259 ar\u0259ndi. Bel\u0259 g\u00f6r\u00fcn\u00fcr ki soqolm\u0259\u00e7il\u0259r lur tayfalar\u0131ndand\u0131rlar amma dig\u0259r tayfalar Kuhm\u0259r\u0259 dilinin m\u00fcxt\u0259lif dialektl\u0259rind\u0259 dan\u0131\u015f\u0131rlar."
    },
    "366349": {
        "pageid": 366349,
        "ns": 0,
        "title": "Ozm\u0131\u015f Teqin xan",
        "extract": "Ozm\u0131\u015f Teqin xaqan \u2014  \u0130kinci G\u00f6yt\u00fcrk xaqanl\u0131\u011f\u0131n\u0131n VII xaqan\u0131."
    },
    "378454": {
        "pageid": 378454,
        "ns": 0,
        "title": "Aleksey Favorski",
        "extract": "Aleksey Yevqrafovic  Favorski (rus. \u0410\u043b\u0435\u043a\u0441\u0435\u0439 \u0415\u0432\u0433\u0440\u0430\u0444\u043e\u0432\u0438\u0447 \u0424\u0430\u0432\u043e\u0440\u0441\u043a\u0438\u0439; 20 fevral (3 mart) 1860, Pavlovo k\u0259ndi \u2014 8 avqust 1945) Leninqrad Nijni Novqorod vilay\u0259ti), rus, sovet \u00fczvi-kimya\u00e7\u0131s\u0131, birinci d\u0259r\u0259c\u0259li Stalin m\u00fckafat\u0131 laureat\u0131, Sosialist \u018fm\u0259yi Q\u0259hr\u0259man\u0131 (1945), SSR\u0130 EA-n\u0131n (1929) akademiki."
    },
    "454891": {
        "pageid": 454891,
        "ns": 0,
        "title": "Vaqner Lopes",
        "extract": "Vaqner Lopes (d. 29 yanvar 1969) \u2014 ke\u00e7mi\u015f Yaponiya futbol\u00e7usu."
    },
    "477969": {
        "pageid": 477969,
        "ns": 0,
        "title": "Livensov qalas\u0131",
        "extract": "Livensov qalas\u0131 \u2014 Livenson arxeoloji kompleksinin bir hiss\u0259sini t\u0259\u015fkil ed\u0259n, \u015eimali Qafqaz m\u0259d\u0259niyy\u0259tin\u0259 aid olan XVII \u0259sr abid\u0259si. Rostov-na-Donu \u015f\u0259h\u0259rinin Sovetski rayonu, Karataevo v\u0259 Livenskova q\u0259s\u0259b\u0259l\u0259ri aras\u0131nda yerl\u0259\u015fir. Myortv\u0131 Dones \u00e7ay\u0131n\u0131n sa\u011f sahilind\u0259 yerl\u0259\u015fir."
    },
    "517115": {
        "pageid": 517115,
        "ns": 0,
        "title": "Kazma\u015f (\u018fby\u0259lil)",
        "extract": "Kazma\u015f k\u0259ndi (ba\u015fq. \u04a0\u0430\u0499\u043c\u0430\u0448, Qa\u017ama\u015f) \u2014 Rusiyan\u0131n Ba\u015fq\u0131rd\u0131stan Respublikas\u0131 \u018fby\u0259lil rayonu Amangild\u0259 k\u0259nd sovetliyin\u0259 daxil olan k\u0259nd. K\u0259nd B\u00f6y\u00fck K\u0131z\u0131l \u00e7ay\u0131n\u0131n B\u00f6y\u00fck Kazma\u015f \u00e7ay\u0131na birl\u0259\u015fdiyi yerd\u0259 yerl\u0259\u015fir."
    },
    "596324": {
        "pageid": 596324,
        "ns": 0,
        "title": "\u015eiho Oqava",
        "extract": "\u015eiho Oqava (d. 26 dekabr 1988) \u2014 Yaponiya qad\u0131n futbol\u00e7usu."
    },
    "640604": {
        "pageid": 640604,
        "ns": 0,
        "title": "\u0130rina Borodavko",
        "extract": "\u0130rina Borodavko (d. 4 noyabr 1979) \u2014 Qazax\u0131stan\u0131 t\u0259msil ed\u0259n su polo\u00e7usu."
    },
    "648777": {
        "pageid": 648777,
        "ns": 0,
        "title": "Senecio reitzianus",
        "extract": "Senecio reitzianus (lat. Senecio reitzianus) \u2014 m\u00fcr\u0259kk\u0259b\u00e7i\u00e7\u0259klil\u0259r f\u0259sil\u0259sinin xa\u00e7g\u00fcl\u00fc cinsin\u0259 aid bitki n\u00f6v\u00fc."
    },
    "650064": {
        "pageid": 650064,
        "ns": 0,
        "title": "Emilia lejolyana",
        "extract": "Emilia lejolyana (lat. Emilia lejolyana) \u2014 bitkil\u0259r al\u0259minin astra\u00e7i\u00e7\u0259klil\u0259r d\u0259st\u0259sinin m\u00fcr\u0259kk\u0259b\u00e7i\u00e7\u0259klil\u0259r f\u0259sil\u0259sinin emilia cinsin\u0259 aid bitki n\u00f6v\u00fc."
    },
    "741676": {
        "pageid": 741676,
        "ns": 0,
        "title": "\u018fbul K\u0259lam Azad",
        "extract": "\u018fbul Kalam Qulam Muhiyuddin \u018fhm\u0259d bin Xeyr\u0259ddin \u018fl-H\u00fcseyni Azad (ing. Abul Kalam Ghulam Muhiyuddin Ahmed bin Khairuddin Al-Hussaini Azad; 11 noyabr 1888, M\u0259kk\u0259, Hicaz vilay\u0259ti \u2013 22 fevral 1958[\u2026], Dehli) \u2014 Hindistan siyasi xadimi, alim. Milli Azadl\u0131q H\u0259r\u0259kat\u0131 liderl\u0259rind\u0259n biri. Hindistan m\u00fcs\u0259lman birliyinin ard\u0131c\u0131l t\u0259r\u0259fdar\u0131. 1912-ci ild\u0259n Hindistan Milli Konqresinin \u00fczv\u00fc, 1947-ci ild\u0259n maarif naziri olmu\u015fdur. 1912\u20131914-c\u00fc ill\u0259rd\u0259 Britaniya m\u00fcst\u0259ml\u0259k\u0259\u00e7il\u0259ri \u0259leyhin\u0259 t\u0259bli\u011fat aparan \"\u018fl-Hilal\" q\u0259zetini n\u0259\u015fr etmi\u015fdir. Urdu f\u0259ls\u0259f\u0259sin\u0259 v\u0259 \u0259d\u0259biyyat\u0131 tarixin\u0259, Quran\u0131n \u015f\u0259rhin\u0259 dair \u0259s\u0259rl\u0259rin m\u00fc\u0259llifidir."
    },
    "824539": {
        "pageid": 824539,
        "ns": 0,
        "title": "Airtight Games",
        "extract": "Airtight Games \u2014 2004-c\u00fc ild\u0259 \u0259sas\u0131 qoyulmu\u015f, Redmond, Va\u015finqtonda yerl\u0259\u015f\u0259n m\u00fcst\u0259qil Amerika video oyun inki\u015faf etdirm\u0259 \u015firk\u0259ti idi. O, FASA Studio, Will Vinton Studios v\u0259 Microsoft'un ke\u00e7mi\u015f \u00fczvl\u0259rind\u0259n ibar\u0259t idi.  v\u0259 bir s\u0131ra dig\u0259r studiyalar v\u0259 onun \u0259sas \u00fczvl\u0259ri prezident v\u0259 kreativ direktor Cim Dial, b\u0259dii r\u0259hb\u0259r Matt Brunner v\u0259 h\u0259mt\u0259sis\u00e7i Ed Fries idi."
    },
    "2674": {
        "pageid": 2674,
        "ns": 0,
        "title": "Real aykido",
        "extract": "Real Aykido m\u00fcasir aykidonun bazas\u0131nda yarad\u0131lm\u0131\u015f effektli v\u0259 geni\u015f t\u0259tbiq\u0259 malik \u00f6z\u00fcn\u00fcm\u00fcdafi\u0259 sistemidir. Real Aykidonun yarad\u0131c\u0131s\u0131 10 DAN qara k\u0259m\u0259r sahibi, Real Aykido v\u0259 Ciu-Citsu \u00fczr\u0259 akademik Lyubomir Vra\u00e7arevi\u00e7dir. Onun \u00e7oxillik t\u0259cr\u00fcb\u0259si, Yaponiyan\u0131n \u0259n yax\u015f\u0131 ustalar\u0131ndan ald\u0131\u011f\u0131 biliyi say\u0259sind\u0259 y\u00fczl\u0259rl\u0259 texnika ay\u0131rm\u0131\u015f, d\u0259yi\u015fiklikl\u0259r etmi\u015f v\u0259 dig\u0259r d\u00f6y\u00fc\u015f n\u00f6vl\u0259rind\u0259n ald\u0131\u011f\u0131 bilikl\u0259ri \u0259sas\u0131nda \u00f6z aykido stili - real aykidonu yaratm\u0131\u015fd\u0131r. Real aykido - olduqca effektiv v\u0259 s\u0259rt \u00f6z\u00fcn\u00fcm\u00fcdafi\u0259 sistemidir. Real aykidonun m\u0259hz s\u0259rtliyi onun \u0259n vacib amill\u0259rind\u0259n biridir. Texnikalar\u0131n kombinasiyas\u0131 onun konkret v\u0259ziyy\u0259tl\u0259rd\u0259 maksimum effektivliyin\u0259 nail olma\u011fa imkan verir. Bir texnikadan dig\u0259rin\u0259 ke\u00e7m\u0259kl\u0259 h\u0259min \u015f\u0259xsin hans\u0131 texnikan\u0131 istifad\u0259 etm\u0259k ist\u0259yi m\u00fcmk\u00fcn olur. Bel\u0259likl\u0259, h\u0259ddsiz imkanlar\u0131 praktikada real aykidonu \u00e7oxt\u0259r\u0259fli t\u0259tbiq etm\u0259y\u0259 imkan verir."
    },
    "69491": {
        "pageid": 69491,
        "ns": 0,
        "title": "Kefir",
        "extract": "Kefir \u2014 y\u00fcks\u0259k kalorili qida m\u0259hsuludur. O s\u00fcd\u00fcn mayalanmas\u0131ndan \u0259ld\u0259 edilir. Ad\u0259t\u0259n a\u00e7\u0131q-sar\u0131 r\u0259ngd\u0259 olur. K\u0435fir qar\u0131\u015f\u0131q spirt\u0259 v\u0259 s\u00fcd tur\u015fusuna q\u0131cq\u0131rd\u0131lm\u0131\u015f p\u0259hriz m\u0259hsuludur. Bunun mayas\u0131n\u0131n t\u0259rkibind\u0259 k\u0435fir g\u00f6b\u0259l\u0259kl\u0259ri, s\u00fcd tur\u015fusuna q\u0131cq\u0131rdan str\u0435pt\u043ek\u043ekklar v\u0259 s\u00fcd mayalar\u0131 vard\u0131r. S\u00fcd past\u0435riz\u0259 \u0435dilir, s\u043eyudulur, \u00fcz\u0259rin\u0259 5%-\u0259 q\u0259d\u0259r bakt\u0435rial i\u015f\u00e7i maya \u0259lav\u0259 \u0435dilir. 18-24\u00b0C-d\u0259 8-16 saat sa\u0445lan\u0131l\u0131r. Tur\u015fulu\u011fu bu d\u00f6vrd\u0259 75-80\u00b0 T-y\u0259 q\u0259d\u0259r art\u0131r. M\u0259hsul 8- 11\u00b0C-y\u0259 q\u0259d\u0259r s\u043eyudulur. v\u0259 mayalar\u0131n inki\u015faf\u0131 \u00fc\u00e7\u00fcn12-36 saat sa\u0445lan\u0131l\u0131b y\u0435ti\u015fdirilir. K\u0435fir 2,5%, 3,2% v\u0259 6% ya\u011fl\u0131 v\u0259 ya\u011fs\u0131z haz\u0131rlan\u0131r. Bundan ba\u015fqa Tallinn k\u0435firi, m\u0435yv\u0259li k\u0435fir, \u0445\u00fcsusi k\u0435fir haz\u0131rlan\u0131r. \nTallinn k\u0435firinin ya\u011fl\u0131l\u0131\u011f\u0131 1%, quru madd\u0259si 11%, tur\u015fulu\u011fu 100-130\u00b0 Tdir. Bu k\u0435fir \u015f\u0259k\u0259r \u0445\u0259st\u0259liyi, \u00fcr\u0259yi v\u0259 b\u00f6yr\u0259yi \u0445\u0259st\u0259 \u043elanlar \u00fc\u00e7\u00fcn \u0445\u0435yirlidir. \n\u0425\u00fcsusi k\u0435firin ist\u0435hsal\u0131nda s\u00fcd-z\u00fclal k\u043ens\u0435ntratlar\u0131ndan istifad\u0259 \u0435dilir. 1000 kq m\u0259hsul \u00fc\u00e7\u00fcn 314,5 kq 3,2% \u043elan s\u00fcd, 628,8 kq ya\u011fs\u0131z s\u00fcd, 6,7 kq natrium-kaz\u0435inat v\u0259 50 kq bakt\u0435rial maya g\u00f6t\u00fcr\u00fcl\u00fcr. T\u0259rkibind\u0259 1% ya\u011f, 9,5% quru madd\u0259, tur\u015fulu\u011fu 90-130\u00b0T-dir. K\u043ensist\u0435nsiyas\u0131 bircinsli, s\u0259rinl\u0259\u015fdirici \u0445ass\u0259li, t\u0259miz s\u00fcd tur\u015fusu dad\u0131 \u043elmaqla azac\u0131q t\u00fcndd\u00fcr.\nBalkanlar , \u015e\u0259rqi Avropa v\u0259 Qafqazdan g\u0259l\u0259n mezofil simbiotik m\u0259d\u0259niyy\u0259tin x\u00fcsusi n\u00f6v\u00fc olan kefir tax\u0131llar\u0131ndan haz\u0131rlanm\u0131\u015f nazik qat\u0131q v\u0259 ya ayran kimi q\u0131cq\u0131rd\u0131lm\u0131\u015f s\u00fcd i\u00e7kisidir. \nKefir \u015eimali Qafqazdan d\u00fcnyaya yay\u0131l\u0131b. Kefir d\u0259n\u0259l\u0259rinin in\u0259k, ke\u00e7i v\u0259 ya qoyun s\u00fcd\u00fcn\u0259 d\u0259ml\u0259nm\u0259si il\u0259 haz\u0131rlan\u0131r v\u0259 Avropa, AB\u015e v\u0259 b\u00fct\u00fcn d\u00fcnyaya yay\u0131l\u0131b. Avropal\u0131lar kefir reseptini \u0259l\u0259 ke\u00e7ir\u0259r\u0259k 18-19-cu \u0259srl\u0259rd\u0259 b\u00fct\u00fcn Avropaya yayd\u0131lar. \nKefir a\u011f\u0131mt\u0131l r\u0259ngli, g\u00fcl k\u0259l\u0259min\u0259 b\u0259nz\u0259y\u0259n v\u0259 \u00fcmumiyy\u0259tl\u0259 noxud v\u0259 ya f\u0131nd\u0131q \u00f6l\u00e7\u00fcs\u00fcnd\u0259 olan tax\u0131llardan ibar\u0259tdir . Mayalar canl\u0131d\u0131rlar, uy\u011fun \u015f\u0259rait yarand\u0131qda \u00e7oxal\u0131rlar, olmad\u0131qda is\u0259 \u00f6l\u00fcrl\u0259r. \nKefir d\u0259n\u0259l\u0259rind\u0259 olan mikroorqanizml\u0259rin b\u0259zil\u0259ri s\u00fcd \u015f\u0259k\u0259rini par\u00e7alayaraq laktik tur\u015fu \u0259m\u0259l\u0259 g\u0259tirir v\u0259 s\u00fcd laxtalan\u0131r. B\u0259zi mikroorqanizml\u0259r karbon qaz\u0131 v\u0259 etil spirti \u0259m\u0259l\u0259 g\u0259tirir .\nFermentasiya n\u0259tic\u0259sind\u0259 kefir adl\u0131 bir az tur\u015f, k\u00f6p\u00fckl\u00fc, spirtli v\u0259 qat\u0131\u011fa b\u0259nz\u0259r s\u00fcdl\u00fc i\u00e7ki yaran\u0131r. Kefir istehsal\u0131nda ya\u011fl\u0131 v\u0259 ya ya\u011fs\u0131z in\u0259k , qoyun , ke\u00e7i v\u0259 cam\u0131\u015f s\u00fcd\u00fc istifad\u0259 edil\u0259 bil\u0259r. \nQ\u0259dim Orta Asiyada geni\u015f istifad\u0259 edil\u0259n kefir\u0259 bu g\u00fcn x\u00fcsusil\u0259 Qafqazda rast g\u0259linir.\n\nM\u00fcxt\u0259lif n\u0259\u015frl\u0259rd\u0259 kefirin i\u015ftahs\u0131zl\u0131q , yuxusuzluq , v\u0259r\u0259m v\u0259 b\u00f6yr\u0259k x\u0259st\u0259likl\u0259rinin , bronxit v\u0259 astman\u0131n , ekzeman\u0131n , xarici d\u0259ri y\u0131rt\u0131qlar\u0131n\u0131n v\u0259 \u00e7atlar\u0131n\u0131n m\u00fcalic\u0259sind\u0259 istifad\u0259 edildiyi bildirilir ."
    },
    "95912": {
        "pageid": 95912,
        "ns": 0,
        "title": "Seykan tuneli",
        "extract": "Seykan tuneli \u2014 Yaponiyan\u0131n Hon\u015fu v\u0259 Hokkaydo adalar\u0131n\u0131 birl\u0259\u015fdir\u0259n d\u00fcnyan\u0131n \u0259n uzun d\u0259mir yolu tuneli. Uzunlu\u011fu 53,85 km olan tunelin 23,3 kilometrlik hiss\u0259si d\u0259nizin alt\u0131ndan ke\u00e7ir.\nTunel \u0259n d\u0259rin yerind\u0259 d\u0259niz s\u0259viyy\u0259sind\u0259n 240 metr a\u015fa\u011f\u0131da, d\u0259niz yata\u011f\u0131ndan is\u0259 100 metr d\u0259rinlikd\u0259 yerl\u0259\u015fir.\nHaz\u0131rda d\u00fcnyan\u0131n \u0259n b\u00f6y\u00fck v\u0259 \u0259n d\u0259rin d\u0259mir yol ke\u00e7idi olan Seykan liderliyi \u0130sve\u00e7r\u0259nin Qotard baza tunelinin 2016-2017-ci ill\u0259r\u0259 n\u0259z\u0259rd\u0259 tutulan a\u00e7\u0131l\u0131\u015f\u0131na q\u0259d\u0259r qoruya bil\u0259c\u0259k.\n\nTunelin tikintisin\u0259 1955-ci ild\u0259 5 s\u0259rni\u015fin b\u0259r\u0259sinin tufanl\u0131 havada batmas\u0131 v\u0259 1430 s\u0259rni\u015finin h\u0259lak olmas\u0131ndan sonra q\u0259rar verilib. 9 il davam ed\u0259n layih\u0259l\u0259ndirm\u0259 i\u015fl\u0259rind\u0259n sonra, tunelin tikintisi 1964-c\u00fc ild\u0259 ba\u015flayaraq 1988-ci ild\u0259 ba\u015fa \u00e7atm\u0131\u015f v\u0259 o d\u00f6vr\u00fcn qiym\u0259tl\u0259ri il\u0259 538,4 milyard yen\u0259 (3,6 milyard AB\u015e dollar\u0131) ba\u015fa g\u0259lmi\u015fdir. Tunelin a\u00e7\u0131l\u0131\u015f\u0131 13 mart 1988-ci ild\u0259 ba\u015f tutmu\u015f v\u0259 h\u0259min il tunel 3,1 milyon s\u0259rni\u015fin\u0259 xidm\u0259t ets\u0259 d\u0259, 1999-cu ild\u0259 s\u0259rni\u015finl\u0259rin say\u0131 1,7 milyon olmu\u015fdur."
    },
    "108434": {
        "pageid": 108434,
        "ns": 0,
        "title": "E\u00e7ara (Yard\u0131ml\u0131)",
        "extract": "E\u00e7ara \u2014 Az\u0259rbaycan Respublikas\u0131n\u0131n Yard\u0131ml\u0131 rayonunun inzibati \u0259razi vahidind\u0259 k\u0259nd. Az\u0259rbaycan Respublikas\u0131 Milli M\u0259clisinin 30 dekabr 1997-ci il tarixli, 419-IQD sayl\u0131 Q\u0259rar\u0131 il\u0259 Yard\u0131ml\u0131 rayonunun \u018frsil\u0259 k\u0259nd inzibati \u0259razi vahidi t\u0259rkibind\u0259ki ya\u015fay\u0131\u015f m\u0259nt\u0259q\u0259si E\u00e7ara k\u0259ndi adland\u0131r\u0131lm\u0131\u015f v\u0259 rayonun ya\u015fay\u0131\u015f m\u0259nt\u0259q\u0259l\u0259ri u\u00e7ot m\u0259lumat\u0131na daxil edilmi\u015fdir."
    },
    "159041": {
        "pageid": 159041,
        "ns": 0,
        "title": "Zanthoxylum atchoum",
        "extract": "Zanthoxylum atchoum (lat. Zanthoxylum atchoum) \u2014 s\u0259dokimil\u0259r f\u0259sil\u0259sinin zanthoxylum cinsin\u0259 aid bitki n\u00f6v\u00fc."
    },
    "195488": {
        "pageid": 195488,
        "ns": 0,
        "title": "Eugenia setosa",
        "extract": "Eugenia setosa (lat. Eugenia setosa) \u2014  m\u0259rsinkimil\u0259r f\u0259sil\u0259sinin evgeniya cinsin\u0259 aid bitki n\u00f6v\u00fc."
    },
    "206632": {
        "pageid": 206632,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 4615",
        "extract": "NGC 4615, Yeni Ba\u015f Kataloqda qeyd\u0259 al\u0131nm\u0131\u015f qalaktikad\u0131r. G\u00f6y \u00fcz\u00fcnd\u0259 Veronikan\u0131n Sa\u00e7lar\u0131 b\u00fcrc\u00fc istiqam\u0259tind\u0259 yerl\u0259\u015fir. Scd tipli  qalaktikad\u0131r.  Henrix Arrest t\u0259r\u0259find\u0259n 1864-c\u00fc ild\u0259 27.94 sm (11 d\u00fcym\u0259) \u00f6l\u00e7\u00fcl\u00fc refraktor vasit\u0259sil\u0259 k\u0259\u015ff edilmi\u015fdir."
    },
    "369014": {
        "pageid": 369014,
        "ns": 0,
        "title": "Mantofazmidl\u0259r",
        "extract": "Mantofazmidl\u0259r (lat. Mantophasmatodea) \u2014 heyvanlar al\u0259minin bu\u011fumayaql\u0131lar tipinin h\u0259\u015f\u0259ratlar sinfinin tarakansis\u0259yl\u0259r d\u0259st\u0259sin\u0259 aid heyvan yar\u0131md\u0259st\u0259si."
    },
    "420578": {
        "pageid": 420578,
        "ns": 0,
        "title": "Gicgah epilepsiyas\u0131",
        "extract": "Gicgah epilepsiyas\u0131 \u2014 epilepsiyan\u0131n b\u00fct\u00fcn parsial formalar\u0131\naras\u0131nda \u0259n tez-tez (80-85%) rast g\u0259linir. Simptomatik v\u0259 kriptogen\ngicgah epilepsiyalar\u0131 ay\u0131rd edilir.\nSimptomatik gicgah epilepsiyas\u0131na medial (mezial) sklerozla\nged\u0259n formalar, h\u0259m\u00e7inin \u0259m\u0259l\u0259 g\u0259lm\u0259si \u015fi\u015fl\u0259r, damar patologiyas\u0131\n(malformasiyalar), kortikal displaziya il\u0259 \u0259laq\u0259l\u0259ndiril\u0259n formalar\naid edilir. Birincili epilepsiya oca\u011f\u0131n\u0131n ba\u015f beyind\u0259\nlokalizasiyas\u0131ndan as\u0131l\u0131 olaraq gicgah epilepsiyas\u0131n\u0131n\nmediotemporal (paleo-kortikal) v\u0259 neokortikal alttipl\u0259ri\nf\u0259rql\u0259ndirilir. Onlar\u0131n klinik m\u0259nz\u0259r\u0259sind\u0259 prinsipial f\u0259rql\u0259r\nm\u00f6vcuddur.\nMedial gicgah epilepsiyas\u0131 \u0259n \u00e7ox yay\u0131lm\u0131\u015f parsial epilepsiyalara\naiddir. Onun morfoloji substrat\u0131n\u0131 beynin hippokamp \u015f\u00f6b\u0259l\u0259rinin\nneyroqliyan\u0131n mam\u0131rab\u0259nz\u0259r artmalar\u0131 il\u0259 ged\u0259n sklerozu (medial\ntemporal skleroz, ammon buynuzu sklerozu) t\u0259\u015fkil edir. Bu, sinir\ntoxumas\u0131nda sinxronizasiya v\u0259 oyan\u0131ql\u0131\u011f\u0131n artmas\u0131na, son n\u0259tic\u0259d\u0259\nis\u0259 spontan epileptik bo\u015falmalar\u0131n \u0259m\u0259l\u0259 g\u0259lm\u0259sin\u0259 g\u0259tirib \u00e7\u0131xar\u0131r.\nEtioloji faktorlar aras\u0131nda u\u015faq ya\u015flar\u0131nda m\u00fcr\u0259kk\u0259b febril\ntutmalar\u0131n, h\u0259m\u00e7inin MSS x\u0259st\u0259likl\u0259rinin (o c\u00fcml\u0259d\u0259n infeksion v\u0259\nk\u0259ll\u0259-beyin travmas\u0131 m\u0259n\u015f\u0259li) olmas\u0131 qeyd edilir. X\u0259st\u0259l\u0259rin bir\nhiss\u0259sind\u0259 2-5 ya\u015flar\u0131nda ba\u015f ver\u0259n, sonradan ke\u00e7ib ged\u0259n febril\ntutmalar m\u00fc\u015fahid\u0259 olunur. X\u0259st\u0259liyin ba\u015flan\u011f\u0131c\u0131 cinsi yeti\u015fk\u0259nlik\nd\u00f6vr\u00fcn\u0259 t\u0259sad\u00fcf edir. Sad\u0259 v\u0259 m\u00fcr\u0259kk\u0259b parsial tutmalar \u00fcst\u00fcnl\u00fck\nt\u0259\u015fkil edir. 90% hallarda epiqastral (visserosensor), daha az is\u0259 \u2013\naffektiv auralar m\u00fc\u015fahid\u0259 olunur. M\u00fcr\u0259kk\u0259b parsial tutmalar\naras\u0131nda oral avtomatizmli paroksizml\u0259r \u00fcst\u00fcnl\u00fck t\u0259\u015fkil edir, daha az\nhallarda is\u0259 yuxar\u0131 v\u0259 a\u015fa\u011f\u0131 \u0259traflar\u0131n avtomatizmi qeyd olunur.\n\u0130kincili yay\u0131lm\u0131\u015f tonik-klonik tutmalar da rast g\u0259linir, onlardan sonra\n\u015f\u00fcurun uzunm\u00fcdd\u0259tli dola\u015f\u0131ql\u0131\u011f\u0131 meydana \u00e7\u0131x\u0131r. Tutmalar zaman\u0131\nEEQ-d\u0259 gicgah \u015f\u00f6b\u0259l\u0259rind\u0259 5-7 Hs tezlikli ritmik bo\u015falmalar,\ntutmalar olmayan d\u00f6vrd\u0259 is\u0259 aktivliyin ritmik yava\u015f\u0131mas\u0131 a\u015fkar \nedilir. MRT vasit\u0259sil\u0259 gicgah \u015f\u00f6b\u0259l\u0259rinin sklerozu; neyropsixoloji\nm\u00fcayin\u0259d\u0259 \u2013 dismnestik pozuntular (avtobioqrafik hadis\u0259l\u0259rl\u0259 ba\u011fl\u0131\nyadda\u015f z\u0259r\u0259r \u00e7\u0259kir) m\u00fc\u0259yy\u0259n olunur.\nProqnoz: x\u0259st\u0259lik zaman\u0131 E\u018fP-l\u0259rl\u0259 aras\u0131k\u0259silm\u0259z \u00e7oxillik\nm\u00fcalic\u0259 apar\u0131lmal\u0131d\u0131r.\nM\u00fcalic\u0259ni karbamazepin, fenitoin, valproatlar, topiramat,\nlamotricin, levetirasetam, h\u0259m\u00e7inin m\u00fcxt\u0259lif t\u0259sir mexanizmli\npreparatlar\u0131n kombinasiyas\u0131 vasit\u0259sil\u0259 apar\u0131rlar.\nNeokortikal gicgah epilepsiyas\u0131 xeyli az hallarda rast g\u0259lir. B\u00fct\u00fcn\ngicgah epilepsiyalar\u0131n\u0131n 10-15%-ind\u0259n \u00e7oxunu t\u0259\u015fkil etmir.\nAnamnezd\u0259 febril tutmalar nadir hallarda rast g\u0259linir v\u0259 ya he\u00e7\nolmur. X\u0259st\u0259lik daha gec ya\u015flarda \u2013 20-25 ya\u015f \u2013 ba\u015flay\u0131r. Auralar\nzaman\u0131 psixi \u0259lam\u0259tl\u0259r d\u00e9j\u00e0 vu v\u0259 jamais vu tipind\u0259, h\u0259m\u00e7inin e\u015fitm\u0259\nauralar\u0131 \u015f\u0259klind\u0259 meydana \u00e7\u0131x\u0131r. M\u00fcr\u0259kk\u0259b parsial tutmalar \u0259sas\u0259n\nyuxar\u0131 \u0259traflar\u0131n h\u0259r\u0259ki avtomatizml\u0259ri il\u0259 xarakteriz\u0259 edilir.\nAvtomatizml\u0259r epileptik bo\u015falmaya kontrlateral olur. Oral\navtomatizml\u0259r\u0259 praktik olaraq rast g\u0259linmir. EEQ-d\u0259 epileptik\naktivlik fokuslar\u0131 gicgah \u015f\u00f6b\u0259l\u0259rind\u0259 qeyd olunur. Pozitron-emission\ntomoqrafiya beynin lateral gicgah \u015f\u00f6b\u0259l\u0259rind\u0259 metabolizmin a\u015fa\u011f\u0131\nd\u00fc\u015fm\u0259sini a\u015fkar edir.\nProqnoz mediotemporal epilepsiyaya nisb\u0259t\u0259n daha yax\u015f\u0131d\u0131r.\nM\u00fcalic\u0259 karbamazepin, valproatlar, topiramat, lamotricin,\nlevetirasetam vasit\u0259sil\u0259 apar\u0131l\u0131r."
    },
    "494931": {
        "pageid": 494931,
        "ns": 0,
        "title": "GMTA (B\u00f6y\u00fck beyinl\u0259r eyni d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcr)",
        "extract": "GMTA (B\u00f6y\u00fck beyinl\u0259r eyni d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcr) - GMTA (ing. Great minds think alike, ru. \u0412\u0435\u043b\u0438\u043a\u0438\u0435 \u0443\u043c\u044b \u043c\u044b\u0441\u043b\u044f\u0442 \u043e\u0434\u0438\u043d\u0430\u043a\u043e\u0432\u043e) \u2013 elektron po\u00e7tda, telekonfranslarda v\u0259 gap-forumlarda q\u0259bul olunmu\u015f abreviatur."
    },
    "509908": {
        "pageid": 509908,
        "ns": 0,
        "title": "Berinq burnu",
        "extract": "Berinq burnu (\u00e7uk. \u042d\u043d\u043c\u044b\u043b\u044c\u044b\u043d, esk. \u042b\u043d\u043c\u044b\u043b\u0438\u043d) \u2014 \u00c7ukot yar\u0131madas\u0131 \u015f\u0259rq sahill\u0259rind\u0259 yerl\u0259\u015f\u0259n,  Berinq d\u0259nizinin sular\u0131 yuyulan burun. \u0130nzibati c\u0259h\u0259td\u0259n \u00c7ukot Muxtar Rayonunun Providenski rayonu \u0259razisin\u0259 daxildir.\nAnad\u0131r k\u00f6rf\u0259zinin \u015fimal-\u015f\u0259rqind\u0259 q\u0259rarla\u015f\u0131r. 402 metr h\u00fcnd\u00fcrl\u00fcy\u0259 malikdir. 2,5 km aral\u0131da is\u0259 Enmelen k\u0259ndi yerl\u0259\u015fir.\n\u00c7ukca dilind\u0259 \u00e7uk. \u042d\u043d\u043c\u044b\u043b\u044c\u044b\u043d \u2014 \u00abQayal\u0131\u00bb m\u0259nas\u0131n\u0131 verir.\nBurun ilk d\u0259f\u0259 Fyodor Litkenin 1828-ci ild\u0259 t\u0259kil etdiyi d\u00f6vr\u00fc al\u0259m s\u0259yah\u0259ti zaman\u0131 k\u0259\u015ff edilmi\u015fdir.   \nBurunda yerl\u0259\u015f\u0259n qayal\u0131qlarda 8,5 min qu\u015f yuva qurur. Berinq burnunda q\u0259dim eskimoslara aid yer alt\u0131 ya\u015fay\u0131\u015f m\u0259nt\u0259qs\u0259sinin qal\u0131qlar\u0131 a\u015fkarlanm\u0131\u015fd\u0131r."
    },
    "578386": {
        "pageid": 578386,
        "ns": 0,
        "title": "AMC (telekanal)",
        "extract": "AMC \u2014 amerika kabel televiziyas\u0131, klassik filml\u0259ri n\u00fcmayi\u015f etdirm\u0259k \u00fc\u00e7\u00fcn ixtisasla\u015fm\u0131\u015f v\u0259 m\u0259hdud sayda orijinal \u015foular\u0131 yay\u0131mlay\u0131r. Kanal daha \u0259vv\u0259l American Movie Classics adland\u0131r\u0131ld\u0131, lakin 2002-ci ild\u0259n proqramla\u015fd\u0131rma sah\u0259sind\u0259 \u0259h\u0259miyy\u0259tli d\u0259yi\u015fiklikl\u0259r\u0259 g\u00f6r\u0259 AMC ad\u0131 verildi.\n2013-c\u00fc ilin avqust ay\u0131ndan etibar\u0259n \u00f6d\u0259ni\u015fli televiziya kanallar\u0131na abun\u0259 olan evl\u0259rd\u0259n AMC-\u0259 97.699.000 Amerika ail\u0259si abun\u0259 olunub."
    },
    "670835": {
        "pageid": 670835,
        "ns": 0,
        "title": "M\u0259zray\u0259-i Mahmudi",
        "extract": "M\u0259zray\u0259-i Mahmudi (fars. \u0645\u0632\u0631\u0639\u0647 \u0645\u062d\u0645\u0648\u062f\u064a\u200e) \u2014 \u0130ran\u0131n Q\u0259zvin ostan\u0131n\u0131n eyniadl\u0131 \u015f\u0259hristan\u0131n\u0131n Kuhin b\u0259x\u015finin \u0259razisin\u0259 daxil olan k\u0259nd."
    },
    "698287": {
        "pageid": 698287,
        "ns": 0,
        "title": "As\u0259f (film)",
        "extract": "As\u0259f \u2014 As\u0259f Zeynall\u0131n\u0131n h\u0259yat\u0131ndan b\u0259hs ed\u0259n, 2020-ci il istehsal\u0131 q\u0131sametrajl\u0131 b\u0259dii film."
    },
    "715805": {
        "pageid": 715805,
        "ns": 0,
        "title": "Emil Yellineki",
        "extract": "Emil Yellinek, 1903-c\u00fc ild\u0259n sonra Emil Yellinek-Mersedes (6 aprel 1853, Leypsiq, Almaniya ittifaq\u0131 \u2013 21 yanvar 1918, Cenevr\u0259) \u2014 1900-c\u00fc ild\u0259 Daimler Motoren Gesellschaft (DMG) \u015firk\u0259ti il\u0259 ilk m\u00fcasir avtomobil -Mercedes 35 hp-in istismara verilm\u0259sind\u0259n m\u0259sul olan  m\u0259\u015fhur avropal\u0131 sahibkar.\nYellinek 1902-ci ild\u0259 \u00f6z q\u0131z\u0131 Mersedes Yellinekin \u015f\u0259r\u0259fin\u0259 Mersedes ma\u015f\u0131n markas\u0131n\u0131 yaratd\u0131.Marka sonradan Mersedes-Benz kimi inki\u015faf el\u0259di v\u0259 daha sonra d\u00fcnyan\u0131n \u0259n b\u00f6y\u00fck ma\u015f\u0131n brendin\u0259 \u00e7evrildi.Yellineki Avstriyan\u0131n  Vyana \u015f\u0259h\u0259rind\u0259 ya\u015fam\u0131\u015fd\u0131r, sonradan Laciv\u0259rd sahild\u0259 yerl\u0259\u015f\u0259n \u00f6z\u00fcn\u00fcn d\u0259 Avstriya-Macar\u0131stan\u0131n  General konsulu kimi i\u015fl\u0259diyi  Nitsa  \u015f\u0259h\u0259rin\u0259 k\u00f6\u00e7m\u00fc\u015fd\u00fcr."
    },
    "791210": {
        "pageid": 791210,
        "ns": 0,
        "title": "Osqar Melbardis",
        "extract": "Osqar Melbardis  (lat\u0131\u015f. Oskars Melb\u0101rdis\u200e; 16 fevral 1988, Valmiera) \u2014 2006-c\u0131 ild\u0259n Latviya millisind\u0259 \u00e7\u0131x\u0131\u015f ed\u0259n latviyal\u0131 bobsledder. 2014-c\u00fc il Olimpiya \u00e7empionu v\u0259 2018-ci il Olimpiya Oyunlar\u0131n\u0131n b\u00fcr\u00fcnc m\u00fckafat\u00e7\u0131s\u0131, ikiqat \u00c7empion, Avropa \u00c7empionat\u0131n\u0131n g\u00fcm\u00fc\u015f v\u0259 b\u00fcr\u00fcnc m\u00fckafat\u00e7\u0131s\u0131, D\u00fcnya \u00c7empionat\u0131n\u0131n \u00c7empionu v\u0259 \u00fc\u00e7qat m\u00fckafat\u00e7\u0131s\u0131, D\u00fcnya Kubokunun d\u00f6rdqat qalibi (qo\u015fa yar\u0131\u015flarda) v\u0259 d\u00f6rdqat 2014/15, h\u0259m\u00e7inin kombinasiyada 2012/13 v\u0259 2014/15), milli \u00e7empionatlar\u0131n, D\u00fcnya Kubokunun v\u0259 Avropan\u0131n m\u00fcxt\u0259lif m\u0259rh\u0259l\u0259l\u0259rinin d\u0259f\u0259l\u0259rl\u0259 qalibi v\u0259 m\u00fckafat\u00e7\u0131s\u0131. 2010/11 m\u00f6vs\u00fcm\u00fcn\u0259 q\u0259d\u0259r o, pilot Janis Minin \u00fc\u00e7\u00fcn s\u00fcr\u0259tl\u0259ndirici olub, sonra \u00f6z\u00fc pilot kimi yenid\u0259n haz\u0131rlan\u0131b."
    },
    "826339": {
        "pageid": 826339,
        "ns": 0,
        "title": "Trend x\u0259tti",
        "extract": "Trend x\u0259tti \u2014 m\u00fcxt\u0259lif n\u00f6v birjalarda qiym\u0259t d\u0259yi\u015fiklikl\u0259ri tendensiyalar\u0131n\u0131 m\u00fc\u0259yy\u0259n etm\u0259k \u00fc\u00e7\u00fcn istifad\u0259 edil\u0259n texniki analiz aparat\u0131n\u0131n elementi.\nTrend x\u0259tl\u0259ri b\u0259zi riyazi funksiyalardan istifad\u0259 etm\u0259kl\u0259 \u0259ld\u0259 edil\u0259n t\u0259hlil edil\u0259n g\u00f6st\u0259ricil\u0259rin orta qiym\u0259tl\u0259rinin h\u0259nd\u0259si ekran\u0131d\u0131r. Bir tendensiya x\u0259ttinin qurulmas\u0131 \u00fc\u00e7\u00fcn funksiyan\u0131n se\u00e7imi ad\u0259t\u0259n m\u0259lumatlar\u0131n zamanla d\u0259yi\u015fm\u0259sinin xarakteri il\u0259 m\u00fc\u0259yy\u0259n edilir.\n\u00dc\u00e7 n\u00f6v tendensiya var:\n\n\"bo\u011fa\" (artan) \u2014 qiym\u0259tl\u0259r y\u00fcks\u0259lir (buynuzlar\u0131n\u0131 yuxar\u0131 qald\u0131ran \u00f6k\u00fczl\u0259 m\u00fcqayis\u0259d\u0259);\n\"ay\u0131\" (d\u00fc\u015f\u0259n) \u2014 qiym\u0259tl\u0259r d\u00fc\u015f\u00fcr (p\u0259nc\u0259sini a\u015fa\u011f\u0131 vuran ay\u0131 il\u0259 m\u00fcqayis\u0259d\u0259);\n\"kambala\" (yan) \u2014 qiym\u0259tl\u0259r qiym\u0259t aral\u0131\u011f\u0131ndad\u0131r. Tipik olaraq, konsolidasiya sonrak\u0131 y\u00fcks\u0259li\u015f v\u0259 ya eni\u015fd\u0259n \u0259vv\u0259l ba\u015f verir."
    },
    "837878": {
        "pageid": 837878,
        "ns": 0,
        "title": "Kontrterrorizm",
        "extract": "Kontrterrorizm, Terrorizml\u0259 m\u00fcbariz\u0259 v\u0259 ya anti-terrorizm dedikd\u0259, terrorizml\u0259 birba\u015fa m\u00fcbariz\u0259 v\u0259 ya qar\u015f\u0131s\u0131n\u0131n al\u0131nmas\u0131 m\u0259qs\u0259dil\u0259 \u00f6lk\u0259nin h\u00f6kum\u0259ti, ordusu, h\u00fcquq-m\u00fchafiz\u0259 v\u0259 k\u0259\u015ffiyyat orqanlar\u0131 v\u0259 ya beyn\u0259lxalq t\u0259\u015fkilatlar t\u0259r\u0259find\u0259n h\u0259yata ke\u00e7iril\u0259n terrorizm il\u0259 birba\u015fa m\u00fcharib\u0259 v\u0259 ya terrorizmin qar\u015f\u0131s\u0131n\u0131 almaq m\u0259qs\u0259dil\u0259 h\u0259yata ke\u00e7irmi\u015f olduqlar\u0131 metodlar, h\u0259rbi taktikalar, texnika v\u0259 strategiyalar ba\u015fa d\u00fc\u015f\u00fcl\u00fcr.\nTerrorla ba\u011fl\u0131 beyn\u0259lxalq konsensus olmad\u0131\u011f\u0131 \u00fc\u00e7\u00fcn h\u0259m terrorla \u0259laq\u0259li strukturlar, h\u0259m d\u0259 terrorla m\u00fcbariz\u0259 praktikalar\u0131 m\u00fcxt\u0259lif olmalar\u0131 il\u0259 se\u00e7ilir."
    },
    "839397": {
        "pageid": 839397,
        "ns": 0,
        "title": "CURL",
        "extract": "cURL \u2014 m\u00fcxt\u0259lif \u015f\u0259b\u0259k\u0259 protokollar\u0131ndan istifad\u0259 ed\u0259r\u0259k m\u0259lumatlar\u0131n \u00f6t\u00fcr\u00fclm\u0259si \u00fc\u00e7\u00fcn kitabxana (libcurl) v\u0259 komanda s\u0259tri al\u0259ti (curl) t\u0259min ed\u0259n komp\u00fcter proqram t\u0259minat\u0131 layih\u0259si. Ad\u0131n a\u00e7\u0131l\u0131\u015f\u0131 \"Client for URL\"-dir."
    },
    "851578": {
        "pageid": 851578,
        "ns": 0,
        "title": "Klaus Kinski",
        "extract": "Klaus Kinski, \u0259sl ad\u0131 Nikolaus Karl G\u00fcnter Nak\u015finski (alm. Nikolaus Karl G\u00fcnther Nakszy\u0144ski\u200e; 18 oktyabr 1926[\u2026] \u2013 23 noyabr 1991[\u2026]) \u2014 pol\u015fa\u0259silli Almaniya teatr v\u0259 kino aktyoru. Aktrisalar Pola v\u0259 Nastasya Kinski, aktyor Nikolay Kinskinin atas\u0131d\u0131r. O, bir \u00e7ox psixopatik rollar oynam\u0131\u015f v\u0259 onlar\u0131n say\u0259sind\u0259 beyn\u0259lxalq s\u0259viyy\u0259d\u0259 tan\u0131nm\u0131\u015fd\u0131r. Kinski Almaniyan\u0131n \u0259n m\u0259\u015fhur aktyorlar\u0131ndan birin\u0259 \u00e7evrilmi\u015fdir. Onun \u0259n \u0259h\u0259miyy\u0259tli \u0259s\u0259rl\u0259ri rejissor Verner Hersoqla birg\u0259 \u00e7\u0259kilmi\u015f filml\u0259rdir."
    },
    "2901": {
        "pageid": 2901,
        "ns": 0,
        "title": "190",
        "extract": ""
    },
    "138807": {
        "pageid": 138807,
        "ns": 0,
        "title": "Soyuq yov\u015fan",
        "extract": "Soyuq yov\u015fan (lat. Artemisia frigida) \u2014 bitkil\u0259r al\u0259minin astra\u00e7i\u00e7\u0259klil\u0259r d\u0259st\u0259sinin m\u00fcr\u0259kk\u0259b\u00e7i\u00e7\u0259klil\u0259r f\u0259sil\u0259sinin yov\u015fan cinsin\u0259 aid bitki n\u00f6v\u00fc."
    },
    "145004": {
        "pageid": 145004,
        "ns": 0,
        "title": "Vaqif Sad\u0131qov",
        "extract": "Vaqif Sad\u0131qov v\u0259 ya Vaqif Sad\u0131xov;\n\nVaqif Sad\u0131qov (m\u0259\u015fq\u00e7i) \u2014 az\u0259rbaycanl\u0131 futbol m\u00fct\u0259x\u0259ssisi.\nVaqif Sad\u0131qov (diplomat) \u2014 Az\u0259rbaycan diplomat\u0131, Az\u0259rbaycan\u0131n Bel\u00e7ikada f\u00f6vq\u0259lad\u0259 v\u0259 s\u0259lahiyy\u0259tli s\u0259firi.\nVaqif Sad\u0131xov (cazmen) \u2014 Az\u0259rbaycan cazmeni."
    },
    "149163": {
        "pageid": 149163,
        "ns": 0,
        "title": "Albula glossodonta",
        "extract": "Albula glossodonta (lat. Albula glossodonta) \u2014 heyvanlar al\u0259minin xordal\u0131lar tipinin \u015f\u00fca\u00fczg\u0259clil\u0259r sinfinin albulakimil\u0259r d\u0259st\u0259sinin albulalar f\u0259sil\u0259sinin albula cinsin\u0259 aid heyvan n\u00f6v\u00fc."
    },
    "289561": {
        "pageid": 289561,
        "ns": 0,
        "title": "Zaziran",
        "extract": "Zaziran \u2014 \u0130ran\u0131n \u0130sfahan ostan\u0131n\u0131n F\u0259lav\u0259rcan \u015f\u0259hristan\u0131n\u0131n M\u0259rk\u0259zi b\u0259x\u015find\u0259 \u015f\u0259h\u0259r. 2006-c\u0131 il \u0259halinin siyah\u0131ya al\u0131nmas\u0131na \u0259sas\u0259n, \u015f\u0259h\u0259rin \u0259halisi 7,670 n\u0259f\u0259r v\u0259 2,003  ail\u0259d\u0259n ibar\u0259t idi."
    },
    "314932": {
        "pageid": 314932,
        "ns": 0,
        "title": "Elektron volt",
        "extract": "Elektron volt (eV) hiss\u0259cikl\u0259r fizikas\u0131nda istifad\u0259 olunan enerji vahididir. Hiss\u0259cikl\u0259r fizikas\u0131nda k\u00fctl\u0259 d\u0259 elektron volt vasit\u0259sil\u0259 ifad\u0259 olunur.\nVahid 1912-ci ild\u0259 t\u0259klif edilmi\u015fdir,\n1930-cu ild\u0259n istifad\u0259 olunur.\nFizikada, kimyada v\u0259 s\u0259hiyy\u0259d\u0259 istifad\u0259 olunur."
    },
    "353288": {
        "pageid": 353288,
        "ns": 0,
        "title": "Real (albom)",
        "extract": "Real \u2014 L'Arc~en~Ciel qrupunun albomudur."
    },
    "360446": {
        "pageid": 360446,
        "ns": 0,
        "title": "Q\u00fcdr\u0259tli d\u0259st\u0259",
        "extract": "Q\u00fcdr\u0259tli d\u0259st\u0259, Balakiryev d\u0259rn\u0259yi, Yeni rus musiqi m\u0259kt\u0259bi (rus. \u041c\u043e\u0433\u0443\u0447\u0430\u044f \u043a\u0443\u0447\u043a\u0430; \u0411\u0430\u043b\u0430\u043a\u0438\u0440\u0435\u0432\u0441\u043a\u0438\u0439 \u043a\u0440\u0443\u0436\u043e\u043a; \u041d\u043e\u0432\u0430\u044f \u0440\u0443\u0441\u0441\u043a\u0430\u044f \u043c\u0443\u0437\u044b\u043a\u0430\u043b\u044c\u043d\u0430\u044f \u0448\u043a\u043e\u043b\u0430) \u2014 rus b\u0259st\u0259karlar\u0131n\u0131n, 1850-ci ill\u0259rin sonu 1860-c\u0131 ill\u0259rin \u0259vv\u0259ll\u0259rind\u0259, Sankt-Peterburqda formala\u015fm\u0131\u015f yarad\u0131c\u0131l\u0131q birliyi. Bura Mili Aleksandrovi\u00e7 Balakiryev (1837\u20131910), Modest Petrovi\u00e7 Musorqski (1839\u20131881), Aleksandr Porfiryevi\u00e7 Borodin (1833\u20131887), Nikolay Andreyevi\u00e7 Rimski-Korsakov (1844\u20131908) v\u0259 Sezar Antonovi\u00e7 K\u00fci (1835\u20131918) daxil idil\u0259r. D\u0259rn\u0259yin ideya m\u00fc\u0259llifi v\u0259 \u0259sas qeyri-musiqi\u00e7i m\u0259sl\u0259h\u0259t\u00e7isi \u0259d\u0259bi t\u0259nqid\u00e7i, \u0259dib v\u0259 arxiv\u00e7i Vladimir Vasilyevi\u00e7 Stasov (1824\u20131906) olmu\u015fdur.\n\"Q\u00fcdr\u0259tli d\u0259st\u0259\" ad\u0131 ilk d\u0259f\u0259 Stasovun 1867-ci ild\u0259 yazd\u0131\u011f\u0131 \"C\u0259nab Balakiryevin slavyan konserti\" m\u0259qal\u0259sind\u0259 rast g\u0259linir. \"Yeni rus musiqi m\u0259kt\u0259bi\" ad\u0131 is\u0259 d\u0259rn\u0259yin \u00f6z \u00fczvl\u0259ri t\u0259r\u0259find\u0259n t\u0259klif edilmi\u015fdi. Onlar \u00f6zl\u0259rini Mixail Qlinkan\u0131n davam\u00e7\u0131s\u0131 hesab edirdil\u0259r v\u0259 \u00f6z m\u0259qs\u0259dl\u0259rini rus milli ideyas\u0131n\u0131n musiqid\u0259 t\u0259c\u0259ss\u00fcm etdirilm\u0259sind\u0259 g\u00f6r\u00fcrd\u00fcl\u0259r."
    },
    "414422": {
        "pageid": 414422,
        "ns": 0,
        "title": "D\u0259r\u0259\u00e7i\u00e7\u0259k",
        "extract": "D\u0259r\u0259\u00e7i\u00e7\u0259k \u2014 Erm\u0259nistan\u0131n Kotayk m\u0259rzind\u0259 yerl\u0259\u015f\u0259n q\u0259s\u0259b\u0259."
    },
    "482252": {
        "pageid": 482252,
        "ns": 0,
        "title": "Az\u0259rbaycan\u2013Laos m\u00fcnasib\u0259tl\u0259ri",
        "extract": "Az\u0259rbaycan\u2013Laos m\u00fcnasib\u0259tl\u0259ri \u2014 Az\u0259rbaycan Respublikas\u0131 il\u0259 Laos Xalq Demokratik Respublikas\u0131 aras\u0131ndak\u0131 m\u00f6vcud ikit\u0259r\u0259fli \u0259laq\u0259l\u0259r."
    },
    "512704": {
        "pageid": 512704,
        "ns": 0,
        "title": "Simnar\u0131n Xav\u0259rnaq q\u0259srind\u0259n yer\u0259 at\u0131lmas\u0131",
        "extract": "Simnar\u0131n Xav\u0259rnaq q\u0259srind\u0259n yer\u0259 at\u0131lmas\u0131 -  Nizami G\u0259nc\u0259vinin \"Yeddi g\u00f6z\u0259l\" poemas\u0131nda t\u0259svi edilmi\u015f s\u0259hn\u0259 \u0259sas\u0131nda Mirz\u0259 \u018fli t\u0259r\u0259find\u0259n \u00e7\u0259kilmi\u015f r\u0259sm \u0259s\u0259ridir."
    },
    "521097": {
        "pageid": 521097,
        "ns": 0,
        "title": "Govurarx (Mil)",
        "extract": "Govurarx \u2014 Mil  d\u00fcz\u00fcnd\u0259  q\u0259dim  suvarma  kanal\u0131."
    },
    "536176": {
        "pageid": 536176,
        "ns": 0,
        "title": "Az\u0259rbaycanda Stalin repressiyalar\u0131",
        "extract": "Az\u0259rbaycanda Stalin repressiyalar\u0131 \u2014 1920-ci ill\u0259rin sonundan 1950-ci ill\u0259rin \u0259vv\u0259lin\u0259 q\u0259d\u0259r Az\u0259rbaycan SSR-d\u0259 h\u0259yata ke\u00e7iril\u0259n Stalin repressiyalar\u0131na veril\u0259n ad. Bu repressiya Az\u0259rbaycan\u0131n ali r\u0259hb\u0259rl\u0259rin\u0259, ruhanil\u0259r\u0259, ziyal\u0131lara v\u0259 varl\u0131 k\u0259ndlil\u0259rl\u0259 b\u0259rab\u0259r b\u00fct\u00fcn Az\u0259rbaycan \u0259halisin\u0259 toxunmu\u015fdur. Repressiyalara \u0259ks-inqilabi f\u0259aliyy\u0259td\u0259, casusluqda, anti-sovet t\u0259bli\u011fat\u0131n\u0131 aparmaqda \u015f\u00fcbh\u0259li bilin\u0259n insanlar\u0131n v\u0259 \u0259mlak\u0131n\u0131n millil\u0259\u015fdirilm\u0259sin\u0259 mane olan qol\u00e7omaqlar\u0131n t\u0259qibi o c\u00fcml\u0259d\u0259n g\u00fcll\u0259l\u0259nm\u0259l\u0259ri, h\u0259bs olunmalar\u0131, \u0259m\u0259k d\u00fc\u015f\u0259rg\u0259l\u0259rin\u0259 g\u00f6nd\u0259rilm\u0259l\u0259ri v\u0259 \u0259halinin SSR\u0130-nin dig\u0259r b\u00f6lg\u0259l\u0259rin\u0259 deportasiyalar\u0131 daxil idi.\nRepressiyalar \u00f6z pik h\u0259ddin\u0259 yuxar\u0131 idar\u0259etm\u0259 orqanlar\u0131n\u0131n t\u0259limatlar\u0131na uy\u011fun olaraq XD\u0130K t\u0259r\u0259find\u0259n h\u0259yata ke\u00e7iril\u0259n 1937\u20131938-ci ill\u0259rd\u0259 ba\u015f tutmu\u015f B\u00f6y\u00fck t\u0259mizl\u0259m\u0259 v\u0259 ya Yejov\u015fina d\u00f6vr\u00fcnd\u0259 \u00e7atd\u0131. Bu d\u00f6vr Az\u0259rbaycan\u0131 20 il idar\u0259 etmi\u015f Mirc\u0259f\u0259r Ba\u011f\u0131rovun r\u0259hb\u0259rliyi ill\u0259rin\u0259 t\u0259sad\u00fcf edirdi. Onun ad\u0131 sovet \u0259d\u0259biyyat\u0131nda ad\u0259t\u0259n 1930-cu ill\u0259rd\u0259 ba\u015f vermi\u015f k\u00fctl\u0259vi repressiyalarla ba\u011fl\u0131 m\u00f6vzularda \u00e7\u0259kilirdi, \u00e7\u00fcnki bir qayda olaraq 1937\u20131938-ci ill\u0259rd\u0259 respublikada ba\u015f vermi\u015f repressiyalar\u0131n apar\u0131c\u0131 t\u0259\u015f\u0259bb\u00fcskar\u0131 m\u0259hz o \u00f6z\u00fc idi. Yenid\u0259nqurma d\u00f6vr\u00fc v\u0259 ondan sonra yaz\u0131lan \u0259d\u0259biyyatlarda Ba\u011f\u0131rovun olmu\u015f hadis\u0259l\u0259rd\u0259 n\u0259 d\u0259r\u0259c\u0259d\u0259 m\u0259suliyy\u0259t da\u015f\u0131mas\u0131 il\u0259 ba\u011fl\u0131 ayd\u0131n fikirl\u0259r h\u0259l\u0259 d\u0259 \u00f6z \u0259ksini tapmay\u0131b. \u0130sve\u00e7li politoloq Svante Kornel onu \"az\u0259rbaycanl\u0131 Stalin\", sovet-rus filosofu v\u0259 tarix\u00e7i Dmitri Furman is\u0259 onu \"az\u0259rbaycanl\u0131 Beriya\" adland\u0131r\u0131rd\u0131."
    },
    "579140": {
        "pageid": 579140,
        "ns": 0,
        "title": "Vandayi (Urmiya)",
        "extract": "Vandayi (fars. \u0648\u0646\u062f\u0627\u06cc\u06cc\u200e\u200e\u200e) \u2014 \u0130ran\u0131n Q\u0259rbi Az\u0259rbaycan ostan\u0131n\u0131n Urmiya \u015f\u0259hristan\u0131 \u0259razisin\u0259 daxil olan k\u0259nd."
    },
    "610501": {
        "pageid": 610501,
        "ns": 0,
        "title": "V\u00fcqar \u018fliyev",
        "extract": "V\u00fcqar \u018fmir o\u011flu \u018fliyev  (1955, G\u00fcrc\u00fcstan SSR) \u2014 fizika-riyaziyyat elml\u0259ri doktoru."
    },
    "612570": {
        "pageid": 612570,
        "ns": 0,
        "title": "Kr\u00fcziy-le-Mepiya",
        "extract": "Kr\u00fcziy-le-Mepiya (fr. Cruzilles-l\u00e8s-M\u00e9pillat) \u2014 Fransada kommuna, Rona-Alplar regionunda yerl\u0259\u015fir. Departament \u2014 En. Pon-de-Vel kantonuna daxildir. Kommunan\u0131n dair\u0259si \u2014 Burk-an-Bres.\nINSEE kodu \u2014 01136."
    },
    "652359": {
        "pageid": 652359,
        "ns": 0,
        "title": "Mikania triphylla",
        "extract": "Mikania triphylla (lat. Mikania triphylla) \u2014 m\u00fcr\u0259kk\u0259b\u00e7i\u00e7\u0259klil\u0259r f\u0259sil\u0259sinin mikaniya cinsin\u0259 aid bitki n\u00f6v\u00fc."
    },
    "739008": {
        "pageid": 739008,
        "ns": 0,
        "title": "Dejarik",
        "extract": "Dejarik, h\u0259m\u00e7inin holoqrafik \u015fahmat (ing. holographic chess) v\u0259 ya holo\u015fahmat (ing. holochess) \u2014 \"Ulduz m\u00fcharib\u0259l\u0259ri\" kosmik opera fran\u015fizas\u0131nda yer alm\u0131\u015f, holoqrafik fiqurlardan istifad\u0259 ed\u0259n uydurma stol\u00fcst\u00fc oyun. Bu, damal\u0131 taxtada oynan\u0131ld\u0131\u011f\u0131ndan, burada h\u0259r bir fiqurun x\u00fcsusi h\u0259r\u0259k\u0259t v\u0259 h\u00fccum \u00fcsulu oldu\u011fundan v\u0259 fiqurlar r\u0259qibin tutdu\u011fu xanaya d\u00fc\u015fd\u00fcy\u00fc halda dig\u0259r fiquru oyundan ixrac etdiyind\u0259n b\u0259zil\u0259ri t\u0259r\u0259find\u0259n Yerd\u0259ki \u015fahmat\u0131n bu kainatdak\u0131 qar\u015f\u0131l\u0131\u011f\u0131 kimi t\u0259svir edilmi\u015fdir. \u0130ll\u0259r \u0259rzind\u0259 dejarik \u00fc\u00e7\u00fcn bir ne\u00e7\u0259 r\u0259smi v\u0259 qeyri-r\u0259smi replikalar haz\u0131rlanm\u0131\u015fd\u0131r. 2021-ci ild\u0259 olan m\u0259lumata g\u00f6r\u0259, oyun \u00fc\u00e7\u00fcn he\u00e7 bir r\u0259smi qayda d\u0259sti burax\u0131lmam\u0131\u015fd\u0131r. Bunun \u0259v\u0259zin\u0259 oyun \u00fc\u00e7\u00fcn \u0259sas\u0259n azarke\u015fl\u0259r t\u0259r\u0259find\u0259n haz\u0131rlanm\u0131\u015f bir s\u0131ra m\u00fcxt\u0259lif qaydalar d\u0259sti m\u00f6vcuddur. Oyunda istifad\u0259 olunacaq fiqurlar\u0131n say\u0131 bel\u0259 b\u0259lli deyil, lakin bunun \u0259n m\u0259\u015fhur versiyas\u0131nda s\u0259kkiz fiqurdan istifad\u0259 edilir.\nOyun 1977-ci ild\u0259 yay\u0131mlanan \"Ulduz m\u00fcharib\u0259l\u0259ri: IV Epizod \u2013 Yeni \u00fcmid\" filmind\u0259 \"Millennium Falcon\" kosmik g\u0259misind\u0259ki s\u0259hn\u0259d\u0259 deb\u00fct etmi\u015fdir. Dejarik fantastik \u0259s\u0259rl\u0259rd\u0259 holoqramlar\u0131n, \u00fc\u00e7\u00f6l\u00e7\u00fcl\u00fc qrafik v\u0259 art\u0131r\u0131lm\u0131\u015f reall\u0131q texnologiyalar\u0131n\u0131n klassik, erk\u0259n n\u00fcmun\u0259l\u0259rind\u0259n biri kimi tan\u0131n\u0131r."
    },
    "823421": {
        "pageid": 823421,
        "ns": 0,
        "title": "Acer heldreichii",
        "extract": "Acer heldreichii (lat. Acer heldreichii) \u2014 bitkil\u0259r al\u0259minin sabuna\u011fac\u0131\u00e7i\u00e7\u0259klil\u0259r d\u0259st\u0259sinin sabuna\u011fac\u0131kimil\u0259r f\u0259sil\u0259sinin a\u011fcaqay\u0131n cinsin\u0259 aid bitki n\u00f6v\u00fc."
    },
    "856143": {
        "pageid": 856143,
        "ns": 0,
        "title": "\u015eifada aviaz\u0259rb\u0259",
        "extract": "\u015eifada aviaz\u0259rb\u0259 \u2014 3 noyabr 2023-c\u00fc ild\u0259 \u0130srailin Q\u0259zz\u0259y\u0259 h\u00fccumu v\u0259 Q\u0259zz\u0259 \u015f\u0259h\u0259rini m\u00fchasir\u0259y\u0259 almas\u0131 fonunda \u0130srailin a\u011f\u0131r yaral\u0131 x\u0259st\u0259l\u0259ri da\u015f\u0131yan v\u0259 \u015eifa x\u0259st\u0259xanas\u0131ndan yola d\u00fc\u015f\u0259n t\u0259cili yard\u0131m konvoyuna aviaz\u0259rb\u0259si. H\u00fccum n\u0259tic\u0259sind\u0259 15 n\u0259f\u0259r h\u0259lak olmu\u015f, 60 n\u0259f\u0259r yaralanm\u0131\u015fd\u0131r. Konvoyun bir hiss\u0259si olan F\u0259l\u0259stin Q\u0131z\u0131l Aypara C\u0259miyy\u0259ti h\u0259lak olan 15 n\u0259f\u0259rin ham\u0131s\u0131n\u0131n m\u00fclki v\u0259t\u0259nda\u015f oldu\u011funu bildirmi\u015fdir.\n\u0130srail M\u00fcdafi\u0259 Q\u00fcvv\u0259l\u0259ri (IDF) hava h\u00fccumunu h\u0259yata ke\u00e7irdiyini etiraf etmi\u015f, h\u00fccumda \"H\u018fMAS\" yaraql\u0131lar\u0131n\u0131n \u00f6ld\u00fcr\u00fcld\u00fcy\u00fcn\u00fc, t\u0259cili yard\u0131m ma\u015f\u0131nlar\u0131ndan birinin \"H\u018fMAS\" personal\u0131n\u0131 v\u0259 silah-sursar\u0131n\u0131 da\u015f\u0131maq \u00fc\u00e7\u00fcn istifad\u0259 edildiyini bildirmi\u015fdir. \"H\u018fMAS\" h\u00f6kum\u0259tinin bir hiss\u0259si olan Q\u0259zz\u0259 S\u0259hiyy\u0259 Nazirliyi t\u0259cili yard\u0131m ma\u015f\u0131nlar\u0131n\u0131n h\u0259rbi s\u0259b\u0259bl\u0259r \u00fc\u00e7\u00fcn istifad\u0259 edilm\u0259si iddias\u0131n\u0131 t\u0259kzib etmi\u015fdir. \"Human Rights Watch\" t\u0259\u015fkilat\u0131 \"t\u0259cili yard\u0131m ma\u015f\u0131n\u0131n h\u0259rbi m\u0259qs\u0259dl\u0259r \u00fc\u00e7\u00fcn istifad\u0259 edildiyin\u0259 dair s\u00fcbut tapmad\u0131\u011f\u0131n\u0131\" \u0259lav\u0259 etmi\u015fdir. \"The Washington Post\" videolar\u0131 t\u0259hlil etmi\u015f, silah v\u0259 ya h\u0259rbi geyimd\u0259 olan \u015f\u0259xsl\u0259r\u0259 dair he\u00e7 bir d\u0259lil tapmam\u0131\u015fd\u0131r."
    },
    "29546": {
        "pageid": 29546,
        "ns": 0,
        "title": "Karolina Qo\u00e7eva",
        "extract": "Karolina Qa\u00e7eva (28 aprel 1980 - Bitola, Makedoniya Respublikas\u0131) \u2014 Makedoniyal\u0131 m\u00fc\u011f\u0259nni.\n2002, 2007-ci ill\u0259rd\u0259 Avroviziya Mahn\u0131 M\u00fcsabiq\u0259sinin i\u015ftirak\u00e7\u0131s\u0131 olub.\n1995-ci ild\u0259 \u00f6lk\u0259sini Me Sakas adl\u0131 mahn\u0131 il\u0259  t\u0259msil edib v\u0259 m\u00fcsabiq\u0259d\u0259n ayr\u0131l\u0131b.\n2002-ci ild\u0259 Od Nas Zavisli mahn\u0131s\u0131 il\u0259 Makedoniya Respublikas\u0131n\u0131 t\u0259msil edib v\u0259 19-cu yer\u0259 layiq g\u00f6r\u00fcl\u00fcb.\n2007-ci ild\u0259 t\u0259rc\u00fcm\u0259si M\u0259nim D\u00fcnyam m\u0259nas\u0131na g\u0259l\u0259n Mojot Svet mahn\u0131s\u0131 il\u0259 m\u00fcsabiq\u0259y\u0259 qat\u0131l\u0131b finala \u00e7\u0131xa bilmi\u015fdir. Lakin finalda 73 balla 14-c\u00fc yer\u0259 layiq g\u00f6r\u00fclm\u00fc\u015fd\u00fcr."
    },
    "79071": {
        "pageid": 79071,
        "ns": 0,
        "title": "F\u0259rrux b\u0259y V\u0259zirov",
        "extract": "F\u0259rrux b\u0259y Mirz\u0259 H\u0259mid b\u0259y o\u011flu V\u0259zirov (1857, \u015eu\u015fa \u2013 1920, Petroqrad) \u2014 Bak\u0131 \u015e\u0259h\u0259r Dumas\u0131n\u0131n \u00fczv\u00fc, m\u00fch\u0259ndis, xeyriyy\u0259\u00e7i."
    },
    "109722": {
        "pageid": 109722,
        "ns": 0,
        "title": "Dar\u0131l\u0131q",
        "extract": "Dar\u0131l\u0131q \u2014 Az\u0259rbaycan Respublikas\u0131n\u0131n C\u0259lilabad rayonunun A\u011fda\u015f k\u0259nd inzibati \u0259razi dair\u0259sind\u0259 k\u0259nd."
    },
    "142667": {
        "pageid": 142667,
        "ns": 0,
        "title": "\u018fllincil\u0259r",
        "extract": "\u018fllincil\u0259r (ing. Pentecostalism) \u2014 Protestant xristian m\u0259zh\u0259bi."
    },
    "171551": {
        "pageid": 171551,
        "ns": 0,
        "title": "Yas\u0259m\u0259n inqilab\u0131",
        "extract": "Tunisin paytaxt\u0131 Tunis \u015f\u0259h\u0259rind\u0259 d\u0259 kas\u0131blar k\u00fc\u00e7\u0259l\u0259r\u0259 \u00e7\u0131xma\u011fa ba\u015flay\u0131blar. Paytaxtda \u0259sas\u0259n, f\u0259hl\u0259l\u0259rin ya\u015fad\u0131qlar\u0131 Ettadamen m\u0259h\u0259ll\u0259sind\u0259 y\u00fczl\u0259rl\u0259 g\u0259nc ma\u011fazalara h\u00fccum \u00e7\u0259kib, bir bank\u0131 yand\u0131r\u0131b. Polis onlara qar\u015f\u0131 g\u00fcc t\u0259tbiq edib.\nH\u00f6kum\u0259t bu vaxta q\u0259d\u0259r ba\u015f ver\u0259n olaylarda 21 n\u0259f\u0259rin \u00f6ld\u00fcy\u00fcn\u00fc a\u00e7\u0131qlay\u0131b. Ancaq h\u00fcquq m\u00fcdafi\u0259\u00e7il\u0259ri \u00f6l\u0259nl\u0259rin say\u0131n\u0131n 50 n\u0259f\u0259ri ke\u00e7diyini iddia edirl\u0259r.\nTunis hakimiyy\u0259ti \u00f6lk\u0259d\u0259 komendant saat\u0131 t\u0259tbiq edib. Lent.az-\u0131n \"Reuters\" agentliyin\u0259 istinad\u0259n verdiyi m\u0259lumata g\u00f6r\u0259, buna s\u0259b\u0259b bir h\u0259ft\u0259d\u0259n art\u0131qd\u0131r ki, \u00f6lk\u0259d\u0259 i\u015fsizliy\u0259, qiym\u0259t art\u0131m\u0131na v\u0259 korrupsiyaya etiraz ed\u0259n yoxsullar\u0131n aksiyalar\u0131n\u0131n s\u0259ngim\u0259m\u0259sidir.\nKomendant saat\u0131 saat 20:00-dan saat 06:00-a q\u0259d\u0259r insanlar\u0131n v\u0259 n\u0259qliyyat\u0131n h\u0259r\u0259k\u0259tinin qada\u011fan edilm\u0259sini n\u0259z\u0259rd\u0259 tutur. \u00d6lk\u0259d\u0259ki b\u00fct\u00fcn m\u0259kt\u0259bl\u0259r v\u0259 universitetl\u0259r art\u0131q ba\u011flan\u0131b.\nBu arada Tunis prezidenti Zin \u0259l-Abidin bin \u018fli \u00f6lk\u0259d\u0259 300 min yeni i\u015f yeri yarad\u0131laca\u011f\u0131na s\u00f6z verib.\nQeyd ed\u0259k ki, indiy\u0259 q\u0259d\u0259r h\u00fcquq-m\u00fchafiz\u0259 orqanlar\u0131 il\u0259 ba\u015f ver\u0259n toqqu\u015fmalarda 21 n\u0259f\u0259r h\u0259yat\u0131n\u0131 itirib.\nBir ayd\u0131r i\u015fsizlik, yoxsulluq v\u0259 korrupsiyaya etiraz n\u00fcmayi\u015fl\u0259rinin ke\u00e7irildiyi Tunisd\u0259ki toqqu\u015fmalarda \u00f6l\u0259nl\u0259rin say\u0131 28 n\u0259f\u0259r\u0259 \u00e7at\u0131b.\nLent.az-\u0131n \"trt.net.tr\" sayt\u0131n\u0131n Az\u0259rbaycan versiyas\u0131na istinad\u0259n verdiyi m\u0259lumata g\u00f6r\u0259, komendant saat\u0131n\u0131n t\u0259tbiq olunmas\u0131 v\u0259 k\u00fc\u00e7\u0259y\u0259 \u00e7\u0131xma\u011fa qada\u011fa qoyulmas\u0131na baxmayaraq, paytaxtda n\u00fcmayi\u015f\u00e7il\u0259rl\u0259 t\u0259hl\u00fck\u0259sizlik q\u00fcvv\u0259l\u0259ri aras\u0131nda qanl\u0131 toqqu\u015fmalar davam edir.\nN\u00fcmayi\u015f\u00e7il\u0259r gec\u0259 saatlar\u0131nda polis\u0259 v\u0259 \u0259trafdak\u0131 binalara h\u00fccum edib. At\u0131\u015fmalarda \u0259n az\u0131 4 n\u0259f\u0259rin vurularaq \u00f6ld\u00fcr\u00fcld\u00fcy\u00fc bildirilir. M\u00fcxalif\u0259t h\u0259ft\u0259sonundan b\u0259ri \u0259n az\u0131 50 n\u0259f\u0259rin \u00f6ld\u00fcy\u00fcn\u00fc b\u0259yan edib. Polis n\u00fcmayi\u015fl\u0259rinin qar\u015f\u0131s\u0131n\u0131 ala bilm\u0259diyi \u00fc\u00e7\u00fcn paytaxta ordu q\u00fcvv\u0259l\u0259ri yeridilib. K\u00fc\u00e7\u0259l\u0259rd\u0259 zirehli h\u0259rbi texnikalar g\u0259zir.\nD\u00f6vl\u0259t ba\u015f\u00e7\u0131s\u0131 Zeynal Abidin Bin Alinin daxili i\u015fl\u0259r nazirini v\u0259zif\u0259d\u0259n uzaqla\u015fd\u0131rmas\u0131 h\u0259bsd\u0259kil\u0259rin azadl\u0131\u011fa burax\u0131lmas\u0131 bar\u0259d\u0259 tap\u015f\u0131r\u0131q vers\u0259 d\u0259, toqqu\u015fmalar \u00f6lk\u0259 \u0259razisin\u0259 yay\u0131l\u0131r. Yoxsulluq, korrupsiya v\u0259 i\u015fsizlikl\u0259 ba\u011fl\u0131 \u015f\u00fcarlar s\u0131ras\u0131na indi fikir azadl\u0131\u011f\u0131, toplanma azadl\u0131\u011f\u0131 kimi siyasi \u015f\u00fcarlar da \u0259lav\u0259 edilib.\nK\u00fctl\u0259vi aksiyalar n\u0259tic\u0259sind\u0259 yanvar\u0131n 14-d\u0259 hakimiyy\u0259td\u0259n k\u0259narla\u015fd\u0131r\u0131lan v\u0259 \u00f6lk\u0259d\u0259n qa\u00e7ma\u011fa m\u0259cbur olan Tunis prezidenti Zin \u0259l-Abidin bin \u018flinin ail\u0259si \u00e7evrili\u015fd\u0259n sonra \u00f6lk\u0259d\u0259n 1,5 ton q\u0131z\u0131l aparma\u011fa nail olub. Lent.az-\u0131n \"Mond\" q\u0259zetin\u0259 istinad\u0259n verdiyi m\u0259lumata g\u00f6r\u0259, prezident ail\u0259sinin Tunis M\u0259rk\u0259zi Bank\u0131nda q\u0131z\u0131l ehtiyat\u0131n\u0131n al\u0131nmas\u0131 \u00fc\u00e7\u00fcn \u00f6nc\u0259 prezidentin xan\u0131m\u0131 Leyla m\u00fcraci\u0259t ets\u0259 d\u0259, ona r\u0259dd cavab\u0131 verilib.\nDaha sonra Zin \u0259l-Abidin Bin \u018fli \u00f6z\u00fc Tunis M\u0259rk\u0259zi Bank\u0131na m\u00fcraci\u0259t edib. Bank \u0259vv\u0259lc\u0259 ona r\u0259dd cavab vers\u0259 d\u0259, sonra q\u0259rar\u0131n\u0131 d\u0259yi\u015fib. Ehtimal olunur ki, 45 milyon dollar d\u0259y\u0259rind\u0259 q\u0131z\u0131l\u0131 \u00f6lk\u0259 s\u0259rh\u0259dind\u0259n prezident t\u0259yyar\u0259si il\u0259 prezidentin xan\u0131m\u0131 \u00e7\u0131xar\u0131b. Zin \u0259l-Abidin Bin \u018fli \u00f6z\u00fc haz\u0131rda S\u0259udiyy\u0259 \u018fr\u0259bistan\u0131ndad\u0131r."
    },
    "206446": {
        "pageid": 206446,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 3409",
        "extract": "NGC 3409, Yeni Ba\u015f Kataloqda qeyd\u0259 al\u0131nm\u0131\u015f qalaktikad\u0131r. G\u00f6y \u00fcz\u00fcnd\u0259 Hidra b\u00fcrc\u00fc istiqam\u0259tind\u0259 yerl\u0259\u015fir. Sc tipli  qalaktikad\u0131r. Amerika astronomu Frenk Livenvort t\u0259r\u0259find\u0259n 1885-6-cu ild\u0259 66.04 sm (26 d\u00fcym\u0259) \u00f6l\u00e7\u00fcl\u00fc refraktor vasit\u0259sil\u0259 k\u0259\u015ff edilmi\u015fdir."
    },
    "208139": {
        "pageid": 208139,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 5490",
        "extract": "NGC 5490, Yeni Ba\u015f Kataloqda qeyd\u0259 al\u0131nm\u0131\u015f qalaktikad\u0131r. G\u00f6y \u00fcz\u00fcnd\u0259 Nax\u0131r\u00e7\u0131 b\u00fcrc\u00fc istiqam\u0259tind\u0259 yerl\u0259\u015fir. E2 tipli  qalaktikad\u0131r. \u0130ngilis astronomu Vilyam Her\u015fel t\u0259r\u0259find\u0259n 1784-c\u00fc ild\u0259 47.5 sm (18.7 d\u00fcym\u0259) \u00f6l\u00e7\u00fcl\u00fc reflektor vasit\u0259sil\u0259 k\u0259\u015ff edilmi\u015fdir."
    },
    "300879": {
        "pageid": 300879,
        "ns": 0,
        "title": "Hannover",
        "extract": "Hannover (alm. Hannover\u200e; [ha\u02c8no\u02d0f\u0250]) \u2014 Almaniyan\u0131n A\u015fa\u011f\u0131 Saksoniya \u0259yal\u0259tinin paytaxt\u0131d\u0131r. \u018fhalisi 522.686 n\u0259f\u0259rdir."
    },
    "407870": {
        "pageid": 407870,
        "ns": 0,
        "title": "Raja Ampat adalar\u0131",
        "extract": "Raja Ampat adalar\u0131 (ind. Raja Ampat - az\u0259rb. \"4 kral\"\u200e) \u2014 Yeni Qvineyan\u0131n \u015fimal-q\u0259rb adalar\u0131n\u0131n yerl\u0259\u015fdiyi arxipelaq. Arxipelaqda yerl\u0259\u015f\u0259n adalar\u0131n \u00fcmumi say\u0131 1500-d\u0259n art\u0131qd\u0131r."
    },
    "417975": {
        "pageid": 417975,
        "ns": 0,
        "title": "Xam s\u00f6vd\u0259l\u0259\u015fm\u0259 (film, 1986)",
        "extract": "Xam s\u00f6vd\u0259l\u0259\u015fm\u0259 (ing. Raw Deal) \u2014 1986-c\u0131 ild\u0259 Con \u0130rvin t\u0259r\u0259find\u0259n \u00e7\u0259kilmi\u015f AB\u015e filmidir."
    },
    "441617": {
        "pageid": 441617,
        "ns": 0,
        "title": "Mehdiabad",
        "extract": "Mehdiabad (Ab\u015feron) \u2014 Az\u0259rbaycan Respublikas\u0131n\u0131n Ab\u015feron rayonunun inzibati \u0259razi vahidind\u0259 q\u0259s\u0259b\u0259.\nMehdiabad (Komican) \u2014 \u0130randa, M\u0259rk\u0259zi ostan\u0131nda, Komican \u015f\u0259hristan\u0131n\u0131n Milacerd b\u0259x\u015finin Milacerd dehestan\u0131nda k\u0259nd.\nMehdiabad (Xudab\u0259nd\u0259) \u2014 \u0130randa, Z\u0259ncan ostan\u0131n\u0131n Xudab\u0259nd\u0259 \u015f\u0259hristan\u0131nda k\u0259nd.\nMehdiabad (Pakistan) \u2014"
    },
    "452353": {
        "pageid": 452353,
        "ns": 0,
        "title": "M\u00fcharib\u0259 q\u0131r\u011f\u0131s\u0131",
        "extract": "M\u00fcharib\u0259 q\u0131r\u011f\u0131s\u0131 (ing. War hawk) v\u0259 ya q\u0131r\u011f\u0131 (ing. hawk) \u2014 siyas\u0259td\u0259 v\u0259 ya iqtisadiyyatda, \u00f6z \u00f6lk\u0259sinin v\u0259ziyy\u0259tini yax\u015f\u0131la\u015fd\u0131rmaq \u00fc\u00e7\u00fcn, dig\u0259r \u00f6lk\u0259l\u0259r, t\u0259\u015fkilatlar v\u0259 ya h\u00f6kum\u0259tl\u0259r il\u0259 \u0259laq\u0259dar s\u0259rt t\u0259dbirl\u0259r t\u0259r\u0259fdar\u0131 olan \u015f\u0259xsl\u0259r\u0259 deyil\u0259n termin."
    },
    "474250": {
        "pageid": 474250,
        "ns": 0,
        "title": "Kosovo himni",
        "extract": "Kosovo himni (alb. Himni i Republik\u00ebs s\u00eb Kosov\u00ebs) v\u0259 ya r\u0259smi ad\u0131: \"Europe\" \u2014 Kosovo Respublikas\u0131n\u0131n milli mar\u015f\u0131. B\u0259st\u0259kar\u0131 Mendi Mengjiqidir. Mar\u015f\u0131n s\u00f6zl\u0259ri yoxdur, yaln\u0131z musiqid\u0259n ibar\u0259tdir.\nMar\u015f 11 iyun 2008-ci ild\u0259 q\u0259bul edilmi\u015fdir. H\u0259min vaxt Kosovo M\u0259clisi t\u0259r\u0259find\u0259n ke\u00e7iril\u0259n s\u0259sverm\u0259 72 lehin\u0259, 15 \u0259leyhin\u0259 v\u0259 5 bit\u0259r\u0259f s\u0259sl\u0259 n\u0259tic\u0259l\u0259nmi\u015fdir.\nMar\u015f\u0131n s\u00f6zs\u00fcz olmas\u0131 \u00e7ox etnikli Kosovo Respublikas\u0131n\u0131n qurulu\u015funa uy\u011fundur."
    },
    "512743": {
        "pageid": 512743,
        "ns": 0,
        "title": "\u0130smay\u0131l \u018fsk\u0259rov",
        "extract": "\u0130smay\u0131l N\u0259srulla o\u011flu \u018fsg\u0259rov (15 noyabr 1914, Ordubad, Nax\u00e7\u0131van q\u0259zas\u0131 \u2013 17 fevral 2003, Bak\u0131) \u2014 Az\u0259rbaycan Kommunist Partiyas\u0131 Nax\u00e7\u0131van Vilay\u0259t Komit\u0259sinin birinci katibi, Az\u0259rbaycan SSR k\u0259nd t\u0259s\u0259rr\u00fcfat\u0131 nazirinin m\u00fcavini."
    },
    "563939": {
        "pageid": 563939,
        "ns": 0,
        "title": "Limu (rayon)",
        "extract": "Limu (fr. Limoux \u2014 Fransada rayon (fr. Arrondissement).Langedok-Russilon b\u00f6lg\u0259sind\u0259ki rayonlar\u0131ndan biri . Rayonun departamenti \u2014 Od. Suprefektura - Limu. Rayon \u0259halisi 2006-c\u0131 ild\u0259 43387 n\u0259f\u0259r olmu\u015fdur. \u018fhalinin s\u0131xl\u0131\u011f\u0131 24 n\u0259f\u0259r / km\u00b2 t\u0259\u015fkil edir. Rayon \u0259razisi  1781 km\u00b2-dir."
    },
    "569939": {
        "pageid": 569939,
        "ns": 0,
        "title": "\u0130str (rayon)",
        "extract": "\u0130str (fr. Istres) \u2014 Fransan\u0131n Provans-Alp-Kot-d'Azur regionun rayonlar\u0131ndan biri. Departamenti \u2014 Bu\u015f-d\u00fc-Ron. Suprefektura \u2014 \u0130str. Rayon \u0259halisi 2006-c\u0131 ild\u0259 305 279 n\u0259f\u0259r t\u0259\u015fkil edirdi. \u018fhalinin s\u0131xl\u0131\u011f\u0131 \u2014 510 n\u0259f / km\u00b2. Rayon \u0259razisi \u2014 599 km\u00b2.\nRayonun kantonlar\u0131:\n\nBer-l\u2019Etan\nVitrol\n\u015e\u0259rqi Martiq\nQ\u0259rbi Martiq\nMarinyan\n\u015eimali \u0130str\nC\u0259nubi \u0130str\n\u015eaton\u00f6f-Kot-Bly\u00f6"
    },
    "644224": {
        "pageid": 644224,
        "ns": 0,
        "title": "Logfia",
        "extract": "Logfia (lat. Logfia) \u2014 astra\u00e7i\u00e7\u0259klil\u0259r s\u0131ras\u0131n\u0131n m\u00fcr\u0259kk\u0259b\u00e7i\u00e7\u0259klil\u0259r f\u0259sil\u0259sin\u0259 aid bitki cinsi."
    },
    "646389": {
        "pageid": 646389,
        "ns": 0,
        "title": "Echinops fraudator",
        "extract": "Echinops fraudator (lat. Echinops fraudator) \u2014 bitkil\u0259r al\u0259minin astra\u00e7i\u00e7\u0259klil\u0259r d\u0259st\u0259sinin m\u00fcr\u0259kk\u0259b\u00e7i\u00e7\u0259klil\u0259r f\u0259sil\u0259sinin toppuztikan cinsin\u0259 aid bitki n\u00f6v\u00fc."
    },
    "652201": {
        "pageid": 652201,
        "ns": 0,
        "title": "Mikania punctata",
        "extract": "Mikania punctata (lat. Mikania punctata) \u2014 m\u00fcr\u0259kk\u0259b\u00e7i\u00e7\u0259klil\u0259r f\u0259sil\u0259sinin mikaniya cinsin\u0259 aid bitki n\u00f6v\u00fc."
    },
    "789731": {
        "pageid": 789731,
        "ns": 0,
        "title": "Bolqar\u0131standa islam",
        "extract": "Bolqar\u0131standa islam \u2014 M\u00fcasir Bolqar\u0131stan Respublikas\u0131 \u0259razisind\u0259 \u0130slam ikinci \u0259n b\u00f6y\u00fck v\u0259 \u0259n vacib dindir. XIV \u0259srd\u0259n 19-cu \u0259srin ortalar\u0131na q\u0259d\u0259r, h\u0259tta Osmanl\u0131 \u0130mperiyas\u0131n\u0131n hakimiyy\u0259tinin zirv\u0259si d\u00f6vr\u00fcnd\u0259 d\u0259 slavyan \u0259halisinin \u0259ks\u0259riyy\u0259tinin pravoslavl\u0131\u011fa sadiq qalmas\u0131na baxmayaraq, \u0130slam \u00f6lk\u0259nin h\u0259yat\u0131nda v\u0259 m\u0259d\u0259niyy\u0259tind\u0259 apar\u0131c\u0131 yer tuturdu. Yerli bolqarlar\u0131n, yunanlar\u0131n v\u0259 qara\u00e7\u0131lar\u0131n \u0259h\u0259miyy\u0259tli bir hiss\u0259si m\u00fcxt\u0259lif s\u0259b\u0259bl\u0259rd\u0259n islam\u0131 q\u0259bul etmi\u015fdil\u0259r."
    },
    "83830": {
        "pageid": 83830,
        "ns": 0,
        "title": "Mi\u015fni (La\u00e7\u0131n)",
        "extract": "Mi\u015fni - Az\u0259rbaycan Respublikas\u0131n\u0131n La\u00e7\u0131n rayonunun Mi\u015fni k\u0259nd inzibati \u0259razi dair\u0259sind\u0259 k\u0259nd. \n1992-ci ild\u0259 Erm\u0259nistan Respublikas\u0131 Silahl\u0131 Q\u00fcvv\u0259l\u0259ri t\u0259r\u0259find\u0259n i\u015f\u011fal edilmi\u015fdi. 01.12.2020-ci il tarixd\u0259 Az\u0259rbaycan Ordusu La\u00e7\u0131n rayonunu, o c\u00fcml\u0259d\u0259n d\u0259 Mi\u015fni k\u0259ndini i\u015f\u011faldan azad etmi\u015fdir."
    },
    "86225": {
        "pageid": 86225,
        "ns": 0,
        "title": "Viktor San\u00e7es del Amo",
        "extract": "Viktor San\u00e7es (23 fevral 1976, Madrid) \u2014 \u0130spaniya futbol\u00e7usu."
    },
    "138093": {
        "pageid": 138093,
        "ns": 0,
        "title": "Mezonixil\u0259r",
        "extract": "Mezonixil\u0259r (lat. Mesonychia) \u2014 euarxontoqliresl\u0259r d\u0259st\u0259\u00fcst\u00fcn\u0259 aid heyvan d\u0259st\u0259si."
    },
    "156779": {
        "pageid": 156779,
        "ns": 0,
        "title": "Solanum nelsonii",
        "extract": "Solanum nelsonii (lat. Solanum nelsonii) \u2014 bitkil\u0259r al\u0259minin qu\u015f\u00fcz\u00fcm\u00fc\u00e7i\u00e7\u0259klil\u0259r d\u0259st\u0259sinin qu\u015f\u00fcz\u00fcm\u00fckimil\u0259r f\u0259sil\u0259sinin qu\u015f\u00fcz\u00fcm\u00fc cinsin\u0259 aid bitki n\u00f6v\u00fc."
    },
    "203279": {
        "pageid": 203279,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 7059",
        "extract": "NGC 7059 - Yeni Ba\u015f Kataloqda qeyd\u0259 al\u0131nm\u0131\u015f qalaktika. G\u00f6y \u00fcz\u00fcnd\u0259 Tovuz b\u00fcrc\u00fc istiqam\u0259tind\u0259 yerl\u0259\u015fir. SBc tipli  qalaktikad\u0131r. \u0130ngilis astronomu Con Her\u015fel t\u0259r\u0259find\u0259n 1835-ci ild\u0259 47.5 sm (18.7 d\u00fcym\u0259) \u00f6l\u00e7\u00fcl\u00fc reflektor vasit\u0259sil\u0259 k\u0259\u015ff edilmi\u015fdir."
    },
    "309045": {
        "pageid": 309045,
        "ns": 0,
        "title": "Mehdi Seyid Salehi",
        "extract": "Mehdi Seyid Salehi (27 iyul 1981, Tehran) \u2014 \u0130ran futbol\u00e7usu, h\u00fccum\u00e7u.\nSeyid Salehi 2012-ci ilin iyun ay\u0131nda T\u0259brizin Traktor Sazi klubuna qo\u015fulub. O Traktor Sazi g\u0259l\u0259nd\u0259n \u00f6nc\u0259 \u0130sfahan\u0131n Sipahan klubunda oynam\u0131\u015fd\u0131r."
    },
    "310385": {
        "pageid": 310385,
        "ns": 0,
        "title": "I Smbat",
        "extract": "I Smbat Saak  - (do\u011fum tarixi bilinmir \u2014 998) \u2013 S\u00fcnik knyazl\u0131\u011f\u0131n\u0131n 987-ci  ild\u0259n hakimiyy\u0259td\u0259 olan ilk m\u00fcst\u0259qil knyaz\u0131."
    },
    "352123": {
        "pageid": 352123,
        "ns": 0,
        "title": "Araz Nax\u00e7\u0131van",
        "extract": "Araz-Nax\u00e7\u0131van PFK \u2014 Nax\u00e7\u0131van \u015f\u0259h\u0259rini t\u0259msil ed\u0259n futbol klubu\nAraz Nax\u00e7\u0131van (Futzal) \u2014 Nax\u00e7\u0131van \u015f\u0259h\u0259rini t\u0259msil ed\u0259n futzal klubu"
    },
    "385201": {
        "pageid": 385201,
        "ns": 0,
        "title": "Ay\u015feg\u00fcl Akdemir",
        "extract": "Ay\u015feg\u00fcl Akdemir (23 may 1979, \u0130stanbul) T\u00fcrkiy\u0259nin \u0130stanbul \u015f\u0259h\u0259rind\u0259 anadan olub. Bir m\u00fcdd\u0259t Memar Sinan Universitetinin D\u00f6vl\u0259t Konservatoriyas\u0131n\u0131n Balet fak\u00fclt\u0259sind\u0259 oxuduqdan sonra balet\u0259 davam edib. H\u0259m\u00e7inin bundan ba\u015fqa \u0130stanbul Akademiya \u0130nc\u0259s\u0259n\u0259t M\u0259rk\u0259zind\u0259 dekorasiya kostyum t\u0259hsili d\u0259 al\u0131b. Teatra M\u00fcjdat G\u0259z\u0259n S\u0259n\u0259t M\u0259rk\u0259zi Aktyor studiyas\u0131nda ba\u015flay\u0131b v\u0259 Ayla Algandan teatr b\u0259d\u0259n dili v\u0259 plastik makiyaj t\u0259hsili al\u0131b. M\u0259zuniyy\u0259td\u0259n sonra BKM-nin a\u00e7d\u0131\u011f\u0131 imtahan il\u0259 seminar oyun\u00e7ular\u0131 aras\u0131na qat\u0131l\u0131b. M\u00fcxt\u0259lif televiziya seriallar\u0131, reklam v\u0259 teatr oyunlar\u0131nda oynay\u0131b."
    },
    "427457": {
        "pageid": 427457,
        "ns": 0,
        "title": "Anql",
        "extract": "Anql \u2014 tayfa.\nAnql (Yuxar\u0131 Provans Alplar\u0131)"
    },
    "554703": {
        "pageid": 554703,
        "ns": 0,
        "title": "Leninqrad FK",
        "extract": "Leninqrad FK (rus. \u00ab\u041b\u0435\u043d\u0438\u043d\u0433\u0440\u0430\u0434\u0435\u0446\u00bb (\u041b\u0435\u043d\u0438\u043d\u0433\u0440\u0430\u0434\u0441\u043a\u0430\u044f \u043e\u0431\u043b\u0430\u0441\u0442\u044c)) \u2014 Sankt-Peterburq \u015f\u0259h\u0259rini t\u0259msil ed\u0259n pe\u015f\u0259kar Rusiya futbol klubudur."
    },
    "574621": {
        "pageid": 574621,
        "ns": 0,
        "title": "Seyidrza Mirk\u0259rim o\u011flu",
        "extract": "Seyid-Rza Mir K\u0259rim o\u011flu (12 yanvar 1925, Bak\u0131 \u2013 27 iyul 1995, Bak\u0131) \u2014 neft\u00e7i-geoloq, professor, pedaqoq, ictimai xadim, texnika elml\u0259ri doktoru (1962), Az\u0259rbaycan\u0131n \u018fm\u0259kdar ixtira\u00e7\u0131s\u0131 (1964), SSR\u0130-nin \u018fm\u0259kdar ixtira\u00e7\u0131s\u0131 (1989), AMEA-n\u0131n m\u00fcxbir \u00fczv\u00fc (1980)"
    },
    "579867": {
        "pageid": 579867,
        "ns": 0,
        "title": "Andris Ameriks",
        "extract": "Andris Ameriks (lat\u0131\u015f. Andris Ameriks\u200e: 5 mart 1961, Yurmala) \u2014 latviyal\u0131 d\u00f6vl\u0259t v\u0259 siyasi xadim; Latviya Seyminin V (1993\u20131995) v\u0259 VI (1995\u20131998) \u00e7a\u011f\u0131r\u0131\u015f \u00fczv\u00fc; Latviya Seyminin s\u0259dr m\u00fcavini (1995\u20131998)."
    },
    "681550": {
        "pageid": 681550,
        "ns": 0,
        "title": "Montqomeri avtobus x\u0259tti insidenti",
        "extract": "Montgomery avtobus x\u0259tti insidenti, Amerika Birl\u0259\u015fmi\u015f \u015etatlar\u0131n\u0131n Alabama \u0259yal\u0259tinin Montgomery \u015f\u0259h\u0259rind\u0259 ictimai n\u0259qliyyatdak\u0131 irqi ayr\u0131-se\u00e7kilik t\u0259dbirl\u0259rinin l\u0259\u011fv edilm\u0259sini m\u00fcdafi\u0259 ed\u0259n qarad\u0259rili sakinl\u0259rin t\u0259\u015fkil etmi\u015f oldu\u011fu dinc etirazd\u0131r. Qar\u015f\u0131durma 1 dekabr 1955-ci ild\u0259n 20 dekabr 1956-c\u0131 il\u0259d\u0259k davam etmi\u015f v\u0259 AB\u015e Ali M\u0259hk\u0259m\u0259sinin n\u0259qliyyatda irqi ayr\u0131-se\u00e7kiliyi qanunsuz elan etdiyi q\u0259rar\u0131 il\u0259 sona \u00e7atm\u0131\u015fd\u0131r.\n\nMontgomery qanunlar\u0131na g\u00f6r\u0259, z\u0259ncil\u0259rin ilk d\u00f6rd s\u0131rada oturmas\u0131 qada\u011fan idi, s\u0259b\u0259bi is\u0259 bu yerl\u0259rin \u201cyaln\u0131z a\u011flar\u201d \u00fc\u00e7\u00fcn ayr\u0131lm\u0131\u015f yerl\u0259r olmas\u0131 idi. \u201cYaln\u0131z a\u011flar\u201d \u00fc\u00e7\u00fcn n\u0259z\u0259rd\u0259 tutulan b\u00fct\u00fcn yerl\u0259r tutulmu\u015fdusa, arxa c\u0259rg\u0259l\u0259rd\u0259 qaralar \u00fc\u00e7\u00fcn n\u0259z\u0259rd\u0259 tutulan yerl\u0259rd\u0259 oturan qaralar durmal\u0131 v\u0259 bu yeri avtobusdak\u0131 a\u011f r\u0259ngli s\u0259rni\u015finl\u0259r\u0259 verm\u0259k m\u0259cburiyy\u0259tind\u0259 idil\u0259r.\nMartin L\u00fcter Kinq 1955-ci ild\u0259 c\u0259nub \u0259yal\u0259tl\u0259rind\u0259 ictimai n\u0259qliyyatda ayr\u0131-se\u00e7kiliyin t\u0259zah\u00fcr\u00fcn\u00fc bel\u0259 t\u0259svir etmi\u015fdir:\n\nAvtobus s\u00fcr\u00fcc\u00fcl\u0259ri aras\u0131nda z\u0259ncil\u0259r yoxdur v\u0259 b\u0259zi a\u011fd\u0259rili s\u00fcr\u00fcc\u00fcl\u0259r n\u0259zak\u0259tli olsalar da, a\u011f d\u0259rili s\u00fcr\u00fcc\u00fcl\u0259rin h\u0259ddind\u0259n art\u0131q \u00e7oxu qarad\u0259rilil\u0259r\u0259 qar\u015f\u0131 t\u0259hqir v\u0259 s\u00f6y\u00fc\u015fl\u0259r h\u0259yata ke\u00e7irdirl\u0259r. Avtobusda qara d\u0259rilil\u0259r d\u0259 ba\u011f\u0131rd\u0131qca, t\u0259bii olaraq s\u0259sl\u0259ri e\u015fidilir: \u201cQara \u0130n\u0259k\u201d, \u201cZ\u0259ncil\u0259r\u201d, \u201cQara meymun\u201d. Tez-tez z\u0259ncil\u0259r giri\u015fd\u0259 gedi\u015f haqq\u0131n\u0131 \u00f6d\u0259yirdil\u0259r v\u0259 daha sonra arxa platformadan yenid\u0259n avtobusa minm\u0259k \u00fc\u00e7\u00fcn enm\u0259y\u0259 m\u0259cbur olurdular v\u0259 \u00e7ox vaxt z\u0259ncil\u0259r gedi\u015f haqq\u0131n\u0131 g\u00f6t\u00fcr\u0259r\u0259k arxa qap\u0131ya g\u0259lm\u0259d\u0259n avtobus t\u0259rk edirdil\u0259r... Avtobusda \u201cyaln\u0131z a\u011flar \u00fc\u00e7\u00fcn\u201d bo\u015f yerl\u0259r var idi. Avtobusda a\u011f d\u0259rili s\u0259rni\u015finl\u0259r olmasa da, yaxud da qaralar \u00e7ox olsa da, ilk d\u00f6rd oturacaqda oturma\u011fa icaz\u0259l\u0259ri yox idi. Ancaq bu ham\u0131s\u0131 deyildi. A\u011flar \u00fc\u00e7\u00fcn ayr\u0131lm\u0131\u015f b\u00fct\u00fcn yerl\u0259r onsuz da onlar t\u0259r\u0259find\u0259n tutulmu\u015fdusa v\u0259 yeni a\u011f r\u0259ngli s\u0259rni\u015finl\u0259r avtobusa girs\u0259ydil\u0259r, a\u011flar \u00fc\u00e7\u00fcn ayr\u0131lm\u0131\u015f oturacaqlar\u0131n arxas\u0131ndak\u0131 qorunmayan yerl\u0259rd\u0259 oturan qarad\u0259ril\u0259r qalx\u0131b onlara yer verm\u0259li idil\u0259r. Z\u0259nci bunu etm\u0259kd\u0259n imtina ed\u0259rdis\u0259, h\u0259bs olunurdu. \u018fks\u0259r hallarda z\u0259ncil\u0259r bu qaydaya etiraz etm\u0259d\u0259n riay\u0259t edirdil\u0259r, baxmayaraq ki, zaman-zaman bu al\u00e7ald\u0131c\u0131l\u0131\u011fa tabe olmaqdan imtina ed\u0259nl\u0259r d\u0259 var idi.\n\n1 dekabr 1955-ci ild\u0259 Alabama \u015ftat\u0131n\u0131n Montqomeri \u015f\u0259h\u0259rind\u0259 Roza Parks adl\u0131 42 ya\u015fl\u0131 qara d\u0259rili d\u0259rzi, bir a\u011fd\u0259rili ki\u015fiy\u0259 oturaca\u011f\u0131ndan qalxaraq yer verm\u0259kd\u0259n imtina etdi. O tutuldu v\u0259 c\u0259rim\u0259 c\u0259zas\u0131na m\u0259hkum edildi. Eyni zamanda, Montgomeryd\u0259, h\u0259min ild\u0259, qarad\u0259rili ki\u015fil\u0259r daxil olmamaq \u015f\u0259rti il\u0259, avtobuslarda be\u015f qad\u0131n v\u0259 iki u\u015faq h\u0259bs olundu, bir qara d\u0259rili s\u00fcr\u00fcc\u00fc t\u0259r\u0259find\u0259n vuruldu. Martin L\u00fcter Kinqin t\u0259\u015f\u0259bb\u00fcs\u00fc il\u0259 \u015f\u0259h\u0259rin qarad\u0259rili sakinl\u0259ri ictimai n\u0259qliyyatda boykot elan etdil\u0259r, qara avtomobil sahibl\u0259ri ba\u015fqa insanlar\u0131 da\u015f\u0131y\u0131rd\u0131lar. Afrikal\u0131 Amerikal\u0131lar Azadl\u0131q G\u0259zintisi adl\u0131 381 g\u00fcnl\u00fck boykota d\u0259st\u0259k verdil\u0259r.\nAvtobus \u015firk\u0259tl\u0259ri, \u015f\u0259h\u0259rd\u0259ki b\u00fct\u00fcn s\u0259rni\u015finl\u0259rin t\u0259qrib\u0259n 70% -ni z\u0259ncil\u0259r t\u0259\u015fkil etdiyind\u0259n, ciddi itkil\u0259r\u0259 m\u0259ruz qald\u0131. Ba\u015flan\u011f\u0131cda \u015f\u0259h\u0259r s\u0259lahiyy\u0259tlil\u0259ri h\u0259r\u0259kat\u0131 mediada yanl\u0131\u015f m\u0259lumatlar yaymaq v\u0259 liderl\u0259ri n\u00fcfuzdan salmaqla b\u00f6lm\u0259y\u0259 \u00e7al\u0131\u015fd\u0131lar. Ancaq bu istiqam\u0259td\u0259ki u\u011fursuzluqlardan sonra polis h\u0259r\u0259kat\u0131n f\u0259allar\u0131n\u0131 t\u0259qib etm\u0259y\u0259 ba\u015flad\u0131: qarad\u0259rili s\u00fcr\u00fcc\u00fcl\u0259r dayand\u0131r\u0131ld\u0131 v\u0259 m\u00fcxt\u0259lif b\u0259han\u0259l\u0259rl\u0259 h\u0259bs olundular. Sonra Ku Klux Klan t\u0259r\u0259find\u0259n t\u0259hdid mesajlar\u0131 aktivistl\u0259rin evl\u0259rin\u0259 g\u0259lm\u0259y\u0259 ba\u015flad\u0131, 1956-c\u0131 ilin yanvar\u0131nda Kingin evin\u0259 bomba at\u0131ld\u0131. Bundan sonra, s\u0259lahiyy\u0259tlil\u0259r 1921-ci il tarixli \u201cantiboykot\u201d qanununu t\u0259tbiq etdil\u0259r, t\u0259xmin\u0259n 100 f\u0259al h\u0259bs olundu. Aktivistl\u0259r\u0259 qar\u015f\u0131 m\u0259hk\u0259m\u0259l\u0259r AB\u015e xaricind\u0259 m\u0259\u015fhurla\u015fma\u011fa ba\u015flad\u0131.\nFederal region m\u0259hk\u0259m\u0259sind\u0259 aktivistl\u0259r t\u0259r\u0259find\u0259n a\u00e7\u0131lan m\u0259hk\u0259m\u0259 davas\u0131ndam sonra, avtobuslarda ayr\u0131-se\u00e7kiliyin qanunsuz oldu\u011fu q\u0259rara al\u0131nd\u0131. Montgomery v\u0259kill\u0259r b\u00fcrosu AB\u015e Ali M\u0259hk\u0259m\u0259sin\u0259 apellyasiya \u015fikay\u0259ti vermi\u015f v\u0259 b\u00f6lg\u0259 m\u0259hk\u0259m\u0259sinin q\u0259rar\u0131n\u0131 q\u00fcvv\u0259d\u0259 saxlam\u0131\u015fd\u0131. El\u0259 h\u0259min gec\u0259, 40 y\u00fck ma\u015f\u0131n\u0131 il\u0259 g\u0259l\u0259n Ku Klux Klan \u00fczvl\u0259ri sakinl\u0259ri qorxutmaq \u00fc\u00e7\u00fcn y\u00fcr\u00fc\u015f t\u0259\u015fkil etmi\u015fdirl\u0259r. 20 dekabr 1956-c\u0131 ild\u0259 Montgomeryd\u0259 \u015f\u0259h\u0259r avtobuslar\u0131n\u0131n ayr\u0131lmas\u0131 l\u0259\u011fv edildi.\n\u0130rq\u00e7il\u0259r bu q\u0259rara terrorla cavab verdil\u0259r: avtobuslar at\u0259\u015f\u0259 tutuldu, qarad\u0259rili sakinl\u0259r olan m\u0259h\u0259ll\u0259l\u0259rd\u0259 bombalar partlad\u0131ld\u0131 v\u0259 sakinl\u0259r d\u00f6y\u00fcld\u00fc."
    },
    "686321": {
        "pageid": 686321,
        "ns": 0,
        "title": "Xan\u0259gahkolah\u0131 (K\u0259leyb\u0259r)",
        "extract": "Xan\u0259gahkolah\u0131 (fars. \u062e\u0627\u0646\u0642\u0627\u0647 \u0643\u0644\u0627\u0647\u064a\u200e) - \u0130ran\u0131n \u015e\u0259rqi Az\u0259rbaycan ostan\u0131n\u0131n K\u0259leyb\u0259r \u015f\u0259hristan\u0131 \u0259razisin\u0259 daxil olan k\u0259nd."
    },
    "745754": {
        "pageid": 745754,
        "ns": 0,
        "title": "Mi\u015fel Buke",
        "extract": "Mi\u015fel Buke (fr. Michel Bouquet; 6 noyabr 1925[\u2026], XIV arondisman \u2013 13 aprel 2022[\u2026], Parisin 18-ci dair\u0259si[d]) \u2014 Frans\u0131z aktyor."
    },
    "792478": {
        "pageid": 792478,
        "ns": 0,
        "title": "Georgios Kafandaris",
        "extract": "Georgios Kafandaris (yun. \u0393\u03b5\u03ce\u03c1\u03b3\u03b9\u03bf\u03c2 \u039a\u03b1\u03c6\u03b1\u03bd\u03c4\u03ac\u03c1\u03b7\u03c2; 13 (25) oktyabr 1873, Frangista[d] \u2013 28 avqust 1946, Afina) \u2014 Yunan\u0131stan h\u00fcquq\u015f\u00fcnas\u0131 v\u0259 siyas\u0259t\u00e7isi. O, 1924-c\u00fc ild\u0259 bir aydan uzun m\u00fcdd\u0259td\u0259 Yunan\u0131stan\u0131n Ba\u015f naziri olmu\u015fdur."
    },
    "794480": {
        "pageid": 794480,
        "ns": 0,
        "title": "Kr\u0131m tatar \u0259d\u0259biyyat\u0131",
        "extract": "Kr\u0131m tatar \u0259d\u0259biyyat\u0131 (kr\u0131mtat. Q\u0131r\u0131mtatar edebiyat\u0131) \u2014 Kr\u0131m tatarlar\u0131n\u0131n \u0259d\u0259biyyat\u0131.\nKr\u0131m tatarlar\u0131n\u0131n \u0259n erk\u0259n \u0259d\u0259bi \u0259s\u0259rl\u0259ri Q\u0131z\u0131l Orda d\u00f6vr\u00fcn\u0259 (XIII-XV \u0259srl\u0259r), onun q\u0131z\u0131l d\u00f6vr\u00fc is\u0259 Kr\u0131m xanl\u0131\u011f\u0131 d\u00f6vr\u00fcnd\u0259 (XV-XVIII \u0259srl\u0259r) t\u0259sad\u00fcf edir."
    },
    "823368": {
        "pageid": 823368,
        "ns": 0,
        "title": "H\u0259mz\u0259t \u00c7imayev",
        "extract": "H\u0259mz\u0259t Xizarovi\u00e7 \u00c7imaev (rus. \u0425\u0430\u043c\u0437\u0430\u0442 \u0425\u0438\u0437\u0430\u0440\u043e\u0432\u0438\u0447 \u0427\u0438\u043c\u0430\u0435\u0432; 1 may 1994, Qvardeyskoe[d], \u00c7e\u00e7enistan) \u2014 \u00e7e\u00e7en \u0259silli Rusiya qar\u0131\u015f\u0131q d\u00f6y\u00fc\u015f s\u0259n\u0259ti i\u015ftirak\u00e7\u0131s\u0131. \u0259vv\u0259ll\u0259r \u0130sve\u00e7i v\u0259 indi B\u018f\u018f-ni t\u0259msil edir. Ultimate Fighting Championship (UFC) orta \u00e7\u0259ki divizionunda yar\u0131\u015f\u0131r. S\u0259rb\u0259st g\u00fcl\u0259\u015f \u00fczr\u0259 \u00c7imaev \u00fc\u00e7qat \u0130sve\u00e7 Milli \u00e7empionudur. 21 noyabr 2023-c\u00fc il tarixin\u0259 UFC orta \u00e7\u0259ki reytinqind\u0259 9-cu yerd\u0259dir."
    },
    "845149": {
        "pageid": 845149,
        "ns": 0,
        "title": "Darmada\u011f\u0131n",
        "extract": "Darmada\u011f\u0131n (ing. Demolition) \u2014 Jan Mark-Vallenin 2015-ci ild\u0259 ekranlara \u00e7\u0131xan komediya-dram janr\u0131ndak\u0131 AB\u015e filmi."
    }
}