{
    "14581": {
        "pageid": 14581,
        "ns": 0,
        "title": "Brandenburg",
        "extract": "Brandenburg (als\u00f3szorb nyelven Kraj Braniborska) N\u00e9metorsz\u00e1g egyik sz\u00f6vets\u00e9gi tartom\u00e1nya az orsz\u00e1g keleti r\u00e9sz\u00e9n. Keletr\u0151l Lengyelorsz\u00e1g, d\u00e9lr\u0151l Sz\u00e1szorsz\u00e1g, nyugatr\u00f3l K\u00f6z\u00e9p-Sz\u00e1szorsz\u00e1g, \u00e9szakr\u00f3l pedig Mecklenburg-El\u0151-Pomer\u00e1nia tartom\u00e1nyok fogj\u00e1k k\u00f6rbe. Brandenburg k\u00f6zpontj\u00e1ban tal\u00e1lhat\u00f3 az att\u00f3l k\u00f6zigazgat\u00e1silag elv\u00e1lasztott Berlin. A tartom\u00e1ny f\u0151v\u00e1rosa Potsdam.\nBrandenburgot val\u00f3sz\u00edn\u0171leg 1157-ben alap\u00edtott\u00e1k, miut\u00e1n a sv\u00e1b-frank fejedelmi csal\u00e1db\u00f3l sz\u00e1rmaz\u00f3 I. (Medve) Albert megh\u00f3d\u00edtotta \u00e9s a N\u00e9met-r\u00f3mai Birodalom r\u00e9sz\u00e9v\u00e9 tette a ter\u00fcletet. 1415 \u00e9s 1918 k\u00f6z\u00f6tt a Hohenzollern-dinasztia uralkodott \u00e9s az \u00e1ltaluk meger\u0151s\u00edtett Poroszorsz\u00e1g k\u00f6zpontj\u00e1v\u00e1 tett\u00e9k a tartom\u00e1nyt. A m\u00e1sodik vil\u00e1gh\u00e1bor\u00fa ut\u00e1n N\u00e9metorsz\u00e1g szovjet megsz\u00e1ll\u00e1si \u00f6vezet\u00e9be ker\u00fclt \u00e9s az 1949-ben megalap\u00edtott NDK r\u00e9sze lett. 1952-ben Brandenburgot feloszlatt\u00e1k \u00e9s t\u00f6bb megy\u00e9t alap\u00edtottak ter\u00fclet\u00e9n. A n\u00e9met egys\u00e9g helyre\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1val, 1990-ben a tartom\u00e1nyt \u00fajraszervezt\u00e9k."
    },
    "115648": {
        "pageid": 115648,
        "ns": 0,
        "title": "Kuusamo",
        "extract": "Kuusamo finn v\u00e1ros. Az Oului k\u00f6rzetben helyezkedik el, az \u00c9szak-Osztrobotnia r\u00e9gi\u00f3hoz tartozik. K\u00f6r\u00fclbel\u00fcl 800 km-re tal\u00e1lhat\u00f3 a finn f\u0151v\u00e1rost\u00f3l, Helsinkit\u0151l.\nA v\u00e1ros lakoss\u00e1ga 16 665 f\u0151 (2010-es adat, 5 808,95 km\u00b2-es ter\u00fcleten helyezkedik el, amib\u0151l 830 km\u00b2-nyi ter\u00fcletet v\u00edz bor\u00edt. A n\u00e9ps\u0171r\u0171s\u00e9g 3 f\u0151/km\u00b2.\nA telep\u00fcl\u00e9s egynyelv\u0171, mindenki finn\u00fcl besz\u00e9l.\nKuusam\u00f3ban sz\u00e1mos sportversenyt rendeznek, k\u00f6r\u00fclbel\u00fcl egy milli\u00f3 turista l\u00e1togat ide \u00e9venk\u00e9nt. Itt rendezik a S\u00edugr\u00f3 Vil\u00e1gkupa megnyit\u00f3 verseny\u00e9t, \u00e9s a finn s\u00edugr\u00f3bajnoks\u00e1g k\u00f6z\u00e9ps\u00e1ncversenyeit; a S\u00edfut\u00f3 Vil\u00e1gkupa megnyit\u00f3j\u00e1t \u00e9s egy nemzetk\u00f6zi biatlonversenyt.\nA v\u00e1ros egy 250 m\u00e9ter magas fenns\u00edkon fekszik. Kuusamo ter\u00fclet\u00e9n rengeteg domb (finn\u00fcl: vaara) \u00e9s kop\u00e1r hegyoldal (finn\u00fcl: tunturi) tal\u00e1lhat\u00f3.\nKuusamoj\u00e4rvi-t\u00f3 \u00e9szaknyugati r\u00e9sz\u00e9n\u00e9l h\u00faz\u00f3d\u00f3 fenns\u00edkon tal\u00e1lhat\u00f3.\nAmi ma l\u00e1that\u00f3 Kuusamoban, az a m\u00e1sodik vil\u00e1gh\u00e1bor\u00fa ut\u00e1n \u00e9p\u00fclt, mivel a v\u00e1ros gyakorlatilag megsemmis\u00fclt a harcok sor\u00e1n."
    },
    "178811": {
        "pageid": 178811,
        "ns": 0,
        "title": "Eisenpeitl M\u00e1t\u00e9",
        "extract": "Eisenpeitl M\u00e1t\u00e9 (St\u00e1jerorsz\u00e1g, 1722. november 19. \u2013 V\u00e1c, 1796.)  jezsuita rendi pap, tan\u00e1r. Nev\u00e9t Eisnpeitl-, Eisenbeitl- \u00e9s Eisenpeutelnek is \u00edrt\u00e1k."
    },
    "196978": {
        "pageid": 196978,
        "ns": 0,
        "title": "1944 a jogalkot\u00e1sban",
        "extract": "1944-ben az al\u00e1bbi jogszab\u00e1lyokat alkott\u00e1k meg:"
    },
    "282726": {
        "pageid": 282726,
        "ns": 0,
        "title": "Didier Auriol",
        "extract": "Didier Auriol (Montpellier, 1958. augusztus 18. \u2013) francia raliversenyz\u0151.\nMontpellier-ben sz\u00fcletett, eredeti szakm\u00e1ja ment\u0151aut\u00f3-sof\u0151r.\nAuriol az 1990-es \u00e9vek sor\u00e1n a rali-vil\u00e1gbajnoks\u00e1gban val\u00f3 r\u00e9szv\u00e9tele r\u00e9v\u00e9n v\u00e1lt ismertt\u00e9, 1984 \u00e9s 2005 k\u00f6z\u00f6tt \u00f6sszesen sz\u00e1z\u00f6tvenk\u00e9t versenyen vett r\u00e9szt. Az 1988-as Korzika-ralin megszerezte p\u00e1lyafut\u00e1sa els\u0151 vil\u00e1gbajnoki futamgy\u0151zelm\u00e9t, 1994-ben vil\u00e1gbajnok lett, haz\u00e1j\u00e1b\u00f3l els\u0151k\u00e9nt. Gy\u00e1ri versenyz\u0151 volt t\u00f6bbek k\u00f6z\u00f6tt a Lanci\u00e1n\u00e1l, a  Toyot\u00e1n\u00e1l \u00e9s a Peugeot-n\u00e1l, majd a 2003-as szezon v\u00e9g\u00e9n a Skod\u00e1t\u00f3l vonult vissza.\nKarrierje sor\u00e1n \u00f6tvenh\u00e1romszor \u00e1llt dobog\u00f3n, t\u00f6bb mint \u00f6tsz\u00e1z szakaszon lett els\u0151 \u00e9s h\u00fasz versenyt nyert."
    },
    "410502": {
        "pageid": 410502,
        "ns": 0,
        "title": "I. Arkhelaosz maked\u00f3n kir\u00e1ly",
        "extract": "Arkhelaosz maked\u00f3n kir\u00e1ly (kb. i. e. 414/411 \u2013 400/399), kor\u00e1nak h\u00edres m\u0171p\u00e1rtol\u00f3ja volt, udvar\u00e1ban a kor legjelent\u0151sebb g\u00f6r\u00f6g m\u0171v\u00e9sze megfordultak, illetve sz\u00e1m\u0171zet\u00e9s\u00fcket n\u00e1la t\u00f6lt\u00f6tt\u00e9k. II. Perdikkasz legid\u0151sebb fiak\u00e9nt ker\u00fclt apja hal\u00e1la ut\u00e1n a tr\u00f3nra. A maked\u00f3n kir\u00e1lyok t\u00f6bbnej\u0171s\u00e9gben \u00e9ltek, Arkhelaosz anyja Szimikh\u00e9 volt. Uralkod\u00e1sa sor\u00e1n Maked\u00f3nia jelent\u0151s \u00e9szaki hatalomm\u00e1 v\u00e1lt, amelyik nagyot l\u00e9pett ekkor a helleniz\u00e1l\u00f3d\u00e1s \u00fatj\u00e1n."
    },
    "532978": {
        "pageid": 532978,
        "ns": 0,
        "title": "Skafunderz",
        "extract": "A Skafunderz debreceni ska-punk egy\u00fcttes. 2001-ben alap\u00edtotta h\u00e1rom debreceni g\u00f6rdeszk\u00e1s. Szinte az \u00f6sszes fontosabb magyar k\u00f6nny\u0171zenei fesztiv\u00e1lon folyamatosan fell\u00e9pnek. J\u00e1tszottak m\u00e1r N\u00e9metorsz\u00e1gban \u00e9s Rom\u00e1ni\u00e1ban is."
    },
    "548642": {
        "pageid": 548642,
        "ns": 0,
        "title": "2009-ben felfedezett nevezetes exobolyg\u00f3rendszerek list\u00e1ja",
        "extract": "A 2009-ben felfedezett nevezetes exobolyg\u00f3-rendszerek list\u00e1ja."
    },
    "589808": {
        "pageid": 589808,
        "ns": 0,
        "title": "5877 Toshimaihara",
        "extract": "Az 5877 Toshimaihara (ideiglenes jel\u00f6l\u00e9ssel 1990 FP) a Naprendszer kisbolyg\u00f3\u00f6v\u00e9ben tal\u00e1lhat\u00f3 aszteroida. Eleanor F. Helin fedezte fel 1990. m\u00e1rcius 23-\u00e1n."
    },
    "828128": {
        "pageid": 828128,
        "ns": 0,
        "title": "Oroslavje",
        "extract": "Oroslavje  v\u00e1ros \u00e9s k\u00f6zs\u00e9g Horv\u00e1torsz\u00e1gban Krapina-Zagorje megy\u00e9ben. K\u00f6zigazgat\u00e1silag Andra\u0161evec, Kru\u0161ljevo Selo, Mokrice \u00e9s Stubi\u010dka Slatina tartozik hozz\u00e1."
    },
    "856436": {
        "pageid": 856436,
        "ns": 0,
        "title": "Oscar-d\u00edj a legjobb seg\u00e9drendez\u0151nek",
        "extract": "Az Oscar-d\u00edj a legjobb seg\u00e9drendez\u0151nek kateg\u00f3ri\u00e1ban 1934 \u00e9s 1938 k\u00f6z\u00f6tti \u00f6t \u00e9ven kereszt\u00fcl adt\u00e1k ki."
    },
    "948364": {
        "pageid": 948364,
        "ns": 0,
        "title": "FociFesztiv\u00e1l",
        "extract": "A FociFesztiv\u00e1l egy hagyom\u00e1nyteremt\u0151 sz\u00e1nd\u00e9kkal l\u00e9trehozott orsz\u00e1gos, csal\u00e1di sportrendezv\u00e9ny, egyben a magyar futball legnagyobb seregszeml\u00e9je, amelynek c\u00e9lja a labdar\u00fag\u00e1s n\u00e9pszer\u0171s\u00edt\u00e9se. A fesztiv\u00e1lt minden \u00e9v utols\u00f3 ny\u00e1ri h\u00e9tv\u00e9g\u00e9n tartj\u00e1k meg a Budapestt\u0151l h\u00fasz kilom\u00e9terre fekv\u0151 Telki Edz\u0151k\u00f6zpontban. A rendezv\u00e9ny jelmondata: \u201eFocifesztiv\u00e1l \u2013 ahol mindenki labd\u00e1ba r\u00fag\u201d."
    },
    "1086411": {
        "pageid": 1086411,
        "ns": 0,
        "title": "Daniel Lowey",
        "extract": "Daniel McDonald Lowey (Man-sziget, Ramsey, 1878. okt\u00f3ber 28. - Egyes\u00fclt Kir\u00e1lys\u00e1g, Merseyside, Liverpool, 1951. \u00e1prilis 7.) olimpiai ez\u00fcst\u00e9rmes brit k\u00f6t\u00e9lh\u00faz\u00f3.\nAz 1908. \u00e9vi ny\u00e1ri olimpiai j\u00e1t\u00e9kokon indult k\u00f6t\u00e9lh\u00faz\u00e1sban brit sz\u00ednekben. A liverpooli v\u00e1rosi rend\u0151rs\u00e9g csapat\u00e1ban szerepelt. Rajtuk k\u00edv\u00fcl m\u00e9g kett\u0151 brit rend\u0151rs\u00e9gi csapat \u00e9s k\u00e9t orsz\u00e1g indult (amerikaiak \u00e9s sv\u00e9dek). A verseny egyenes kies\u00e9sben zajlott. A d\u00f6nt\u0151ben a londoni rend\u0151rs\u00e9gt\u0151l kaptak ki."
    },
    "1118540": {
        "pageid": 1118540,
        "ns": 0,
        "title": "Dundee FC",
        "extract": "A Dundee FC egy 1893-ban alap\u00edtott sk\u00f3t labdar\u00fag\u00f3csapat, melynek sz\u00e9khelye Dundee-ben tal\u00e1lhat\u00f3. A klub sz\u00ednei: k\u00e9k \u00e9s feh\u00e9r. Hazai m\u00e9rk\u0151z\u00e9seit a Dens Parkban j\u00e1tssza."
    },
    "1232640": {
        "pageid": 1232640,
        "ns": 0,
        "title": "Linares de Mora",
        "extract": "Linares de Mora telep\u00fcl\u00e9s Spanyolorsz\u00e1gban, Teruel tartom\u00e1nyban. Linares de Mora Alcal\u00e1 de la Selva, Valdelinares, Mosqueruela, Puertomingalvo, Villahermosa del R\u00edo, Cortes de Arenoso \u00e9s Nogueruelas k\u00f6zs\u00e9gekkel hat\u00e1ros.  Lakosainak sz\u00e1ma 232 f\u0151 (2023)."
    },
    "1238828": {
        "pageid": 1238828,
        "ns": 0,
        "title": "Gaimersheim",
        "extract": "Gaimersheim telep\u00fcl\u00e9s N\u00e9metorsz\u00e1gban, azon bel\u00fcl Bajororsz\u00e1gban. Lakosainak sz\u00e1ma 12 436 f\u0151 (2023. december 31.)."
    },
    "1332806": {
        "pageid": 1332806,
        "ns": 0,
        "title": "L\u00fcder",
        "extract": "L\u00fcder telep\u00fcl\u00e9s N\u00e9metorsz\u00e1gban, azon bel\u00fcl Als\u00f3-Sz\u00e1szorsz\u00e1g tartom\u00e1nyban. Lakosainak sz\u00e1ma 1234 f\u0151 (2023. december 31.). L\u00fcder Obernholz \u00e9s Sprakensehl k\u00f6zs\u00e9gekkel hat\u00e1ros."
    },
    "1856581": {
        "pageid": 1856581,
        "ns": 0,
        "title": "Ign\u00e1cz Istv\u00e1n",
        "extract": "Ign\u00e1cz Istv\u00e1n (R\u00e1sonys\u00e1pberencs, 1955. febru\u00e1r 3. \u2013) magyar rend\u0151rtiszt, hivatalvezet\u0151, egyetemi tan\u00e1r."
    },
    "1871733": {
        "pageid": 1871733,
        "ns": 0,
        "title": "Blitzen",
        "extract": "Blitzen az Amerikai Egyes\u00fclt \u00c1llamok \u00e9szaknyugati r\u00e9sz\u00e9n, Oregon \u00e1llam Harney megy\u00e9j\u00e9ben elhelyezked\u0151 k\u00eds\u00e9rtetv\u00e1ros."
    },
    "2008603": {
        "pageid": 2008603,
        "ns": 0,
        "title": "Gabrielle Aplin-diszkogr\u00e1fia",
        "extract": "Gabrielle Aplin angol \u00e9nekes-dalszerz\u0151nek 4 st\u00fadi\u00f3albuma, 9 k\u00f6z\u00e9plemeze \u00e9s 30 kislemeze jelent meg. Els\u0151, Acoustic c\u00edm\u0171 k\u00f6z\u00e9plemeze 2010. szeptember 13-\u00e1n jelent meg az iTunes Store-ban, a Never Fade-et pedig 2011. m\u00e1jus 9-\u00e9n adt\u00e1k ki. 2011 \u00e1prilis\u00e1ban szerepelt a BBC Music Introducing m\u0171sor\u00e1ban, 2012. janu\u00e1r 9-\u00e9n pedig megjelent Home c\u00edm\u0171 kislemeze. 29-\u00e9n a Parlophone-nal szerz\u0151d\u00f6tt, az \u00e9v november\u00e9ben pedig a John Lewis & Partners rekl\u00e1mj\u00e1ban szerepelt a brit kislemezlista els\u0151 hely\u00e9re ker\u00fclt Frankie Goes to Hollywood-feldolgoz\u00e1sa.\n2012. december 12-\u00e9n bejelentette els\u0151, English Rain c\u00edm\u0171 st\u00fadi\u00f3album\u00e1t, ami 2013. m\u00e1jus 13-\u00e1n jelent meg. Febru\u00e1r 17-\u00e9n a Radio 1 Chart Show-ban bejelentette Panic Cord kislemez\u00e9t, ami a brit kislemezlista 19. hely\u00e9re ker\u00fclt. Az English Rain a brit \u00e9s sk\u00f3t albumlist\u00e1n is a m\u00e1sodik helyet \u00e9rte el. 2014. m\u00e1jus 6-\u00e1n az USA-ban megjelent English Rain k\u00f6z\u00e9plemeze, amin a st\u00fadi\u00f3album \u00f6t sz\u00e1ma, valamint Joni Mitchell A Case of You dal\u00e1nak feldolgoz\u00e1sa szerepel. A 2015-ben kiadott Light Up the Dark a brit albumlista 14. hely\u00e9re ker\u00fclt."
    },
    "1796": {
        "pageid": 1796,
        "ns": 0,
        "title": "Elemi r\u00e9szecske",
        "extract": "A r\u00e9szecskefizik\u00e1ban az elemi r\u00e9szecske k\u00e9tf\u00e9le \u00e9rtelemben haszn\u00e1latos. \u00c1ltal\u00e1ban olyan r\u00e9szecsk\u00e9t \u00e9rt\u00fcnk alatta, amely tov\u00e1bb nem bonthat\u00f3 (a tudom\u00e1ny mai \u00e1ll\u00e1sa szerint), n\u00e9ha az \u00f6sszes olyan r\u00e9szecsk\u00e9t bele\u00e9rtik, ami m\u00e1s, nagyobb r\u00e9szecsk\u00e9nek az \u00e9p\u00edt\u0151k\u00f6ve. P\u00e9ld\u00e1ul az atomok kisebb r\u00e9szecsk\u00e9kb\u0151l, elektronokb\u00f3l, protonokb\u00f3l \u00e9s neutronokb\u00f3l \u00e9p\u00fclnek fel. Viszont a proton \u00e9s a neutron m\u00e9g elemibb r\u00e9szecsk\u00e9kb\u0151l, a kvarkokb\u00f3l \u00e9s gluonokb\u00f3l \u00e1ll, ez az els\u0151, gyakoribb felfog\u00e1s szerint nem elemi r\u00e9szecske. A fizika egyik legl\u00e9nyegesebb c\u00e9lkit\u0171z\u00e9se, hogy megtal\u00e1lja a legelemibb r\u00e9szecsk\u00e9ket, amelyekb\u0151l az \u00f6sszes t\u00f6bbi r\u00e9szecske fel\u00e9p\u00edthet\u0151, m\u00edg maguknak nincsenek m\u00e9g elemibb \u00f6sszetev\u0151ik. Ez k\u00fcl\u00f6nb\u00f6zteti meg \u0151ket a t\u00f6bbi szubatomi r\u00e9szecsk\u00e9t\u0151l."
    },
    "155024": {
        "pageid": 155024,
        "ns": 0,
        "title": "Ger\u00faszia",
        "extract": "Ger\u00faszia volt a neve Sp\u00e1rt\u00e1ban \u00e9s Kr\u00e9t\u00e1n a v\u00e9nek tan\u00e1cs\u00e1nak, amelynek a k\u00e9t kir\u00e1ly \u00e9s 28 hatvanadik \u00e9let\u00e9v\u00e9t bet\u00f6lt\u00f6tt sp\u00e1rtai v\u00e9n (geron) volt a tagja. Az apella v\u00e1lasztotta \u0151ket. Sz\u00e9les k\u00f6r\u0171 jogi hatalma volt: ez volt az egyetlen sp\u00e1rtai b\u00edr\u00f3s\u00e1g, amely kiszabhatott hal\u00e1lb\u00fcntet\u00e9st vagy sz\u00e1m\u0171z\u00e9st. A v\u00e9nek tan\u00e1csa tehetett javaslatot a n\u00e9pgy\u0171l\u00e9snek, hogy mir\u0151l t\u00e1rgyaljon, s ha a d\u00f6nt\u00e9se a v\u00e9nek szerint nem volt kedvez\u0151, feloszlathatt\u00e1k azt. A Ger\u00faszia 28 \u00f6regb\u0151l \u00e1llt akiket k\u00f6zfelki\u00e1lt\u00e1ssal v\u00e1lasztott\u00e1k meg minden 60 \u00e9v feletti jel\u00f6lt k\u00f6z\u00fcl. Megb\u00edzat\u00e1suk \u00e9let\u00fck v\u00e9g\u00e9ig sz\u00f3lt; ha meghalt valamelyik\u00fck, \u00fajat v\u00e1lasztottak helyette.\nA r\u00e9gi patriark\u00e1lis kir\u00e1lys\u00e1g idej\u00e9ben a kir\u00e1llyal egy\u00fctt a szok\u00e1sjog k\u00e9pvisel\u0151i, \u0151rei. Ezeknek a test\u00fclete a ger\u00faszia, mely az arisztokratikus \u00e1llamokban f\u0151hatalom volt. Sp\u00e1rt\u00e1ban a l\u00fckurgoszi t\u00f6rv\u00e9nyhoz\u00e1s rendezte e tan\u00e1csot, amely 28, legal\u00e1bb 60 \u00e9ves, feddhetetlen \u00e9let\u0171 polg\u00e1rb\u00f3l s az eln\u00f6kl\u0151 k\u00e9t kir\u00e1lyb\u00f3l \u00e1llott. A tan\u00e1cs korl\u00e1tozta a kir\u00e1ly s a n\u00e9pgy\u0171l\u00e9s esetleges t\u00falkap\u00e1sait; az arisztokrat\u00e1k \u00e9rdekeit k\u00e9pviselte. V\u00e1laszt\u00e1suk, amely \u00e9letfogytig sz\u00f3lt, \u00fagy t\u00f6rt\u00e9nt, hogy a v\u00e1lasztand\u00f3k elhaladtak a n\u00e9p k\u00f6z\u00f6tt \u00e9s az ker\u00fclt a tan\u00e1csba, akinek nev\u00e9t a t\u00f6meg a leg\u00e9l\u00e9nkebb tetsz\u00e9ssel hangoztatta. M\u0171k\u00f6d\u00e9s\u00fck b\u00edr\u00f3i a f\u0151benj\u00e1r\u00f3 dolgokban, amelyek becs\u00fcletveszt\u00e9ssel vagy hal\u00e1llal j\u00e1rtak s politikai, mert \u0151k d\u00f6nt\u00f6ttek b\u00e9ke \u00e9s h\u00e1bor\u00fa \u00fcgy\u00e9ben, \u00e9s \u0151k vitatt\u00e1k meg a n\u00e9pgy\u0171l\u00e9s el\u00e9 terjesztend\u0151 javaslatokat. Felel\u0151ss\u00e9gre vonhat\u00f3k nem voltak s a n\u00e9pgy\u0171l\u00e9sen is, ahol k\u00fcl\u00f6nben csak szavaz\u00e1s volt, sz\u00f3l\u00e1sjoggal b\u00edrtak. Hatalmuk \u00e9s jelent\u0151s\u00e9g\u00fck az ephoroszok int\u00e9zm\u00e9ny\u00e9nek fejl\u0151d\u00e9se ut\u00e1n nagyon al\u00e1sz\u00e1llt."
    },
    "233500": {
        "pageid": 233500,
        "ns": 0,
        "title": "1998-as Formula\u20131 francia nagyd\u00edj",
        "extract": "A francia nagyd\u00edj volt az 1998-as Formula\u20131 vil\u00e1gbajnoks\u00e1g nyolcadik futama.\n\n"
    },
    "245472": {
        "pageid": 245472,
        "ns": 0,
        "title": "3000 (sz\u00e1m)",
        "extract": "A 3000 (h\u00e1romezer) a 2999 \u00e9s 3001 k\u00f6z\u00f6tti term\u00e9szetes sz\u00e1m. Oszthat\u00f3 sz\u00e1mjegyeinek \u00f6sszeg\u00e9vel, ez\u00e9rt Harshad-sz\u00e1m.\nPraktikus sz\u00e1m.\nK\u00e9t sz\u00e1m val\u00f3dioszt\u00f3-\u00f6sszegek\u00e9nt \u00e1ll el\u0151, k\u00f6z\u00fcl\u00fck a kisebbik az 1320."
    },
    "430967": {
        "pageid": 430967,
        "ns": 0,
        "title": "Habsburg\u2013Lotaringiai Ern\u0151 f\u0151herceg",
        "extract": "Habsburg\u2013Lotaringiai Ern\u0151 (n\u00e9met\u00fcl: Ernst Karl Felix Maria Rainer Gottfried Cypriak), (Mil\u00e1n\u00f3, 1824. augusztus 8. \u2013 Arco, D\u00e9l-Tirol, 1899. \u00e1prilis 4.), a Habsburg\u2013Lotaringiai-h\u00e1zb\u00f3l sz\u00e1rmaz\u00f3 osztr\u00e1k f\u0151herceg, alt\u00e1bornagy."
    },
    "431157": {
        "pageid": 431157,
        "ns": 0,
        "title": "Amerikai csigaforgat\u00f3",
        "extract": "Az amerikai csigaforgat\u00f3 (Haematopus palliatus) a madarak oszt\u00e1ly\u00e1nak lilealak\u00faak (Charadriiformes) rendj\u00e9be, ezen bel\u00fcl a csigaforgat\u00f3f\u00e9l\u00e9k (Haematopodidae) csal\u00e1dj\u00e1ba tartoz\u00f3 faj."
    },
    "507240": {
        "pageid": 507240,
        "ns": 0,
        "title": "VVV POZSONY t\u00edpus",
        "extract": "A VVV  POZSONY t\u00edpus\u00fa, 10\u201317 p\u00e1lyasz\u00e1mcsoport\u00fa szerkocsis tehervonati g\u0151zmozdonyai mind eredet\u00fckben, mind szerkezet\u00fckben rendhagy\u00f3nak sz\u00e1m\u00edtottak a t\u00f6rt\u00e9nelmi Magyarorsz\u00e1gon."
    },
    "509359": {
        "pageid": 509359,
        "ns": 0,
        "title": "Az \u00c9v \u00dajonca (CHL) d\u00edj",
        "extract": "Az \u00c9v \u00dajonca d\u00edjat az a fiatal j\u00e1t\u00e9kos kapja, akit az els\u0151 \u00e9v\u00e9ben a legjobbank v\u00e1lasztanak meg a Canadian Hockey League-ben. Az Ontario Hockey League-ben az Emms Family-d\u00edj nyertese, a Western Hockey League-ben a Jim Piggott-eml\u00e9kkupa gy\u0151ztese \u00e9s a Qu\u00e9bec Major Junior Hockey League-ben az RDS-kupa gy\u0151ztese k\u00f6z\u00fcl v\u00e1lasztj\u00e1k ki, hogy v\u00e9g\u00fcl ki lesz az \u00f6sszes\u00edtett gy\u0151ztes"
    },
    "690484": {
        "pageid": 690484,
        "ns": 0,
        "title": "(29588) 1998 FM71",
        "extract": "A (29588) 1998 FM71 a Naprendszer kisbolyg\u00f3\u00f6v\u00e9ben tal\u00e1lhat\u00f3 aszteroida. A LINEAR projekt keret\u00e9ben fedezt\u00e9k fel 1998. m\u00e1rcius 20-\u00e1n."
    },
    "797527": {
        "pageid": 797527,
        "ns": 0,
        "title": "Ill\u00e9s Lajos (egy\u00e9rtelm\u0171s\u00edt\u0151 lap)",
        "extract": "Ill\u00e9s Lajos (1919\u20131990) \u00edr\u00f3\nIll\u00e9s Lajos (1923\u20132010) J\u00f3zsef Attila-d\u00edjas pedag\u00f3gus, irodalomt\u00f6rt\u00e9n\u00e9sz\nIll\u00e9s Lajos (1942\u20132007) Kossuth-d\u00edjas zen\u00e9sz, az Ill\u00e9s-egy\u00fcttes alap\u00edt\u00f3 tagja"
    },
    "839700": {
        "pageid": 839700,
        "ns": 0,
        "title": "Bermuda a 2004. \u00e9vi ny\u00e1ri olimpiai j\u00e1t\u00e9kokon",
        "extract": "Bermuda a g\u00f6r\u00f6gorsz\u00e1gi Ath\u00e9nban megrendezett 2004. \u00e9vi ny\u00e1ri olimpiai j\u00e1t\u00e9kok egyik r\u00e9szt vev\u0151 nemzete volt. Az orsz\u00e1got az olimpi\u00e1n 6 sport\u00e1gban 10 sportol\u00f3 k\u00e9pviselte, akik \u00e9rmet nem szereztek."
    },
    "977125": {
        "pageid": 977125,
        "ns": 0,
        "title": "Anyaisten (Genitrix)",
        "extract": "A Genitrix (Anyaisten) Tihanyi L\u00e1szl\u00f3 kort\u00e1rs magyar zeneszerz\u0151 oper\u00e1ja. Az opera a Francia \u00c1llam \u00e9s a bordeaux-i Nemzeti Operah\u00e1z megrendel\u00e9se Fran\u00e7ois Mauriac novell\u00e1ja alapj\u00e1n 2007-ben k\u00e9sz\u00fclt el. 2007. november 25-\u00e9n a bordeaux-i Grand-Th\u00e9\u00e2tre mutatta be. A budapesti premierre 2008 m\u00e1rcius\u00e1ban ker\u00fclt sor."
    },
    "1015863": {
        "pageid": 1015863,
        "ns": 0,
        "title": "Dealu Frumos (Aranyosv\u00e1g\u00e1s k\u00f6zs\u00e9g)",
        "extract": "Dealu Frumos falu Rom\u00e1ni\u00e1ban, Erd\u00e9lyben, Feh\u00e9r megy\u00e9ben. K\u00f6zigazgat\u00e1silag Aranyosv\u00e1g\u00e1s k\u00f6zs\u00e9ghez tartozik."
    },
    "1315789": {
        "pageid": 1315789,
        "ns": 0,
        "title": "Lespesses",
        "extract": "Lespesses telep\u00fcl\u00e9s Franciaorsz\u00e1gban, Pas-de-Calais megy\u00e9ben. Lakosainak sz\u00e1ma 399 f\u0151 (2021. janu\u00e1r 1.). Lespesses Bourecq, Ecquedecques, Li\u00e8res, Lillers \u00e9s Saint-Hilaire-Cottes k\u00f6zs\u00e9gekkel hat\u00e1ros."
    },
    "1323744": {
        "pageid": 1323744,
        "ns": 0,
        "title": "Stephani Elza",
        "extract": "Stephani Elza, sz\u00fcl. Stern Erzs\u00e9bet (?, 1885. janu\u00e1r 30. \u2013 ?) \u00fajs\u00e1g\u00edr\u00f3, m\u0171ford\u00edt\u00f3, Bolg\u00e1r Elek, majd Lorsy Ern\u0151 feles\u00e9ge."
    },
    "1398947": {
        "pageid": 1398947,
        "ns": 0,
        "title": "Guyana az 1972. \u00e9vi ny\u00e1ri olimpiai j\u00e1t\u00e9kokon",
        "extract": "Guyana az NSZK-beli M\u00fcnchenben megrendezett 1972. \u00e9vi ny\u00e1ri olimpiai j\u00e1t\u00e9kok egyik r\u00e9szt vev\u0151 nemzete volt. Az orsz\u00e1got az olimpi\u00e1n 2 sport\u00e1gban 3 sportol\u00f3 k\u00e9pviselte, akik \u00e9rmet nem szereztek."
    },
    "1445154": {
        "pageid": 1445154,
        "ns": 0,
        "title": "EMA 2017",
        "extract": "Az EMA 2017 egy t\u00f6bbr\u00e9szes show-m\u0171sor, melynek keret\u00e9n bel\u00fcl a n\u00e9z\u0151k \u00e9s a szakmai zs\u0171ri kiv\u00e1lasztotta, hogy ki k\u00e9pviselje Szlov\u00e9ni\u00e1t a 2017-es Eurov\u00edzi\u00f3s Dalfesztiv\u00e1lon, Ukrajn\u00e1ban. A m\u0171sor h\u00e1zigazd\u00e1i Mario Galuni\u010d, Maja Martina Merljak, Tanja Kocman \u00e9s Tina Gorenjak voltak. A verseny gy\u0151ztese Omar Naber lett, aki az On My Way c\u00edm\u0171 dal\u00e1val k\u00e9pviselte Szlov\u00e9ni\u00e1t a 2017-es Eurov\u00edzi\u00f3s Dalfesztiv\u00e1lon.\nOmar Naber az Eurov\u00edzi\u00f3s Dalfesztiv\u00e1l els\u0151 el\u0151d\u00f6nt\u0151j\u00e9ben 36 ponttal a tizenhetedik, utols\u00f3 el\u0151tti helyet \u00e9rte el, \u00edgy nem kvalifik\u00e1lta mag\u00e1t a d\u00f6nt\u0151be.\nA nemzetk\u00f6zi dalfesztiv\u00e1l gy\u0151ztese a Portug\u00e1li\u00e1t k\u00e9pvisel\u0151 Salvador Sobral lett, aki 758 pontot \u00f6sszegy\u0171jtve nyerte meg a d\u00f6nt\u0151t. Az Amar pelos dois c\u00edm\u0171 dal a szakmai zs\u0171rin\u00e9l \u00e9s a k\u00f6z\u00f6ns\u00e9gn\u00e9l is az els\u0151 helyen v\u00e9gzett."
    },
    "1525249": {
        "pageid": 1525249,
        "ns": 0,
        "title": "Szirbik Bernadett",
        "extract": "Szirbik Bernadett, Szirbik Berni (Miskolc, 1976. augusztus 1. \u2013) Domj\u00e1n Edit-d\u00edjas magyar sz\u00edn\u00e9szn\u0151."
    },
    "1719829": {
        "pageid": 1719829,
        "ns": 0,
        "title": "Center (Washington)",
        "extract": "Center az Amerikai Egyes\u00fclt \u00c1llamok \u00e9szaknyugati r\u00e9sz\u00e9n, Washington \u00e1llam Jefferson megy\u00e9j\u00e9ben elhelyezked\u0151 \u00f6nkorm\u00e1nyzat n\u00e9lk\u00fcli telep\u00fcl\u00e9s.\nCenter nev\u00e9t az\u00e9rt kapta, mert egykor Jefferson megye k\u00f6zep\u00e9n fek\u00fcdt."
    },
    "1873682": {
        "pageid": 1873682,
        "ns": 0,
        "title": "Paul Arriola",
        "extract": "Paul Arriola (Chula Vista, 1995. febru\u00e1r 5. \u2013) amerikai v\u00e1logatott labdar\u00fag\u00f3, a Dallas csat\u00e1rja."
    },
    "178824": {
        "pageid": 178824,
        "ns": 0,
        "title": "Elef\u00e1nt Mih\u00e1ly",
        "extract": "Elef\u00e1nt Mih\u00e1ly (Asz\u00f3d, 1816. janu\u00e1r 21. \u2013 Pest, 1872. szeptember 2.) evang\u00e9likus lelk\u00e9sz, k\u00f6lt\u0151."
    },
    "267640": {
        "pageid": 267640,
        "ns": 0,
        "title": "A Kong\u00f3i Demokratikus K\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1g c\u00edmere",
        "extract": "A Kong\u00f3i Demokratikus K\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1g c\u00edmere egy leop\u00e1rdfejet, egy elef\u00e1ntagyarat \u00e9s egy l\u00e1ndzs\u00e1t \u00e1br\u00e1zol. Ezek alatt, v\u00f6r\u00f6s szalagon s\u00e1rga bet\u0171kkel olvashat\u00f3 az orsz\u00e1g mott\u00f3ja: \u201eJustice, Paix, Travail\u201d (Igazs\u00e1g, B\u00e9ke, Munka). A jelenlegi c\u00edmert 2006. febru\u00e1r 18-\u00e1n fogadt\u00e1k el."
    },
    "417629": {
        "pageid": 417629,
        "ns": 0,
        "title": "Szlov\u00e1kia turisztikai r\u00e9gi\u00f3i",
        "extract": "Szlov\u00e1kia turisztikai r\u00e9gi\u00f3inak elhat\u00e1rol\u00e1s\u00e1t a Szlov\u00e1k Gazdas\u00e1gi Miniszt\u00e9rium Turisztikai Int\u00e9zete \u201eRegionaliz\u00e1cia cestovn\u00e9ho ruchu v SR\u201d c\u00edm\u0171, 2004-ben kiadott, t\u00e9rk\u00e9pmell\u00e9klettel ell\u00e1tott dokumentuma r\u00f6gz\u00edti. 2004 el\u0151tt a turisztikai k\u00f6rzetekr\u0151l a Csehszlov\u00e1k Szocialista Sz\u00f6vets\u00e9gi K\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1g \u00e1ltal 1962-ben kiadott \u201eRajoniz\u00e1cia cestovn\u00e9ho ruchu \u010cSSR\u201d, majd az 1980-as \u201eRajoniz\u00e1cia cestovn\u00e9ho ruchu SSR\u201d c\u00edm\u0171 dokumentumai rendelkeztek. Szlov\u00e1ki\u00e1nak jelenleg 21 turisztikai r\u00e9gi\u00f3ja van."
    },
    "470854": {
        "pageid": 470854,
        "ns": 0,
        "title": "Riding with the King",
        "extract": "A Riding with the King egy 2000. j\u00fanius 13-\u00e1n megjelent blues nagylemez a k\u00e9t legend\u00e1s blues el\u0151ad\u00f3t\u00f3l, B. B. Kingt\u0151l, valamint Eric Claptont\u00f3l. A duett \u00f6tlete B. B. King 1997-es Deuces Wild c\u00edm\u0171 lemez\u00e9nek felv\u00e9telei k\u00f6zben fogant meg. A lemez 2001-ben megnyerte a Grammy-d\u00edjat klasszikus blues lemez kateg\u00f3ri\u00e1ban. A hagyom\u00e1nyos CD form\u00e1tum mellett kiadt\u00e1k m\u00e9g DVD-A lemezen is."
    },
    "505968": {
        "pageid": 505968,
        "ns": 0,
        "title": "Frank Zappa Meets the Mothers of Prevention",
        "extract": "A Frank Zappa Meets the Mothers of Prevention Frank Zappa 1985-\u00f6s nagylemeze."
    },
    "517128": {
        "pageid": 517128,
        "ns": 0,
        "title": "\u00c1kos Istv\u00e1n (p\u00fcsp\u00f6k)",
        "extract": "\u00c1kos Istv\u00e1n (\u2020 1322. okt\u00f3ber 8. ut\u00e1n) magyar katolikus f\u0151pap."
    },
    "740391": {
        "pageid": 740391,
        "ns": 0,
        "title": "Kokt\u00e9lparti-jelens\u00e9g",
        "extract": "A kokt\u00e9lparti-jelens\u00e9g azt a k\u00e9pess\u00e9g\u00fcnket foglalja mag\u00e1ba, hogyan vagyunk k\u00e9pesek egyes hangokat elk\u00fcl\u00f6n\u00edteni egy\u00e9b zavar\u00f3 t\u00e9nyez\u0151k k\u00f6z\u00fcl. Teh\u00e1t lehet\u0151v\u00e9 teszi sz\u00e1munkra azt, hogy zajos k\u00f6rnyezetben is kommunik\u00e1lhassunk."
    },
    "769901": {
        "pageid": 769901,
        "ns": 0,
        "title": "Nemcsik Zsolt",
        "extract": "Nemcsik Zsolt (Budapest, 1977. augusztus 15. \u2013) olimpiai ez\u00fcst\u00e9rmes, vil\u00e1gbajnok magyar kardv\u00edv\u00f3."
    },
    "1235794": {
        "pageid": 1235794,
        "ns": 0,
        "title": "Nueva Carteya",
        "extract": "Nueva Carteya telep\u00fcl\u00e9s Spanyolorsz\u00e1gban, C\u00f3rdoba tartom\u00e1nyban. Nueva Carteya Baena, Cabra \u00e9s Castro del R\u00edo k\u00f6zs\u00e9gekkel hat\u00e1ros.  Lakosainak sz\u00e1ma 5317 f\u0151 (2023)."
    },
    "1331709": {
        "pageid": 1331709,
        "ns": 0,
        "title": "Weidenhahn",
        "extract": "Weidenhahn telep\u00fcl\u00e9s N\u00e9metorsz\u00e1gban, Rajna-vid\u00e9k-Pfalz tartom\u00e1nyban. Lakosainak sz\u00e1ma 562 f\u0151 (2023. december 31.)."
    },
    "1332102": {
        "pageid": 1332102,
        "ns": 0,
        "title": "Gronau (Westf.)",
        "extract": "Gronau telep\u00fcl\u00e9s N\u00e9metorsz\u00e1gban, azon bel\u00fcl \u00c9szak-Rajna-Vesztf\u00e1lia tartom\u00e1nyban. Lakosainak sz\u00e1ma 50 151 f\u0151 (2023. december 31.). Gronau Losser, Heek, Ahaus \u00e9s Enschede k\u00f6zs\u00e9gekkel hat\u00e1ros."
    },
    "1379812": {
        "pageid": 1379812,
        "ns": 0,
        "title": "Potravlje",
        "extract": "Potravlje falu Horv\u00e1torsz\u00e1gban Split-Dalm\u00e1cia megy\u00e9ben. K\u00f6zigazgat\u00e1silag Hrvac\u00e9hez tartozik."
    },
    "1412304": {
        "pageid": 1412304,
        "ns": 0,
        "title": "Tomaspilka (foly\u00f3)",
        "extract": "A Tomaspilka (ukr\u00e1nul: \u0422\u043e\u043c\u0430\u0448\u043f\u0456\u043b\u044c\u043a\u0430) foly\u00f3 Ukrajna k\u00f6z\u00e9ps\u0151 r\u00e9sz\u00e9n, a Pod\u00f3liai-h\u00e1ts\u00e1gon. A Vinnicjai ter\u00fclet Tulcsini \u00e9s Tomaspili j\u00e1r\u00e1s\u00e1n folyik kereszt\u00fcl.\nJurkivka falu mellett ered \u00e9s Vila falun\u00e1l \u00f6mlik a Dnyeszter v\u00edzrendszer\u00e9hez tartoz\u00f3 Ruszava-foly\u00f3ba, annak bal oldali mell\u00e9kfoly\u00f3ja. A forr\u00e1st\u00f3l el\u0151sz\u00f6r d\u00e9lkeleti, majd d\u00e9lnyugati ir\u00e1nyba folyik. Hossza 38 km, v\u00edzgy\u0171jt\u0151 ter\u00fclete 281 m2. A foly\u00f3 \u00e1tlagos es\u00e9se km-k\u00e9nt 2,4 m. Als\u00f3 foly\u00e1s\u00e1n\u00e1l a foly\u00f3meder keskeny \u00e9s m\u00e9ly. A foly\u00f3 v\u00edz\u00e9t mez\u0151gazdas\u00e1gi c\u00e9lra, \u00f6nt\u00f6z\u00e9sre hasznos\u00edtj\u00e1k. A foly\u00f3 egyes r\u00e9szein duzzasztott."
    },
    "1620485": {
        "pageid": 1620485,
        "ns": 0,
        "title": "1102-es mell\u00e9k\u00fat (Magyarorsz\u00e1g)",
        "extract": "Az 1102-es mell\u00e9k\u00fat egy n\u00e9gysz\u00e1mjegy\u0171 mell\u00e9k\u00fat Pest v\u00e1rmegy\u00e9ben, a budai agglomer\u00e1ci\u00f3ban, Budakeszit k\u00f6ti \u00f6ssze Zs\u00e1mb\u00e9kkal. A k\u00e9t v\u00e1ros k\u00f6z\u00f6tt \u00e1thalad P\u00e1ty k\u00f6zpontj\u00e1n is, illetve egy szakaszon k\u00f6zvetlen\u00fcl az \u00fat ment\u00e9n h\u00faz\u00f3dik T\u00f6k k\u00f6zs\u00e9ghat\u00e1ra is."
    },
    "1693399": {
        "pageid": 1693399,
        "ns": 0,
        "title": "Vaterm\u00f6rder",
        "extract": "Vaterm\u00f6rder (n\u00e9met, a. m. apagyilkos), a 19. sz\u00e1zad els\u0151 fel\u00e9ben, a Biedermeier-korban divatos, magas kem\u00e9nygall\u00e9r. El\u0151l nyitott volt, k\u00e9toldalt hegyben v\u00e9gz\u0151d\u00f6tt. Elengedhetetlen tartoz\u00e9ka volt a t\u00f6bb m\u00e9ter(!) hossz\u00fa nyakkend\u0151, amelyet r\u00e1csavartak \u00e9s el\u0151l csokorba k\u00f6t\u00f6ttek."
    },
    "1721325": {
        "pageid": 1721325,
        "ns": 0,
        "title": "B\u00f3day G\u00e1bor",
        "extract": "B\u00f3day G\u00e1bor (eredeti neve: Czekelius G\u00fcnther; 1945-ig) (Nagyszeben, 1897. j\u00fanius 15. \u2013 Budapest, 1989. j\u00fanius 28.) magyar b\u00e1nyam\u00e9rn\u00f6k, b\u00e1nyaigazgat\u00f3."
    },
    "1767507": {
        "pageid": 1767507,
        "ns": 0,
        "title": "Feh\u00e9rtork\u00fa l\u00e1rm\u00e1skuvik",
        "extract": "A feh\u00e9rtork\u00fa l\u00e1rm\u00e1skuvik (Megascops albogularis) a madarak (Aves) oszt\u00e1ly\u00e1nak bagolyalak\u00faak (Strigiformes) rendj\u00e9hez, ezen bel\u00fcl a bagolyf\u00e9l\u00e9k (Strigidae) csal\u00e1dj\u00e1hoz tartoz\u00f3 faj."
    },
    "1770548": {
        "pageid": 1770548,
        "ns": 0,
        "title": "Vikosz-szurdok",
        "extract": "A Vikosz-szurdok, esetleg Vikosz-kanyon (g\u00f6r\u00f6g\u00fcl: \u03a6\u03b1\u03c1\u03ac\u03b3\u03b3\u03b9 \u03c4\u03bf\u03c5 \u0392\u03af\u03ba\u03bf\u03c5)  m\u00e9ly szurdokv\u00f6lgy az \u00e9szak-g\u00f6r\u00f6gorsz\u00e1gi P\u00edndosz-hegys\u00e9ghez tartoz\u00f3 Timfi-hegys\u00e9g d\u00e9li lejt\u0151in. k\u00f6r\u00fclbel\u00fcl 20 kilom\u00e9ter hossz\u00fa, m\u00e9lys\u00e9ge 120 \u00e9s 490 m\u00e9ter k\u00f6z\u00f6tt v\u00e1ltozik, sz\u00e9less\u00e9ge pedig a maxim\u00e1lis 400-t\u00f3l mind\u00f6ssze n\u00e9h\u00e1ny m\u00e9terig terjed a legsz\u0171kebb r\u00e9sz\u00e9n. Ter\u00fclete a Vikosz\u2013 A\u00f3os Nemzeti Park \u00e9s a Vikosz\u2013A\u00f3osz Geopark r\u00e9sze, amelyek legh\u00edresebb l\u00e1tnival\u00f3j\u00e1nak sz\u00e1m\u00edt. A Vikosz-szurdok a vil\u00e1g \u201esz\u00e9less\u00e9g\u00e9hez k\u00e9pest legm\u00e9lyebb szurdokak\u00e9nt\u201d szerepel t\u00f6bbek k\u00f6z\u00f6tt a Guinness Rekordok K\u00f6nyv\u00e9ben, hab\u00e1r ennek t\u00e9nyleges megalapozotts\u00e1g\u00e1t sokan jogosan vitatj\u00e1k."
    },
    "1804925": {
        "pageid": 1804925,
        "ns": 0,
        "title": "Avram Glazer",
        "extract": "Avram A. Glazer (Rochester, 1960. okt\u00f3ber 19. \u2013) amerikai \u00fczletember, a Glazer-csal\u00e1d tagja (Malcolm Glazer fia). A Tampa Bay Buccaneers (National Football League) tulajdonosa \u00e9s az angol labdar\u00fag\u00f3klub, a Manchester United FC t\u00e1rstulajdonosa."
    },
    "1934214": {
        "pageid": 1934214,
        "ns": 0,
        "title": "Baldur\u2019s Gate II: Throne of Bhaal",
        "extract": "A Baldur's Gate II: Throne of Bhaal egy kieg\u00e9sz\u00edt\u0151 csomag a \"Baldur's Gate II: Shadows of Amn\" c\u00edm\u0171 sz\u00e1m\u00edt\u00f3g\u00e9pes szerepj\u00e1t\u00e9khoz, melyet a BioWare fejlesztett \u00e9s az Interplay Entertainment adott ki 2001-ben. Egyj\u00e1t\u00e9kos m\u00f3dja folytatja az el\u0151z\u0151 r\u00e9szekben elkezdett t\u00f6rt\u00e9netet \u00e9s lez\u00e1rja azt, emellett tartalmaz egy \u00faj, Watcher's Keep nev\u0171 t\u00f6bbszintes labirintust. Emellett tartalmaz n\u00e9h\u00e1ny \u00faj fegyvert, megemelt\u00e9k a szintl\u00e9p\u00e9s fels\u0151 hat\u00e1r\u00e1t, kisebb jav\u00edt\u00e1sokat v\u00e9geztek a grafikus motoron, \u00e9s az egyes karakteroszt\u00e1lyok is kaptak \u00fajabb k\u00e9pess\u00e9geket. Drew Karpyshyn \u00edrta meg a t\u00f6rt\u00e9net reg\u00e9nyv\u00e1ltozat\u00e1t, mely ugyancsak 2001-ben jelent meg. 2013-ban a \"Baldur's Gate II: Enhanced Edition\" r\u00e9szek\u00e9nt feljav\u00edtott grafik\u00e1val \u00e9s a modern rendszerekkel val\u00f3 teljes kompatibilit\u00e1ssal \u00fajra megjelent."
    },
    "7318": {
        "pageid": 7318,
        "ns": 0,
        "title": "Galaxis",
        "extract": "A galaxisok \u00e9gitestek: csillagok, csillagk\u00f6zi g\u00e1zok, por \u00e9s a l\u00e1thatatlan s\u00f6t\u00e9t anyag nagy kiterjed\u00e9s\u0171, gravit\u00e1ci\u00f3san k\u00f6t\u00f6tt rendszerei. Egy tipikus galaxisban t\u00edzmilli\u00f3 \u00e9s ezermilli\u00e1rd (107 \u2013 1012) k\u00f6z\u00f6tti sz\u00e1m\u00fa csillag tal\u00e1lhat\u00f3, \u00e9s mind azonos k\u00f6z\u00e9ppont k\u00f6r\u00fcl kering. A mag\u00e1nyos csillagokon k\u00edv\u00fcl egy galaxisban rengeteg t\u00f6bb csillagot tartalmaz\u00f3 rendszer, ny\u00edlthalmaz, g\u00f6mbhalmaz \u00e9s k\u00f6d tal\u00e1lhat\u00f3. A legt\u00f6bb galaxis \u00e1tm\u00e9r\u0151je t\u00f6bb ezert\u0151l t\u00f6bb sz\u00e1zezer f\u00e9ny\u00e9vig terjed, \u00e9s a galaxisok k\u00f6z\u00f6tt t\u00f6bb milli\u00f3 f\u00e9ny\u00e9v t\u00e1vols\u00e1g a jellemz\u0151. A k\u00f6z\u00f6tt\u00fck l\u00e9v\u0151 \u0171r nagyon j\u00f3 v\u00e1kuumnak tekinthet\u0151, kevesebb mint k\u00f6bm\u00e9terenk\u00e9nti egy atommal. Feltehet\u0151en t\u00f6bb mint sz\u00e1zmilli\u00e1rd (1011) galaxis van a Vil\u00e1gegyetem bel\u00e1that\u00f3 r\u00e9sz\u00e9ben.\nA galaxis sz\u00f3 a g\u00f6r\u00f6g \u03b3\u03ac\u03bb\u03b1 (gala) sz\u00e1rmaz\u00e9ka, amelynek jelent\u00e9se tej. A monda szerint Zeusz a csecsem\u0151 H\u00e9rakl\u00e9szt az alv\u00f3 H\u00e9ra mell\u00e9re tette, hogy isteni tejet szopva halhatatlann\u00e1 v\u00e1ljon. H\u00e9ra k\u00f6zben fel\u00e9bredt \u00e9s r\u00e1j\u00f6tt, hogy egy ismeretlen csecsem\u0151t szoptat. Hirtelen eltolta mag\u00e1t\u00f3l a gyermeket s ekkor sz\u00e9tfr\u00f6ccsent a teje, amib\u0151l a Tej\u00fat lett. A Tej\u00fatrendszer g\u00f6r\u00f6g neve (\u0393\u03b1\u03bb\u03b1\u03be\u03af\u03b1\u03c2) is erre vezethet\u0151 vissza. Az extragalaxis az \u00f6sszes, a Tej\u00fatrendszer\u00fcnk\u00f6n k\u00edv\u00fcli galaxis \u00e1ltal\u00e1nos neve.\nAz elm\u00e9letek szerint a galaxisok t\u00f6meg\u00e9nek 90%-\u00e1t s\u00f6t\u00e9t anyag teszi ki, azonban ennek a t\u00f6megkomponensnek a term\u00e9szet\u00e9t m\u00e9g nem ismerj\u00fck. A megfigyel\u00e9si adatokb\u00f3l arra k\u00f6vetkeztetnek, hogy sz\u00e1mos galaxis k\u00f6z\u00e9ppontj\u00e1ban nagyon nagy t\u00f6meg\u0171 fekete lyuk tal\u00e1lhat\u00f3, b\u00e1r ez nem igaz minden esetben, mert ha a galaxis k\u00f6z\u00e9ppontj\u00e1ban k\u00e9t fekete lyuk \u00f6sszeolvad (p\u00e9ld\u00e1ul egy m\u00e1sik galaxissal val\u00f3 \u00fctk\u00f6z\u00e9s k\u00f6vetkezt\u00e9ben), akkor a keletkez\u0151 \u00faj fekete lyuk gravit\u00e1ci\u00f3s hull\u00e1mok kibocs\u00e1t\u00e1sa ut\u00e1n kirep\u00fclhet a galaxisb\u00f3l, \u00f6r\u00f6kre elhagyva azt.\nA mi galaxisunk, a Tej\u00fatrendszer (sokszor csak Galaktika) k\u00fcll\u0151s spir\u00e1lgalaxis, a Lok\u00e1lis Galaxiscsoport egyik nagy galaxisa (a m\u00e1sik az Androm\u00e9da-galaxis, mellyel n\u00e9h\u00e1ny milli\u00e1rd \u00e9v m\u00falva \u00f6ssze\u00fctk\u00f6zik), amelynek az \u00e1tm\u00e9r\u0151je 30 kiloparszek (100 000 f\u00e9ny\u00e9v) \u00e9s k\u00f6r\u00fclbel\u00fcl 300 milli\u00e1rd csillagot tartalmaz, a t\u00f6mege egytrilli\u00f3szor annyi, mint a Nap t\u00f6mege."
    },
    "12487": {
        "pageid": 12487,
        "ns": 0,
        "title": "Csomort\u00e1n",
        "extract": "Csomort\u00e1n (rom\u00e1nul Lutoasa) falu Rom\u00e1ni\u00e1ban Kov\u00e1szna megy\u00e9ben. K\u00f6zigazgat\u00e1silag 2004 \u00f3ta K\u00e9zdialm\u00e1shoz tartozik."
    },
    "20450": {
        "pageid": 20450,
        "ns": 0,
        "title": "883",
        "extract": "\u00c9vsz\u00e1zadok: 8. sz\u00e1zad \u2013 9. sz\u00e1zad \u2013 10. sz\u00e1zad\n\u00c9vtizedek: 830-as \u00e9vek \u2013 840-es \u00e9vek \u2013 850-es \u00e9vek \u2013 860-as \u00e9vek \u2013 870-es \u00e9vek \u2013 880-as \u00e9vek \u2013 890-es \u00e9vek \u2013 900-as \u00e9vek \u2013 910-es \u00e9vek \u2013 920-as \u00e9vek \u2013 930-as \u00e9vek  \n\u00c9vek: 878 \u2013 879 \u2013 880 \u2013 881 \u2013  882 \u2013 883 \u2013 884 \u2013 885 \u2013 886 \u2013 887 \u2013 888"
    },
    "36255": {
        "pageid": 36255,
        "ns": 0,
        "title": "Orm\u00e1ndy Jen\u0151",
        "extract": "Orm\u00e1ndy Jen\u0151, Eugene Ormandy (sz\u00fcletett Blau Jen\u0151) (Budapest, 1899. november 18. \u2013 Philadelphia, 1985. m\u00e1rcius 12.) magyar sz\u00e1rmaz\u00e1s\u00fa amerikai heged\u0171m\u0171v\u00e9sz, karmester. Sz\u00e1mos hanglemezt k\u00e9sz\u00edtett, reperto\u00e1rj\u00e1n els\u0151sorban k\u00e9s\u0151 romantikus \u00e9s impresszionista m\u0171vek szerepeltek."
    },
    "170824": {
        "pageid": 170824,
        "ns": 0,
        "title": "Lex (informatika)",
        "extract": "A lex egy program, amely seg\u00edts\u00e9g\u00e9vel lexik\u00e1lis szab\u00e1lyokb\u00f3l lexik\u00e1lis elemz\u0151 programk\u00f3dot lehet gener\u00e1lni. A lexet gyakran, de nem felt\u00e9tlen\u00fcl, a yacc parserrel kombin\u00e1lva haszn\u00e1lj\u00e1k. A legt\u00f6bb Unix rendszer szabv\u00e1nyos lexik\u00e1lis elemz\u0151je a lex.\nA lex egy sz\u00f6vegf\u00e1jlb\u00f3l olvassa be a lexik\u00e1lis szab\u00e1lyokat, s kimenetk\u00e9nt C nyelv\u0171 k\u00f3dot \u00e1ll\u00edt el\u0151.\nT\u00f6bb kereskedelmi \u00e9s ny\u00edlt forr\u00e1sk\u00f3d\u00fa implement\u00e1ci\u00f3ja is l\u00e9tezik. Az egyik n\u00e9pszer\u0171 ny\u00edlt forr\u00e1sk\u00f3d\u00fa lex a flex (fast lexical analyzer)."
    },
    "521049": {
        "pageid": 521049,
        "ns": 0,
        "title": "Bourvil",
        "extract": "Bourvil (teljes nev\u00e9n Andr\u00e9 Robert Raimbourg) (Pr\u00e9tot-Vicquemare, 1917. j\u00falius 27. \u2013 P\u00e1rizs 16. ker\u00fclete, 1970. szeptember 23.) francia sz\u00edn\u00e9sz, komikus \u00e9s \u00e9nekes."
    },
    "585826": {
        "pageid": 585826,
        "ns": 0,
        "title": "K\u00e9reg",
        "extract": "A k\u00e9reg fajra jellemz\u0151 szerkezet\u0171 \u00e9s mint\u00e1zat\u00fa r\u00e9teg a f\u00e1k t\u00f6rzs\u00e9n, ami annak n\u00f6veked\u00e9se sor\u00e1n a legk\u00fcls\u0151 r\u00e9tegek elhalt sejtjeib\u0151l, az\u00e1ltal alakul ki, hogy nem k\u00e9pes k\u00f6vetni a t\u00f6rzs ker\u00fclet\u00e9nek n\u00f6veked\u00e9s\u00e9t, \u00edgy megrepedezik. A jellemz\u0151 szerkezet miatt a k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 fafajok meghat\u00e1roz\u00e1s\u00e1ban hasznos, f\u0151k\u00e9nt t\u00e9len, mikor levelek, term\u00e9sek, vir\u00e1gok alapj\u00e1n ez nem lehets\u00e9ges vagy neh\u00e9z.\nK\u00e9rget a f\u00e1k, f\u00e1s sz\u00e1r\u00fa li\u00e1nok \u00e9s cserj\u00e9k sz\u00e1r\u00e1n \u00e9s gy\u00f6kerein tal\u00e1lunk, a nyal\u00e1bkambiumon k\u00edv\u00fclre es\u0151 n\u00f6v\u00e9nyi r\u00e9szeket nevezik \u00edgy."
    },
    "839217": {
        "pageid": 839217,
        "ns": 0,
        "title": "Bukevje (Szentiv\u00e1nzelina)",
        "extract": "Bukevje   falu Horv\u00e1torsz\u00e1gban Z\u00e1gr\u00e1b megy\u00e9ben. K\u00f6zigazgat\u00e1silag Szentiv\u00e1nzelin\u00e1hoz tartozik."
    },
    "1054087": {
        "pageid": 1054087,
        "ns": 0,
        "title": "Likoma-s\u00fcg\u00e9r",
        "extract": "A Likoma-s\u00fcg\u00e9r (Melanochromis joanjohnsonae) a b\u00f6lcs\u0151sz\u00e1j\u00fa halak csal\u00e1dj\u00e1ba tartoz\u00f3, d\u00edszhalk\u00e9nt is tartott \u00e9desv\u00edzi halfaj."
    },
    "1058024": {
        "pageid": 1058024,
        "ns": 0,
        "title": "Las trampas del deseo",
        "extract": "A Las trampas del deseo (A v\u00e1gy csapd\u00e1i) egy mexik\u00f3i telev\u00edzi\u00f3s sorozat a Cadena Tres-t\u0151l \u00e9s az Argos-t\u00f3l, amely 2013. okt\u00f3ber 21-\u00e9n 21:00 \u00f3rakor ker\u00fclt ad\u00e1sba. 2013. okt\u00f3ber 28-t\u00f3l 22:00 \u00f3r\u00e1ra v\u00e1ltoztatt\u00e1k a kezd\u00e9si id\u0151pontot. F\u0151szerepl\u0151i: Marimar Vega, Javier Jattin, Alejandra Ambrosi \u00e9s Lourdes Reyes. A sorozatot Magyarorsz\u00e1gon m\u00e9g nem mutatt\u00e1k be."
    },
    "1220749": {
        "pageid": 1220749,
        "ns": 0,
        "title": "Budoia",
        "extract": "Budoia telep\u00fcl\u00e9s Olaszorsz\u00e1gban, Friuli-Venezia Giulia r\u00e9gi\u00f3ban, Pordenone megy\u00e9ben. Lakosainak sz\u00e1ma 2472 f\u0151 (2023. janu\u00e1r 1.). Budoia Aviano, Fontanafredda, Polcenigo \u00e9s Tambre k\u00f6zs\u00e9gekkel hat\u00e1ros."
    },
    "1270620": {
        "pageid": 1270620,
        "ns": 0,
        "title": "Szil\u00e1gyi Lor\u00e1nd (labdar\u00fag\u00f3)",
        "extract": "Szil\u00e1gyi Lor\u00e1nd (Marosv\u00e1s\u00e1rhely, 1987. febru\u00e1r 25. \u2013) labdar\u00fag\u00f3, jelenleg az ACS T\u00e2rgu Mure\u015f j\u00e1t\u00e9kosa."
    },
    "1303868": {
        "pageid": 1303868,
        "ns": 0,
        "title": "Hiraki Rj\u00faz\u00f3",
        "extract": "Hiraki Rj\u00faz\u00f3 (Oszaka, 1931. okt\u00f3ber 7. \u2013 2009. janu\u00e1r 2.) jap\u00e1n v\u00e1logatott labdar\u00fag\u00f3, olimpikon.\nA jap\u00e1n v\u00e1logatott tagjak\u00e9nt r\u00e9szt vett az 1956. \u00e9s az 1964. \u00e9vi ny\u00e1ri olimpiai j\u00e1t\u00e9kokon.\n2005-ben a Jap\u00e1n Labdar\u00e1g\u00e1s H\u00edress\u00e9gek Csarnok\u00e1nak a tagj\u00e1v\u00e1 v\u00e1lasztott\u00e1k."
    },
    "1328742": {
        "pageid": 1328742,
        "ns": 0,
        "title": "Wallen",
        "extract": "Wallen telep\u00fcl\u00e9s N\u00e9metorsz\u00e1gban, Schleswig-Holstein tartom\u00e1nyban. Lakosainak sz\u00e1ma 30 f\u0151 (2023. december 31.)."
    },
    "1426593": {
        "pageid": 1426593,
        "ns": 0,
        "title": "1195 (sz\u00e1m)",
        "extract": "Az 1195 (r\u00f3mai sz\u00e1mmal: MCXCV) az 1194 \u00e9s 1196 k\u00f6z\u00f6tt tal\u00e1lhat\u00f3 term\u00e9szetes sz\u00e1m."
    },
    "1525931": {
        "pageid": 1525931,
        "ns": 0,
        "title": "Parliament-Funkadelic",
        "extract": "A Parliament-Funkadelic amerikai funk zenekar, amelyet a Parliament \u00e9s a Funkadelic egy\u00fcttesek alap\u00edt\u00f3ja, George Clinton alap\u00edtott, 1968-ban. A csapatnak nincs k\u00fcl\u00f6n diszkogr\u00e1fi\u00e1ja, ugyanis ez az egy\u00fcttes tulajdonk\u00e9ppen supergroup-nak sz\u00e1m\u00edtott, \u00e9s a zenei oldalak, illetve f\u00f3rumok k\u00fcl\u00f6n sorolj\u00e1k a csapat lemezeit, Parliament illetve Funkadelic neveken. 1997-ben a Parliament-Funkadelicet beiktatt\u00e1k a Rock and Roll Hall of Fame-be.\nTagok: George Clinton, Bootsy Collins, Eddie Hazel, Bernie Worrell, Walter Morrison, Garry Shider, Michael Hampton, Glenn Goins, Jerome Brailey, Ramon Fulwood, Billy Bass Nelson, Ray Davis, Clarence Haskins, Calvin Simon \u00e9s Shady Grady Thomas."
    },
    "1593121": {
        "pageid": 1593121,
        "ns": 0,
        "title": "Igen (egy\u00e9rtelm\u0171s\u00edt\u0151 lap)",
        "extract": "Igen, a Republic egy\u00fcttes st\u00fadi\u00f3albuma (1996)\nIgen, magyar film (1964)\nIgen, eredeti c\u00edme Yes, Sally Potter 2004-es angol filmje\nIgen, Thomas Bernhard reg\u00e9nye\nIgen, katolikus foly\u00f3irat"
    },
    "1751903": {
        "pageid": 1751903,
        "ns": 0,
        "title": "Lubenik v\u00e1ra",
        "extract": "Lubenik v\u00e1ra (horv\u00e1tul: Grad Lubenik) egy k\u00f6z\u00e9pkori v\u00e1rhely Horv\u00e1torsz\u00e1gban, a Horv\u00e1t Zagorje ter\u00fclet\u00e9n, a Krapina-Zagorje megyei Zapre\u0161i\u0107hez tartoz\u00f3 Poljanica Bistranska hat\u00e1r\u00e1ban."
    },
    "1973751": {
        "pageid": 1973751,
        "ns": 0,
        "title": "Vladim\u00edr Dzurilla-kupa",
        "extract": "A Vladim\u00edr Dzurilla-kupa (szlov\u00e1kul: Poh\u00e1r Vladim\u00edra Dzurillu) egy j\u00e9gkorongtr\u00f3fea, amit a szlov\u00e1k Tipos Extraliga r\u00e1j\u00e1tsz\u00e1ssorozat\u00e1nak gy\u0151ztese nyer el. A kup\u00e1t az \u00f6n\u00e1ll\u00f3 szlov\u00e1k bajnoks\u00e1g kezdete, 1994 \u00f3ta kapja meg a szlov\u00e1k bajnok. A tr\u00f3fe\u00e1t 2016-ban nevezt\u00e9k el Vladim\u00edr Dzurill\u00e1r\u00f3l, 3-szoros vil\u00e1gbajnok csehszlov\u00e1k v\u00e1logatott kapusr\u00f3l."
    },
    "2000903": {
        "pageid": 2000903,
        "ns": 0,
        "title": "Loughman",
        "extract": "Loughman statisztikai telep\u00fcl\u00e9s az USA Florida \u00e1llam\u00e1ban, Polk megy\u00e9ben. Lakosainak sz\u00e1ma 5417 f\u0151 (2020. \u00e1prilis 1.)."
    },
    "46395": {
        "pageid": 46395,
        "ns": 0,
        "title": "Reciprok",
        "extract": "A matematik\u00e1ban egy null\u00e1t\u00f3l k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 sz\u00e1m reciprok\u00e1nak vagy multiplikat\u00edv inverz\u00e9nek azt a sz\u00e1mot nevezik, amivel a sz\u00e1mot szorozva az eredm\u00e9ny 1. A reciprok fogalma \u00e9rtelmezhet\u0151 a racion\u00e1lis, a val\u00f3s \u00e9s a komplex sz\u00e1mok k\u00f6r\u00e9ben egyar\u00e1nt. A reciprok sz\u00f3 latin eredet\u0171, \u00e9s k\u00f6lcs\u00f6n\u00f6ss\u00e9gre utal, \u00e9s ink\u00e1bb ezekben a sz\u00e1mk\u00f6r\u00f6kben haszn\u00e1lj\u00e1k. A sz\u00e1mk\u00f6r\u00f6k\u00f6n t\u00fal \u00e1ltal\u00e1ban ink\u00e1bb inverznek szokt\u00e1k h\u00edvni.\nHa a sz\u00e1mot x jel\u00f6li, akkor a reciproka 1/x, azaz 1 osztva x-szel, vagy m\u00e1sk\u00e9pp x\u22121, azaz x a m\u00ednusz egyedik hatv\u00e1nyon. Egy sz\u00e1m reciprok\u00e1nak reciprok\u00e1t v\u00e9ve visszakapjuk az eredeti sz\u00e1mot. T\u00f6rt form\u00e1ban fel\u00edrt racion\u00e1lis sz\u00e1m eset\u00e9ben a sz\u00e1ml\u00e1l\u00f3 \u00e9s a nevez\u0151 felcser\u00e9l\u00e9s\u00e9vel egyszer\u0171en megkaphat\u00f3 a reciprok.\nA reciprok, mint f\u00fcggv\u00e9ny az egyik legegyszer\u0171bb p\u00e9lda egy olyan f\u00fcggv\u00e9nyre, melynek ism\u00e9tl\u00e9se az eredeti helyet adja vissza, \u00edgy \u00f6nmaga inverze. Az ilyen f\u00fcggv\u00e9nyeket invol\u00faci\u00f3nak szokt\u00e1k nevezni.\nA reciprok elnevez\u00e9st az Elemek egy 1570-es ford\u00edt\u00e1sa haszn\u00e1lta, de ink\u00e1bb az Encyclop\u00e6dia Britannica harmadik kiad\u00e1sa (1797) hozta divatba. Az Elemek ink\u00e1bb geometriai mennyis\u00e9gekre vonatkoztatta.\nA fogalom kiterjeszthet\u0151 m\u00e1s strukt\u00far\u00e1kra is, ahol a szorz\u00e1s nem felt\u00e9tlen\u00fcl kommutat\u00edv, \u00e9s nem felt\u00e9tlen\u00fcl asszociat\u00edv. Ekkor nem felt\u00e9tlen\u00fcl teljes\u00fcl, hogy ab \u2260 ba, \u00edgy lehet besz\u00e9lni jobb \u00e9s bal inverzr\u0151l. Az asszociativit\u00e1s biztos\u00edtja a k\u00e9t inverz egyenl\u0151s\u00e9g\u00e9t.\nF\u00fcggv\u00e9nyek eset\u00e9n f \u22121 gyakran az inverz f\u00fcggv\u00e9nyre utal, \u00e9s nem a f\u00fcggv\u00e9ny inverz\u00e9re. P\u00e9ld\u00e1ul a szinuszf\u00fcggv\u00e9ny inverz f\u00fcggv\u00e9nye az \u00e1rkusz szinusz, a f\u00fcggv\u00e9ny inverze a koszek\u00e1ns. Csak line\u00e1ris lek\u00e9pez\u00e9sek eset\u00e9n van sz\u00f3 ugyanarr\u00f3l a f\u00fcggv\u00e9nyr\u0151l. A reciprok \u00e9s az inverz szavak k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151s\u00e9ge sem seg\u00edt megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztetni a kett\u0151t, mivel k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 szerz\u0151k \u00e9s nyelvek m\u00e1shogy haszn\u00e1lj\u00e1k."
    },
    "73688": {
        "pageid": 73688,
        "ns": 0,
        "title": "A R\u00f3mai K\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1g csat\u00e1inak list\u00e1ja",
        "extract": "A R\u00f3mai K\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1g id\u0151szak\u00e1t az utols\u00f3 kir\u00e1ly, Lucius Tarquinius Superbus buk\u00e1s\u00e1t\u00f3l (Kr. e. 509) \u00e1ltal\u00e1ban a princip\u00e1tus megalap\u00edt\u00e1s\u00e1ig (Kr. e. 27) szokt\u00e1k sz\u00e1m\u00edtani, b\u00e1r az egyeduralmi t\u00f6rekv\u00e9sek enn\u00e9l kor\u00e1bban megjelentek, a k\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1g l\u00e1tszat\u00e1t pedig Augustus princip\u00e1tusa ut\u00e1n is igyekeztek fenntartani a cs\u00e1sz\u00e1rok.\nA k\u00f6vetkez\u0151 (nem teljes) lista a R\u00f3mai K\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1g jelent\u0151s csat\u00e1it tartalmazza, amelyek R\u00f3m\u00e1t a cs\u00e1sz\u00e1rkorra m\u00e1r a F\u00f6ldk\u00f6zi-tenger medenc\u00e9j\u00e9nek ur\u00e1v\u00e1 tett\u00e9k. A cs\u00e1sz\u00e1rs\u00e1g idej\u00e9nek csat\u00e1i a R\u00f3mai Cs\u00e1sz\u00e1rs\u00e1g csat\u00e1inak list\u00e1ja cikkben keresend\u0151k."
    },
    "157095": {
        "pageid": 157095,
        "ns": 0,
        "title": "Feh\u00e9rarc\u00fa g\u00e9m",
        "extract": "A feh\u00e9rarc\u00fa g\u00e9m (Egretta novaehollandiae) a madarak (Aves) oszt\u00e1ly\u00e1nak a g\u00f6d\u00e9nyalak\u00faak (Pelecaniformes) rendj\u00e9be, ezen bel\u00fcl a g\u00e9mf\u00e9l\u00e9k (Ardeidae) csal\u00e1dj\u00e1ba \u00e9s a g\u00e9mform\u00e1k (Ardeinae) alcsal\u00e1dj\u00e1ba tartoz\u00f3 faj.\nA magyar n\u00e9v forr\u00e1ssal nincs meger\u0151s\u00edtve, lehet, hogy az angol n\u00e9v t\u00fck\u00f6rford\u00edt\u00e1sa (White-faced Heron)."
    },
    "233896": {
        "pageid": 233896,
        "ns": 0,
        "title": "B\u00f6g\u00f6lyszitk\u00e1r",
        "extract": "A b\u00f6g\u00f6lyszitk\u00e1r vagy \u00fcvegsz\u00e1rny\u00fa ny\u00e1rfalepke (Paranthrene tabaniformis) a szitk\u00e1rf\u00e9l\u00e9k (Sesiidae) csal\u00e1dj\u00e1nak egyik, Magyarorsz\u00e1gon is honos faja."
    },
    "898232": {
        "pageid": 898232,
        "ns": 0,
        "title": "Angyal M\u00e1ria",
        "extract": "Angyal M\u00e1ria (Budapest, 1929. november 15. \u2013 Budapest, 2012. febru\u00e1r 22.) magyar sz\u00ednh\u00e1zi rendez\u0151, a Szegedi Nemzeti Sz\u00ednh\u00e1z \u00f6r\u00f6k\u00f6s tagja. Szt\u00e1rek Andrea sz\u00ednm\u0171v\u00e9szn\u0151 \u00e9desanyja."
    },
    "1029043": {
        "pageid": 1029043,
        "ns": 0,
        "title": "Somogyi Jen\u0151",
        "extract": "Somogyi Jen\u0151 dr. (1924\u20131999) magyar sz\u00e1llodai v\u00e1llalat vez\u00e9rigazgat\u00f3ja, sportvezet\u0151."
    },
    "1285030": {
        "pageid": 1285030,
        "ns": 0,
        "title": "\u00c9tival-Clairefontaine",
        "extract": "\u00c9tival-Clairefontaine telep\u00fcl\u00e9s Franciaorsz\u00e1gban, Vosges megy\u00e9ben. Lakosainak sz\u00e1ma 2506 f\u0151 (2021. janu\u00e1r 1.). \u00c9tival-Clairefontaine Raon-l\u2019\u00c9tape, Nompatelize, Moyenmoutier, Sainte-Barbe, Saint-Beno\u00eet-la-Chipotte, Saint-Remy \u00e9s La Voivre k\u00f6zs\u00e9gekkel hat\u00e1ros."
    },
    "1290944": {
        "pageid": 1290944,
        "ns": 0,
        "title": "Quemigny-Poisot",
        "extract": "Quemigny-Poisot telep\u00fcl\u00e9s Franciaorsz\u00e1gban, C\u00f4te-d\u2019Or megy\u00e9ben. Lakosainak sz\u00e1ma 192 f\u0151 (2018. janu\u00e1r 1.). Quemigny-Poisot Urcy, Semezanges, Chamb\u0153uf, Cl\u00e9mencey \u00e9s Gergueil k\u00f6zs\u00e9gekkel hat\u00e1ros."
    },
    "1311244": {
        "pageid": 1311244,
        "ns": 0,
        "title": "Bazoncourt",
        "extract": "Bazoncourt telep\u00fcl\u00e9s Franciaorsz\u00e1gban, Moselle megy\u00e9ben. Lakosainak sz\u00e1ma 541 f\u0151 (2021. janu\u00e1r 1.). Bazoncourt Lemud, Ancerville, Maizeroy, Sanry-sur-Nied, Servigny-l\u00e8s-Raville \u00e9s Villers-Stoncourt k\u00f6zs\u00e9gekkel hat\u00e1ros."
    },
    "1312299": {
        "pageid": 1312299,
        "ns": 0,
        "title": "Hodenc-l\u2019\u00c9v\u00eaque",
        "extract": "Hodenc-l\u2019\u00c9v\u00eaque telep\u00fcl\u00e9s Franciaorsz\u00e1gban, Oise megy\u00e9ben. Lakosainak sz\u00e1ma 233 f\u0151 (2021. janu\u00e1r 1.). Hodenc-l\u2019\u00c9v\u00eaque Abbecourt, Ponchon, Saint-Sulpice, Silly-Tillard, Le Coudray-sur-Thelle \u00e9s La Drenne k\u00f6zs\u00e9gekkel hat\u00e1ros."
    },
    "1329715": {
        "pageid": 1329715,
        "ns": 0,
        "title": "Clausen",
        "extract": "Clausen telep\u00fcl\u00e9s N\u00e9metorsz\u00e1gban, Rajna-vid\u00e9k-Pfalz tartom\u00e1nyban. Lakosainak sz\u00e1ma 1417 f\u0151 (2023. december 31.)."
    },
    "1337033": {
        "pageid": 1337033,
        "ns": 0,
        "title": "Ontonagon megye",
        "extract": "Ontonagon megye az Amerikai Egyes\u00fclt \u00c1llamokban, azon bel\u00fcl Michigan \u00e1llam\u00e1ban tal\u00e1lhat\u00f3. Megyesz\u00e9khelye \u00e9s egyben legnagyobb v\u00e1rosa Ontonagon. Lakosainak sz\u00e1ma 5816 f\u0151 (2020. \u00e1prilis 1.). Ontonagon megye Keweenaw, Gogebic, Ashland, Houghton, Iron \u00e9s Cook megy\u00e9kkel hat\u00e1ros."
    },
    "1402420": {
        "pageid": 1402420,
        "ns": 0,
        "title": "Obritzberg-Rust",
        "extract": "Obritzberg-Rust telep\u00fcl\u00e9s Ausztri\u00e1ban, Als\u00f3-Ausztria tartom\u00e1nyban, a Sankt P\u00f6lten-Land j\u00e1r\u00e1sban. Tengerszint feletti magass\u00e1ga 366 m\u00e9ter, ter\u00fclete 41,48 km\u00b2. Lakosainak sz\u00e1ma 2342 f\u0151 (2018. janu\u00e1r 1.). Obritzberg-Rust W\u00f6lbling, Statzendorf, Herzogenburg, Sankt P\u00f6lten, Karlstetten \u00e9s Dunkelsteinerwald telep\u00fcl\u00e9sekkel hat\u00e1ros."
    },
    "1521768": {
        "pageid": 1521768,
        "ns": 0,
        "title": "Cserkezi (Kumanovo)",
        "extract": "Cserkezi (maced\u00f3nul: \u0427\u0435\u0440\u043a\u0435\u0437\u0438, alb\u00e1nul \u00c7erkezi) telep\u00fcl\u00e9s \u00c9szak-Maced\u00f3ni\u00e1ban, a \u00c9szakkeleti k\u00f6rzetben, Kumanovo k\u00f6zs\u00e9gben."
    },
    "1562076": {
        "pageid": 1562076,
        "ns": 0,
        "title": "Ahmed Fathi",
        "extract": "Ahmed Fathi Abdelmonem Ahmed Ibrahim (arabul: \u0623\u062d\u0645\u062f \u0641\u062a\u062d\u064a, a nemzetk\u00f6zi sajt\u00f3ban angolosan Ahmed Fathy) (Iszm\u00e1ilija, 1984. november 10.) egyiptomi v\u00e1logatott labdar\u00fag\u00f3, az al-Ahli j\u00e1t\u00e9kosa."
    },
    "1779600": {
        "pageid": 1779600,
        "ns": 0,
        "title": "V\u00e1rszegi G\u00e1bor",
        "extract": "V\u00e1rszegi G\u00e1bor (Budapest, 1946. december 25. \u2013) zen\u00e9sz, basszusgit\u00e1ros, dalsz\u00f6veg\u00edr\u00f3, \u00fczletember, a Fotex eln\u00f6k-vez\u00e9rigazgat\u00f3ja."
    },
    "1806359": {
        "pageid": 1806359,
        "ns": 0,
        "title": "Skalsko (egy\u00e9rtelm\u0171s\u00edt\u0151 lap)",
        "extract": "Skalsko\n Csehorsz\u00e1g\nSkalsko, telep\u00fcl\u00e9s a Mlad\u00e1 Boleslav-i j\u00e1r\u00e1sban\nSkalsko, Poho\u0159\u00ed telep\u00fcl\u00e9sr\u00e9sze a Nyugat-pr\u00e1gai j\u00e1r\u00e1sban\nSzkalszko\n Bulg\u00e1ria\nSzkalszko (bolg\u00e1rul \u0421\u043a\u0430\u043b\u0441\u043a\u043e), telep\u00fcl\u00e9s Gabrovo megy\u00e9ben"
    },
    "1836464": {
        "pageid": 1836464,
        "ns": 0,
        "title": "A kuruc Udvari Tan\u00e1cs tagjainak list\u00e1ja",
        "extract": "Az al\u00e1bbi felsorol\u00e1s a R\u00e1k\u00f3czi-szabads\u00e1gharc els\u0151 \u00e9veiben m\u0171k\u00f6d\u0151, a fejedelem legf\u0151bb tan\u00e1csad\u00f3 test\u00fclet\u00e9t ad\u00f3  Udvari Tan\u00e1cs (Consilium Aulicum) tagjait tartalmazza. A tan\u00e1cs a sz\u00e9cs\u00e9nyi orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sig \u00e1llt fenn, akkor azonban l\u00e9trehozt\u00e1k a rendi konf\u00f6der\u00e1ci\u00f3 legf\u0151bb \u00e1llami test\u00fclet\u00e9t, a Szen\u00e1tust \u00e9s a Gazdas\u00e1gi Tan\u00e1csot, s a r\u00e9gi udvari tan\u00e1cs tagjait t\u00f6bbnyire a k\u00e9t \u00faj test\u00fcletbe is bev\u00e1lasztott\u00e1k, \u00e1m a Szen\u00e1tusban a protest\u00e1ns k\u00f6znemess\u00e9g kisebbs\u00e9gbe ker\u00fclt."
    },
    "1888928": {
        "pageid": 1888928,
        "ns": 0,
        "title": "El-Arb\u00ed Hab\u00e1b\u00ed",
        "extract": "El-Arb\u00ed Hab\u00e1b\u00ed (arabul: \u0627\u0644\u0639\u0631\u0628\u064a \u062d\u0628\u0627\u0628\u064a); Hur\u00edbka, 1967. augusztus 12. \u2013) marokk\u00f3i v\u00e1logatott labdar\u00fag\u00f3."
    },
    "2000275": {
        "pageid": 2000275,
        "ns": 0,
        "title": "Kim Th\u00fay",
        "extract": "Kim Th\u00fay Ly Thanh, CM CQ (Ho Si Minh-v\u00e1ros, 1968. szeptember 18. \u2013) vietn\u00e1mi sz\u00fclet\u00e9s\u0171 kanadai \u00edr\u00f3. Kim Th\u00fay 1968-ban sz\u00fcletett Vietn\u00e1mban. T\u00edz\u00e9ves kor\u00e1ban a m\u00e9di\u00e1ban \u00e1ltal\u00e1nosan \u201ecs\u00f3naklak\u00f3k\u00e9nt\u201d emlegetett menek\u00fclthull\u00e1mmal egy\u00fctt elhagyta Vietn\u00e1mot, \u00e9s csal\u00e1dj\u00e1val a kanadai Qu\u00e9becben telepedett le. Ford\u00edt\u00f3i \u00e9s jogi diplom\u00e1t szerzett, dolgozott varr\u00f3n\u0151k\u00e9nt, tolm\u00e1csk\u00e9nt, \u00fcgyv\u00e9dk\u00e9nt \u00e9s \u00e9tteremtulajdonosk\u00e9nt. A szerz\u0151 sz\u00e1mos d\u00edjat kapott, t\u00f6bbek k\u00f6z\u00f6tt 2010-ben a Governor General's Literary Awardot, 2018-ban pedig az Alternat\u00edv Nobel-d\u00edj n\u00e9gy legjobb d\u00f6nt\u0151se k\u00f6z\u00f6tt volt. K\u00f6nyvei vil\u00e1gszerte t\u00f6bb mint 850 000 p\u00e9ld\u00e1nyban keltek el, 31 nyelvre ford\u00edtott\u00e1k le, \u00e9s 43 orsz\u00e1gban \u00e9s ter\u00fcleten terjesztett\u00e9k. Kim Th\u00fay Montr\u00e9alban \u00e9l, ahol az \u00edr\u00e1snak szenteli idej\u00e9t."
    },
    "49097": {
        "pageid": 49097,
        "ns": 0,
        "title": "V\u00e1rk\u00fat",
        "extract": "V\u00e1rk\u00fat (1899-ig Hradistya, szlov\u00e1kul: Hradi\u0161te) k\u00f6zs\u00e9g Szlov\u00e1ki\u00e1ban, a Beszterceb\u00e1nyai ker\u00fcletben, a Polt\u00e1ri j\u00e1r\u00e1sban."
    },
    "134899": {
        "pageid": 134899,
        "ns": 0,
        "title": "Cifra r\u00e9ce",
        "extract": "A cifra r\u00e9ce (Anas formosa) a madarak oszt\u00e1ly\u00e1nak l\u00fadalak\u00faak (Anseriformes) rendj\u00e9be \u00e9s a r\u00e9cef\u00e9l\u00e9k (Anatidae) csal\u00e1dj\u00e1ba tartoz\u00f3 faj."
    },
    "142815": {
        "pageid": 142815,
        "ns": 0,
        "title": "Egyszint\u0171 bankrendszer",
        "extract": "Az egyszint\u0171 bankrendszer a p\u00e9nz\u00fcgyi \u00e9let szervezeti kerete egy gazdas\u00e1gban, amelyben a k\u00f6zponti bank nem csak a jegybanki szerepet t\u00f6lti be, hanem a kereskedelmi banki funkci\u00f3kat is.\nAz ilyen rendszerben a jegybank k\u00f6zvetlen (vagy megb\u00edzott bankjain kereszt\u00fcl k\u00f6zvetett) kapcsolatban \u00e1ll a lakoss\u00e1ggal \u00e9s a v\u00e1llalatokkal \u00e9s \u00edgy olyan feladatok is hozz\u00e1 ker\u00fclnek, amelyeket k\u00e9tszint\u0171 bankrendszerrel rendelkez\u0151 gazdas\u00e1gokban a kereskedelmi bankok l\u00e1tnak el. A k\u00e9tszint\u0171 bankrendszerben a k\u00f6zponti bank a kereskedelmi bankokkal \u00e1ll kapcsolatban, nem a v\u00e1llalkoz\u00e1sokkal \u00e9s a lakoss\u00e1ggal.\nAz er\u0151sen k\u00f6zpontos\u00edtott, nem piacgazdas\u00e1gi viszonyok k\u00f6zt m\u0171k\u00f6d\u0151, vagy korl\u00e1tozottan piacos gazdas\u00e1gokra jellemz\u0151. Az 1990-es \u00e9vek el\u0151tt a main\u00e1l j\u00f3val elterjedtebb volt, mivel az akkor \u00f6sszeoml\u00f3 kommunista rezsimek el\u0151szeretettel alkalmazt\u00e1k. (A kereskedelmi bankokat a kommunist\u00e1k kizs\u00e1km\u00e1nyol\u00f3 kapitalista int\u00e9zm\u00e9nynek tartott\u00e1k.) \nKialakul\u00e1sa k\u00e9s\u0151bbi, mint a k\u00e9tszint\u0171 bankrendszer\u00e9: b\u00e1r a korm\u00e1nyzatok hagyom\u00e1nyosan \u00e9vezredek \u00f3ta ell\u00e1tnak jegybanki funkci\u00f3kat, id\u0151sorrendben el\u0151sz\u00f6r a kereskedelmi bankok jelentek meg, majd a k\u00f6zponti bankok \u00e9s az ezut\u00e1n k\u00f6vetkez\u0151 f\u00e1zisban j\u00f6ttek l\u00e9tre olyan rendszerek, amelyek k\u00f6zponti ir\u00e1ny\u00edt\u00e1s al\u00e1 vont\u00e1k a kereskedelmi banki funkci\u00f3kat is. Ezek azonban nem bizonyultak tart\u00f3snak, mert kider\u00fclt, hogy az egyszint\u0171 bankrendszer g\u00e1tolja a gazdas\u00e1g fejl\u0151d\u00e9s\u00e9t.\nA k\u00f6zpontos\u00edt\u00e1s foka, illetve szervezeti megval\u00f3s\u00edt\u00e1sa alapj\u00e1n t\u00f6bbfajta v\u00e1ltozata alakult ki. A monobank rendszerben sz\u00f3 szerint egyetlen bank l\u00e9tezik (erre a m\u00faltban Kuba, Mong\u00f3lia vagy Alb\u00e1nia szolg\u00e1ltatott p\u00e9ld\u00e1t), m\u00e1s rendszerekbe azonban \"belef\u00e9r\" t\u00f6bb-kevesebb specializ\u00e1lt \u00e1llami bank m\u0171k\u00f6dtet\u00e9se."
    },
    "224591": {
        "pageid": 224591,
        "ns": 0,
        "title": "Giosu\u00e8 Carducci",
        "extract": "Giosu\u00e8 Carducci (Valdicastello, 1835. j\u00falius 27. \u2013 Bologna, 1907, febru\u00e1r 26.) olasz k\u00f6lt\u0151, klasszika-filol\u00f3gus, az olasz irodalom els\u0151 Nobel-d\u00edjas alkot\u00f3ja (1906)."
    },
    "361645": {
        "pageid": 361645,
        "ns": 0,
        "title": "XawTV",
        "extract": "Az xawtv egy t\u00e9v\u00e9n\u00e9z\u00e9sre \u00e9s r\u00e1di\u00f3hallgat\u00e1sra haszn\u00e1lhat\u00f3, unix-szer\u0171 oper\u00e1ci\u00f3s rendszerek alatt m\u0171k\u00f6d\u0151 szoftver. Felv\u00e9tel k\u00e9sz\u00edt\u00e9s\u00e9re is alkalmas. A PC-kbe \u00e9p\u00edthet\u0151 tuner-k\u00e1rty\u00e1k \u00e9s a m\u0171holdas ad\u00e1sok v\u00e9tel\u00e9re alkalmas DVD-S k\u00e1rty\u00e1kat kezeli. A  Gerd Knorr \u00e1ltal fejlesztett szoftvert GPL licenc alatt adt\u00e1k ki."
    },
    "423872": {
        "pageid": 423872,
        "ns": 0,
        "title": "M\u00e1trai muskot\u00e1ly",
        "extract": "A M\u00e1trai muskot\u00e1ly egy magyar nemes\u00edt\u00e9s\u0171 feh\u00e9rborsz\u0151l\u0151-fajta. Kozma P\u00e1l \u00e9s Sz. Nagy L\u00e1szl\u00f3 \u00e1ll\u00edtott\u00e1k el\u0151 1952-ben az Izs\u00e1ki \u00e9s az Ottonel muskot\u00e1ly keresztez\u00e9s\u00e9vel."
    },
    "498654": {
        "pageid": 498654,
        "ns": 0,
        "title": "Happy Hour",
        "extract": "A Happy Hour az ausztr\u00e1liai Tommy Emmanuel git\u00e1ros 2006-os albuma Jim Nichols-szal. Eredetileg Chet Lag volt a lemez c\u00edme \u00e9s m\u00e9g k\u00e9t tov\u00e1bbi sz\u00e1mot is tartalmazott."
    },
    "626646": {
        "pageid": 626646,
        "ns": 0,
        "title": "Mionectes striaticollis",
        "extract": "A Mionectes striaticollis a madarak (Aves) oszt\u00e1ly\u00e1nak ver\u00e9balak\u00faak (Passeriformes) rendj\u00e9be \u00e9s a kir\u00e1lyg\u00e9bicsf\u00e9l\u00e9k (Tyrannidae) csal\u00e1dj\u00e1ba tartoz\u00f3 faj."
    },
    "728737": {
        "pageid": 728737,
        "ns": 0,
        "title": "The W\u00f6rld Is Yours",
        "extract": "A The W\u00f6rld Is Yours album a brit Mot\u00f6rhead zenekar 2010. december 13-\u00e1n megjelent huszadik st\u00fadi\u00f3lemeze. A lemez producere ism\u00e9t Cameron Webb volt. Ez az els\u0151 Mot\u00f6rhead-album, amely az egy\u00fcttes \u00fajonnan l\u00e9trehozott Motorhead Music nev\u0171 saj\u00e1t kiad\u00f3j\u00e1n\u00e1l jelenik meg, \u00e9s a lemezt az EMI terjeszti. Angli\u00e1ban a Classic Rock magazin k\u00fcl\u00f6nkiad\u00e1sak\u00e9nt, mell\u00e9kletek\u00e9nt jelent meg decemberben az album, majd n\u00e9gy h\u00e9ttel k\u00e9s\u0151bb 2011. janu\u00e1r 17-t\u0151l ker\u00fclt rendes forgalomba a CD. A lemez c\u00edm\u00e9ben az \u201e\u00f6\u201d bet\u0171 \u00fagynevezett heavy metal umlaut karakter.\nA Get Back in Line dalhoz december 6-\u00e1n adt\u00e1k ki a hivatalos vide\u00f3klipet. Az I Know How to Die dalhoz a k\u00f6vetkez\u0151 \u00e9v m\u00e1jus\u00e1ban k\u00e9sz\u00fclt vide\u00f3."
    },
    "897182": {
        "pageid": 897182,
        "ns": 0,
        "title": "All Media Guide",
        "extract": "Az All Media Guide (gyakran AMG-k\u00e9nt r\u00f6vid\u00edtve) az c\u00e9g, amely az AllMusic, Allgame \u00e9s Allmovie weboldalakat \u00fczemelteti. Az AMG-t 1991-ben alap\u00edtotta Michael Erlewine v\u00e1llalkoz\u00f3.\nA c\u00e9get 1991-ben alap\u00edtott\u00e1k a michigani Big Rapidsben, annak \u00e9rdek\u00e9ben, hogy egy \u00e1tfog\u00f3 arch\u00edvumot alak\u00edtson ki a zenei piacr\u00f3l. Az AMG 1999-ben Ann Arborba helyezte \u00e1t sz\u00e9khely\u00e9t. Az AMG 2005 elej\u00e9ig az Alliance Entertainment Corporation tagja volt, amikor a Yucaipa Companies, egy kaliforniai t\u00f6bb milli\u00e1rd doll\u00e1ros t\u0151k\u00e9vel rendelkez\u0151 alap\u00edtv\u00e1ny megszerezte az AMG tulajdonjog\u00e1t. A Macrovision (ma Rovi) 2007. november 6-\u00e1n bejelentette, hogy megegyeztek az All Media Guide felv\u00e1s\u00e1rl\u00e1s\u00e1t illet\u0151en. A c\u00e9g \u00f6sszes weblapj\u00e1t a Rovi n\u00e9vszerei kezelik.\nAz AMG nagy adatb\u00e1zist hozott l\u00e9tre filmek, videoj\u00e1t\u00e9kok, hangosk\u00f6nyvek \u00e9s zenei kiadv\u00e1nyok metaadat\u00e1b\u00f3l. Ezen adatb\u00e1zisokat t\u00f6bb t\u00edzezer \u00fczlet haszn\u00e1lja vil\u00e1gszerte, emellett t\u00f6bb m\u00e9dialej\u00e1tsz\u00f3 CD \u00e9s DVD felismer\u0151 be\u00e9p\u00fcl\u0151i is ezen adatb\u00e1zisokra \u00e9p\u00edtenek."
    },
    "909887": {
        "pageid": 909887,
        "ns": 0,
        "title": "Zombory Ged\u0151",
        "extract": "\u00c1rvai Zombory Ged\u0151 (Marosv\u00e1s\u00e1rhely, 1836. m\u00e1rcius 31. \u2013 Szerencs, 1913. szeptember 17.) reform\u00e1tus lelk\u00e9sz,  \u00edr\u00f3, tan\u00e1r."
    },
    "980189": {
        "pageid": 980189,
        "ns": 0,
        "title": "D\u00e1vid R\u00f3bert",
        "extract": "D\u00e1vid R\u00f3bert (Salg\u00f3tarj\u00e1n, 1932. november 2. \u2013 2012. november 2.) labdar\u00fag\u00f3, fedezet, edz\u0151."
    },
    "1257299": {
        "pageid": 1257299,
        "ns": 0,
        "title": "Dobroutov",
        "extract": "Dobroutov telep\u00fcl\u00e9s Csehorsz\u00e1gban, a Jihlavai j\u00e1r\u00e1sban. Dobroutov Jamn\u00e9, Zho\u0159, Poln\u00e1, Z\u00e1born\u00e1, V\u011b\u017eni\u010dka \u00e9s St\u00e1j telep\u00fcl\u00e9sekkel hat\u00e1ros.  Lakosainak sz\u00e1ma 309 f\u0151 (2024. janu\u00e1r 1.)."
    },
    "1279246": {
        "pageid": 1279246,
        "ns": 0,
        "title": "Ambrus Ferenc",
        "extract": "Ambrus Ferenc (Rozsny\u00f3, 1959. j\u00fanius 16. \u2013) helyt\u00f6rt\u00e9neti kutat\u00f3, kult\u00faraszervez\u0151, \u00f6nkorm\u00e1nyzati k\u00e9pvisel\u0151, lap- \u00e9s k\u00f6nyvkiad\u00f3."
    },
    "1356584": {
        "pageid": 1356584,
        "ns": 0,
        "title": "Balatonlelle fels\u0151 vas\u00fat\u00e1llom\u00e1s",
        "extract": "Balatonlelle fels\u0151 vas\u00fat\u00e1llom\u00e1s egy Somogy v\u00e1rmegyei vas\u00fat\u00e1llom\u00e1s, melyet a M\u00c1V \u00fczemeltet Balatonlelle telep\u00fcl\u00e9sen. A belter\u00fclet keleti sz\u00e9le k\u00f6zel\u00e9ben helyezkedik el, k\u00f6zel a 7-es f\u0151\u00fathoz.\nA vas\u00fat\u00e1llom\u00e1s jegyp\u00e9nzt\u00e1r n\u00e9lk\u00fcli, nincs jegykiad\u00e1s.\n\u201e1930-ban \u00e9p\u00fclt a \u00abFels\u0151 Lellei\u00bb vas\u00fati meg\u00e1ll\u00f3.\u201d"
    },
    "1380814": {
        "pageid": 1380814,
        "ns": 0,
        "title": "Dud\u00e1s \u00c1d\u00e1m (egy\u00e9rtelm\u0171s\u00edt\u0151 lap)",
        "extract": "Dud\u00e1s \u00c1d\u00e1m (1977) m\u0171sorvezet\u0151, h\u00edrszerkeszt\u0151\nDud\u00e1s \u00c1d\u00e1m (1989) labdar\u00fag\u00f3"
    },
    "1516509": {
        "pageid": 1516509,
        "ns": 0,
        "title": "Istiv\u00e1n J\u00e1nos",
        "extract": "Istiv\u00e1n J\u00e1nos Gy\u00f6rgy (Budapest, 1955. augusztus 20. \u2013 Veszpr\u00e9m, 2024. Augusztus 30) magyar fest\u0151 \u00e9s illusztr\u00e1tor."
    },
    "1751177": {
        "pageid": 1751177,
        "ns": 0,
        "title": "Set Me Free (Eden Alene-dal)",
        "extract": "A Set Me Free (magyarul: Szabd\u00edts fel) Eden Alene izraeli \u00e9nekesn\u0151 dala, mellyel Izraelt k\u00e9pviseli a 2021-es Eurov\u00edzi\u00f3s Dalfesztiv\u00e1lon Rotterdamban. A dal 2021. janu\u00e1r 25-\u00e9n, a HaShir Shelanu L'Eurovizion elnevez\u00e9s\u0171 dalv\u00e1laszt\u00f3 show keretein bel\u00fcl megszerzett gy\u0151zelemmel \u00e9rdemelte ki a dalversenyen val\u00f3 indul\u00e1s jog\u00e1t.\nA dalt k\u00e9s\u0151bb \u00e1tszabt\u00e1k az \u00e9nekesn\u0151 st\u00edlus\u00e1ra. Az \u00e1talak\u00edtott verzi\u00f3t m\u00e1rcius 26-\u00e1n mutatt\u00e1k be."
    },
    "1971739": {
        "pageid": 1971739,
        "ns": 0,
        "title": "Power Macintosh 7200",
        "extract": "A Power Macintosh 7200 sz\u00e1m\u00edt\u00f3g\u00e9pet az Apple gy\u00e1rtotta \u00e9s forgalmazta 1995. augusztus 7. \u00e9s 1996. m\u00e1rcius 16. k\u00f6z\u00f6tt. A Power Macintosh 7200 a Power Macintosh sz\u00e1m\u00edt\u00f3g\u00e9p-csal\u00e1dba tartozott. A Power Macintosht szok\u00e1s Power Mac-k\u00e9nt vagy PM-k\u00e9nt eml\u00edteni sz\u00f3ban \u00e9s \u00edr\u00e1sban, az Apple hivatalosan az els\u0151 G4-es Power Macn\u00e9l haszn\u00e1lta a Power Mac megnevez\u00e9st.\nA fejleszt\u00e9s sor\u00e1n Kataliz\u00e1tor k\u00f3dnev\u0171 PM 7200-ast a Power Macintosh 7500 \u00e9s 8500 g\u00e9pekkel egyszerre mutatta be az 1995-\u00f6s bostoni MacWorld Exp\u00f3n. Az Apple az \u00faj Power Macintosh g\u00e9peket \u201ePower Surge\u201d-nek nevezte, jelezve, hogy a PowerPC processzoros g\u00e9pek m\u00e1sodik gener\u00e1ci\u00f3ja jelent\u0151s sebess\u00e9gn\u00f6veked\u00e9st k\u00edn\u00e1lt el\u0151deihez k\u00e9pest. A Power Macintosh 7100 ut\u00f3djak\u00e9nt bemutatott PM 7200 a Power Macintosh e gener\u00e1ci\u00f3 bel\u00e9p\u0151 szintj\u00e9t k\u00e9pviselte, a NuBus b\u0151v\u00edt\u0151helyet PCI-ra cser\u00e9lte a gy\u00e1rt\u00f3. A PM 7200-asnak \u00e9s 7500-asnak azonos h\u00e1za volt, amely a fejleszt\u00e9s alatt \u201eOutrigger\u201c nevet kapta. A bemutat\u00e1skor 75 MHz-es modellt 1996 szeptember\u00e9ben v\u00e1lt\u00f3 120 MHz-es modellnek volt \u201ePC-kompatibilis\u201d v\u00e1ltozata is: az Apple gy\u00e1rtotta PCI-k\u00e1rtya lehet\u0151v\u00e9 tette a sz\u00e1m\u00edt\u00f3g\u00e9pen a Windows oper\u00e1ci\u00f3s rendszerek futtat\u00e1s\u00e1t, a k\u00e1rty\u00e1ra 100 MHz-es Pentium processzor ker\u00fclt. A PM 7200-at a Power Macintosh 7300 v\u00e1ltotta fel 1997. febru\u00e1rj\u00e1ban.\nA t\u00f6bbi akkori Power Macintosh g\u00e9pt\u0151l elt\u00e9r\u0151en a CPU-t k\u00f6zvetlen\u00fcl az alaplapra forrasztott\u00e1k, nem pedig egy alaplapba csatlakoztatott k\u00e1rty\u00e1ra. Ez kih\u00edv\u00e1s el\u00e9 \u00e1ll\u00edtotta azokat a felhaszn\u00e1l\u00f3kat, akik gyorsabb processzorra akartak friss\u00edteni. A bevezet\u00e9skor az Apple olcs\u00f3 k\u00e1rty\u00e1s friss\u00edt\u00e9st \u00edg\u00e9rt a PM 7500-ra, de a PM 7500 ir\u00e1nti nagy kereslet miatt ez nem val\u00f3sult meg. Az els\u0151 processzor csere-b\u0151v\u00edt\u00e9st a Sonnet 1999-ben k\u00e9sz\u00edtett el, ez egy PCI k\u00e1rty\u00e1ra illesztett G3 processzort jelentett."
    },
    "1981340": {
        "pageid": 1981340,
        "ns": 0,
        "title": "2005-\u00f6s IIHF div\u00edzi\u00f3 III-as j\u00e9gkorong-vil\u00e1gbajnoks\u00e1g",
        "extract": "A 2005-\u00f6s IIHF div\u00edzi\u00f3 III-as j\u00e9gkorong-vil\u00e1gbajnoks\u00e1got Mexik\u00f3v\u00e1rosban, Mexik\u00f3ban rendezt\u00e9k m\u00e1rcius 7. \u00e9s 13. k\u00f6z\u00f6tt. A vb-n 5 v\u00e1logatott vett r\u00e9szt, egy \u00f6t\u00f6s csoportban."
    },
    "1345": {
        "pageid": 1345,
        "ns": 0,
        "title": "SI-prefixum",
        "extract": "A M\u00e9rt\u00e9kegys\u00e9gek Nemzetk\u00f6zi Rendszer\u00e9ben (SI) a prefixumokat, el\u0151t\u00e9tsz\u00f3kat vagy el\u0151tagokat a nagyon nagy vagy nagyon kicsi mennyis\u00e9gek r\u00f6vid le\u00edr\u00e1s\u00e1ra haszn\u00e1ljuk, a k\u00f6nnyebb \u00e1ttekinthet\u0151s\u00e9g \u00e9rdek\u00e9ben."
    },
    "75780": {
        "pageid": 75780,
        "ns": 0,
        "title": "Audioslave",
        "extract": "Az Audioslave alternat\u00edv rock egy\u00fcttes, a Soundgarden \u00e9nekes\u00e9vel, Chris Cornell-lel \u00e9s a Rage Against the Machine hangszeres tagjaival. Tom Morello j\u00e1tszik git\u00e1ron, Tim Commerford basszusgit\u00e1ron \u00e9s Brad Wilk dobon. Zen\u00e9j\u00fck Cornell f\u00e9nyes, er\u0151teljes hangj\u00e1val f\u00e9mjelzett, amihez hozz\u00e1j\u00f6n m\u00e9g Tom Morello egyedi \u00e9s szokatlan git\u00e1rj\u00e1t\u00e9kst\u00edlusa: s\u00falyos hiphop-hangv\u00e9tel\u0171 git\u00e1rsz\u00f3l\u00f3ival, git\u00e1rnyakreszel\u00e9s\u00e9vel, szintetiz\u00e1torszer\u0171 hangeffektjeivel \u00e9s egy\u00e9b git\u00e1rhang elv\u00e1ltoztat\u00e1s\u00e1ra szolg\u00e1l\u00f3 szerkezeteivel. Ahogy a Rage Against the Machine-n\u00e9l, \u00fagy most is hangoztatj\u00e1k, hogy minden hangot a hangszerekb\u0151l csalnak el\u0151, semmilyen sz\u00e1m\u00edt\u00f3g\u00e9pes vagy mesters\u00e9ges seg\u00edts\u00e9ggel nem \u00e9lnek.\nM\u00edg a Rage Against the Machine zen\u00e9je politikai fennhangokt\u00f3l sem volt mentes, az Audioslave m\u00e1r teljesen az; amint azt Chris Cornell is mondta, nem akart egy \u00faj Rage Against The Machine \u00e9nekese lenni, hogy a politikamentess\u00e9g szabads\u00e1g\u00e1val \u00edrhasson \u00faj sz\u00f6vegeket. Azonban a zenekar tagja a - r\u00e9szben Morello, r\u00e9szben pedig a System of a Down-os Serj Tankian alap\u00edtotta -  Igazs\u00e1g Tengelye (Axis of Justice) nev\u0171, t\u00e1rsadalmi igazs\u00e1g\u00e9rt k\u00fczd\u0151, zen\u00e9szekb\u0151l \u00e1ll\u00f3, nonprofit szervezetnek."
    },
    "131962": {
        "pageid": 131962,
        "ns": 0,
        "title": "\u00cdr\u00f3k Boltja",
        "extract": "Az \u00cdr\u00f3k Boltja egy kult\u00farmisszi\u00f3t is bet\u00f6lt\u0151 k\u00f6nyvesbolt Budapest VI. ker\u00fclet\u00e9ben az Andr\u00e1ssy \u00fat 45. alatt, az egykori Jap\u00e1n k\u00e1v\u00e9h\u00e1z helyis\u00e9g\u00e9ben, \u201eEgy sziget az \u00e1ltal\u00e1nos tah\u00f3s\u00e1gban\u201d, ahogy a bolt mag\u00e1t Esterh\u00e1zy P\u00e9ter szavaival hirdeti."
    },
    "166178": {
        "pageid": 166178,
        "ns": 0,
        "title": "Katy\u0144i v\u00e9rengz\u00e9s",
        "extract": "A katy\u0144i v\u00e9rengz\u00e9s n\u00e9ven ismert t\u00f6meggyilkoss\u00e1got az \u00d6K(b)P K\u00f6zponti Bizotts\u00e1g\u00e1nak Politikai Bizotts\u00e1ga 1940. m\u00e1rcius 5-\u00e9n hozott d\u00f6nt\u00e9s\u00e9t v\u00e9grehajtva k\u00f6vett\u00e9k el a Bel\u00fcgyi N\u00e9pbiztoss\u00e1g (NKVD) egys\u00e9gei a Szovjetuni\u00f3 ter\u00fclet\u00e9n l\u00e9v\u0151 hadifogolyt\u00e1borokban raboskod\u00f3 lengyel (r\u00e9szben tartal\u00e9kos) tisztek \u00e9s f\u0151tisztek ellen. Az \u00e1ldozatok sz\u00e1m\u00e1t a k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 becsl\u00e9sek 22 \u00e9s 23 ezer f\u0151 k\u00f6z\u00e9 teszik.\nA gyilkoss\u00e1gok \u00e1ldozatait a Szmolenszk melletti Katinyban, a Tver melletti Mednoj\u00e9ben \u00e9s a ma Harkiv el\u0151v\u00e1ros\u00e1t k\u00e9pez\u0151 Pjatyihatka erdeiben t\u00f6megs\u00edrokban hantolt\u00e1k el. Mind a gyilkoss\u00e1gokat, mind pedig az \u00e1ldozatok elt\u00fcntet\u00e9s\u00e9t nagy titokban v\u00e9gezt\u00e9k, de a n\u00e9metek m\u00e1r 1943-ban felfedezt\u00e9k az els\u0151 t\u00f6megs\u00edrokat a Harmadik Birodalom \u00e1ltal megsz\u00e1llt ter\u00fcleteken, Katiny erdeiben. (A t\u00f6bb helysz\u00ednen v\u00e9grehajtott t\u00f6meggyilkoss\u00e1g ez\u00e9rt kapta a nev\u00e9t Katinyr\u00f3l.) Szint\u00e9n ehhez az esem\u00e9nyhez kapcsolj\u00e1k annak a 7000 szem\u00e9lynek a meggyilkol\u00e1s\u00e1t, akiket a szovjetek Nyugat-Feh\u00e9roroszorsz\u00e1g \u00e9s Nyugat-Ukrajna b\u00f6rt\u00f6neiben tartottak fogva hadifogolyst\u00e1tusz n\u00e9lk\u00fcl, j\u00f3llehet k\u00f6zel 1000 lengyel tiszt is volt k\u00f6zt\u00fck. A v\u00e9rengz\u00e9seknek magyar \u00e1ldozata is volt, Korompay Em\u00e1nuel Alad\u00e1r tartal\u00e9kos sz\u00e1zados, a Vars\u00f3i Egyetem magyar lektora.\nA lengyel parlament 2007-es d\u00f6nt\u00e9se alapj\u00e1n \u00e1prilis 13-a a katy\u0144i b\u0171nt\u00e9ny \u00e1ldozatainak eml\u00e9knapja. (1943-ban ezen a napon t\u00e1rt\u00e1k a n\u00e9metek a vil\u00e1g nyilv\u00e1noss\u00e1ga el\u00e9 a t\u00f6bb nemzetk\u00f6zi tud\u00f3s \u00e1ltal is al\u00e1t\u00e1masztott t\u00e9nyeket.)\nA sz\u00e1mszer\u0171 adatokat itt \u00e9s k\u00e9s\u0151bb f\u0151k\u00e9nt az O\u015brodka KARTA \u2013 Indeks represjonowanych c\u00edm\u0171 kiadv\u00e1ny alapj\u00e1n k\u00f6z\u00f6lj\u00fck, melyet 2002-ben adtak ki Stanis\u0142aw Ciesielski, Wojciech Materski \u00e9s Andrzej Paczkowski professzor szerkeszt\u00e9s\u00e9ben \u2013 e kiadv\u00e1ny adatai elt\u00e9rnek a m\u00e1s kiadv\u00e1nyokban megjelentekt\u0151l."
    },
    "261272": {
        "pageid": 261272,
        "ns": 0,
        "title": "Yves Saint-Laurent",
        "extract": "Yves Saint-Laurent (Yves Henri Donat Mathieu-Saint-Laurent) (Or\u00e1n, Alg\u00e9ria, 1936. augusztus 1. \u2013 P\u00e1rizs, 2008. j\u00fanius 1.) francia divattervez\u0151, 2002-es visszavonul\u00e1s\u00e1ig az haute couture \u00e9s a pr\u00eat-\u00e0-porter ter\u00fclet\u00e9n dolgozott. Nev\u00e9t viseli az \u00e1ltala alap\u00edtott divath\u00e1z."
    },
    "306156": {
        "pageid": 306156,
        "ns": 0,
        "title": "Brumaire 18\u201319-i \u00e1llamcs\u00edny",
        "extract": "A brumaire 18\u201319-i \u00e1llamcs\u00edny (1799. november 9\u201310., l\u00e1sd m\u00e9g: francia forradalmi napt\u00e1r) Bonaparte Nap\u00f3leon t\u00e1bornok sikeres hatalom\u00e1tv\u00e9tele, amellyel Franciaorsz\u00e1gban megd\u00f6nt\u00f6tte a direkt\u00f3riumi korm\u00e1nyz\u00e1si rendszert \u00e9s a saj\u00e1t egyeduralm\u00e1t biztos\u00edt\u00f3 konzul\u00e1tusi rendszert \u00e1ll\u00edtotta hely\u00e9be. Ezt az esem\u00e9nyt a francia forradalom tulajdonk\u00e9ppeni lez\u00e1r\u00e1s\u00e1nak szokt\u00e1k tekinteni."
    },
    "344373": {
        "pageid": 344373,
        "ns": 0,
        "title": "Janicsek Andr\u00e1s",
        "extract": "Janicsek Andr\u00e1s (1965. december 12. \u2013 Feh\u00e9rgyarmat k\u00f6zel\u00e9ben, 2008. j\u00fanius 20.) alezredes, a MH 59. Szentgy\u00f6rgyi Dezs\u0151 Rep\u00fcl\u0151b\u00e1zis vad\u00e1szpil\u00f3t\u00e1ja."
    },
    "358346": {
        "pageid": 358346,
        "ns": 0,
        "title": "Zala v\u00e1rmegyei kultur\u00e1lis programok list\u00e1ja",
        "extract": ""
    },
    "393673": {
        "pageid": 393673,
        "ns": 0,
        "title": "Rajhona \u00c1d\u00e1m",
        "extract": "Rajhona \u00c1d\u00e1m (Marosv\u00e1s\u00e1rhely, 1943. december 12. \u2013 Budapest, 2016. m\u00e1jus 20.) J\u00e1szai Mari-d\u00edjas magyar sz\u00edn\u00e9sz, szinkronsz\u00edn\u00e9sz, \u00e9rdemes m\u0171v\u00e9sz."
    },
    "437670": {
        "pageid": 437670,
        "ns": 0,
        "title": "Mohai G\u00e1bor",
        "extract": "Mohai G\u00e1bor (\u00dajfeh\u00e9rt\u00f3, 1947. okt\u00f3ber 26. \u2013) T\u00e1ncsics- \u00e9s Kazinczy-d\u00edjas magyar r\u00e1di\u00f3s \u00e9s telev\u00edzi\u00f3s bemond\u00f3, m\u0171sorvezet\u0151, el\u0151ad\u00f3m\u0171v\u00e9sz."
    },
    "477255": {
        "pageid": 477255,
        "ns": 0,
        "title": "Objektum (informatika)",
        "extract": "Az objektum informatikai \u00e9rtelmez\u00e9se a val\u00f3s\u00e1g mint\u00e1j\u00e1ra tulajdons\u00e1gokkal \u00e9s viselked\u00e9sekkel felruh\u00e1zott egys\u00e9g, amit programoz\u00e1si szempontb\u00f3l tekinthet\u00fcnk a hagyom\u00e1nyos v\u00e1ltoz\u00f3 kib\u0151v\u00edtett v\u00e1ltozat\u00e1nak \u2013 mintha \u00f6sszecsomagolva tartalmazn\u00e1 az \u00e9rintett val\u00f3s\u00e1gban megjelen\u0151 t\u00e1rgy sz\u00e1m\u00edt\u00f3g\u00e9pes le\u00edr\u00e1s\u00e1hoz sz\u00fcks\u00e9ges v\u00e1ltoz\u00f3k \u00e9s alprogramok (viselked\u00e9sek) \u00f6sszess\u00e9g\u00e9t."
    },
    "882262": {
        "pageid": 882262,
        "ns": 0,
        "title": "Beast (egy\u00e9rtelm\u0171s\u00edt\u0151 lap)",
        "extract": "A Beast jelentheti a k\u00f6vetkez\u0151ket:\n\nBeast, d\u00e9l-koreai egy\u00fcttes\nBeast, kanadai egy\u00fcttes\nBeast, szoftver\nBeast, vide\u00f3j\u00e1t\u00e9k\nBestia, X-Men szerepl\u0151, eredeti nev\u00e9n Beast\nBeast, Mark Zuckerberg kuty\u00e1j\u00e1nak neve"
    },
    "940884": {
        "pageid": 940884,
        "ns": 0,
        "title": "Moshe Sanbar",
        "extract": "Moshe Sanbar, sz\u00fcletett Sandberg Gusztav (Kecskem\u00e9t, 1926. m\u00e1rcius 29. \u2013 Tel-Aviv, 2012. okt\u00f3ber 1.) magyar zsid\u00f3 sz\u00e1rmaz\u00e1s\u00fa izraeli k\u00f6zgazd\u00e1sz."
    },
    "1387416": {
        "pageid": 1387416,
        "ns": 0,
        "title": "1762 az irodalomban",
        "extract": "Az 1762. \u00e9v az irodalomban."
    },
    "1498029": {
        "pageid": 1498029,
        "ns": 0,
        "title": "Guajataca-t\u00f3",
        "extract": "A Guajataca-t\u00f3 mesters\u00e9ges t\u00f3, melyet 1929-ben \u00e9p\u00edtettek San Sebasti\u00e1n, Quebradillas, valamint Isabela telep\u00fcl\u00e9sek k\u00f6z\u00f6tt, Puerto Ric\u00f3ban. A tavat az azonos nev\u0171 Guajataca-foly\u00f3 t\u00e1pl\u00e1lja. A tavon enged\u00e9lyezett a horg\u00e1szat. A t\u00f3 viz\u00e9b\u0151l nyerik az iv\u00f3vizet Puerto Rico \u00e9szaknyugati r\u00e9sz\u00e9n. A t\u00f3 mellett tal\u00e1lhat\u00f3 a Camp Guajataca cserk\u00e9szt\u00e1bor, amely az Amerikai Cserk\u00e9szsz\u00f6vets\u00e9g egyik sz\u00e1ll\u00e1shelye az orsz\u00e1gban. A t\u00f3 k\u00f6rny\u00e9k\u00e9n mintegy 10 fokkal h\u0171v\u00f6sebb az id\u0151j\u00e1r\u00e1s, mint az orsz\u00e1g t\u00f6bbi r\u00e9sz\u00e9n. T\u00f6bbek k\u00f6zt emiatt is n\u00e9pszer\u0171 kir\u00e1ndul\u00f3helynek sz\u00e1m\u00edt.\nA t\u00f3 nev\u00e9t a k\u00f6rnyez\u0151 vid\u00e9kr\u0151l kapta. Guajatac\u00e1nak nevezik a Quebradillas, San Sebasti\u00e1n \u00e9s Isabela k\u00f6zt h\u00faz\u00f3d\u00f3 ter\u00fcletet. A sz\u00f3 a taino indi\u00e1nokt\u00f3l sz\u00e1rmazik, akik m\u00e9g Kolumbusz Krist\u00f3f \u00e9rkez\u00e9se el\u0151tt ezen a vid\u00e9ken laktak. Az Amerikai Egyes\u00fclt \u00c1llamok hadsereg\u00e9nek m\u0171szaki hadteste \u00e9p\u00edtette 1929-ben azt a g\u00e1tat, amelynek seg\u00edts\u00e9g\u00e9vel l\u00e9trehozt\u00e1k e tavat. A g\u00e1t 36 m\u00e9ter magas, 300 m\u00e9ter hossz\u00fa. A g\u00e1t napjainkban a Puerto Rico-i \u00c1ramszolg\u00e1ltat\u00f3 tulajdon\u00e1ban van.\n2017. szeptember 22-\u00e9n, helyi id\u0151 szerint 14:10 kor (CET 19:10) a t\u00f3 g\u00e1tja megs\u00e9r\u00fclt a Maria hurrik\u00e1n sor\u00e1n lehullott t\u00f6bb, mint 400 millim\u00e9ternyi csapad\u00e9k miatt \u00e9s vill\u00e1m\u00e1rvizet okozott az alatta h\u00faz\u00f3d\u00f3 zegzugos v\u00f6lgyben, de nem szakadt \u00e1t teljesen. A hat\u00f3s\u00e1gok felsz\u00f3l\u00edtott\u00e1k az embereket, hogy lentebb fekv\u0151 ter\u00fcletekr\u0151l azonnal menek\u00fcljenek magaslati pontokra."
    },
    "1550372": {
        "pageid": 1550372,
        "ns": 0,
        "title": "Sr\u00ed Lanka t\u00e1ncai",
        "extract": "A Sr\u00ed Lanka-i t\u00e1ncok eredete az \u0151slakosokhoz, a Wanniyala-Aett\u00f3khoz \u00e9s a \"yakk\u00e1khoz\u201d (\u201eazok, akik vassal dolgoznak\") vezethet\u0151 vissza."
    },
    "1815639": {
        "pageid": 1815639,
        "ns": 0,
        "title": "Fahd kir\u00e1ly nemzetk\u00f6zi rep\u00fcl\u0151t\u00e9r",
        "extract": "A Fahd kir\u00e1ly nemzetk\u00f6zi rep\u00fcl\u0151t\u00e9r (arab nyelven: \u0645\u0637\u0627\u0631 \u0627\u0644\u0645\u0644\u0643 \u0641\u0647\u062f \u0627\u0644\u062f\u0648\u0644\u064a) (IATA: DMM, ICAO: OEDF) Sza\u00fad-Ar\u00e1bia egyik nemzetk\u00f6zi rep\u00fcl\u0151tere, mely Damm\u00e1m k\u00f6zel\u00e9ben tal\u00e1lhat\u00f3. \u00dczemeltet\u0151je a General Authority of Civil Aviation. \u00c9ves utasforgalma 10 400 000 f\u0151 (2018). Ter\u00fclet\u00e9t tekintve (776 km\u00b2) a legnagyobb a vil\u00e1gon."
    },
    "1883586": {
        "pageid": 1883586,
        "ns": 0,
        "title": "Achiet (egy\u00e9rtelm\u0171s\u00edt\u0151 lap)",
        "extract": "Franciaorsz\u00e1g\nAchiet-le-Grand, telep\u00fcl\u00e9s Franciaorsz\u00e1gban, Pas-de-Calais megy\u00e9ben\nAchiet-le-Petit, telep\u00fcl\u00e9s Franciaorsz\u00e1gban, Pas-de-Calais megy\u00e9ben"
    },
    "1966342": {
        "pageid": 1966342,
        "ns": 0,
        "title": "Signal Mountain",
        "extract": "Signal Mountain v\u00e1ros az USA Tennessee \u00e1llam\u00e1ban, Hamilton megy\u00e9ben. Lakosainak sz\u00e1ma 8852 f\u0151 (2020. \u00e1prilis 1.)."
    },
    "1995836": {
        "pageid": 1995836,
        "ns": 0,
        "title": "3675-\u00f6s busz",
        "extract": "A 3675-\u00f6s jelz\u00e9s\u0171 aut\u00f3buszvonal helyk\u00f6zi aut\u00f3buszj\u00e1rat Gy\u00f6ngy\u00f6s \u00e9s Hatvan k\u00f6z\u00f6tt, Hort \u00e9rint\u00e9s\u00e9vel, melyet a Vol\u00e1nbusz Zrt. l\u00e1t el."
    },
    "10865": {
        "pageid": 10865,
        "ns": 0,
        "title": "Magyarfalu (Lipt\u00f3szentmikl\u00f3si j\u00e1r\u00e1s)",
        "extract": "Magyarfalu (szlov\u00e1kul Uhorsk\u00e1 Ves) k\u00f6zs\u00e9g Szlov\u00e1ki\u00e1ban, a Zsolnai ker\u00fclet Lipt\u00f3szentmikl\u00f3si j\u00e1r\u00e1s\u00e1ban."
    },
    "239148": {
        "pageid": 239148,
        "ns": 0,
        "title": "Grottaglie",
        "extract": "Grottaglie v\u00e1ros (k\u00f6zigazgat\u00e1silag comune) Olaszorsz\u00e1g Puglia r\u00e9gi\u00f3j\u00e1ban, Taranto megy\u00e9ben."
    },
    "353723": {
        "pageid": 353723,
        "ns": 0,
        "title": "Alexandru Ipsilanti (egy\u00e9rtelm\u0171s\u00edt\u0151 lap)",
        "extract": "Alexandru Ipsilanti (1725\u20131805) havasalf\u00f6ldi \u00e9s moldvai fejedelem\nAlexandru Ipsilanti (1792\u20131828) orosz t\u00e1bornok, a Het\u00e9ria t\u00e1rsas\u00e1g vezet\u0151je"
    },
    "410219": {
        "pageid": 410219,
        "ns": 0,
        "title": "17. zongoraverseny (Mozart)",
        "extract": "Wolfgang Amadeus Mozart 17., G-d\u00far zongoraversenye a K\u00f6chel-jegyz\u00e9kben 453 sz\u00e1m alatt szerepel, \u00e9s a Ployer II. mell\u00e9knevet viseli."
    },
    "463977": {
        "pageid": 463977,
        "ns": 0,
        "title": "Bengtsfors k\u00f6zs\u00e9g",
        "extract": "Bengtsfors k\u00f6zs\u00e9g (sv\u00e9d\u00fcl: Bengtsfors kommun) Sv\u00e9dorsz\u00e1g 290 k\u00f6zs\u00e9g\u00e9nek egyike. \nA mai k\u00f6zs\u00e9g 1971-ben j\u00f6tt l\u00e9tre."
    },
    "498557": {
        "pageid": 498557,
        "ns": 0,
        "title": "1998-as MotoGP-vil\u00e1gbajnoks\u00e1g",
        "extract": "Az 1998-as MotoGP-vil\u00e1gbajnoks\u00e1g volt a jubileumi, 50. gyorsas\u00e1gimotoros-vil\u00e1gbajnoki szezon."
    },
    "696979": {
        "pageid": 696979,
        "ns": 0,
        "title": "20312 Danahy",
        "extract": "A 20312 Danahy (ideiglenes jel\u00f6l\u00e9ssel 1998 FH118) a Naprendszer kisbolyg\u00f3\u00f6v\u00e9ben tal\u00e1lhat\u00f3 aszteroida. A LINEAR projekt keret\u00e9ben fedezt\u00e9k fel 1998. m\u00e1rcius 31-\u00e9n."
    },
    "739266": {
        "pageid": 739266,
        "ns": 0,
        "title": "2008-as UEFA-kupa-d\u00f6nt\u0151",
        "extract": "A 2008-as UEFA-kupa-d\u00f6nt\u0151 2008. m\u00e1jus 14-\u00e9n ker\u00fclt megrendez\u00e9sre a manchesteri City of Manchester Stadionban az orosz Zenyit \u00e9s a sk\u00f3t Rangers k\u00f6z\u00f6tt.\nA m\u00e9rk\u0151z\u00e9st 2\u20130-ra a Zenyit nyerte meg Igor Gyenyiszov \u00e9s Konsztantyin Zirjanov g\u00f3ljaival.\nA Zenyit lett a m\u00e1sodik orosz csapat, akinek siker\u00fclt megnyernie az UEFA-kup\u00e1t a CSZKA Moszkva 2005-\u00f6s sikere ut\u00e1n."
    },
    "743905": {
        "pageid": 743905,
        "ns": 0,
        "title": "Csap\u00f3 Gy\u00f6rgy (labdar\u00fag\u00f3)",
        "extract": "Csap\u00f3 Gy\u00f6rgy (Temesv\u00e1r, 1924. \u2013 ? ) labdar\u00fag\u00f3, csat\u00e1r, jobbsz\u00e9ls\u0151."
    },
    "757973": {
        "pageid": 757973,
        "ns": 0,
        "title": "A K\u00ednai K\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1g k\u00f6zigazgat\u00e1si egys\u00e9gei",
        "extract": "A K\u00ednai K\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1g legfels\u0151bb szint\u0171 k\u00f6zigazgat\u00e1si egys\u00e9ge a tartom\u00e1ny, ez azonban m\u00e1ra m\u00e1r n\u00e9vlegess\u00e9 v\u00e1lt. A k\u00e9t n\u00e9vleges tartom\u00e1ny Tajvan tartom\u00e1ny (Tajvan \u00e9s Penghu, valamint n\u00e9h\u00e1ny kisebb sziget) \u00e9s Fucsien (Fujian) tartom\u00e1ny (Csinmen (Kinmen), Macu (Matsu) \u00e9s n\u00e9h\u00e1ny m\u00e1s kisebb sziget). Az orsz\u00e1gnak kor\u00e1bban k\u00e9t tartom\u00e1nyi szint\u0171 v\u00e1rosa volt, Tajpej \u00e9s Kaohsziung (Kaohsiung), 2010. december 25-t\u0151l ezek sz\u00e1ma \u00f6tre emelkedett, Hszinpej (Xinbei), Tajnan (Tainan) \u00e9s Tajcsung (Taichung) tartom\u00e1nyi szint\u0171 rangra emel\u00e9s\u00e9vel. Az \u00e9letbe l\u00e9p\u0151 \u00faj v\u00e1ltoztat\u00e1sok alapj\u00e1n a tartom\u00e1nyokon \u00e9s a tartom\u00e1nyi rang\u00fa v\u00e1rosokon k\u00edv\u00fcl 14 megy\u00e9t \u00e9s 157 ker\u00fcletet alak\u00edtottak ki. A tajvani k\u00f6zigazgat\u00e1si rendszer k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9get tesz a tartom\u00e1nyi v\u00e1rosok, a megyei v\u00e1rosok, az \u00fagynevezett v\u00e1rosk\u00f6rzetek (urban township) \u00e9s faluk\u00f6rzetek (rural township) k\u00f6z\u00f6tt."
    },
    "829118": {
        "pageid": 829118,
        "ns": 0,
        "title": "Top Thrill Dragster",
        "extract": "A Top Thrill Dragster egy hidraulikus kil\u00f6v\u0151rendszerrel m\u0171k\u00f6d\u0151 ac\u00e9l hull\u00e1mvas\u00fat az ohi\u00f3i Cedar Point vid\u00e1mparkban Sanduskyban. \u00c9p\u00edt\u0151je az Intamin AG, 2003. m\u00e1jus 4-\u00e9n nyitott\u00e1k meg a k\u00f6z\u00f6ns\u00e9g sz\u00e1m\u00e1ra. \nMegnyit\u00e1sakor a vil\u00e1g legmagasabb \u00e9s leggyorsabb hull\u00e1mvas\u00fatja volt. 2005-t\u0151l m\u00e1r csak a m\u00e1sodik legmagasabb \u00e9s leggyorsabb hull\u00e1mvas\u00fat a 139 m\u00e9ter magas \u00e9s 206 km/h v\u00e9gsebess\u00e9g\u0171 Kingda Ka m\u00f6g\u00f6tt. 190 km/h-s cs\u00facssebess\u00e9g\u00e9t 4 m\u00e1sodperc alatt \u00e9ri el. 2010 november\u00e9t\u0151l pedig a harmadik helyre esett sebess\u00e9g tekintet\u00e9ben, az Abu-Dzabiban megny\u00edlt Ferrari World vid\u00e1mpark Formula Rossa nev\u0171 hull\u00e1mvas\u00fatja 240 km/h cs\u00facssebess\u00e9g\u00e9vel \u00e1tvette a vezet\u0151 helyet.\nMivel az Intamin tervezte mindkett\u0151t, kivitelez\u00e9s\u00fck szinte egyforma, csak t\u00e9m\u00e1jukban t\u00e9rnek el. A Kingda Ka t\u00e9m\u00e1ja egy mitikus tigrisen alapszik, a Dragster pedig a Top Fuel gyorsul\u00e1si versenyek t\u00e9m\u00e1j\u00e1ra \u00e9p\u00fclt."
    },
    "1006824": {
        "pageid": 1006824,
        "ns": 0,
        "title": "K\u0119stutis Andziulis",
        "extract": "K\u0119stutis Andziulis (oroszul: \u041a\u0435\u0441\u0442\u0443\u0442\u0438\u0441 \u0410\u043d\u0434\u0437\u044e\u043b\u0438\u0441 \u042e\u0440\u0433\u0438\u0441\u043e\u0432\u0438\u0447) (Laiki\u0161kiai, 1929. m\u00e1jus 24. \u2013 Kaunas, 2007. m\u00e1jus 8.) litv\u00e1n tan\u00e1r, edz\u0151 \u00e9s sport\u00fajs\u00e1g\u00edr\u00f3, szovjet sz\u00ednekben nemzetk\u00f6zi labdar\u00fag\u00f3-j\u00e1t\u00e9kvezet\u0151 volt. \u00c9lete \u00e9s munk\u00e1ja nagyr\u00e9szt Kaunashoz k\u00f6t\u0151dik. Testv\u00e9re, Vytautas Andziulis nyomd\u00e1sz, aki a szovjet id\u0151szakban illeg\u00e1lis nyomd\u00e1t m\u0171k\u00f6dtetett."
    },
    "1021158": {
        "pageid": 1021158,
        "ns": 0,
        "title": "Coasta Hen\u021bii",
        "extract": "Coasta Hen\u021bii falu Rom\u00e1ni\u00e1ban, Feh\u00e9r megy\u00e9ben."
    },
    "1300117": {
        "pageid": 1300117,
        "ns": 0,
        "title": "Mihail Mihajlavics Marhel",
        "extract": "Mihail Mihajlavics Makhel (belarusz nyelven \u041c\u0456\u0445\u0430\u0456\u043b \u041c\u0456\u0445\u0430\u0439\u043b\u0430\u0432\u0456\u0447 \u041c\u0430\u0440\u0445\u0435\u043b\u044c, 1966. m\u00e1rcius 10. \u2013) feh\u00e9rorosz v\u00e1logatott labdar\u00fag\u00f3, a feh\u00e9rorosz labdar\u00fag\u00f3-v\u00e1logatott kor\u00e1bbi sz\u00f6vets\u00e9gi kapit\u00e1nya.\n2021 \u00e1prilis\u00e1ban a Belgium elleni 8-0-\u00e1s veres\u00e9get k\u00f6vet\u0151en lemondott a feh\u00e9rorosz v\u00e1logatott sz\u00f6vets\u00e9gi kapit\u00e1nyi posztj\u00e1r\u00f3l."
    },
    "1372430": {
        "pageid": 1372430,
        "ns": 0,
        "title": "Apella csukly\u00e1smajom",
        "extract": "Az Apella csukly\u00e1smajom (Sapajus apella) az eml\u0151s\u00f6k (Mammalia) oszt\u00e1ly\u00e1nak f\u0151eml\u0151s\u00f6k (Primates) rendj\u00e9be, ezen bel\u00fcl a csukly\u00e1smajomf\u00e9l\u00e9k (Cebidae) csal\u00e1dj\u00e1ba \u00e9s a csukly\u00e1smajomform\u00e1k (Cebinae) alcsal\u00e1dj\u00e1ba tartoz\u00f3 faj.\nA Sapajus eml\u0151snem t\u00edpusfaja."
    },
    "1374744": {
        "pageid": 1374744,
        "ns": 0,
        "title": "Pseudocolaptes boissonneautii",
        "extract": "A Pseudocolaptes boissonneautii a madarak (Aves) oszt\u00e1ly\u00e1nak ver\u00e9balak\u00faak (Passeriformes) rendj\u00e9be \u00e9s a fazekasmad\u00e1r-f\u00e9l\u00e9k (Furnariidae) csal\u00e1dj\u00e1ba tartoz\u00f3 faj."
    },
    "1472099": {
        "pageid": 1472099,
        "ns": 0,
        "title": "Porte de la Chapelle metr\u00f3\u00e1llom\u00e1s",
        "extract": "A Porte de la Chapelle egy metr\u00f3\u00e1llom\u00e1s Franciaorsz\u00e1gban, P\u00e1rizsban a p\u00e1rizsi metr\u00f3 12-es metr\u00f3vonal\u00e1n. Tulajdonosa \u00e9s \u00fczemeltet\u0151je a RATP."
    },
    "1613995": {
        "pageid": 1613995,
        "ns": 0,
        "title": "Waizenkirchen",
        "extract": "Waizenkirchen telep\u00fcl\u00e9s Ausztri\u00e1ban, Fels\u0151-Ausztria tartom\u00e1nyban, a Grieskircheni j\u00e1r\u00e1sban, ter\u00fclete 34,2 km\u00b2."
    },
    "1804060": {
        "pageid": 1804060,
        "ns": 0,
        "title": "1907\u20131908-as sv\u00e1jci labdar\u00fag\u00f3-bajnoks\u00e1g (els\u0151 oszt\u00e1ly)",
        "extract": "Az 1907\u20131908-as Swiss Serie A volt a 11. alkalommal megrendezett, legmagasabb szint\u0171 labdar\u00fag\u00f3-bajnoks\u00e1g Sv\u00e1jcban.\nA c\u00edmv\u00e9d\u0151 a Servette volt. A bajnoks\u00e1got a Winterthur csapata nyerte, imm\u00e1r m\u00e1sodik alkalommal."
    },
    "1874096": {
        "pageid": 1874096,
        "ns": 0,
        "title": "\u00d3ita Stadion",
        "extract": "Az \u00d3ita Stadion (jap\u00e1nul: \u662d\u548c\u96fb\u5de5\u30c9\u30fc\u30e0\u5927\u5206), Sz\u00f3va Denk\u00f3 D\u00f3me \u00d3ita) egy t\u00f6bbfunkci\u00f3s sportl\u00e9tes\u00edtm\u00e9ny \u00d3it\u00e1ban, Jap\u00e1nban. 2010 \u00e9s 2019 k\u00f6z\u00f6tt \u00d3ita Bank D\u00f3me (jap\u00e1nul: \u5927\u5206\u9280\u884c\u30c9\u30fc\u30e0, \u00d3ita Gink\u00f3 D\u00f3me) volt a hivatalos megnevez\u00e9se. \nA 2002-es labdar\u00fag\u00f3-vil\u00e1gbajnoks\u00e1gon k\u00e9t csoportm\u00e9rk\u0151z\u00e9st \u00e9s egy nyolcadd\u00f6nt\u0151t rendeztek itt. 2001-ben nyitott\u00e1k meg \u00e9s eredetileg a befogad\u00f3k\u00e9pess\u00e9ge 43000 f\u0151 volt, de a vil\u00e1gbajnoks\u00e1got k\u00f6vet\u0151en 3000 sz\u00e9ket elt\u00e1vol\u00edtottak, \u00edgy lecs\u00f6kkent 40000-re."
    },
    "82001": {
        "pageid": 82001,
        "ns": 0,
        "title": "Olif\u00e1ntok",
        "extract": "Az olif\u00e1ntok avagy m\u00fbmakok J. R. R. Tolkien k\u00f6nyv\u00e9ben, A Gy\u0171r\u0171k Ur\u00e1ban szerepl\u0151 l\u00e9nyek. Elef\u00e1ntokra eml\u00e9keztetnek, de azokn\u00e1l j\u00f3val nagyobbak. Harad szavann\u00e1in \u00e9lnek, K\u00f6z\u00e9pf\u00f6lde legd\u00e9lebbi vid\u00e9k\u00e9n, ahol az ott \u00e9l\u0151 emberek id\u0151nk\u00e9nt befogj\u00e1k \u00e9s harcra idom\u00edtj\u00e1k \u0151ket (hasonl\u00f3an a karth\u00e1g\u00f3iak harci elef\u00e1ntjaihoz)."
    },
    "239902": {
        "pageid": 239902,
        "ns": 0,
        "title": "Vev\u0151k (sz\u00e1mvitel)",
        "extract": "Vev\u0151k vagy K\u00f6vetel\u00e9sek \u00e1rusz\u00e1ll\u00edt\u00e1sb\u00f3l \u00e9s szolg\u00e1ltat\u00e1sokb\u00f3l a sz\u00e1mvitelben az \u00e1rusz\u00e1ll\u00edt\u00e1sb\u00f3l, szolg\u00e1ltat\u00e1s teljes\u00edt\u00e9s\u00e9b\u0151l sz\u00e1rmaz\u00f3 elismert k\u00f6vetel\u00e9sek megnevez\u00e9se. A k\u00f6vetel\u00e9s tartalmazza az \u00e1ltal\u00e1nos forgalmi ad\u00f3 \u00e9rt\u00e9k\u00e9t is.\n\nA m\u00e9rleg el\u0151\u00edrt tagol\u00e1sa szerint a vev\u0151i k\u00f6vetel\u00e9seket az eszk\u00f6z oldalon kell szerepeltetni, az al\u00e1bbi hierarchi\u00e1ban:\n\nEszk\u00f6z\u00f6k (akt\u00edv\u00e1k) >> B. Forg\u00f3eszk\u00f6z\u00f6k >> II. K\u00f6vetel\u00e9sek >> K\u00f6vetel\u00e9sek \u00e1rusz\u00e1ll\u00edt\u00e1sb\u00f3l \u00e9s szolg\u00e1ltat\u00e1sokb\u00f3l (vev\u0151k)"
    },
    "392490": {
        "pageid": 392490,
        "ns": 0,
        "title": "Kocsmaopera",
        "extract": "A Kocsmaopera a  magyar Hobo Blues Band tizedik nagylemeze."
    },
    "549505": {
        "pageid": 549505,
        "ns": 0,
        "title": "4008 Corbin",
        "extract": "A 4008 Corbin (ideiglenes jel\u00f6l\u00e9ssel 1977 BY) a Naprendszer kisbolyg\u00f3\u00f6v\u00e9ben tal\u00e1lhat\u00f3 aszteroida. F\u00e9lix Aguilar Obszervat\u00f3rium fedezte fel 1977. janu\u00e1r 22-\u00e9n."
    },
    "557945": {
        "pageid": 557945,
        "ns": 0,
        "title": "Maroskarna",
        "extract": "Maroskarna (1910-ig Karna, rom\u00e1nul: Blandiana, 1920-ig C\u00e2rna) falu Rom\u00e1ni\u00e1ban, Erd\u00e9lyben, Feh\u00e9r megy\u00e9ben."
    },
    "739651": {
        "pageid": 739651,
        "ns": 0,
        "title": "Winkler N\u00f3ra",
        "extract": "Winkler N\u00f3ra (Budapest, 1972. november 10. \u2013) r\u00e1di\u00f3s \u00e9s telev\u00edzi\u00f3s m\u0171sorvezet\u0151, m\u0171v\u00e9szeti \u00fajs\u00e1g\u00edr\u00f3, \u00e1rver\u00e9svezet\u0151."
    },
    "760519": {
        "pageid": 760519,
        "ns": 0,
        "title": "2011-es n\u0151i r\u00f6plabda-Eur\u00f3pa-bajnoks\u00e1g",
        "extract": "A 2011-es n\u0151i r\u00f6plabda-Eur\u00f3pa-bajnoks\u00e1g a 27. volt a sport\u00e1g t\u00f6rt\u00e9net\u00e9ben. A torn\u00e1t 2011. szeptember 24. \u00e9s okt\u00f3ber 2. k\u00f6z\u00f6tt k\u00f6z\u00f6sen rendezte Olaszorsz\u00e1g \u00e9s Szerbia. Az Eb m\u00e9rk\u0151z\u00e9seinek Monza, Busto Arsizio, Belgr\u00e1d \u00e9s Nagybecskerek adott otthont."
    },
    "785188": {
        "pageid": 785188,
        "ns": 0,
        "title": "Azaron",
        "extract": "Az azaron sz\u00edntelen szil\u00e1rd anyag. Transz- \u00e9s cisz-izomerje is van. Megtal\u00e1lhat\u00f3 t\u00f6bb n\u00f6v\u00e9nyben, pl. a k\u00e1lmosvir\u00e1g\u00faakban, a kapotnyakban \u00e9s a szez\u00e1mmagban. Ill\u00f3olajk\u00e9nt rovar- \u00e9s bakt\u00e9rium\u00f6l\u0151 szerekben haszn\u00e1lj\u00e1k.\nDift\u00e9ria, hast\u00edfusz \u00e9s TBC elleni szerek alkot\u00f3r\u00e9sze. Mell\u00e9khat\u00e1sa az ism\u00e9tl\u0151d\u0151 h\u00e1ny\u00e1s, mely n\u00e9ha 15 \u00f3r\u00e1n\u00e1l is tov\u00e1bb tart."
    },
    "786368": {
        "pageid": 786368,
        "ns": 0,
        "title": "Sing\u00f3",
        "extract": "Sing\u00f3 (\u65b0\u90f7\u6751; Hepburn: Shing\u014d-mura) jap\u00e1n falu a T\u00f3hoku r\u00e9gi\u00f3ban tal\u00e1lhat\u00f3 Aomori prefekt\u00far\u00e1ban. A falu lakoss\u00e1g\u00e1t 2009-ben 2830 f\u0151re becs\u00fclt\u00e9k, n\u00e9ps\u0171r\u0171s\u00e9g\u00e9t pedig 18,8 f\u0151/km\u00b2-re. A falu lak\u00f3inak egy r\u00e9sze \u00fagy tartja, n\u00e1luk van eltemetve J\u00e9zus: azt a helysz\u00ednt J\u00e9zus s\u00edrjak\u00e9nt (\u30ad\u30ea\u30b9\u30c8\u306e\u5893, \u2019Kiriszuto no haka\u2019) is hirdetik. A helyiek f\u0151leg mez\u0151gazdas\u00e1gi termel\u00e9st folytatnak.\nKrisztus legend\u00e1ja az 1935-ben tal\u00e1lt \u00f3h\u00e9ber nyelv\u0171 dokumentumokra vezethet\u0151 vissza, amelyeken \u00e1ll\u00edt\u00f3lag egy k\u00fcl\u00f6n\u00f6s \u00e9letrajzot lehetett olvasni, azonban ezek elt\u0171ntek a m\u00e1sodik vil\u00e1gh\u00e1bor\u00fa sor\u00e1n, nagy val\u00f3sz\u00edn\u0171s\u00e9ggel megsemmis\u00fcltek egy amerikai l\u00e9git\u00e1mad\u00e1sban. A t\u00f6rt\u00e9net szerint J\u00e9zus nem halt meg a kereszten 33 \u00e9vesen, hanem elmenek\u00fclt, \u00e9s Szib\u00e9ri\u00e1n kereszt\u00fcl Jap\u00e1nba jutott, ahol letelepedett, rizstermeszt\u00e9ssel foglalkozott. Elvett egy Mijuko nev\u0171 helyi l\u00e1nyt, \u00e9s h\u00e1rom l\u00e1nya sz\u00fcletett. V\u00e9g\u00fcl 106 \u00e9ves kor\u00e1ban a faluban hunyt el, \u00e9s itt is temett\u00e9k el. Egy m\u00e1sik v\u00e1ltozat szerint J\u00e9zus m\u00e9g 21 \u00e9vesen k\u00f6lt\u00f6z\u00f6tt a Sing\u00f3 k\u00f6rny\u00e9ki vid\u00e9kre, ahol teol\u00f3gi\u00e1t tanult, \u00e9s mintegy 12 \u00e9vig \u00e9lt itt. Miut\u00e1n visszat\u00e9rt sz\u00fcl\u0151f\u00f6ldj\u00e9re, Jap\u00e1nr\u00f3l tan\u00edtott, \u00e1m tan\u00edt\u00e1sai t\u00fal radik\u00e1lisak voltak, \u00e9s hal\u00e1lra \u00edt\u00e9lt\u00e9k \u00e9rte. \u0150 azonban elsz\u00f6k\u00f6tt onnan, \u00e9s helyette testv\u00e9r\u00e9t fesz\u00edtett\u00e9k meg. A legenda szerint J\u00e9zus lesz\u00e1rmazottai m\u00e9g mindig a faluban \u00e9lnek. A J\u00e9zus s\u00edrj\u00e1r\u00f3l sz\u00f3l\u00f3 t\u00f6rt\u00e9net sok turist\u00e1t vonz a kis faluba.\nAz \u00e1ll\u00edt\u00f3lagos s\u00edr mellett a k\u00f6vetkez\u0151 felirat tal\u00e1lhat\u00f3:\n\u201eAmikor J\u00e9zus Krisztus 21 \u00e9ves volt, Jap\u00e1nba j\u00f6tt, \u00e9s 12 \u00e9vig folytatott teol\u00f3giai tanulm\u00e1nyokat. 33 \u00e9vesen visszat\u00e9rt J\u00fade\u00e1ba, \u00e9s belekezdett k\u00fcldet\u00e9s\u00e9be. Azonban azokban az id\u0151kben a j\u00fadeai lakosok nem fogadt\u00e1k el Krisztus pr\u00e9dik\u00e1ci\u00f3j\u00e1t. Ehelyett beb\u00f6rt\u00f6n\u00f6zt\u00e9k, \u00e9s megpr\u00f3b\u00e1lt\u00e1k keresztre fesz\u00edteni. \u00d6ccse, Iszukiri, \u00e1tvette Krisztus hely\u00e9t, \u00e9s meghalt a kereszten. Krisztus, aki megmenek\u00fclt a megfesz\u00edt\u00e9st\u0151l, \u00fatra kelt, \u00e9s ism\u00e9t Jap\u00e1nba j\u00f6tt. Pontosan itt telepedett le, a mai Herai falu k\u00f6zel\u00e9ben, \u00e9s 106 \u00e9vesen halt meg. Ezen a szent f\u00f6ld\u00f6n a jobb oldali kereszt Krisztust dics\u0151\u00edti, a bal oldali pedig Iszukirit. A fenti le\u00edr\u00e1s Krisztus testamentum\u00e1b\u00f3l sz\u00e1rmazik.\u201d"
    },
    "807895": {
        "pageid": 807895,
        "ns": 0,
        "title": "Angyal G\u00e9za",
        "extract": "Angyal G\u00e9za (K\u00f6rm\u00f6cb\u00e1nya, 1888. december 24. \u2013 K\u00f6rm\u00f6cb\u00e1nya, 1956. szeptember 23.) szlov\u00e1kiai magyar fest\u0151 \u00e9s grafikus. Angyal B\u00e9la fia."
    },
    "1230292": {
        "pageid": 1230292,
        "ns": 0,
        "title": "Igra",
        "extract": "Igra (oroszul: \u0418\u0433\u0440\u0430) v\u00e1rosi jelleg\u0171 telep\u00fcl\u00e9s Oroszorsz\u00e1gban, Udmurtf\u00f6ld\u00f6n, az Igrai j\u00e1r\u00e1s sz\u00e9khelye.\nLakoss\u00e1ga: 20 737 f\u0151 (a 2010. \u00e9vi n\u00e9psz\u00e1ml\u00e1l\u00e1skor)."
    },
    "1236183": {
        "pageid": 1236183,
        "ns": 0,
        "title": "Santillana del Mar",
        "extract": "Santillana del Mar telep\u00fcl\u00e9s Spanyolorsz\u00e1gban, Kant\u00e1bria auton\u00f3m k\u00f6z\u00f6ss\u00e9gben. Santillana del Mar Alfoz de Lloredo, Reoc\u00edn, Torrelavega, Polanco \u00e9s Suances k\u00f6zs\u00e9gekkel hat\u00e1ros.  Lakosainak sz\u00e1ma 4245 f\u0151 (2023)."
    },
    "1241300": {
        "pageid": 1241300,
        "ns": 0,
        "title": "Adolf Kober",
        "extract": "Adolf Kober (Beuthen, 1879. szeptember 3. \u2013 New York, 1958. december 30.) n\u00e9met-zsid\u00f3 k\u00f6z\u00e9pkort\u00f6rt\u00e9n\u00e9sz, rabbi, \u00edr\u00f3."
    },
    "1315688": {
        "pageid": 1315688,
        "ns": 0,
        "title": "Lantabat",
        "extract": "Lantabat telep\u00fcl\u00e9s Franciaorsz\u00e1gban, Pyr\u00e9n\u00e9es-Atlantiques megy\u00e9ben. Lakosainak sz\u00e1ma 278 f\u0151 (2021. janu\u00e1r 1.). Lantabat Ainhice-Mongelos, Armendarits, Beyrie-sur-Joyeuse, Iholdy, Larceveau-Arros-Cibits, Orsanco, Ostabat-Asme \u00e9s Suhescun k\u00f6zs\u00e9gekkel hat\u00e1ros."
    },
    "1354576": {
        "pageid": 1354576,
        "ns": 0,
        "title": "Alm\u00e1r meg\u00e1ll\u00f3hely",
        "extract": "Alm\u00e1r meg\u00e1ll\u00f3hely egy Heves v\u00e1rmegyei vas\u00fati meg\u00e1ll\u00f3hely Eger telep\u00fcl\u00e9sen, a M\u00c1V \u00fczemeltet\u00e9s\u00e9ben. Az egri belv\u00e1rost\u00f3l t\u00f6bb kilom\u00e9terre \u00e9szakra fekv\u0151, \u00fcd\u00fcl\u0151\u00f6vezeti jelleg\u0171 Alm\u00e1r v\u00e1rosr\u00e9sz d\u00e9lnyugati sz\u00e9l\u00e9n helyezkedik el, k\u00f6zvetlen\u00fcl a 25-\u00f6s f\u0151\u00fat mellett."
    },
    "1482201": {
        "pageid": 1482201,
        "ns": 0,
        "title": "Gamlitz",
        "extract": "Gamlitz osztr\u00e1k mez\u0151v\u00e1ros St\u00e1jerorsz\u00e1g Leibnitzi j\u00e1r\u00e1s\u00e1ban. 2017 janu\u00e1rj\u00e1ban 3262 lakosa volt."
    },
    "1556786": {
        "pageid": 1556786,
        "ns": 0,
        "title": "Knospe hadm\u0171velet",
        "extract": "A Knospe hadm\u0171velet egy n\u00e9met katonai akci\u00f3 volt a m\u00e1sodik vil\u00e1gh\u00e1bor\u00faban, amelynek c\u00e9lja egy  meteorol\u00f3giai \u00e1llom\u00e1s m\u0171k\u00f6dtet\u00e9se volt az \u00e9szaki-sarki ter\u00fcleten.\n\nA m\u00e1sodik vil\u00e1gh\u00e1bor\u00faban szemben\u00e1ll\u00f3 feleknek l\u00e9tfontoss\u00e1g\u00fa volt, hogy pontos id\u0151j\u00e1r\u00e1si el\u0151rejelz\u00e9sekhez jussanak. Az \u00c9szaknyugat-Eur\u00f3pa \u00e9s Skandin\u00e1via id\u0151j\u00e1r\u00e1s\u00e1t meghat\u00e1roz\u00f3 meteorol\u00f3giai rendszerek \u00e1ltal\u00e1ban nyugatr\u00f3l, \u00e9szaknyugatr\u00f3l \u00e9rkeznek, ez\u00e9rt a legjobban a sarki ter\u00fcleteken \u2013 Gr\u00f6nland, Jan Mayen-sziget, Izland, Spitzberg\u00e1k \u2013 m\u0171k\u00f6d\u0151 \u00e1llom\u00e1sok tudj\u00e1k el\u0151rejelezni a v\u00e1ltoz\u00e1sokat. A n\u00e9metek sz\u00e1m\u00e1ra elengedhetetlen volt, hogy megb\u00edzhat\u00f3 meteorol\u00f3giai jelent\u00e9sekhez jussanak a t\u00e9rs\u00e9gb\u0151l. K\u00fcl\u00f6n\u00f6s \u00e9rt\u00e9ke lett ebb\u0151l a szempontb\u00f3l a Spitzberg\u00e1knak.\n1941. j\u00fanius 28-\u00e1n brit hadihaj\u00f3k, a Niger cirk\u00e1l\u00f3, a Bedouin, a Tartar \u00e9s a Jupiter rombol\u00f3 els\u00fcllyesztette a Lauenburg n\u00e9met meteorol\u00f3giai megfigyel\u0151haj\u00f3t. A n\u00e9met hadvezet\u00e9s, tekintettel a sz\u00f6vets\u00e9gesek f\u00f6l\u00e9ny\u00e9re a sarki vizeken, \u00fagy d\u00f6nt\u00f6tt, hogy \u00fasz\u00f3 \u00e1llom\u00e1s helyett a sz\u00e1razf\u00f6ld\u00f6n l\u00e9tes\u00edt meteorol\u00f3giai t\u00e1bort. A haditenger\u00e9szet els\u0151 b\u00e1zisa a Knospe lett a Spitzberg\u00e1kon, Lillieh\u00f6\u00f6kfjordenn\u00e9l. Az \u00f6t \u00f6nk\u00e9ntesb\u0151l \u00e1ll\u00f3 csapat 1941. szeptember 25-\u00e9n haj\u00f3zott ki a Fritz Homann \u00e9s a Sachsen fed\u00e9lzet\u00e9n Kielb\u0151l. \u00c1llom\u00e1shely\u00fcket okt\u00f3ber 15-\u00e9n \u00e9rt\u00e9k el.\nA partt\u00f3l 500 m\u00e9terre fel\u00e9p\u00edtett\u00e9k a t\u00e9li t\u00e1bort, majd beljebb kialak\u00edtottak egy v\u00e9szhelyzeti b\u00e1zist, amely k\u00e9s\u0151bb a ny\u00e1ri t\u00e1bor lett. A k\u00e9t haj\u00f3 november 15-\u00e9n indult vissza N\u00e9metorsz\u00e1gba. Az egys\u00e9g berendezkedett a t\u00e9lre, \u00e9s megkezdte az el\u0151rejelz\u00e9sek rendszeres sug\u00e1rz\u00e1s\u00e1t. 1942. m\u00e1rcius 20-\u00e1n \u00e1tk\u00f6lt\u00f6ztek a ny\u00e1ri t\u00e1borba, ahol jobb volt a r\u00e1di\u00f3s v\u00e9tel, \u00e9s kev\u00e9sb\u00e9 voltak kit\u00e9ve egy v\u00e1ratlan t\u00e1mad\u00e1snak, mint a tengerpart k\u00f6zel\u00e9ben. Miut\u00e1n kider\u00fclt, hogy sz\u00f6vets\u00e9ges alakulatok tart\u00f3zkodnak a k\u00f6zelben, j\u00falius 22-\u00e9n besz\u00fcntett\u00e9k a r\u00e1di\u00f3ad\u00e1sokat. Fel\u00e1ll\u00edtottak egy automata meteorol\u00f3giai \u00e1llom\u00e1st, majd augusztus 24-\u00e9n az U-435 tengeralattj\u00e1r\u00f3 fed\u00e9lzet\u00e9n elhagyt\u00e1k a Spitzberg\u00e1kat."
    },
    "1703247": {
        "pageid": 1703247,
        "ns": 0,
        "title": "Atiraui rep\u00fcl\u0151t\u00e9r",
        "extract": "Az Atiraui rep\u00fcl\u0151t\u00e9r (IATA: GUW, ICAO: UATG) Kazahszt\u00e1n egyik nemzetk\u00f6zi rep\u00fcl\u0151tere, amely Atirau k\u00f6zel\u00e9ben tal\u00e1lhat\u00f3. \u00c9ves utasforgalma 624 604 f\u0151 (2016)."
    },
    "1842876": {
        "pageid": 1842876,
        "ns": 0,
        "title": "1901\u20131902-es angol labdar\u00fag\u00f3-bajnoks\u00e1g (els\u0151 oszt\u00e1ly)",
        "extract": "Az 1901\u20131902-es First Division volt a 14. alkalommal megrendezett, legmagasabb szint\u0171 labdar\u00fag\u00f3-bajnoks\u00e1g Angli\u00e1ban. A szezonban 18 klubcsapat vett r\u00e9szt.\nA c\u00edmv\u00e9d\u0151 a Liverpool volt. A bajnoks\u00e1got a Sunderland csapata nyerte meg."
    },
    "1907346": {
        "pageid": 1907346,
        "ns": 0,
        "title": "Rub\u00e9n Sell\u00e9s",
        "extract": "Rub\u00e9n Sell\u00e9s Salvador (Valencia, 1983. j\u00fanius 15. \u2013) spanyol labdar\u00fag\u00f3edz\u0151, aki a Premier League-ben szerepl\u0151 Southampton vezet\u0151edz\u0151je.\nDolgozott csapatokn\u00e1l edz\u0151k\u00e9nt G\u00f6r\u00f6gorsz\u00e1gban, Oroszorsz\u00e1gban, Azerbajdzs\u00e1nban, D\u00e1ni\u00e1ban, Spanyolorsz\u00e1gban \u00e9s Angli\u00e1ban. A Valenciai Egyetemen szerzett mesterdiplom\u00e1t sportpszichol\u00f3gi\u00e1ban \u00e9s 25 \u00e9vesen szerezte meg profi UEFA-edz\u0151i enged\u00e9ly\u00e9t."
    },
    "16825": {
        "pageid": 16825,
        "ns": 0,
        "title": "Tib\u00f3d",
        "extract": "Tib\u00f3d (rom\u00e1nul Tibod) falu Rom\u00e1ni\u00e1ban Hargita megy\u00e9ben."
    },
    "309135": {
        "pageid": 309135,
        "ns": 0,
        "title": "Angol teliv\u00e9r",
        "extract": "Az angol teliv\u00e9r (angolul english thoroughbred horse) a vil\u00e1g egyik legelterjedtebb l\u00f3fajt\u00e1ja, legink\u00e1bb versenyl\u00f3k\u00e9nt ismert. Gyorsas\u00e1g\u00e1r\u00f3l \u00e9s temperamentum\u00e1r\u00f3l ismert. Az angol m\u00e9nesk\u00f6nyv regisztr\u00e1ci\u00f3j\u00e1ban 18 600 kanca szerepel, a k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 nemzetek m\u00e9nesk\u00f6nyveiben \u00f6sszess\u00e9g\u00e9ben megk\u00f6zel\u00edti az egymilli\u00f3t. A hazai \u00e1llom\u00e1ny hozz\u00e1vet\u0151legesen 800 kanc\u00e1t sz\u00e1ml\u00e1l, \u00e9s 400 l\u00f3 \u00e1ll galopptr\u00e9ningben, vagyis versenyez. Az angol teliv\u00e9r \u0151se h\u00e1rom arab m\u00e9n volt. Az ismert \u0151s\u00f6k k\u00f6z\u00fcl az egyiket az 1683-ban B\u00e9cset ostroml\u00f3 (m\u00e1s forr\u00e1sokban a Bud\u00e1t ostroml\u00f3) t\u00f6r\u00f6k\u00f6kt\u0151l zs\u00e1km\u00e1nyolta Robert Byerley dragonyos kapit\u00e1ny. A m\u00e9n neve Byerley Turk volt. A m\u00e1sik m\u00e9n a beduinokt\u00f3l v\u00e1s\u00e1rolt Darley Arabian volt. A Darley csal\u00e1d m\u00e9nese a legjobbak k\u00f6z\u00e9 tartozott Angli\u00e1ban \u00e9s Darley Arabian sz\u00e1mos kit\u0171n\u0151 kanc\u00e1t kapott. Az \u0151 lesz\u00e1rmazottja apai \u00e1gon Kincsem is. A legjobbnak bizonyult lesz\u00e1rmazottja az 1764-ben sz\u00fcletett Eclipse volt, akinek a v\u00e9rvonal\u00e1n kereszt\u00fcl ez a m\u00e9n gyakorolta a legnagyobb hat\u00e1st a fajta kialakul\u00e1s\u00e1ra. A ma \u00e9l\u0151 angol teliv\u00e9rek 90%-a t\u0151le sz\u00e1rmazik. A harmadik \u0151sm\u00e9n a Godolphin lord angol l\u00f3teny\u00e9szt\u0151h\u00f6z ker\u00fclt arab l\u00f3 XV. Lajos francia kir\u00e1ly ist\u00e1ll\u00f3j\u00e1n kereszt\u00fcl ker\u00fclt Angli\u00e1ba, a lovat a kir\u00e1ly 1781-ben kapta aj\u00e1nd\u00e9kba Marokk\u00f3b\u00f3l. Azonban Lajosnak nem tetszett a l\u00f3. Lord Godolphin egy tej\u00e1rus kocsij\u00e1ban tal\u00e1lt r\u00e1 a teliv\u00e9rre. \u00cdgy az angol teliv\u00e9rek \u0151se egy ig\u00e1sl\u00f3 volt. A m\u00e9n Angli\u00e1ban a Godolphin Arabian nevet kapta \u00e9s v\u00e1lt az egyik v\u00e9rvonal alap\u00edt\u00f3j\u00e1v\u00e1. Az egyik els\u0151 csik\u00f3j\u00e1t 1734-ben Cade n\u00e9ven jegyezt\u00e9k be a t\u00f6rzsk\u00f6nyvbe, az angol anyakanca neve Roxana volt."
    },
    "433521": {
        "pageid": 433521,
        "ns": 0,
        "title": "Var\u00e9g \u00fat",
        "extract": "A var\u00e9g \u00fat a var\u00e9gokt\u00f3l (vikingekt\u0151l) a g\u00f6r\u00f6g\u00f6kig (Biz\u00e1ncig) h\u00faz\u00f3d\u00f3, azaz a Balti-tengert \u00e9s a Fekete-tengert \u00f6sszek\u00f6t\u0151 v\u00edzi\u00fat-rendszer neve volt a k\u00f6z\u00e9pkorban. \u00datvonala a Balti-tengert\u0151l a N\u00e9v\u00e1n, a Ladoga-tavon, a Volhovon, az Ilmeny-tavon, a Lovatyon \u00e9s  Dnyeperen a Fekete-tengerig haladt. A 11\u201312. sz\u00e1zad sor\u00e1n a jelent\u0151s\u00e9ge fokozatosan elveszett, majd a mongol h\u00f3d\u00edt\u00e1st k\u00f6vet\u0151en v\u00e9gleg megsz\u0171nt."
    },
    "443898": {
        "pageid": 443898,
        "ns": 0,
        "title": "S\u00e1rgahas\u00fa lev\u00e9lmad\u00e1r",
        "extract": "A s\u00e1rgahas\u00fa lev\u00e9lmad\u00e1r (Chloropsis hardwickii)  a madarak oszt\u00e1ly\u00e1nak ver\u00e9balak\u00faak (Passeriformes)  rendj\u00e9be \u00e9s a lev\u00e9lmad\u00e1rf\u00e9l\u00e9k (Chloropseidae) csal\u00e1dj\u00e1ba tartoz\u00f3 faj."
    },
    "549168": {
        "pageid": 549168,
        "ns": 0,
        "title": "3841 Dicicco",
        "extract": "A 3841 Dicicco (ideiglenes jel\u00f6l\u00e9ssel 1983 VG7) a Naprendszer kisbolyg\u00f3\u00f6v\u00e9ben tal\u00e1lhat\u00f3 aszteroida. Brian A. Skiff fedezte fel 1983. november 4-\u00e9n."
    },
    "597759": {
        "pageid": 597759,
        "ns": 0,
        "title": "Val-de-Marne",
        "extract": "Val-de-Marne (IPA: [\u02ccvald\u0259\u02c8ma\u0281n]) Franciaorsz\u00e1g egyik megy\u00e9je P\u00e1rizs k\u00f6zvetlen szomsz\u00e9ds\u00e1g\u00e1ban."
    },
    "681929": {
        "pageid": 681929,
        "ns": 0,
        "title": "11463 Petrpokorny",
        "extract": "A 11463 Petrpokorny (ideiglenes jel\u00f6l\u00e9ssel (11463) 1981 EN24) a Naprendszer kisbolyg\u00f3\u00f6v\u00e9ben tal\u00e1lhat\u00f3 aszteroida. Schelte J. Bus fedezte fel 1981. m\u00e1rcius 2-\u00e1n."
    },
    "1043901": {
        "pageid": 1043901,
        "ns": 0,
        "title": "Thomas Eisfeld",
        "extract": "Thomas Eisfeld (Finsterwalde, N\u00e9metorsz\u00e1g, 1993. janu\u00e1r 18. \u2013) n\u00e9met labdar\u00fag\u00f3, aki jelenleg az Arsenalban j\u00e1tszik k\u00f6z\u00e9pp\u00e1ly\u00e1sk\u00e9nt."
    },
    "1148235": {
        "pageid": 1148235,
        "ns": 0,
        "title": "I-dinasztia",
        "extract": "Az I (Yi)-dinasztia, vagy az \u00e1ltaluk uralt orsz\u00e1g neve ut\u00e1n: Csoszon (Joseon)-dinasztia, a koreai Csoszon (Joseon) \u00e1llam (1392\u20131897), valamint az azt k\u00f6vet\u0151 Koreai Cs\u00e1sz\u00e1rs\u00e1g (1897\u20131910) uralkod\u00f3csal\u00e1dja. I Szonggje (Yi Seong-gye) alap\u00edtotta 1392-ben. A dinasztia a csondzsu (jeonju)i I kl\u00e1nb\u00f3l sz\u00e1rmazik."
    },
    "1169933": {
        "pageid": 1169933,
        "ns": 0,
        "title": "Gare de la D\u00e9fense",
        "extract": "Gare de la D\u00e9fense vas\u00fat\u00e1llom\u00e1s \u00e9s RER \u00e1llom\u00e1s Franciaorsz\u00e1gban, Puteaux telep\u00fcl\u00e9sen."
    },
    "1241719": {
        "pageid": 1241719,
        "ns": 0,
        "title": "A kis g\u00e9zeng\u00fazok",
        "extract": "A kis g\u00e9zeng\u00fazok (eredeti c\u00edm: The Little Rascals) 1994-ben bemutatott amerikai filmv\u00edgj\u00e1t\u00e9k, amely Hal Roach Kis g\u00e9zeng\u00fazok c\u00edm\u0171 r\u00f6vidfilmsorozata alapj\u00e1n k\u00e9sz\u00fclt. Az \u00e9l\u0151szerepl\u0151s j\u00e1t\u00e9kfilm rendez\u0151je Penelope Spheeris, producere Bill Oakes. A forgat\u00f3k\u00f6nyvet Penelope Spheeris \u00e9s Robert Wolterstorff \u00edrta, a filmet  rendezte, a zen\u00e9j\u00e9t William Ross, Marvin Hatley \u00e9s Leroy Shield szerezte. A mozifilm az Amblin Entertainment \u00e9s a KingWorld Filmed Entertainment gy\u00e1rt\u00e1s\u00e1ban k\u00e9sz\u00fclt, a Universal Pictures forgalmaz\u00e1s\u00e1ban jelent meg.\nAz Amerikai Egyes\u00fclt \u00c1llamokban 1994. augusztus 5-\u00e9n, Magyarorsz\u00e1gon 1995. m\u00e1rcius 30-\u00e1n mutatt\u00e1k be a mozikban."
    },
    "1247770": {
        "pageid": 1247770,
        "ns": 0,
        "title": "Rubercy",
        "extract": "Rubercy telep\u00fcl\u00e9s Franciaorsz\u00e1gban, Calvados megy\u00e9ben. Lakosainak sz\u00e1ma 153 f\u0151 (2021. janu\u00e1r 1.). Rubercy Bernesq, Mandeville-en-Bessin, Saint-Martin-de-Blagny, Saon, Saonnet \u00e9s Tr\u00e9vi\u00e8res k\u00f6zs\u00e9gekkel hat\u00e1ros."
    },
    "1334467": {
        "pageid": 1334467,
        "ns": 0,
        "title": "93-as villamos (egy\u00e9rtelm\u0171s\u00edt\u0151 lap)",
        "extract": "Az al\u00e1bbi telep\u00fcl\u00e9seken k\u00f6zlekednek vagy k\u00f6zlekedtek 93-as jelz\u00e9s\u0171 villamosok:"
    },
    "1408629": {
        "pageid": 1408629,
        "ns": 0,
        "title": "Untersbergstra\u00dfe metr\u00f3\u00e1llom\u00e1s",
        "extract": "A Untersbergstra\u00dfe egy metr\u00f3\u00e1llom\u00e1s N\u00e9metorsz\u00e1gban, a bajor f\u0151v\u00e1rosban, M\u00fcnchenben a m\u00fcncheni metr\u00f3 U2-es, U7-es \u00e9s U8-as vonal\u00e1n."
    },
    "1417116": {
        "pageid": 1417116,
        "ns": 0,
        "title": "Kilija",
        "extract": "Kilija (ukr\u00e1nul \u041a\u0456\u043b\u0456\u044f; oroszul \u041a\u0438\u043b\u0438\u044f, rom\u00e1nul Chilia (Nou\u0103) ukr\u00e1n v\u00e1ros a Duna-delta vid\u00e9k\u00e9n, a rom\u00e1n hat\u00e1r k\u00f6zel\u00e9ben."
    },
    "1499361": {
        "pageid": 1499361,
        "ns": 0,
        "title": "Degener\u00e1lts\u00e1g (gr\u00e1felm\u00e9let)",
        "extract": "A matematika, azon bel\u00fcl a gr\u00e1felm\u00e9let ter\u00fclet\u00e9n egy k-degener\u00e1lt gr\u00e1f olyan ir\u00e1ny\u00edtatlan gr\u00e1f, melynek b\u00e1rmely r\u00e9szgr\u00e1fj\u00e1ban tal\u00e1lhat\u00f3 legfeljebb k foksz\u00e1m\u00fa cs\u00facs: teh\u00e1t a r\u00e9szgr\u00e1f valamely cs\u00facsa a r\u00e9szgr\u00e1fnak k vagy kevesebb \u00e9l\u00e9vel \u00e9rintkezik. Adott gr\u00e1f degener\u00e1lts\u00e1ga az a legkisebb k \u00e9rt\u00e9k, melyre a gr\u00e1f k-degener\u00e1lt. A gr\u00e1f degener\u00e1lts\u00e1ga a gr\u00e1f ritkas\u00e1g\u00e1nak a m\u00e9rt\u00e9ke, \u00e9s konstans faktor t\u00e1vols\u00e1gra tal\u00e1lhat\u00f3 m\u00e1s gr\u00e1f-ritkas\u00e1gi m\u00e9rt\u00e9kekt\u0151l, p\u00e9ld\u00e1ul a gr\u00e1f arboricit\u00e1s\u00e1t\u00f3l.\nA degener\u00e1lts\u00e1g tov\u00e1bbi megnevez\u00e9sei a k-mag sz\u00e1m (k-core number), sz\u00e9less\u00e9g (width) \u00e9s kapcsolts\u00e1g (linkage), l\u00e9nyeg\u00e9t tekintve pedig megegyezik a sz\u00ednez\u00e9si sz\u00e1mmal (coloring number) vagy Szekeres\u2013Wilf-sz\u00e1mmal (Szekeres and  Wilf (1968) ut\u00e1n). A k-degener\u00e1lt gr\u00e1fokat nevezik k-indukt\u00edv gr\u00e1foknak (k-inductive graphs) is. Egy gr\u00e1f degener\u00e1lts\u00e1ga line\u00e1ris id\u0151ben sz\u00e1m\u00edthat\u00f3 a minim\u00e1lis foksz\u00e1m\u00fa cs\u00facsokat ism\u00e9telten elt\u00e1vol\u00edt\u00f3 algoritmus seg\u00edts\u00e9g\u00e9vel. A k-n\u00e1l kisebb foksz\u00e1m\u00fa cs\u00facsok ism\u00e9telt elt\u00e1vol\u00edt\u00e1s\u00e1val kapott \u00f6sszef\u00fcgg\u0151 komponensek a gr\u00e1f k-magjai, \u00e9s a gr\u00e1f degener\u00e1lts\u00e1ga a legnagyobb k \u00e9rt\u00e9k, amire rendelkezik k-maggal."
    },
    "1587902": {
        "pageid": 1587902,
        "ns": 0,
        "title": "Atabek Aziszbekov",
        "extract": "Atabek Aziszbekov (1995. november 6. \u2013) kirgiz k\u00f6t\u00f6ttfog\u00e1s\u00fa birk\u00f3z\u00f3. A 2018-as birk\u00f3z\u00f3-vil\u00e1gbajnoks\u00e1gon a bronzm\u00e9rk\u0151z\u00e9sig jutott 82 kg-os s\u00falycsoportban, szabadfog\u00e1sban. K\u00e9tszeres vil\u00e1gbajnoki ez\u00fcst\u00e9rmes birk\u00f3z\u00f3. A 2017-es Bels\u0151-\u00c1zsia J\u00e1t\u00e9kokon ez\u00fcst\u00e9rmet szerzett 80 kg-ban."
    },
    "1590610": {
        "pageid": 1590610,
        "ns": 0,
        "title": "Volkswagen Transporter",
        "extract": "A Volkswagen Transporter a n\u00e9met Volkswagen \u00e1ltal gy\u00e1rtott mikrobusz, amely 1950 \u00f3ta van gy\u00e1rt\u00e1sban. A t\u00edpus t\u00f6bb \u00e9vtized alatt sok fejl\u0151d\u00e9sen \u00e9s elnevez\u00e9si v\u00e1ltoz\u00e1son esett \u00e1t; 2022-t\u0151l Transporter n\u00e9ven nem gy\u00e1rtanak Volkswagent, de azon alapul\u00f3 modellek l\u00e9teznek."
    },
    "1678338": {
        "pageid": 1678338,
        "ns": 0,
        "title": "2020-as Australian Open \u2013 n\u0151i p\u00e1ros",
        "extract": "Ez a sz\u00f3cikk tartalmazza a 2020-as Australian Open n\u0151i p\u00e1ros m\u00e9rk\u0151z\u00e9seit.\nA c\u00edmv\u00e9d\u0151 az ausztr\u00e1l Samantha Stosur \u00e9s a k\u00ednai Csang Suaj p\u00e1rosa volt, akik azonban ebben az \u00e9vben nem egy\u00fctt indultak. M\u00e1r az olimpi\u00e1ra gondolva Stosur p\u00e1rja az ausztr\u00e1l Ellen Perez volt, m\u00edg Csang Suaj a k\u00ednai Peng Suaj p\u00e1rjak\u00e9nt vett r\u00e9szt az idei torn\u00e1n. Ebben az \u00e9vben Samantha Stosur \u00e9s Csang Suaj p\u00e1rosa is az els\u0151 fordul\u00f3ban esett ki.\nA n\u0151i p\u00e1rosok verseny\u00e9n k\u00e9t magyar kapott lehet\u0151s\u00e9get az indul\u00e1sra. Babos T\u00edmea a francia Kristina Mladenovic p\u00e1rjak\u00e9nt 2018-ban m\u00e1r megszerezte a tr\u00f3fe\u00e1t, \u00e9s ebben az \u00e9vben a 2019-es d\u00f6nt\u0151ben elszenvedett veres\u00e9gen igyekeztek jav\u00edtani. Stoll\u00e1r Fanny p\u00e1rosban el\u0151sz\u00f6r indul az Australian Openen, p\u00e1rja az ukr\u00e1n Dajana Jasztremszka volt, \u00e9s az els\u0151 k\u00f6rben estek ki.\nA gy\u0151zelmet 2018 ut\u00e1n ism\u00e9t Babos T\u00edmea \u00e9s Kristina Mladenovic p\u00e1rosa szerezte meg, miut\u00e1n a d\u00f6nt\u0151ben 6\u20132, 6\u20131 ar\u00e1nyban legy\u0151zt\u00e9k az els\u0151 kiemelt tajvani Hszie Su-vej \u00e9s a cseh Barbora Str\u00fdcov\u00e1 p\u00e1ros\u00e1t. Ezzel Babos T\u00edmea a harmadik, Kristina Mladenovic a negyedik p\u00e1ros Grand Sam-tornagy\u0151zelm\u00e9t szerezte."
    },
    "1767466": {
        "pageid": 1767466,
        "ns": 0,
        "title": "Banja Luka-i Egyetem",
        "extract": "A Banja Luka-i Egyetem (szerb nyelven \u0423\u043d\u0438\u0432\u0435\u0440\u0437\u0438\u0442\u0435\u0442 \u0443 \u0411\u0430\u045a\u043e\u0458 \u041b\u0443\u0446\u0438) Bosznia-Hercegovina m\u00e1sodik legr\u00e9gebbi egyeteme, a fels\u0151oktat\u00e1s \"z\u00e1szl\u00f3shaj\u00f3ja\" a Boszniai Szerb K\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1gban. A 2018\u20132019-es tan\u00e9vre 11 186 di\u00e1k \u00edratkozott be.\nA QS World University Rankings szerint 2021-ben a Banja Luka-i Egyetem a 301-350. hely k\u00f6z\u00f6tt \u00e1ll a fejl\u0151d\u0151 eur\u00f3pai orsz\u00e1gok \u00e9s K\u00f6z\u00e9p-\u00c1zsia rangsor\u00e1ban. \nAz egyetem azokb\u00f3l a karokb\u00f3l n\u0151tt ki, amelyeket a m\u00e1sodik vil\u00e1gh\u00e1bor\u00fat k\u00f6vet\u0151en alap\u00edtottak Banja Luk\u00e1ban, ak\u00e1r f\u00fcggetlen oktat\u00e1si int\u00e9zm\u00e9nyk\u00e9nt, ak\u00e1r a Szarajev\u00f3i Egyetem tagozatak\u00e9nt. A Banja Luka-i Egyetem szoros kapcsolatban \u00e1ll a volt jugoszl\u00e1v \u00e1llamok oktat\u00e1si int\u00e9zm\u00e9nyeivel, els\u0151sorban a szerbiaiakkal."
    },
    "78788": {
        "pageid": 78788,
        "ns": 0,
        "title": "94 (sz\u00e1m)",
        "extract": "A 94 (r\u00f3mai sz\u00e1mmal: XCIV) a 93 \u00e9s 95 k\u00f6z\u00f6tt tal\u00e1lhat\u00f3 term\u00e9szetes sz\u00e1m."
    },
    "151245": {
        "pageid": 151245,
        "ns": 0,
        "title": "Peth\u0151 Attila",
        "extract": "Peth\u0151 Attila (S\u00e1toralja\u00fajhely, 1950. febru\u00e1r 26. \u2013) magyar matematikus, egyetemi tan\u00e1r, a Magyar Tudom\u00e1nyos Akad\u00e9mia rendes tagja."
    },
    "286142": {
        "pageid": 286142,
        "ns": 0,
        "title": "Como",
        "extract": "Como (lombardul Comm) v\u00e1ros az olaszorsz\u00e1gi Lombardi\u00e1ban. A Com\u00f3i-t\u00f3 d\u00e9lnyugati cs\u00fccsk\u00e9ben fekszik, Mil\u00e1n\u00f3t\u00f3l 45 km-re \u00e9szakra. Como megye sz\u00e9khelye."
    },
    "330782": {
        "pageid": 330782,
        "ns": 0,
        "title": "1989-es Superbike-vil\u00e1gbajnoks\u00e1g",
        "extract": "Az 1989-es Superbike-vil\u00e1gbajnoks\u00e1g volt a m\u00e1sodik szezon a sport\u00e1g t\u00f6rt\u00e9net\u00e9ben. A m\u00e1rcius 27-\u00e9n kezd\u0151d\u0151 \u00e9s november 19-\u00e9n v\u00e9gz\u0151d\u0151 bajnoks\u00e1got az amerikai Fred Merkel nyerte."
    },
    "350910": {
        "pageid": 350910,
        "ns": 0,
        "title": "Atomhatalom",
        "extract": "Az atomhatalom olyan \u00e1llam, amely nukle\u00e1ris fegyverekkel \u00e9s az ehhez sz\u00fcks\u00e9ges sz\u00e1ll\u00edt\u00f3eszk\u00f6z\u00f6kkel rendelkezik, azaz k\u00e9pes atomfegyverek bevet\u00e9s\u00e9re. 2020-ig nyolc szuver\u00e9n \u00e1llam jelentette be nyilv\u00e1nosan az atomfegyverek sikeres kifejleszt\u00e9s\u00e9t."
    },
    "519760": {
        "pageid": 519760,
        "ns": 0,
        "title": "Antonietta",
        "extract": "Az Antonietta n\u0151i n\u00e9v az Ant\u00f3nia olasz kicsiny\u00edt\u0151k\u00e9pz\u0151s sz\u00e1rmaz\u00e9ka."
    },
    "707479": {
        "pageid": 707479,
        "ns": 0,
        "title": "N\u00e9gyesy L\u00e1szl\u00f3",
        "extract": "N\u00e9gyesy L\u00e1szl\u00f3 (Szentes, 1861. m\u00e1rcius 6. \u2013 Budapest, J\u00f3zsefv\u00e1ros, 1933. janu\u00e1r 7.) irodalomt\u00f6rt\u00e9n\u00e9sz, eszt\u00e9ta, stiliszta, a Magyar Tudom\u00e1nyos Akad\u00e9mia rendes, majd tiszteleti tagja. F\u0151 kutat\u00e1si ter\u00fclete a romantika el\u0151tti, \u00fajkori klasszikus magyar l\u00edra alakul\u00e1s\u00e1nak verstani \u00e9s eszt\u00e9tikai vizsg\u00e1lata volt, e korszak t\u00f6bb k\u00f6lt\u0151j\u00e9nek \u00e9letm\u0171v\u00e9t dolgozta fel \u00e9s rendezte sajt\u00f3 al\u00e1. K\u00e9t \u00e9vtizeden kereszt\u00fcl, 1911-t\u0151l 1932-ig volt el\u0151bb a magyar irodalomt\u00f6rt\u00e9net, majd az eszt\u00e9tika tansz\u00e9kvezet\u0151 tan\u00e1ra a budapesti P\u00e1zm\u00e1ny P\u00e9ter Tudom\u00e1nyegyetemen. Itt tartotta az irodalomt\u00f6rt\u00e9net-\u00edr\u00e1sunkban legend\u00e1ss\u00e1 v\u00e1lt, t\u00f6bb 20. sz\u00e1zadi l\u00edrikus \u2013 Juh\u00e1sz Gyula, Babits Mih\u00e1ly, Kosztol\u00e1nyi Dezs\u0151, T\u00f3th \u00c1rp\u00e1d \u00e9s m\u00e1sok \u2013 k\u00f6lt\u0151i indul\u00e1s\u00e1t \u00f6szt\u00f6nz\u0151 N\u00e9gyesy-szemin\u00e1riumokat."
    },
    "711520": {
        "pageid": 711520,
        "ns": 0,
        "title": "Navratil \u00c1kos",
        "extract": "Szal\u00f3ki Navratil \u00c1kos Ferenc Mih\u00e1ly (Budapest, 1875. m\u00e1jus 20. \u2013 Budapest, 1952. febru\u00e1r 29.) k\u00f6zgazd\u00e1sz, jogtud\u00f3s, a Magyar Tudom\u00e1nyos Akad\u00e9mia rendes tagja. Heller Farkas mellett a k\u00e9t vil\u00e1gh\u00e1bor\u00fa k\u00f6z\u00f6tti k\u00f6zgazdas\u00e1gtan kiemelked\u0151 jelent\u0151s\u00e9g\u0171 alakja volt, a gazdas\u00e1g interdiszciplin\u00e1ris vizsg\u00e1lata ter\u00e9n iskolateremt\u0151 elm\u00e9leti munk\u00e1t fejtett ki. 1905-t\u0151l 1918-ig a kolozsv\u00e1ri, 1918-t\u00f3l 1948-ig a budapesti tudom\u00e1nyegyetemen oktatott a k\u00f6zgazdas\u00e1gtan \u00e9s p\u00e9nz\u00fcgytan tansz\u00e9kvezet\u0151 egyetemi tan\u00e1rak\u00e9nt.\nNavratil Imre (1833\u20131919) orvos, f\u00fcl-orr-g\u00e9g\u00e9sz, seb\u00e9sz fia."
    },
    "934303": {
        "pageid": 934303,
        "ns": 0,
        "title": "Michael Haneke",
        "extract": "Michael Haneke (M\u00fcnchen, 1942. m\u00e1rcius 23.) BAFTA- \u00e9s h\u00e1romszor C\u00e9sar-d\u00edjas osztr\u00e1k filmrendez\u0151, a modern mozg\u00f3k\u00e9pm\u0171v\u00e9szet egyik legkimagasl\u00f3bb mestere. Filmjei a modern t\u00e1rsadalom szoci\u00e1lis probl\u00e9m\u00e1ival \u00e9s hib\u00e1ival foglalkoznak majdnem a siv\u00e1rs\u00e1gig visszafogott st\u00edlusban. Haneke telev\u00edzi\u00f3- sz\u00ednh\u00e1z- \u00e9s filmrendez\u00e9ssel is foglalkozott. Filmes munk\u00e1ss\u00e1g\u00e1n k\u00edv\u00fcl rendez\u00e9st tan\u00edt a b\u00e9csi Filmakad\u00e9mi\u00e1n.\n2009-ben a Feh\u00e9r szalag (2009), valamint 2012-ben a  Szerelem (2012) c\u00edm\u0171 filmj\u00e9vel is elnyerte a Cannes-i fesztiv\u00e1l f\u0151d\u00edj\u00e1t, az Arany P\u00e1lm\u00e1t."
    },
    "959911": {
        "pageid": 959911,
        "ns": 0,
        "title": "Gegarkunik tartom\u00e1ny",
        "extract": "Gegarkunik (\u00f6rm\u00e9ny\u00fcl:\u0533\u0565\u0572\u0561\u0580\u0584\u0578\u0582\u0576\u056b\u0584) \u00d6rm\u00e9nyorsz\u00e1g keleti r\u00e9sz\u00e9n fekv\u0151 tartom\u00e1ny (marz), sz\u00e9khelye Gavar. Az orsz\u00e1g legnagyobb tartom\u00e1nya. \u00c9szakr\u00f3l Tavus, keletr\u0151l Kotajk, d\u00e9lkeletr\u0151l Ararat \u00e9s d\u00e9lr\u0151l meg Vajoz Dzor hat\u00e1rolja. Itt tal\u00e1lhat\u00f3 \u00d6rm\u00e9nyorsz\u00e1g legnagyobb tava is, a Szev\u00e1n-t\u00f3."
    },
    "1057111": {
        "pageid": 1057111,
        "ns": 0,
        "title": "V\u00e1mos Tam\u00e1s",
        "extract": "V\u00e1mos Tam\u00e1s (Budapest, 1938. szeptember 21. \u2013) magyar operat\u0151r, filmrendez\u0151, egyetemi tan\u00e1r."
    },
    "1081333": {
        "pageid": 1081333,
        "ns": 0,
        "title": "R34 (l\u00e9ghaj\u00f3)",
        "extract": "Az R34 egy merev v\u00e1zas angol l\u00e9ghaj\u00f3 volt, amely 1919 j\u00fanius\u00e1ban el\u0151sz\u00f6r rep\u00fclte \u00e1t megszak\u00edt\u00e1s n\u00e9lk\u00fcl az Atlanti-\u00f3ce\u00e1nt."
    },
    "1263045": {
        "pageid": 1263045,
        "ns": 0,
        "title": "Z\u00e1blat\u00ed (Prachaticei j\u00e1r\u00e1s)",
        "extract": "Z\u00e1blat\u00ed telep\u00fcl\u00e9s Csehorsz\u00e1gban, a Prachaticei j\u00e1r\u00e1sban. Z\u00e1blat\u00ed Z\u00e1brd\u00ed, Prachatice, Buk, Kratu\u0161\u00edn, Volary \u00e9s Zbytiny telep\u00fcl\u00e9sekkel hat\u00e1ros.  Lakosainak sz\u00e1ma 311 f\u0151 (2024. janu\u00e1r 1.)."
    },
    "1485061": {
        "pageid": 1485061,
        "ns": 0,
        "title": "Ruislip Gardens metr\u00f3\u00e1llom\u00e1s",
        "extract": "A Ruislip Gardens a londoni metr\u00f3 egyik \u00e1llom\u00e1sa az 5-\u00f6s z\u00f3n\u00e1ban, a Central line \u00e9rinti."
    },
    "1519967": {
        "pageid": 1519967,
        "ns": 0,
        "title": "Pro Architectura d\u00edj",
        "extract": "A Pro Architectura d\u00edj 1992 \u00f3ta adom\u00e1nyozott magyar \u00e9p\u00edt\u00e9szeti \u00e9s urbanisztikai elismer\u00e9s, amelyet az illet\u00e9kes miniszter \u00edt\u00e9l meg \u201ea magyar \u00e9p\u00edt\u00e9szeti kult\u00fara n\u00e9pszer\u0171s\u00edt\u00e9s\u00e9ben, a min\u0151s\u00e9gi \u00e9p\u00edtett k\u00f6rnyezet l\u00e9trehoz\u00e1s\u00e1ban, az \u00e9p\u00edt\u00e9szeti \u00e9rt\u00e9kek meg\u00f3v\u00e1s\u00e1ban, \u00e9s az \u00e9p\u00edt\u00e9szeti szeml\u00e9letform\u00e1l\u00e1sban kifejtett tev\u00e9kenys\u00e9g\u00e9rt, valamint a Nemzeti \u00e9p\u00edt\u00e9szetpolitika c\u00e9ljai \u00e9rdek\u00e9ben el\u00e9rt kiemelked\u0151 eredm\u00e9nyek elismer\u00e9sek\u00e9nt\u201d. A magyar \u00e9p\u00edt\u00e9szeti elismer\u00e9sek rangsor\u00e1ban a Pro Architectura d\u00edj az Ybl Mikl\u00f3s-d\u00edjat k\u00f6veti.\n\n"
    },
    "1544069": {
        "pageid": 1544069,
        "ns": 0,
        "title": "Gresham Central p\u00e1lyaudvar",
        "extract": "A Gresham Central p\u00e1lyaudvar \u00e1tsz\u00e1ll\u00f3pont az Oregon \u00e1llambeli Greshamben, ahol a TriMet \u00e9s a Sandy Area Metro aut\u00f3buszai, valamint a Metropolitan Area Express k\u00e9k vonala k\u00f6z\u00f6tt lehet \u00e1tsz\u00e1llni.\nAz \u00e1llom\u00e1s a v\u00e1ros k\u00f6z\u00e9ps\u0151 r\u00e9sz\u00e9n, az \u00e9szaknyugati Kelly sug\u00e1r\u00fat \u00e9s az \u00e9szaknyugati Nyolcadik utca keresztez\u0151d\u00e9s\u00e9ben tal\u00e1lhat\u00f3.\nA meg\u00e1ll\u00f3 a megnyit\u00e1st\u00f3l 1988 szeptember\u00e9ig a n\u00e9gyes, 2012 szeptember\u00e9ig, a z\u00f3narendszer felsz\u00e1mol\u00e1s\u00e1ig pedig a h\u00e1rmas tarifaz\u00f3n\u00e1ba tartozott."
    },
    "1582499": {
        "pageid": 1582499,
        "ns": 0,
        "title": "Pfeifer & Langen",
        "extract": "A Pfeifer & Langen GmbH & Co. KG k\u00f6lni sz\u00e9khely\u0171 n\u00e9met cukoripari v\u00e1llalat, a S\u00fcdzucker \u00e9s Nordzucker ut\u00e1n a harmadik legnagyobb az orsz\u00e1gban. K\u00f6lner Zucker \u00e9s Diamant Zucker m\u00e1rkanevek alatt a h\u00e1ztart\u00e1sok \u00e9s az ipar sz\u00e1m\u00e1ra forgalmaz term\u00e9keket. Cukorgy\u00e1rai N\u00e9metorsz\u00e1gban (Kalkar, Elsdorf, Euskirchen, J\u00fclich, Lage \u00e9s K\u00f6nnern), Lengyelorsz\u00e1gban (\u015aroda Wielkopolska, Gosty\u0144, Miejska G\u00f3rka) \u00e9s Rom\u00e1ni\u00e1ban (Nagyv\u00e1rad) tal\u00e1lhat\u00f3ak. 2016-ban 1277 f\u0151s l\u00e9tsz\u00e1m\u00e1val 750 milli\u00f3 eur\u00f3nyi \u00e1rbev\u00e9telt \u00e9rt el. A c\u00e9g megalakul\u00e1sa \u00f3ta csal\u00e1di tulajdonban \u00e1ll."
    },
    "1630657": {
        "pageid": 1630657,
        "ns": 0,
        "title": "Ivan Gudelj",
        "extract": "Ivan Gudelj (Imotski, 1960. \u00e1prilis 21. \u2013) jugoszl\u00e1v v\u00e1logatott horv\u00e1t labdar\u00fag\u00f3, k\u00f6z\u00e9pp\u00e1ly\u00e1s, edz\u0151."
    },
    "1720730": {
        "pageid": 1720730,
        "ns": 0,
        "title": "Rocketdyne F\u20131",
        "extract": "A Rocketdyne F\u20131 hajt\u00f3m\u0171 egy g\u00e1zgener\u00e1toros rak\u00e9tahajt\u00f3m\u0171 volt, amelyet az Egyes\u00fclt \u00c1llamokban fejlesztettek a NASA Saturn V holdrak\u00e9t\u00e1ja sz\u00e1m\u00e1ra az 1950-es \u00e9vek v\u00e9g\u00e9n. A hajt\u00f3m\u0171vet a North American rep\u00fcl\u0151g\u00e9pgy\u00e1r \u00e1ltal alap\u00edtott hajt\u00f3m\u0171gy\u00e1rt\u00f3 a Rocketdyne kapta a fejleszt\u00e9s feladat\u00e1t, amely a H\u20131 hajt\u00f3m\u0171 mellett a NASA sz\u00e1m\u00e1ra fejlesztend\u0151 Saturn rak\u00e9tacsal\u00e1d f\u0151 hajt\u00f3m\u0171 t\u00edpusa lett, \u00e9s mint ilyen az amerikai Holdra sz\u00e1ll\u00e1s egyik kulcsfejleszt\u00e9sek\u00e9nt jelent meg. \nA hajt\u00f3m\u0171vet kiz\u00e1r\u00f3lag a Saturn V rak\u00e9t\u00e1ban, annak is az els\u0151, S\u2013IC jel\u0171 fokozat\u00e1ban haszn\u00e1lt\u00e1k, sz\u00e1m szerint \u00f6t\u00f6t egy-egy fokozatban \u2013 a vadonat\u00faj rak\u00e9ta\u00e9p\u00edt\u00e9si elvet, a cluster (csokorba k\u00f6t\u00f6tt) hajt\u00f3m\u0171vek elv\u00e9t alkalmazva. 7000 kN-t meghalad\u00f3 tol\u00f3erej\u00e9vel (\u00e9s az \u00f6t hajt\u00f3m\u0171, 35 000 kN-t meghalad\u00f3 \u00f6ssz tol\u00f3erej\u00e9vel) m\u00e1ig kiv\u00e9teles teljes\u00edtm\u00e9ny\u0171 eszk\u00f6znek sz\u00e1m\u00edt"
    },
    "1979613": {
        "pageid": 1979613,
        "ns": 0,
        "title": "Grundschrift",
        "extract": "A Grundschrift (alap\u00edr\u00e1s) a hamburgi iskol\u00e1k \u00e1ltal elfogadott egyszer\u0171s\u00edtett k\u00e9z\u00edr\u00e1s, amelyet 2011-ben a N\u00e9met \u00c1ltal\u00e1nos Iskolai Tan\u00e1rok Orsz\u00e1gos Sz\u00f6vets\u00e9ge is t\u00e1mogatott.\nA n\u00e9met iskol\u00e1kban h\u00e1rom k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 k\u00e9z\u00edr\u00e1s haszn\u00e1latos: az 1953-ban bevezetett Lateinische Ausgangsschrift, az 1968-ban bevezetett Schulausgangsschrift \u00e9s az 1969-ben bevezetett Vereinfachte Ausgangsschrift. Ezeket v\u00e1ltan\u00e1 fel \u2013 egys\u00e9ges k\u00e9z\u00edr\u00e1si rendszert eredm\u00e9nyezve \u2013 a Grundschrift.\nA Grundschrift bet\u0171it k\u00fcl\u00f6n-k\u00fcl\u00f6n, \u201et\u00f6mb\u00f6kben\u201d \u00edrj\u00e1k, ak\u00e1r a nyomtatott bet\u0171ket, szemben a foly\u00f3\u00edr\u00e1ssal, amelyben a bet\u0171k egym\u00e1shoz kapcsol\u00f3dnak."
    },
    "42322": {
        "pageid": 42322,
        "ns": 0,
        "title": "Cs\u00e1voly",
        "extract": "Cs\u00e1voly (n\u00e9met\u00fcl: Tschawal, horv\u00e1tul: \u010cavolj) k\u00f6zs\u00e9g B\u00e1cs-Kiskun v\u00e1rmegye Bajai j\u00e1r\u00e1s\u00e1ban."
    },
    "263860": {
        "pageid": 263860,
        "ns": 0,
        "title": "Madagaszk\u00e1ri kakukkh\u00e9ja",
        "extract": "A madagaszk\u00e1ri kakukkh\u00e9ja (Aviceda madagascariensis) a madarak oszt\u00e1ly\u00e1nak v\u00e1g\u00f3mad\u00e1r-alak\u00faak (Accipitriformes) rendj\u00e9be, ezen bel\u00fcl a v\u00e1g\u00f3mad\u00e1rf\u00e9l\u00e9k (Accipitridae)  csal\u00e1dj\u00e1ba \u00e9s a  dar\u00e1zs\u00f6lyvform\u00e1k (Perninae) alcsal\u00e1dj\u00e1ba tartoz\u00f3 faj."
    },
    "358734": {
        "pageid": 358734,
        "ns": 0,
        "title": "Entz G\u00e9za (biol\u00f3gus, 1842\u20131919)",
        "extract": "id\u0151sb. mez\u0151kom\u00e1romi Entz G\u00e9za, (Mez\u0151-Kom\u00e1rom, 1842. m\u00e1rcius 29. \u2013 Budapest, 1919. december 4.) magyar biol\u00f3gus, zool\u00f3gus, egyetemi tan\u00e1r, a Magyar Tudom\u00e1nyos Akad\u00e9mia tagja. B\u00e1r az els\u0151k k\u00f6z\u00f6tt ismertette Magyarorsz\u00e1gon Charles Darwin A fajok eredete c\u00edm\u0171 munk\u00e1j\u00e1t, k\u00e9s\u0151bb antidarwinista n\u00e9zeteket k\u00e9pviselt."
    },
    "431379": {
        "pageid": 431379,
        "ns": 0,
        "title": "1997-es konf\u00f6der\u00e1ci\u00f3s kupa",
        "extract": "Az 1997-es konf\u00f6der\u00e1ci\u00f3s kupa volt az els\u0151 torna, amit a FIFA szervezett, mivel az ezt megel\u0151z\u0151 kor\u00e1bbi k\u00e9t sorozatot Fahd kir\u00e1ly kup\u00e1nak nevezt\u00e9k. Imm\u00e1r harmadik alkalommal is Sza\u00fad-Ar\u00e1bia adott otthont 1997. december 12. \u00e9s december 21. k\u00f6z\u00f6tt. Ezen a torn\u00e1n fordult el\u0151 el\u0151sz\u00f6r, hogy mind a 6 sz\u00f6vets\u00e9gb\u0151l legal\u00e1bb egy v\u00e1logatott k\u00e9pviseltette mag\u00e1t. A d\u00f6nt\u0151t Braz\u00edlia nyerte, miut\u00e1n ki\u00fct\u00e9ses 6-0-s veres\u00e9get m\u00e9rt Ausztr\u00e1lia legjobbjaira."
    },
    "909615": {
        "pageid": 909615,
        "ns": 0,
        "title": "Fels\u0151porumb\u00e1k",
        "extract": "Fels\u0151porumb\u00e1k (rom\u00e1nul: Porumbacu de Sus, n\u00e9met\u00fcl: Oberbornbach) falu Rom\u00e1ni\u00e1ban, Erd\u00e9lyben, Szeben megy\u00e9ben."
    },
    "910614": {
        "pageid": 910614,
        "ns": 0,
        "title": "Vay \u00c1brah\u00e1m",
        "extract": "Gr\u00f3f vajai \u00e9s luskodi Vay \u00c1brah\u00e1m (Als\u00f3zsolca, 1789. j\u00falius 13. \u2013 Berkesz, 1855. m\u00e1rcius 3.) f\u0151isp\u00e1n, orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9si k\u00e9pvisel\u0151, f\u00f6ldbirtokos, az MTA egyik alap\u00edt\u00f3 \u00e9s igazgat\u00f3s\u00e1gi tagja."
    },
    "1100173": {
        "pageid": 1100173,
        "ns": 0,
        "title": "Otaru",
        "extract": "Otaru (\u5c0f\u6a3d\u5e02; Hepburn: Otaru-shi) v\u00e1ros \u00e9s kik\u00f6t\u0151 Siribesiben, \u00e9szaknyugatra Szappor\u00f3t\u00f3l (Hokkaid\u00f3, Jap\u00e1n). A v\u00e1ros az Isikari-\u00f6b\u00f6llel szemben van \u00e9s r\u00e9g\u00f3ta szolg\u00e1l f\u0151 kik\u00f6t\u0151jek\u00e9nt az \u00f6b\u00f6lnek. Sok t\u00f6rt\u00e9nelmi \u00e9p\u00fcleteivel Otaru n\u00e9pszer\u0171 turisztikai c\u00e9lpont, mivel csak 25 perces aut\u00f3\u00fatra van Szappor\u00f3t\u00f3l.\n2011. j\u00falius 31-t\u0151l a v\u00e1ros becs\u00fclt lakoss\u00e1ga 131 706 f\u0151, ebb\u0151l 67 308 h\u00e1ztart\u00e1s \u00e9s a n\u00e9ps\u0171r\u0171s\u00e9ge 541,76 f\u0151/km\u00b2. A teljes ter\u00fclete 243,13 km\u00b2. Hab\u00e1r ez a legnagyobb v\u00e1ros Siribesi alprefekt\u00far\u00e1ban, az alprefekt\u00fara f\u0151v\u00e1rosa m\u00e9gis a k\u00f6zpontilag elhelyezked\u0151 Kuccsan."
    },
    "1188768": {
        "pageid": 1188768,
        "ns": 0,
        "title": "Stazione di Vallecrosia",
        "extract": "Stazione di Vallecrosia vas\u00fat\u00e1llom\u00e1s Olaszorsz\u00e1gban, Vallecrosia telep\u00fcl\u00e9sen."
    },
    "1400604": {
        "pageid": 1400604,
        "ns": 0,
        "title": "474-es busz",
        "extract": "A 474-es jelz\u00e9s\u0171 aut\u00f3busz G\u00f6d\u00f6ll\u0151 egyik helyi j\u00e1rata, az Aut\u00f3busz-\u00e1llom\u00e1s \u00e9s a Kir\u00e1lytelep k\u00f6z\u00f6tt k\u00f6zlekedik k\u00f6rforgalomban, mindk\u00e9t ir\u00e1nyban. A vonalat a Vol\u00e1nbusz \u00fczemelteti. 2017. okt\u00f3ber 15-\u00e9t\u0151l a kor\u00e1bbi 4E viszonylat helyett k\u00f6zlekedik."
    },
    "1432053": {
        "pageid": 1432053,
        "ns": 0,
        "title": "P\u00e1rizs\u2013Lille-vas\u00fatvonal",
        "extract": "A P\u00e1rizs\u2013Lille-vas\u00fatvonal egy 251 km hossz\u00fas\u00e1g\u00fa, 25 kV 50 Hz \u00e1ramrendszerrel villamos\u00edtott, norm\u00e1l nyomt\u00e1vols\u00e1g\u00fa, v\u00e9gig k\u00e9tv\u00e1g\u00e1ny\u00fa vas\u00fati p\u00e1lya k\u00e9tv\u00e1g\u00e1ny\u00fa vas\u00fati f\u0151vonal Franciaorsz\u00e1gban P\u00e1rizs \u00e9s Lille k\u00f6z\u00f6tt. Sz\u00e1rnyvonalai kapcsolatot biztos\u00edtanak Belgium \u00e9s Nagy-Britannia fel\u00e9. 1846. j\u00fanius 20-\u00e1n ny\u00edlt meg, ezzel Franciaorsz\u00e1g legid\u0151sebb vas\u00fatvonalai k\u00f6z\u00e9 tartozik. A vonatok enged\u00e9lyezett legnagyobb sebess\u00e9ge 160 km/h.\nMiut\u00e1n megny\u00edlt az LGV Nord nagysebess\u00e9g\u0171 vonal P\u00e1rizs \u00e9s Lyon k\u00f6z\u00f6tt 1993-ban, a jelent\u0151s\u00e9ge cs\u00f6kkent az (els\u0151sorban t\u00e1vols\u00e1gi \u00e9s nemzetk\u00f6zi) utasforgalomban."
    },
    "1445738": {
        "pageid": 1445738,
        "ns": 0,
        "title": "Mjong-tong \u00e1llom\u00e1s",
        "extract": "Mjong-tong (Myeong-dong) \u00e1llom\u00e1s a sz\u00f6uli metr\u00f3 4-es vonal\u00e1nak \u00e1llom\u00e1sa, mely Sz\u00f6ul Csung-ku (Jung-gu) ker\u00fclet\u00e9ben tal\u00e1lhat\u00f3. A k\u00f6zelben tal\u00e1lhat\u00f3 az N Seoul Tower \u00e9s a Mjong-tong (Myeong-dong) bev\u00e1s\u00e1rl\u00f3negyed, mely a k\u00e1v\u00e9z\u00f3ir\u00f3l, m\u00e1rk\u00e1s divat\u00fczleteir\u0151l \u00e9s utcai \u00e9teleir\u0151l ismert."
    },
    "1498587": {
        "pageid": 1498587,
        "ns": 0,
        "title": "Suzan Farmer",
        "extract": "Suzan Farmer (Kent, 1942. j\u00fanius 16. \u2013 2017. szeptember 17.) angol sz\u00edn\u00e9szn\u0151."
    },
    "1512923": {
        "pageid": 1512923,
        "ns": 0,
        "title": "Herpsilochmus motacilloides",
        "extract": "A Herpsilochmus motacilloides a madarak oszt\u00e1ly\u00e1nak ver\u00e9balak\u00faak (Passeriformes) rendj\u00e9be \u00e9s a hangy\u00e1szmad\u00e1rf\u00e9l\u00e9k (Thamnophilidae) csal\u00e1dj\u00e1ba tartoz\u00f3 faj."
    },
    "1575775": {
        "pageid": 1575775,
        "ns": 0,
        "title": "Bolg\u00e1r C\u00e1rs\u00e1g",
        "extract": "A Bolg\u00e1r C\u00e1rs\u00e1g (bolg\u00e1rul: \u0426\u0430\u0440\u0441\u0442\u0432\u043e \u0411\u044a\u043b\u0433\u0430\u0440\u0438\u044f) vagy m\u00e1s n\u00e9ven Bolg\u00e1r Kir\u00e1lys\u00e1g vagy Harmadik Bolg\u00e1r C\u00e1rs\u00e1g alkotm\u00e1nyos monarchia volt Kelet- \u00e9s D\u00e9lkelet-Eur\u00f3p\u00e1ban. 1908. okt\u00f3ber 5-\u00e9n lett fejedelems\u00e9gb\u0151l kir\u00e1lys\u00e1g. A f\u00fcggetlens\u00e9g kiki\u00e1lt\u00e1s\u00e1n\u00e1l I.Ferdin\u00e1ndot koron\u00e1zt\u00e1k meg mint els\u0151 c\u00e1rt f\u0151leg a h\u00e1bor\u00fas tervei miatt, \u00e9s mert minden lehet\u0151s\u00e9get megkeresett az\u00e9rt, hogy egyes\u00edtse a bolg\u00e1r t\u00f6bbs\u00e9g\u0171 ter\u00fcleteket a Balk\u00e1n-f\u00e9lszigeten (ter\u00fcleteket, melyeket elvettek Bulg\u00e1ri\u00e1t\u00f3l a Berlini b\u00e9keszerz\u0151d\u00e9sben az Oszm\u00e1n Birodalom jav\u00e1ra).\nAz orsz\u00e1g fenn\u00e1ll\u00e1sa alatt szinte \u00e1lland\u00f3an hadban \u00e1llt, \u00edgy kapta becenev\u00e9t: a \u201eBalk\u00e1ni Poroszorsz\u00e1g\u201d. A c\u00e1rs\u00e1g els\u0151 k\u00e9t \u00e9v\u00e9ben 5 milli\u00f3s lakoss\u00e1g\u00e1b\u00f3l 1 milli\u00f3t mobiliz\u00e1lni tudott, \u00e9s a k\u00f6vetkez\u0151 10 \u00e9vben (1910\u20131920) h\u00e1rom h\u00e1bor\u00faban vett r\u00e9szt: az els\u0151 Balk\u00e1n-h\u00e1bor\u00faban, a m\u00e1sodik Balk\u00e1n-h\u00e1bor\u00faban \u00e9s az els\u0151 vil\u00e1gh\u00e1bor\u00faban. Az els\u0151 vil\u00e1gh\u00e1bor\u00fat k\u00f6vet\u0151en a neuillyi b\u00e9ke megtiltotta Bulg\u00e1ri\u00e1nak, hogy saj\u00e1t hadsereggel rendelkezzen, \u00e9s minden terv, hogy a bolg\u00e1r lakta ter\u00fcletek egyes\u00fcljenek, kudarcba fulladt. Kevesebb mint 20 \u00e9vvel k\u00e9s\u0151bb Bulg\u00e1ria bel\u00e9pett a m\u00e1sodik vil\u00e1gh\u00e1bor\u00faba a tengelyhatalmak oldal\u00e1n, azzal az indokkal, hogy ism\u00e9t egyes\u00edteni akarja a bolg\u00e1r n\u00e9pet. Megint a vesztesek oldal\u00e1ra ker\u00fclt, ez\u00e9rt 1944-ben \u00e1t\u00e1llt a sz\u00f6vets\u00e9gesekhez, k\u00e9t \u00e9vvel k\u00e9s\u0151bb a c\u00e1rt sz\u00e1m\u0171zt\u00e9k, \u00e9s 1946-ban megalakult a Bolg\u00e1r N\u00e9pk\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1g."
    },
    "1578183": {
        "pageid": 1578183,
        "ns": 0,
        "title": "Jank\u00f3 J\u00e1nos (pl\u00e9b\u00e1nos)",
        "extract": "Jank\u00f3 J\u00e1nos (Kaposv\u00e1r, 1797. szeptember 27. \u2013 K\u00e1r\u00e1sz, 1872. december 15.) r\u00f3mai katolikus pl\u00e9b\u00e1nos."
    },
    "1662124": {
        "pageid": 1662124,
        "ns": 0,
        "title": "2020-as Supercars szezon",
        "extract": "A 2020-as Supercars szezon (hivatalos nev\u00e9n Virgin Australia Supercars Championship) egy ausztr\u00e1l aut\u00f3verseny sorozat, amely ezen a n\u00e9ven a huszonegyedik szezonj\u00e1t rendezte meg. Az \u00e9vad febru\u00e1r 22-\u00e9n vette kezdet\u00e9t Adelaide-ben \u00e9s okt\u00f3ber 18-\u00e1n \u00e9rt v\u00e9get Bathurstben.\nAz egy\u00e9ni bajnok a c\u00edmv\u00e9d\u0151 Scott McLaughlin lett, aki a szezont k\u00f6vet\u0151en az IndyCar-ba t\u00e1vozott. A csapatok k\u00f6z\u00f6tt a DJR Team Penske szerezte a legt\u00f6bb egys\u00e9get, amely az \u00e9vadot k\u00f6vet\u0151en szint\u00e9n t\u00e1vozott a bajnoks\u00e1gb\u00f3l."
    },
    "1725849": {
        "pageid": 1725849,
        "ns": 0,
        "title": "Veres-hegyi-barlang",
        "extract": "A Veres-hegyi-barlang a Duna\u2013Ipoly Nemzeti Parkban l\u00e9v\u0151 Gerecse hegys\u00e9gben tal\u00e1lhat\u00f3 egyik barlang. Magyarorsz\u00e1g megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztetetten v\u00e9dett barlangjai k\u00f6z\u00f6tt van. Turista \u00fatikalauzokban is szerepel. Denev\u00e9rek is el\u0151fordulnak benne."
    },
    "1780378": {
        "pageid": 1780378,
        "ns": 0,
        "title": "Simon Wanradt",
        "extract": "Simon Wanradt (Kleve, 1500 k\u00f6r\u00fcl \u2013 Danzig, 1567) n\u00e9met reform\u00e1tus lelk\u00e9sz."
    },
    "1907436": {
        "pageid": 1907436,
        "ns": 0,
        "title": "\u00c1rp\u00e1d n\u00e9pe",
        "extract": "Az \u00c1rp\u00e1d n\u00e9pe egy 2006-ban bemutatott magyar misztikus opera. A m\u0171 zeneszerz\u0151je Sz\u00f6r\u00e9nyi Levente, sz\u00f6veg\u00e9t Pozsgai Zsolt \u00edrta Fony\u00f3di Tibor Keleten k\u00e9l a nap c\u00edm\u0171 m\u0171ve alapj\u00e1n. AZ \u0151sbemutat\u00f3ja a Papp L\u00e1szl\u00f3 Budapest Sportar\u00e9n\u00e1ban volt 2006. m\u00e1rcius 28-\u00e1n."
    },
    "1937924": {
        "pageid": 1937924,
        "ns": 0,
        "title": "2026-os labdar\u00fag\u00f3-vil\u00e1gbajnoks\u00e1g-selejtez\u0151 (CAF \u2013 E csoport)",
        "extract": "A 2026-os labdar\u00fag\u00f3-vil\u00e1gbajnoks\u00e1g afrikai selejtez\u0151j\u00e9nek E csoportj\u00e1nak m\u00e9rk\u0151z\u00e9seit 2023 novembere \u00e9s 2025 okt\u00f3bere k\u00f6z\u00f6tt j\u00e1tssz\u00e1k.\nA csoportban Marokk\u00f3, Zambia, Kong\u00f3, Tanz\u00e1nia, Niger \u00e9s Eritrea szerepel. A csoport gy\u0151ztese kijut a vil\u00e1gbajnoks\u00e1gra. A csoport m\u00e1sodik helyezettj\u00e9nek lehet\u0151s\u00e9ge van a r\u00e1j\u00e1tsz\u00e1sba ker\u00fclni \u00e9s j\u00e1tszani az interkontinent\u00e1lis p\u00f3tselejtez\u0151\u00e9rt, ha a legjobb n\u00e9gy m\u00e1sodik helyezett k\u00f6z\u00f6tt v\u00e9gez."
    },
    "186245": {
        "pageid": 186245,
        "ns": 0,
        "title": "Rex fel\u00fcgyel\u0151",
        "extract": "A Rex fel\u00fcgyel\u0151 osztr\u00e1k\u2013n\u00e9met\u2013olasz telev\u00edzi\u00f3s krimisorozat, amely 1994 \u00e9s 2004 k\u00f6z\u00f6tt B\u00e9csben, 2008 \u00e9s 2015 k\u00f6z\u00f6tt R\u00f3m\u00e1ban k\u00e9sz\u00fclt, ez\u00e9rt az egyik legk\u00fcl\u00f6nlegesebb eur\u00f3pai sorozatnak sz\u00e1m\u00edt. 2008-ban 2009-ben, \u00e9s 2013-ban olasz\u2013osztr\u00e1k koprodukci\u00f3ban is k\u00e9sz\u00fcltek epiz\u00f3dok.\nMagyarorsz\u00e1gon kezdetben a TV2, majd az M1 \u00e9s az AXN (itt speci\u00e1lis, fel\u00faj\u00edtott v\u00e1ltozatban) csatorn\u00e1k m\u0171sor\u00e1n futott. A kilencvenes \u00e9vek v\u00e9g\u00e9n hatalmas n\u00e9pszer\u0171s\u00e9gnek \u00f6rvendett, t\u00f6bbmilli\u00f3s n\u00e9zetts\u00e9get produk\u00e1lt. A magyar m\u00e9diak\u00f6ztudatban a mai napig sz\u00e1mon tartj\u00e1k."
    },
    "236719": {
        "pageid": 236719,
        "ns": 0,
        "title": "Apache HTTP Server",
        "extract": "Az Apache HTTP Server (r\u00f6viden Apache) ny\u00edlt forr\u00e1sk\u00f3d\u00fa webkiszolg\u00e1l\u00f3 alkalmaz\u00e1s, szabad szoftver, mely kulcsfontoss\u00e1g\u00fa szerepet j\u00e1tszott a World Wide Web elterjed\u00e9s\u00e9ben. A projekt c\u00e9lja olyan webszerver program l\u00e9trehoz\u00e1sa, karbantart\u00e1sa, \u00e9s fejleszt\u00e9se, amely megfelel a gyorsan v\u00e1ltoz\u00f3 Internet k\u00f6vetelm\u00e9nyeinek, biztons\u00e1gos, \u00fczleti, v\u00e1llalati felhaszn\u00e1l\u00e1sra is megfelel\u0151 \u00e9s szabadon haszn\u00e1lhat\u00f3. Az Apache a r\u00e9gi NCSA HTTPd szerverre \u00e9p\u00fcl, az Apache Szoftver Licenc felt\u00e9telei alatt terjesztik.\nAz Apache robusztus, er\u0151teljes \u00e9s rugalmas webszerver, amely kompatibilis a HTTP/1.1 (RFC2616) protokollal. Az Apache projekt koordin\u00e1l\u00e1s\u00e1t az Apache Software Foundation v\u00e9gzi. N\u00e9h\u00e1ny vezet\u0151 \u00e9s t\u00f6bb sz\u00e1z fejleszt\u0151 van e projekt m\u00f6g\u00f6tt.\nAz Apache volt az els\u0151 haszn\u00e1lhat\u00f3 alternat\u00edva a Netscape Communications Corporation webszerverrel szemben (melynek mai neve Sun Java System Web Server). A k\u00e9s\u0151bbiekben tov\u00e1bbfejl\u0151d\u00f6tt \u00e9s m\u00e1s unix alap\u00fa webszerverekkel is felvette a versenyt funkcionalit\u00e1s \u00e9s teljes\u00edtm\u00e9ny tekintet\u00e9ben.\nT\u00f6bbek k\u00f6z\u00f6tt a k\u00f6vetkez\u0151 oper\u00e1ci\u00f3s rendszerekhez k\u00e9sz\u00edtett\u00e9k el az Apache-t: Unix, FreeBSD, Linux, Solaris, Novell NetWare, Mac OS X \u00e9s Microsoft Windows."
    },
    "359050": {
        "pageid": 359050,
        "ns": 0,
        "title": "Mel 25",
        "extract": "A Melotte 25 (ismertebb nev\u00e9n Hyadok) egy ny\u00edlthalmaz a Taurus (Bika) csillagk\u00e9pben. A Hyadok nevet a g\u00f6r\u00f6g mitol\u00f3gia szerepl\u0151ir\u0151l, a h\u00fcaszokr\u00f3l kapta."
    },
    "365678": {
        "pageid": 365678,
        "ns": 0,
        "title": "Cser-t\u00f6visescinc\u00e9r",
        "extract": "A cser-t\u00f6visescinc\u00e9r (Rhagium mordax) a rovarok (Insecta) oszt\u00e1ly\u00e1nak bogarak (Coleoptera) rendj\u00e9be, ezen bel\u00fcl a mindenev\u0151 bogarak (Polyphaga) alrendj\u00e9be \u00e9s a cinc\u00e9rf\u00e9l\u00e9k (Cerambycidae) csal\u00e1dj\u00e1ba tartoz\u00f3 faj."
    },
    "486169": {
        "pageid": 486169,
        "ns": 0,
        "title": "Barn (m\u00e9rt\u00e9kegys\u00e9g)",
        "extract": "A barn a hat\u00e1skeresztmetszet nem SI, de a r\u00e9szecskefizik\u00e1ban ma is \u00e1ltal\u00e1nosan haszn\u00e1lt m\u00e9rt\u00e9kegys\u00e9ge. A sz\u00f3 jelent\u00e9se angolul: cs\u0171r, pajta, ist\u00e1ll\u00f3. \u00c9rt\u00e9ke 10\u221228 m\u00b2, ami nagyj\u00e1b\u00f3l egy ur\u00e1n atommag geometriai keresztmetszet\u00e9vel egyezik meg."
    },
    "673977": {
        "pageid": 673977,
        "ns": 0,
        "title": "Ryan Hunter-Reay",
        "extract": "Ryan Hunter-Reay (Dallas, Texas, 1980. december 17. \u2013) amerikai aut\u00f3versenyz\u0151. \n2003 \u00e9s 2005 k\u00f6z\u00f6tt versenyzett a Champ Car sorozatban, minden \u00e9vben m\u00e1s csapatn\u00e1l, k\u00e9t gy\u0151zelmet szerzett az itteni p\u00e1lyafut\u00e1sa alatt. Hunter-Reay lett az IndyCar legjobb \u00fajonca 2007-ben, majd 2008-ban megszerezte els\u0151 IndyCar-gy\u0151zelm\u00e9t is a Watkins Glen International p\u00e1ly\u00e1n. 2009-ben a Vision Racing-hez szerz\u0151d\u00f6tt, ahol a #21-es aut\u00f3t vezette, de k\u00e9s\u0151bb az A. J. Foyt Enterprises csapatn\u00e1l helyettes\u00edtette Vitor Meira-t az \u00e9v v\u00e9g\u00e9ig. 2010. janu\u00e1r 4-\u00e9n Hunter-Reay nem teljes szezonra, de al\u00e1\u00edrt az Andretti Autosport-al \u00e9s a #37-es Izod-szponzor\u00e1lt aut\u00f3t kapta, az Izod nem csak az IndyCar f\u0151szponzora, de Hunter-Reay legf\u0151bb t\u00e1mogat\u00f3ja is volt egyben. K\u00e9s\u0151bb siker\u00fclt p\u00e9nzt szereznie az eg\u00e9sz szezonra."
    },
    "772163": {
        "pageid": 772163,
        "ns": 0,
        "title": "M\u00e9rida UD",
        "extract": "A M\u00e9rida UD, teljes nev\u00e9n M\u00e9rida Uni\u00f3n Deportiva egy spanyol labdar\u00fag\u00f3csapat. A klubot 1990-ben alap\u00edtott\u00e1k, jelenleg a negyedoszt\u00e1lyban szerepel."
    },
    "919226": {
        "pageid": 919226,
        "ns": 0,
        "title": "Thirty Seconds to Mars-diszkogr\u00e1fia",
        "extract": "Az amerikai Thirty Seconds to Mars rockegy\u00fcttes diszkogr\u00e1fi\u00e1ja jelenleg 3 st\u00fadi\u00f3albumb\u00f3l, 3 k\u00f6z\u00e9plemezb\u0151l, 10 kislemezb\u0151l, 4 prom\u00f3ci\u00f3s kislemezb\u0151l \u00e9s 10 vide\u00f3klipb\u0151l \u00e1ll. Az egy\u00fcttes 1998-ban k\u00f6t\u00f6tte meg szerz\u0151d\u00e9s\u00e9t az Immortal Records \u00e9s Virgin Records kiad\u00f3kkal. Els\u0151 lemez\u00fck, a 30 Seconds to Mars h\u00e1rom \u00e9vvel k\u00e9s\u0151bb jelent meg. Az album a 107. helyig jutott a Billboard 200-on, m\u00edg a Top Heatseekers albumlista \u00e9l\u00e9re ker\u00fclt. Az album mell\u00e9 k\u00e9t kislemez jelent meg, a Capricorn (A Brand New Name), valamint az Edge of the Earth, ut\u00f3bbi top 10-es lett a UK Rock Chart-on. El\u0151bbi 31. lett a Mainstream Rock Tracks list\u00e1n, \u00e9s vezette a Heatseekers Song list\u00e1t. Az \u00e9vek sor\u00e1n az albumb\u00f3l t\u00f6bb mint k\u00e9tmilli\u00f3 p\u00e9ld\u00e1ny kelt el vil\u00e1gszerte.\nA m\u00e1sodik albumukat, az A Beautiful Lie-t n\u00e9gy kontinens \u00f6t orsz\u00e1g\u00e1ban r\u00f6gz\u00edtett\u00e9k egy h\u00e1rom\u00e9ves id\u0151szak sor\u00e1n. Az album felkeltette az \u00e9rdekl\u0151d\u00e9st az egy\u00fcttes ir\u00e1nt, az Egyes\u00fclt \u00c1llamokban \u00e9s Olaszorsz\u00e1gban platinalemez lett, m\u00e1s orsz\u00e1gokban pedig arany min\u0151s\u00edt\u00e9st kapott. A lemez mell\u00e9 n\u00e9gy kislemez jelent meg: Attack, The Kill, From Yesterday \u00e9s A Beautiful Lie. Az Attack az alternat\u00edv r\u00e1di\u00f3ad\u00f3kon legt\u00f6bbsz\u00f6r j\u00e1tszott dal lett az els\u0151 het\u00e9ben, m\u00edg a The Kill \u00faj rekordot \u00e1ll\u00edtott fel a Hot Modern Rock Tracks t\u00f6rt\u00e9net\u00e9ben \u2013 50 h\u00e9tig szerepelt a list\u00e1n, ezalatt a harmadik helyig jutott. A harmadik kislemez, a From Yesterday n\u00e9h\u00e1ny h\u00e9tig vezette a Hot Modern Rock Tracks list\u00e1t. Az A Beautiful Lie csak n\u00e9h\u00e1ny orsz\u00e1gban jelent meg, k\u00f6zt\u00fck Portug\u00e1li\u00e1ban, ahol a nyolcadik helyig jutott a list\u00e1kon.\nMiut\u00e1n az EMIvel val\u00f3 peresked\u00e9s\u00fck egy \u00faj szerz\u0151d\u00e9ssel v\u00e9get \u00e9rt, az egy\u00fcttes 2009. december 4-\u00e9n megjelentette a harmadik album\u00e1t, a This Is War-t. Az album az amerikai list\u00e1k \u00e9lej\u00e9re ker\u00fclt: a Tastemaker Albums els\u0151 hely\u00e9t, az Alternative Albums \u00e9s Digital Albums m\u00e1sodik hely\u00e9t, a Rock Albums negyedik hely\u00e9t \u00e9s a Billboard 200 18. hely\u00e9t szerezte meg. Els\u0151 k\u00e9t kislemeze, a Kings and Queens \u00e9s a This Is War az Alternative Songs \u00e9l\u00e9re ker\u00fclt, a Rock Songs list\u00e1n pedig a negyedik helyig jutott. A harmadik kislemez, a Closer to the Edge vezette a legtov\u00e1bb \u2013 nyolc egym\u00e1s ut\u00e1ni h\u00e9ten \u2013 a UK Rock Chart list\u00e1t 2010-ben. A Hurricane 2.0 jelent meg az album negyedik kislemezek\u00e9nt.\nNegyedik st\u00fadi\u00f3albumuk, a Love, Lust, Faith and Dreams, 2013 m\u00e1jus\u00e1ban jelent meg a Universal gondoz\u00e1s\u00e1ban, \u00e9s t\u00f6bb, mint tizen\u00f6t orsz\u00e1gban lett top 10-es, k\u00f6zt\u00fck az Egyes\u00fclt Kir\u00e1lys\u00e1gban \u00e9s az Egyes\u00fclt \u00c1llamokban."
    },
    "973959": {
        "pageid": 973959,
        "ns": 0,
        "title": "1990\u20131991-es magyar f\u00e9rfi r\u00f6plabdabajnoks\u00e1g",
        "extract": "Az 1990\u20131991-es magyar f\u00e9rfi r\u00f6plabdabajnoks\u00e1g a negyvenhatodik magyar r\u00f6plabdabajnoks\u00e1g volt. A bajnoks\u00e1gban h\u00fasz csapat indult el, a csapatok az el\u0151z\u0151 \u00e9vi szerepl\u00e9s alapj\u00e1n k\u00e9t csoportban (A csoport: 1-10. hely\u00e9rt, B csoport: 11-20. hely\u00e9rt) k\u00e9t k\u00f6rt j\u00e1tszottak. Az alapszakasz ut\u00e1n az A csoport 1-8. helyezettjei play-off rendszerben j\u00e1tszottak a v\u00e9gs\u0151 helyez\u00e9sek\u00e9rt, az A csoport 9-10. \u00e9s a B csoport 1-2. helyezettjei egym\u00e1s k\u00f6zt k\u00e9t k\u00f6rt j\u00e1tszottak a 9-12. hely\u00e9rt, m\u00edg a B csoport 3-10. helyezettjei az addigi pontjaikat megtartva egym\u00e1s k\u00f6zt m\u00e9g k\u00e9t k\u00f6rt j\u00e1tszottak a 13-20. hely\u00e9rt.\n\nAz \u00dajpesti D\u00f3zsa neve ism\u00e9t \u00dajpesti TE lett.\nA Ny\u00edregyh\u00e1zi VSSC \u00faj neve Ny\u00edregyh\u00e1zi VSC lett.\nA KOM\u00c9P SC \u00faj neve Tatab\u00e1nyai DRC lett."
    },
    "1173921": {
        "pageid": 1173921,
        "ns": 0,
        "title": "\u0110or\u0111e Vujadinovi\u0107",
        "extract": "\u0110or\u0111e \u201e\u0110okica\u201d Vujadinovi\u0107 (szerb\u00fcl: \u0402\u043e\u0440\u0452\u0435 \u0412\u0443\u0458\u0430\u0434\u0438\u043d\u043e\u0432\u0438\u045b; Szendr\u0151, Szerb Kir\u00e1lys\u00e1g, 1909. november 29. \u2013 Belgr\u00e1d, Jugoszl\u00e1via, 1990. okt\u00f3ber 5.) szerb labdar\u00fag\u00f3csat\u00e1r, edz\u0151.\nA Jugoszl\u00e1v kir\u00e1lys\u00e1g v\u00e1logatottj\u00e1nak tagjak\u00e9nt r\u00e9szt vett az 1930-as vil\u00e1gbajnoks\u00e1gon."
    },
    "1216073": {
        "pageid": 1216073,
        "ns": 0,
        "title": "Taceno",
        "extract": "Taceno telep\u00fcl\u00e9s Olaszorsz\u00e1gban, Lombardia r\u00e9gi\u00f3ban, Lecco megy\u00e9ben. Lakosainak sz\u00e1ma 568 f\u0151 (2023. janu\u00e1r 1.). Taceno Casargo, Cortenova, Esino Lario, Margno, Parlasco, Bellano \u00e9s Crandola Valsassina k\u00f6zs\u00e9gekkel hat\u00e1ros."
    },
    "1240899": {
        "pageid": 1240899,
        "ns": 0,
        "title": "Esztergom-Kertv\u00e1ros vas\u00fat\u00e1llom\u00e1s",
        "extract": "Az Esztergom-Kertv\u00e1ros vas\u00fat\u00e1llom\u00e1s Kom\u00e1rom-Esztergom v\u00e1rmegyei vas\u00fat\u00e1llom\u00e1s, melyet a Magyar \u00c1llamvasutak Zrt. (M\u00c1V) \u00fczemeltet Esztergom-Kertv\u00e1rosban. K\u00f6z\u00fati el\u00e9r\u00e9s\u00e9t a 111-es f\u0151\u00fatb\u00f3l ki\u00e1gaz\u00f3 11 328-as sz\u00e1m\u00fa mell\u00e9k\u00fat (Wessel\u00e9nyi utca) biztos\u00edtja.\nAz esztergomi k\u00f6z\u00f6s v\u00e9g\u00e1llom\u00e1st \u00e9s a megsz\u0171nt Esztergom-T\u00e1bor meg\u00e1ll\u00f3helyet lesz\u00e1m\u00edtva ez az egyetlen k\u00f6z\u00f6s meg\u00e1ll\u00f3 \u00e9s \u00e1tsz\u00e1ll\u00e1si lehet\u0151s\u00e9g a Budapest\u2013Esztergom \u00e9s az Esztergom\u2013Alm\u00e1sf\u00fczit\u0151 vas\u00fatvonalakon."
    },
    "1293069": {
        "pageid": 1293069,
        "ns": 0,
        "title": "Bodilis",
        "extract": "Bodilis telep\u00fcl\u00e9s Franciaorsz\u00e1gban, Finist\u00e8re megy\u00e9ben. Lakosainak sz\u00e1ma 1677 f\u0151 (2021. janu\u00e1r 1.). Bodilis Landivisiau, Loc-Eguiner, Ploudiry, Plougar, Plougourvest, La Roche-Maurice \u00e9s Saint-Servais k\u00f6zs\u00e9gekkel hat\u00e1ros."
    },
    "1293830": {
        "pageid": 1293830,
        "ns": 0,
        "title": "Louviers (Franciaorsz\u00e1g)",
        "extract": "Louviers telep\u00fcl\u00e9s Franciaorsz\u00e1gban, Eure megy\u00e9ben. Lakosainak sz\u00e1ma 18 350 f\u0151 (2021. janu\u00e1r 1.). Louviers La Haye-le-Comte, Incarville, Le Mesnil-Jourdain, Pinterville, Vironvay, Surville, Saint-Pierre-du-Vauvray \u00e9s Terres de Bord k\u00f6zs\u00e9gekkel hat\u00e1ros."
    },
    "1360649": {
        "pageid": 1360649,
        "ns": 0,
        "title": "Stan Anderson",
        "extract": "Stanley Anderson (Horden, 1933. febru\u00e1r 27. \u2013 2018. j\u00fanius 10.) angol v\u00e1logatott labdar\u00fag\u00f3, edz\u0151.\nAz angol v\u00e1logatott tagjak\u00e9nt r\u00e9szt vett az 1962-es vil\u00e1gbajnoks\u00e1gon."
    },
    "1405087": {
        "pageid": 1405087,
        "ns": 0,
        "title": "F\u00e9rfi strandr\u00f6plabdatorna a 2016. \u00e9vi ny\u00e1ri olimpiai j\u00e1t\u00e9kokon",
        "extract": "A 2016. \u00e9vi ny\u00e1ri olimpiai j\u00e1t\u00e9kokon a f\u00e9rfi strandr\u00f6plabdatorn\u00e1t augusztus 6. \u00e9s 18. k\u00f6z\u00f6tt rendezt\u00e9k. A torn\u00e1n 24 p\u00e1ros vett r\u00e9szt."
    },
    "1592454": {
        "pageid": 1592454,
        "ns": 0,
        "title": "Borcsa (keresztn\u00e9v)",
        "extract": "A Borcsa n\u0151i n\u00e9v a Borb\u00e1la \u00f6n\u00e1ll\u00f3v\u00e1 v\u00e1lt beceneve."
    },
    "1668400": {
        "pageid": 1668400,
        "ns": 0,
        "title": "International Association of Applied Linguistics",
        "extract": "Az International Association of Applied Linguistics (magyarul: Alkalmazott Nyelv\u00e9szet Nemzetk\u00f6zi Sz\u00f6vets\u00e9ge vagy franci\u00e1ul: Association Internationale de Linguistique Appliqu\u00e9e), vagy r\u00f6viden AILA -t 1964-ben hozt\u00e1k l\u00e9tre, k\u00fcl\u00f6nf\u00e9le  alkalmazott nyelv\u00e9szeti szervezetek t\u00e1rsul\u00e1sak\u00e9nt. Az AILA t\u00f6bb mint 8000 taggal rendelkezik t\u00f6bb mint 35 k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 alkalmazott nyelv\u00e9szeti sz\u00f6vets\u00e9gben szerte a vil\u00e1gon. Az AILA tov\u00e1bb n\u00f6vekszik, egy\u00fcttm\u0171k\u00f6dve a megl\u00e9v\u0151 \u00e9s kialakul\u00f3ban l\u00e9v\u0151 region\u00e1lis h\u00e1l\u00f3zatokkal, mint p\u00e9ld\u00e1ul az AILA Kelet-\u00c1zsia, az AILA Europe, az AILA Arabia \u00e9s az AILA Latin-Amerika. Legfontosabb tev\u00e9kenys\u00e9ge az Alkalmazott Nyelv\u00e9szet Vil\u00e1gkongresszusa, amelyre h\u00e1rom\u00e9vente ker\u00fcl megrendez\u00e9sre. K\u00e9t publik\u00e1ci\u00f3val is rendelkezik: AILA News, egy h\u00edrlev\u00e9l, \u00e9s az AILA Review, egy tudom\u00e1nyos foly\u00f3irat."
    },
    "1763368": {
        "pageid": 1763368,
        "ns": 0,
        "title": "Nazar Albarj\u00e1n",
        "extract": "Nazar Albarj\u00e1n (Parpi, 1943. m\u00e1jus 4. \u2013 2021. m\u00e1rcius 30. vagy el\u0151tte) szovjet-\u00f6rm\u00e9ny birk\u00f3z\u00f3, olimpikon."
    },
    "1874350": {
        "pageid": 1874350,
        "ns": 0,
        "title": "K\u00f6zponti \u00c1ltal\u00e1nos Iskola",
        "extract": "A K\u00f6zponti \u00c1ltal\u00e1nos Iskola, kor\u00e1bban Sz\u00fcts J\u00f3zsef \u00c1ltal\u00e1nos Iskola egy kiskunhalasi oktat\u00e1si int\u00e9zm\u00e9ny."
    },
    "50413": {
        "pageid": 50413,
        "ns": 0,
        "title": "II. J\u00f3zsef magyar kir\u00e1ly",
        "extract": "II. J\u00f3zsef (teljes nev\u00e9n: J\u00f3zsef Benedek \u00c1gost J\u00e1nos Antal Mih\u00e1ly \u00c1d\u00e1m, n\u00e9met\u00fcl: Joseph Benedikt August von Habsburg-Lothringen; B\u00e9cs, 1741. m\u00e1rcius 13. \u2013 B\u00e9cs, 1790. febru\u00e1r 20.) a Habsburg\u2013Lotaringiai-h\u00e1zb\u00f3l sz\u00e1rmaz\u00f3 osztr\u00e1k f\u0151herceg, magyar \u00e9s cseh kir\u00e1lyi herceg, 1764-t\u0151l n\u00e9met kir\u00e1ly, 1765-t\u0151l a N\u00e9met-r\u00f3mai Birodalom cs\u00e1sz\u00e1ra, majd 1780-t\u00f3l osztr\u00e1k uralkod\u00f3 f\u0151herceg, valamint magyar \u00e9s cseh kir\u00e1ly. I. Ferenc cs\u00e1sz\u00e1r \u00e9s M\u00e1ria Ter\u00e9zia kir\u00e1lyn\u0151 negyedik gyermeke; az els\u0151 uralkod\u00f3, aki a Habsburg\u2013Lotaringiai-h\u00e1zb\u00f3l sz\u00e1rmazott. Magyarorsz\u00e1gon \u201ekalapos kir\u00e1ly\u201d n\u00e9ven is ismert."
    },
    "158003": {
        "pageid": 158003,
        "ns": 0,
        "title": "Demokratikus Er\u0151k Sz\u00f6vets\u00e9ge",
        "extract": "A Demokratikus Er\u0151k Sz\u00f6vets\u00e9ge a f\u0151 ellenz\u00e9ki p\u00e1rt volt Bulg\u00e1ri\u00e1ban 1989 ut\u00e1n, a kerekasztal-t\u00e1rgyal\u00e1sokon a kommunist\u00e1k vitapartnere.\nKorm\u00e1nyp\u00e1rt 1991-1994, 1997-2001 \u00e9s 2014-2017 k\u00f6z\u00f6tt. Az Egyes\u00fclt Demokrata Er\u0151k v\u00e1laszt\u00e1si sz\u00f6vets\u00e9g f\u0151 ereje volt.\nA 2001-es v\u00e1laszt\u00e1si veres\u00e9g ut\u00e1n t\u00f6bb szakad\u00e1s k\u00f6vetkezett be a p\u00e1rtban. El\u0151sz\u00f6r 2001-ben Sztefan Szofijanszki, sz\u00f3fiai f\u0151polg\u00e1rmester h\u00edvei t\u00e1voztak a p\u00e1rtb\u00f3l \u00e9s Szabad Demokrat\u00e1k Sz\u00f6vets\u00e9ge n\u00e9ven \u00faj p\u00e1rtot alap\u00edtottak. Majd 2003-ban a p\u00e1rt tags\u00e1g\u00e1nak kb. fele Demokrat\u00e1k Er\u0151s Bulg\u00e1ri\u00e1\u00e9rt n\u00e9ven, Ivan Kosztov volt minisztereln\u00f6kkel az \u00e9len \u00faj p\u00e1rtot alap\u00edtott.\nAz Eur\u00f3pai N\u00e9pp\u00e1rt tagja."
    },
    "203744": {
        "pageid": 203744,
        "ns": 0,
        "title": "Dustin Hoffman",
        "extract": "Dustin Hoffman (Los Angeles, 1937. augusztus 8. \u2013) k\u00e9tszeres Oscar-d\u00edjas amerikai filmsz\u00edn\u00e9sz, producer, \u00daj-Hollywood legend\u00e1s sz\u00edn\u00e9szgener\u00e1ci\u00f3j\u00e1nak tagja."
    },
    "281983": {
        "pageid": 281983,
        "ns": 0,
        "title": "Ser\u00e9dy Izabella",
        "extract": "Ser\u00e9dy Izabella, Fajth P\u00e9tern\u00e9 (? - Budapest, 1893 m\u00e1rciusa) \u00edr\u00f3n\u0151."
    },
    "300607": {
        "pageid": 300607,
        "ns": 0,
        "title": "1. 2. 3\u2026 Start",
        "extract": "Ez a felv\u00e9tel a budapesti nagy Sportcsarnok POPMAJ\u00c1LIS c. rendezv\u00e9ny\u00e9n k\u00e9sz\u00fclt 1982. m\u00e1jus 29-\u00e9n."
    },
    "538752": {
        "pageid": 538752,
        "ns": 0,
        "title": "Homlokr\u00e9s n\u00e9lk\u00fcli legyek",
        "extract": "A homlokr\u00e9s n\u00e9lk\u00fcli legyek a rovarok k\u00f6z\u00e9 tartoz\u00f3 k\u00e9tsz\u00e1rny\u00faak (Diptera) rendj\u00e9ben a val\u00f3dil\u00e9gy-alak\u00faak (Muscomorpha) alrend\u00e1g egyik csoportja."
    },
    "863645": {
        "pageid": 863645,
        "ns": 0,
        "title": "Vitalij Mihajlovics Zsolobov",
        "extract": "Vitalij Mihajlovics Zsolobov (orosz: \u0412\u0438\u0442\u0430\u043b\u0438\u0439 \u041c\u0438\u0445\u0430\u0439\u043b\u043e\u0432\u0438\u0447 \u0416\u043e\u043b\u043e\u0431\u043e\u0432) (Zburjevka, 1937. j\u00fanius 18. \u2013) szovjet \u0171rhaj\u00f3s."
    },
    "960714": {
        "pageid": 960714,
        "ns": 0,
        "title": "Ausztr\u00e1l ny\u00e1lk\u00e1shal",
        "extract": "Az ausztr\u00e1l ny\u00e1lk\u00e1shal (Ecsenius australianus) a sugaras\u00fasz\u00f3j\u00fa halak (Actinopterygii) oszt\u00e1ly\u00e1ba, a s\u00fcg\u00e9ralak\u00faak (Perciformes) rendj\u00e9be \u00e9s a ny\u00e1lk\u00e1shalf\u00e9l\u00e9k (Blenniidae) csal\u00e1dj\u00e1ba tartoz\u00f3, a tr\u00f3pusi sek\u00e9ly tengerv\u00edzben \u00e9l\u0151 halfaj."
    },
    "964562": {
        "pageid": 964562,
        "ns": 0,
        "title": "Paraguay a 2012. \u00e9vi ny\u00e1ri olimpiai j\u00e1t\u00e9kokon",
        "extract": "Paraguay a nagy-britanniai Londonban megrendezett 2012. \u00e9vi ny\u00e1ri olimpiai j\u00e1t\u00e9kok egyik r\u00e9szt vev\u0151 nemzete volt. Az orsz\u00e1got az olimpi\u00e1n 6 sport\u00e1gban 8 sportol\u00f3 k\u00e9pviselte, akik \u00e9rmet nem szereztek."
    },
    "1035637": {
        "pageid": 1035637,
        "ns": 0,
        "title": "Kocsis M\u00e1t\u00e9",
        "extract": "Kocsis M\u00e1t\u00e9 S\u00e1ndor (Budapest, 1981. m\u00e1jus 6. \u2013) magyar jog\u00e1sz, politikus, 2010-2014 k\u00f6z\u00f6tt \u00e9s 2018-t\u00f3l orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9si k\u00e9pvisel\u0151 \u00e9s a Fidesz frakci\u00f3vezet\u0151-helyettese, 2009\u20132018 k\u00f6z\u00f6tt Budapest VIII. ker\u00fclet\u00e9nek polg\u00e1rmestere, 2011-t\u0151l a Fidesz budapesti aleln\u00f6ke, majd 2015-t\u0151l eln\u00f6ke. 2018-t\u00f3l a Fidesz frakci\u00f3vezet\u0151je."
    },
    "1179421": {
        "pageid": 1179421,
        "ns": 0,
        "title": "Polg\u00e1ri Platform (egy\u00e9rtelm\u0171s\u00edt\u0151 lap)",
        "extract": "Polg\u00e1ri Platform, lengyelorsz\u00e1gi liber\u00e1lkonzervat\u00edv politikai p\u00e1rt\nPolg\u00e1ri Platform, magyarorsz\u00e1gi civil szervezet\nPolg\u00e1ri Platform, oroszorsz\u00e1gi parlamenti p\u00e1rt"
    },
    "1295218": {
        "pageid": 1295218,
        "ns": 0,
        "title": "Cassaigne",
        "extract": "Cassaigne telep\u00fcl\u00e9s Franciaorsz\u00e1gban, Gers megy\u00e9ben. Lakosainak sz\u00e1ma 231 f\u0151 (2021. janu\u00e1r 1.). Cassaigne Condom, Larressingle, Mouchan \u00e9s Valence-sur-Ba\u00efse k\u00f6zs\u00e9gekkel hat\u00e1ros."
    },
    "1327892": {
        "pageid": 1327892,
        "ns": 0,
        "title": "B\u00f6rnsen",
        "extract": "B\u00f6rnsen telep\u00fcl\u00e9s N\u00e9metorsz\u00e1gban, Schleswig-Holstein tartom\u00e1nyban. Lakosainak sz\u00e1ma 4678 f\u0151 (2023. december 31.)."
    },
    "1365408": {
        "pageid": 1365408,
        "ns": 0,
        "title": "Sven Landberg",
        "extract": "Sven Axel Richard Landberg (Stockholm, 1888. december 6. \u2013 Stockholm, 1962. \u00e1prilis 11.) k\u00e9tszeres olimpiai bajnok sv\u00e9d torn\u00e1sz.\nR\u00e9szt vett az 1908. \u00e9vi ny\u00e1ri olimpiai j\u00e1t\u00e9kokon, \u00e9s torn\u00e1ban csapat \u00f6sszetettben arany\u00e9rmes lett.\nA k\u00f6vetkez\u0151, 1912. \u00e9vi ny\u00e1ri olimpiai j\u00e1t\u00e9kokon is indult, \u00e9s torn\u00e1ban a sv\u00e9d rendszer\u0171 csapat \u00f6sszetettben arany\u00e9rmes lett.\nKlubcsapata a Stockholms GF volt"
    },
    "1367528": {
        "pageid": 1367528,
        "ns": 0,
        "title": "Cuda Jukio",
        "extract": "Cuda Jukio (K\u00f3be, 1917. augusztus 15. \u2013 1979. \u00e1prilis 17.) jap\u00e1n v\u00e1logatott labdar\u00fag\u00f3."
    },
    "1425861": {
        "pageid": 1425861,
        "ns": 0,
        "title": "Szak\u00e1cs Imre (egy\u00e9rtelm\u0171s\u00edt\u0151 lap)",
        "extract": "Szak\u00e1cs Imre (1948) fest\u0151m\u0171v\u00e9sz\nSzak\u00e1cs Imre (1957) jog\u00e1sz, orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9si k\u00e9pvisel\u0151"
    },
    "1471851": {
        "pageid": 1471851,
        "ns": 0,
        "title": "Defereggen-v\u00f6lgy",
        "extract": "A Defereggen-v\u00f6lgy (n\u00e9met\u00fcl: Defereggental) vagy r\u00f6viden Defereggen egy nyugat\u2013keleti fut\u00e1s\u00fa alpesi v\u00f6lgy Kelet-Tirolban, azaz Ausztria Tirol tartom\u00e1ny\u00e1nak Lienzi j\u00e1r\u00e1s\u00e1ban. Egyike a j\u00e1r\u00e1s h\u00e1rom legfontosabb, egym\u00e1ssal p\u00e1rhuzamosan fut\u00f3 magashegyi v\u00f6lgy\u00e9nek. K\u00e9t szomsz\u00e9dja a Virgen-v\u00f6lgy \u00e9s a Puster-v\u00f6lgy. A v\u00f6lgy fels\u0151 v\u00e9ge a Magas-Tauern f\u0151gerinc\u00e9n fekszik, itt a Staller-nyergen \u00e1t az olaszorsz\u00e1gi D\u00e9l-Tirolba, az Antholzi-v\u00f6lgybe lehet \u00e1tjutni. A t\u00f6rt\u00e9nelmi Tirol k\u00e9t v\u00f6lgy\u00e9nek lakoss\u00e1g\u00e1t \u00e9vsz\u00e1zados hagyom\u00e1nyok, kereskedelmi, kultur\u00e1lis \u00e9s csal\u00e1di kapcsolatok kapcsolj\u00e1k \u00f6ssze."
    },
    "1838766": {
        "pageid": 1838766,
        "ns": 0,
        "title": "Rustburg (Virginia)",
        "extract": "Rustburg telep\u00fcl\u00e9s az Amerikai Egyes\u00fclt \u00c1llamok Virginia \u00e1llam\u00e1ban, Campbell megy\u00e9ben, melynek megyesz\u00e9khelye is. Lakosainak sz\u00e1ma 1281 f\u0151 (2020. \u00e1prilis 1.)."
    },
    "1887784": {
        "pageid": 1887784,
        "ns": 0,
        "title": "Schein M\u00f3r",
        "extract": "Schein M\u00f3r (Trsztena, 1864. november 2. \u2013 Budapest, 1929. \u00e1prilis 24.) b\u0151rgy\u00f3gy\u00e1sz."
    },
    "1992407": {
        "pageid": 1992407,
        "ns": 0,
        "title": "Ez\u00fcstpart expresszvonat",
        "extract": "Az Ez\u00fcstpart expresszvonat egy Miskolc \u00e9s Fony\u00f3d k\u00f6z\u00f6tt a ny\u00e1ri szezonban k\u00f6zleked\u0151 \"f\u00fcrd\u0151s\" vas\u00fati j\u00e1rat."
    },
    "24232": {
        "pageid": 24232,
        "ns": 0,
        "title": "Jana (keresztn\u00e9v)",
        "extract": "A Jana a J\u00e1nos cseh, lengyel, holland Jan v\u00e1ltozat\u00e1nak a n\u0151i p\u00e1rja."
    },
    "241781": {
        "pageid": 241781,
        "ns": 0,
        "title": "Gagauz \u00e1b\u00e9c\u00e9",
        "extract": "A gagauz \u00e1b\u00e9c\u00e9t (gagauz nyelven: gagauz alfabe) a gagauz nyelv le\u00edr\u00e1s\u00e1ra haszn\u00e1lj\u00e1k. Az \u00e1b\u00e9c\u00e9 a t\u00f6r\u00f6k \u00e1b\u00e9c\u00e9n alapul \u00e9s 31 latin bet\u0171b\u0151l \u00e1ll.\nA XX. sz\u00e1zadig a gagauznak nem volt saj\u00e1t \u00edr\u00e1sa, egyes forr\u00e1sokban addig a g\u00f6r\u00f6g, bolg\u00e1r \u00e9s rom\u00e1n \u00e1b\u00e9c\u00e9t haszn\u00e1lt\u00e1k. 1918 \u00e9s 1932 k\u00f6z\u00f6tt cirill \u00edr\u00e1st haszn\u00e1ltak, 1932 \u00e9s 1957 k\u00f6z\u00f6tt egy speci\u00e1lis latin \u00e1b\u00e9c\u00e9 volt haszn\u00e1latban. 1957-t\u0151l 1996-ig ism\u00e9t cirill \u00edr\u00e1ssal \u00edrtak, ekkor t\u00e9rtek \u00e1t a ma is haszn\u00e1latos latin \u00e1b\u00e9c\u00e9re.\nA ma haszn\u00e1lt standard latin \u00e1b\u00e9c\u00e9 a k\u00f6vetkez\u0151:\n\nA t\u00f6r\u00f6k \u00e1b\u00e9c\u00e9hez hasonl\u00f3an megk\u00fcl\u00f6nb\u00f6ztetj\u00fck a pont n\u00e9lk\u00fcli \u00e9s a pontos i-t (I\u0131 - \u0130i).\nA gagauz \u00e1b\u00e9c\u00e9ben nem szerepelnek a q, w, x bet\u0171k, helyett\u00fck a k, v \u00e9s ks jeleket haszn\u00e1lj\u00e1k."
    },
    "410727": {
        "pageid": 410727,
        "ns": 0,
        "title": "Nagy tegzes",
        "extract": "A nagy tegzes vagy nagy pozdorj\u00e1n (Phryganea grandis) a rovarok (Insecta) oszt\u00e1ly\u00e1nak a tegzesek (Trichoptera) rendj\u00e9be, ezen bel\u00fcl a pozdorj\u00e1nf\u00e9l\u00e9k (Phryganeidae) csal\u00e1dj\u00e1ba tartoz\u00f3 faj."
    },
    "690696": {
        "pageid": 690696,
        "ns": 0,
        "title": "Tsugouharu Foujita",
        "extract": "Tsuguharu-L\u00e9onard Foujita (jap\u00e1nul:. \u85e4\u7530 \u55e3\u6cbb, Fudzsita Cuguharu; Toki\u00f3, 1886. november 27. \u2013 Z\u00fcrich, 1968. janu\u00e1r 29.) jap\u00e1n sz\u00e1rmaz\u00e1s\u00fa francia fest\u0151 \u00e9s grafikus, az \u00c9cole de Paris tagja."
    },
    "724532": {
        "pageid": 724532,
        "ns": 0,
        "title": "Csutak Vilmos",
        "extract": "Csutak Vilmos (Z\u00e1gon, 1878. november 6. \u2013 Sepsiszentgy\u00f6rgy, 1936. m\u00e1jus 14.) magyar t\u00f6rt\u00e9n\u00e9sz, helyt\u00f6rt\u00e9n\u00e9sz. Csutak Csaba reform\u00e1tus lelk\u00e9sz \u00e9s szak\u00edr\u00f3 apja."
    },
    "893460": {
        "pageid": 893460,
        "ns": 0,
        "title": "Jaranyi Antal",
        "extract": "Jaranyi Antal (P\u00e9cs, 1726. november 7. \u2013 1796.) J\u00e9zus-t\u00e1rsas\u00e1gi \u00e1ldoz\u00f3pap \u00e9s tan\u00e1r."
    },
    "985499": {
        "pageid": 985499,
        "ns": 0,
        "title": "Magyar sz\u00e1mnevek etimol\u00f3gi\u00e1ja",
        "extract": "A magyar sz\u00e1mnevek etimol\u00f3gi\u00e1j\u00e1val kapcsolatos kor\u00e1bbi feltev\u00e9sekkel ellent\u00e9tben (melyek szerint a magyar nyelvben el\u0151sz\u00f6r, hetes, illetve nyolcas sz\u00e1mrendszer volt haszn\u00e1latos, \u00e9s ebb\u0151l alakult ki a t\u00edzes) ma m\u00e1r azt felt\u00e9telezz\u00fck, hogy az \u0151smagyar kor elej\u00e9n m\u00e1r a t\u00edzes sz\u00e1mrendszer volt haszn\u00e1latban. Az egy, kett\u0151, h\u00e1rom, n\u00e9gy, \u00f6t, hat, h\u00e9t, nyolc, kilenc szavunk el\u0151dei m\u00e1r jelen voltak a nyelvben, m\u00edg a \u2019t\u00edz\u2019-et a mai hatvan, hetven szavunkban is megjelen\u0151 -van, -ven k\u00e9pz\u0151 \u0151s\u00e9vel (*mone) fejezt\u00e9k ki. Kilenc sz\u00e1mnev\u00fcnk a t\u00edz sz\u00e1mn\u00e9vb\u0151l val\u00f3 visszasz\u00e1ml\u00e1l\u00e1st t\u00fckr\u00f6zi (l\u00e1sd lentebb).\nA legt\u00f6bb sz\u00e1mn\u00e9v sz\u00f3\u00f6sszet\u00e9tellel j\u00f6tt l\u00e9tre, pl. harminc, negyven.\nM\u00e1s ur\u00e1li nyelvekben is ismert jelens\u00e9g, hogy egy sz\u00e1mn\u00e9vnek f\u0151n\u00e9vk\u00e9nt \u00e9s mell\u00e9kn\u00e9vk\u00e9nt m\u00e1s alakja van, pl. k\u00e9t f\u00e9rfi, de kett\u0151."
    },
    "1044986": {
        "pageid": 1044986,
        "ns": 0,
        "title": "C\u0103t\u0103lin H\u00eeldan",
        "extract": "C\u0103t\u0103lin George H\u00eeldan (Br\u0103ne\u0219ti, Ilfov, 1976. febru\u00e1r 3. \u2013 Olteni\u021ba, 2000. okt\u00f3ber 5.) rom\u00e1n v\u00e1logatott labdar\u00fag\u00f3, k\u00f6z\u00e9pp\u00e1ly\u00e1s."
    },
    "1051474": {
        "pageid": 1051474,
        "ns": 0,
        "title": "1979-es magyar f\u00e9rfi v\u00edzilabdakupa",
        "extract": "A magyar f\u00e9rfi v\u00edzilabdakupa 1979-es ki\u00edr\u00e1s\u00e1t a Bp. Honv\u00e9d nyerte. A kup\u00e1t 1979. szeptember 2. \u00e9s november 25. bonyol\u00edtott\u00e1k le."
    },
    "1095795": {
        "pageid": 1095795,
        "ns": 0,
        "title": "Ofeq\u20137",
        "extract": "Ofeq\u20137 izraeli m\u00e1sodik gener\u00e1ci\u00f3s optikai felder\u00edt\u0151 m\u0171hold."
    },
    "1226689": {
        "pageid": 1226689,
        "ns": 0,
        "title": "Muros de Nal\u00f3n",
        "extract": "Muros de Nal\u00f3n telep\u00fcl\u00e9s Spanyolorsz\u00e1gban, Aszt\u00faria auton\u00f3m k\u00f6z\u00f6ss\u00e9gben. Muros de Nal\u00f3n Cudillero, Pravia \u00e9s Soto del Barco k\u00f6zs\u00e9gekkel hat\u00e1ros.  Lakosainak sz\u00e1ma 1955 f\u0151 (2023)."
    },
    "1292445": {
        "pageid": 1292445,
        "ns": 0,
        "title": "Vougeot",
        "extract": "Vougeot telep\u00fcl\u00e9s Franciaorsz\u00e1gban, C\u00f4te-d\u2019Or megy\u00e9ben. Lakosainak sz\u00e1ma 155 f\u0151 (2021. janu\u00e1r 1.). Vougeot Chambolle-Musigny, Vosne-Roman\u00e9e, Flagey-Ech\u00e9zeaux \u00e9s Gilly-l\u00e8s-C\u00eeteaux k\u00f6zs\u00e9gekkel hat\u00e1ros."
    },
    "1302431": {
        "pageid": 1302431,
        "ns": 0,
        "title": "Lassy (Ille-et-Vilaine)",
        "extract": "Lassy telep\u00fcl\u00e9s Franciaorsz\u00e1gban, Ille-et-Vilaine megy\u00e9ben. Lakosainak sz\u00e1ma 1802 f\u0151 (2021. janu\u00e1r 1.). Lassy Goven, Baulon, Guichen \u00e9s Guignen k\u00f6zs\u00e9gekkel hat\u00e1ros."
    },
    "1313271": {
        "pageid": 1313271,
        "ns": 0,
        "title": "Puttelange-aux-Lacs",
        "extract": "Puttelange-aux-Lacs telep\u00fcl\u00e9s Franciaorsz\u00e1gban, Moselle megy\u00e9ben. Lakosainak sz\u00e1ma 3051 f\u0151 (2021. janu\u00e1r 1.). Puttelange-aux-Lacs Ernestviller, Grundviller, Guebenhouse, Hoste, Loupershouse, R\u00e9mering-l\u00e8s-Puttelange \u00e9s Saint-Jean-Rohrbach k\u00f6zs\u00e9gekkel hat\u00e1ros."
    },
    "1396338": {
        "pageid": 1396338,
        "ns": 0,
        "title": "\u010cesk\u00e1 T\u0159ebov\u00e1\u2013Pr\u00e1ga-vas\u00fatvonal",
        "extract": "A \u010cesk\u00e1 T\u0159ebov\u00e1\u2013Pr\u00e1ga-vas\u00fatvonal egy 165 km hossz\u00fas\u00e1g\u00fa, 3 kV egyen\u00e1rammal villamos\u00edtott norm\u00e1l nyomt\u00e1vols\u00e1g\u00fa vas\u00fatvonal Csehorsz\u00e1gban \u010cesk\u00e1 T\u0159ebov\u00e1 \u00e9s Pr\u00e1ga k\u00f6z\u00f6tt. A vas\u00fatvonal fontos nemzetk\u00f6zi f\u0151vonal, Csehorsz\u00e1g f\u0151v\u00e1ros\u00e1t k\u00f6ti \u00f6ssze Szlov\u00e1ki\u00e1val, Ausztri\u00e1val, Magyarorsz\u00e1ggal \u00e9s Lengyelorsz\u00e1ggal.\nR\u00e9sze a N\u00fcrnberg-Ath\u00e9n eur\u00f3pai korridornak."
    },
    "1647074": {
        "pageid": 1647074,
        "ns": 0,
        "title": "John Michael Botean",
        "extract": "John Michael Botean (Canton, Ohio, 1955. j\u00falius 9. \u2013) rom\u00e1n sz\u00e1rmaz\u00e1s\u00fa amerikai g\u00f6r\u00f6gkatolikus pap, a Cantoni Szent Gy\u00f6rgy egyh\u00e1zmegye m\u00e1sodik p\u00fcsp\u00f6ke."
    },
    "1790466": {
        "pageid": 1790466,
        "ns": 0,
        "title": "A f\u00f6ldkereks\u00e9g legnagyobb show-ja",
        "extract": "A f\u00f6ldkereks\u00e9g legnagyobb show-ja (eredeti c\u00edm: The Greatest Show on Earth) 1952-ben bemutatott amerikai dr\u00e1mafilm, amelyet Cecil B. DeMille rendezett \u00e9s k\u00e9sz\u00edtett. A filmet technicolorban forgatt\u00e1k, \u00e9s a Paramount Pictures adta ki. A Ringling Bros. \u00e9s Barnum & Bailey Cirkuszban j\u00e1tsz\u00f3d\u00f3 film f\u0151szerepl\u0151i Betty Hutton \u00e9s Cornel Wilde trap\u00e9zm\u0171v\u00e9szek, akik a k\u00f6zponti ring\u00e9rt versenyeznek, Charlton Heston pedig a cirkuszigazgat\u00f3t alak\u00edtja, aki a show-t vezeti. James Stewart mell\u00e9kszerepben egy titokzatos boh\u00f3cot j\u00e1tszik, aki m\u00e9g az el\u0151ad\u00e1sok k\u00f6z\u00f6tt sem veszi le a sminkj\u00e9t, m\u00edg Dorothy Lamour \u00e9s Gloria Grahame szint\u00e9n mell\u00e9kszerepekben t\u0171nnek fel.\nA filmben a filmszerepl\u0151k\u00f6n k\u00edv\u00fcl a Ringling Bros. \u00e9s Barnum & Bailey Cirkusz 1951-es val\u00f3di t\u00e1rsulata is megjelenik, 1400 emberrel, t\u00f6bb sz\u00e1z \u00e1llattal \u00e9s 60 vas\u00fati kocsinyi felszerel\u00e9ssel \u00e9s s\u00e1torral. A sz\u00edn\u00e9szek megtanult\u00e1k cirkuszi szerepeiket, \u00e9s r\u00e9szt vettek a mutatv\u00e1nyokban. A film t\u00f6rt\u00e9net\u00e9t pazar produkci\u00f3s \u00e9rt\u00e9kek, val\u00f3di cirkuszi mutatv\u00e1nyok, valamint dokumentumfilmek, a ringek m\u00f6g\u00e9 tekintve a nagycirkuszok bonyolult logisztik\u00e1j\u00e1ba vetett pillant\u00e1sok t\u00e1mogatj\u00e1k.\nA film k\u00e9t Oscar-d\u00edjat nyert, a legjobb film \u00e9s a legjobb t\u00f6rt\u00e9net kateg\u00f3ri\u00e1ban, valamint jel\u00f6lt\u00e9k a legjobb jelmezterv, a legjobb rendez\u00e9s \u00e9s a legjobb v\u00e1g\u00e1s kateg\u00f3ri\u00e1ban is. Golden Globe-d\u00edjat kapott a legjobb operat\u0151ri munk\u00e1\u00e9rt, a legjobb rendez\u00e9s\u00e9rt \u00e9s a legjobb dr\u00e1mai film\u00e9rt."
    },
    "1795405": {
        "pageid": 1795405,
        "ns": 0,
        "title": "Palerm\u00f3i kik\u00f6t\u0151",
        "extract": "A Palerm\u00f3i kik\u00f6t\u0151, a F\u00f6ldk\u00f6zi-tenger egyik legnagyobb kik\u00f6t\u0151je. Itt van a sz\u00e9khelye a Nyugat-Szic\u00edliai kik\u00f6t\u0151k igazgat\u00f3s\u00e1g\u00e1nak, ahov\u00e1 Porto Empedocle, Termini Imerese \u00e9s Trapani kik\u00f6t\u0151je tartozik.  A kik\u00f6t\u0151ben jelenleg a Fincantieri v\u00e1llalat \u00fczemeltet\u00e9s\u00e9ben m\u0171k\u00f6d\u0151 haj\u00f3gy\u00e1r is m\u0171k\u00f6dik 2 sz\u00e1razdokkal."
    },
    "1889436": {
        "pageid": 1889436,
        "ns": 0,
        "title": "Blanzay (egy\u00e9rtelm\u0171s\u00edt\u0151 lap)",
        "extract": "Franciaorsz\u00e1g\nBlanzay, telep\u00fcl\u00e9s Franciaorsz\u00e1gban, Vienne megy\u00e9ben\nBlanzay-sur-Boutonne, telep\u00fcl\u00e9s Franciaorsz\u00e1gban, Charente-Maritime megy\u00e9ben"
    },
    "1967842": {
        "pageid": 1967842,
        "ns": 0,
        "title": "Az utols\u00f3 ember a F\u00f6ld\u00f6n epiz\u00f3djainak list\u00e1ja",
        "extract": "Ez a cikk Az utols\u00f3 ember a F\u00f6ld\u00f6n c\u00edm\u0171 sorozat epiz\u00f3djait tartalmazza."
    },
    "5398": {
        "pageid": 5398,
        "ns": 0,
        "title": "ChatZilla",
        "extract": "A ChatZilla egy IRC kliens Mozilla webb\u00f6ng\u00e9sz\u0151kh\u00f6z, melyet XUL-ban \u00e9s JavaScript-ben \u00edrtak. \u00dagy tervezt\u00e9k, hogy minden olyan platformon fusson, ahol a Mozilla is fut, p\u00e9ld\u00e1ul Mac OS, Linux, Microsoft Windows, Solaris, Irix, BeOS, HP-UX, OS/2, \u00e9s BSD. Ma ez a legink\u00e1bb t\u00e1mogatott IRC kliens. Az \u00fczeneteket felcicom\u00e1zhatod a CSS-t (Cascading Style Sheets) felhaszn\u00e1lva. K\u00f6nnyen megv\u00e1ltoztathatod a kliens st\u00edlus\u00e1t is, elhelyezhetsz fot\u00f3kat k\u00f6zvetlen\u00fcl azon felhaszn\u00e1l\u00f3k nevei mell\u00e9, akikkel \u00e9ppen besz\u00e9lgetsz. Van n\u00e9mi hi\u00e1nyoss\u00e1ga is, p\u00e9ld\u00e1ul a DCC, mely enged\u00e9lyezi a felhaszn\u00e1l\u00f3k k\u00f6z\u00f6tti f\u00e1jlok cser\u00e9j\u00e9t (egy kezdetleges, DCC t\u00e1mogat\u00e1ssal rendelkez\u0151 ChatZilla, melyet 2004. \u00e1prilis 22-\u00e9n adtak ki). El\u0151rehaladott \u00e1llapotban van a ChatZilla fejleszt\u00e9se. A ChatZilla-t opcion\u00e1lis b\u0151v\u00edtm\u00e9nyk\u00e9nt tartalmazza a Mozilla \u00e9s a Mozilla Firefox b\u00f6ng\u00e9sz\u0151."
    },
    "106890": {
        "pageid": 106890,
        "ns": 0,
        "title": "II. F\u00fcl\u00f6p \u00c1gost francia kir\u00e1ly",
        "extract": "A k\u00f6ztudatban F\u00fcl\u00f6p \u00c1gostk\u00e9nt (franci\u00e1ul Philippe Auguste) ismert II. F\u00fcl\u00f6p (Gonesse, 1165. augusztus 21. \u2013 Mantes-la-Jolie, 1223. j\u00falius 14.) a k\u00f6z\u00e9pkori Franciaorsz\u00e1g egyik legjelent\u0151sebb kir\u00e1lya (uralkodott 1180. szeptember 18-\u00e1t\u00f3l hal\u00e1l\u00e1ig), VII. (Ifj\u00fa) Lajos \u00e9s Champagne-i Ad\u00e9l gyermeke \u00e9s VIII. (Oroszl\u00e1n) Lajos \u00e9desapja volt. Sz\u00e1mos jelent\u0151s ter\u00fclettel gyarap\u00edtotta a kir\u00e1lyi birtokot, \u00edgy nagy szerepe volt a Francia Kir\u00e1lys\u00e1g egys\u00e9g\u00e9nek kialak\u00edt\u00e1s\u00e1ban.\nA cs\u00e1sz\u00e1ri hangulat\u00fa augustus jelz\u0151t, amelyet k\u00e9s\u0151bb t\u00f6bben nevek\u00e9nt \u00e9rtelmeztek, 1185-ben, Artois, Valois, Amiens \u00e9s Vermandois koron\u00e1hoz csatol\u00e1sakor kapta meg kr\u00f3nik\u00e1sait\u00f3l, \u0151 maga pedig az 1214-es bouvines-i diadal ut\u00e1n vette fel hivatalosan is."
    },
    "183802": {
        "pageid": 183802,
        "ns": 0,
        "title": "Destiny\u2019s Child",
        "extract": "A Destiny\u2019s Child Grammy-d\u00edjas amerikai R&B l\u00e1nyegy\u00fcttes volt.\nAz egy\u00fcttesnek v\u00e9gleges fel\u00e1ll\u00e1s\u00e1ban h\u00e1rom tagja volt, ezek n\u00e9v szerint: Beyonc\u00e9 Knowles, Kelly Rowland \u00e9s Michelle Williams.\nA World Music Awards szerint a Destiny\u2019s Child volt minden id\u0151k legt\u00f6bb lemez\u00e9t elad\u00f3 n\u0151i zenekara. A csapat eddig \u00f6sszes\u00edtve 60 milli\u00f3 albumot \u00e9s kislemezt adott el vil\u00e1gszerte.\nAz amerikai Billboard magazin szerint \u0151k voltak a valaha volt harmadik legnagyobb tri\u00f3.\nAz egy\u00fcttes a Girl's Tyme n\u00e9ven kezdte karrierj\u00e9t, 1990-ben alakult a texasi Houston-ban. N\u00e9h\u00e1ny \u00e9v korl\u00e1tozott siker ut\u00e1n, a Beyonc\u00e9 Knowles, Kelly Rowland, LaTavia Roberson, \u00e9s LeToya Luckett alkotta kvartett 1997-ben leszerz\u0151d\u00f6tt a Columbia Records-hoz Destiny\u2019s Child n\u00e9ven. A csapatot a No, No, No c\u00edm\u0171 dal megjelen\u00e9se ut\u00e1n ind\u00edtott\u00e1k el a mainstream elismer\u00e9sben. M\u00e1sodik st\u00fadi\u00f3albumuk, a The Writing's on the Wall a legkelend\u0151bb lett a Bills, Bills, Bills \u00e9s a Say My Name c\u00edm\u0171 els\u0151 helyezett kislemezekkel. A kritikai \u00e9s kereskedelmi siker ellen\u00e9re a csapatot bels\u0151 konfliktusok \u00e9s jogi z\u0171rzavarok s\u00fajtott\u00e1k, amikor Roberson \u00e9s Luckett megpr\u00f3b\u00e1lt elszakadni Mathew Knowles menedzsert\u0151l, Knowles \u00e9s Rowland kedvelts\u00e9g\u00e9re hivatkozva.\n2000 elej\u00e9n Robersont \u00e9s Luckettet k\u00e9t \u00faj tag Michelle Williams \u00e9s Farrah Franklin v\u00e1ltotta fel; Franklin azonban n\u00e9h\u00e1ny h\u00f3nap ut\u00e1n kil\u00e9pett, \u00edgy a csapat tri\u00f3k\u00e9nt m\u0171k\u00f6d\u00f6tt tov\u00e1bb. Harmadik albumukr\u00f3l, a Survivor-r\u00f3l (2001) az Independent Women Part I, a Survivor, \u00e9s a Bootylicious c\u00edm\u0171 kislemezek \u00e9rtek el vil\u00e1gsikereket. 2001-ben bejelentett\u00e9k, hogy sz\u00fcnetet tartanak a sz\u00f3l\u00f3karrierben. A tri\u00f3 k\u00e9t \u00e9vvel k\u00e9s\u0151bb \u00fajra \u00f6ssze\u00e1llt, hogy kiadj\u00e1k \u00f6t\u00f6dik, egyben utols\u00f3 st\u00fadi\u00f3albumukat, Destiny Fulfilled (2004) n\u00e9ven, amelynek legsikeresebb kislemeze, a Lose My Breath lett. A csapat 2006-os hivatalos feloszl\u00e1sa \u00f3ta Knowles, Rowland \u00e9s Williams t\u00f6bbsz\u00f6r \u00fajra \u00f6sszej\u00f6tt, t\u00f6bbek k\u00f6z\u00f6tt a 2013-as Super Bowl XLVII f\u00e9lidei show-n, \u00e9s a 2018-as Coachella fesztiv\u00e1lon.\nA csapat t\u00f6bb mint 60 milli\u00f3 lemezt adott el 2013-ig. A Billboard minden id\u0151k egyik legnagyobb zenei tri\u00f3jak\u00e9nt tartja sz\u00e1mon a csapatot, a 2000-es \u00e9vek kilencedik legsikeresebb el\u0151ad\u00f3ja/zenekara, 2008-ban a 68. helyre ker\u00fclt a csapat az All-Time Hot 100 Artists list\u00e1j\u00e1n, \u00e9s 2016 december\u00e9ben a magazin minden id\u0151k 90. legsikeresebb t\u00e1ncklub-m\u0171v\u00e9sze k\u00f6z\u00e9 sorolta \u0151ket. A csapatot 14 Grammy-d\u00edj-ra jel\u00f6lt\u00e9k, k\u00e9tszer nyertek a a legjobb R&B el\u0151ad\u00e1s kateg\u00f3ri\u00e1ban egy du\u00f3 vagy \u00e9nekes csoport \u00e9s egyszer a legjobb R&B dal kateg\u00f3ri\u00e1ban."
    },
    "212020": {
        "pageid": 212020,
        "ns": 0,
        "title": "2004-es Formula\u20131 ausztr\u00e1l nagyd\u00edj",
        "extract": "Az ausztr\u00e1l nagyd\u00edj volt a 2004-es Formula\u20131 vil\u00e1gbajnoks\u00e1g nyit\u00f3futama, amelyet 2004. m\u00e1rcius 7-\u00e9n rendeztek meg az ausztr\u00e1l Melbourne Grand Prix Circuiten, Melbourne-ben."
    },
    "276775": {
        "pageid": 276775,
        "ns": 0,
        "title": "Jay Spearing",
        "extract": "Jay Francis Spearing (Wallasey, 1988. november 25.) angol labdar\u00fag\u00f3, k\u00f6z\u00e9pp\u00e1ly\u00e1s, jelenleg a m\u00e1sodoszt\u00e1ly\u00fa Bolton Wanderers j\u00e1t\u00e9kosa."
    },
    "305889": {
        "pageid": 305889,
        "ns": 0,
        "title": "T\u00fcsk\u00e9s pik\u00f3",
        "extract": "A t\u00fcsk\u00e9s pik\u00f3 vagy h\u00e1romt\u00fcsk\u00e9s pik\u00f3 (Gasterosteus aculeatus) a sugaras\u00fasz\u00f3j\u00fa halak (Actinopterygii) oszt\u00e1ly\u00e1nak a pik\u00f3alak\u00faak (Gasterosteiformes) rendj\u00e9be, ezen bel\u00fcl a pik\u00f3f\u00e9l\u00e9k (Gasterosteidae) csal\u00e1dj\u00e1ba tartoz\u00f3 faj."
    },
    "752883": {
        "pageid": 752883,
        "ns": 0,
        "title": "Fukuzava Jukicsi",
        "extract": "Fukuzava Jukicsi (\u798f\u6fa4 \u8aed\u5409, Hepburn-\u00e1t\u00edr\u00e1ssal: Fukuzawa Yukichi) (Oszaka, 1835. janu\u00e1r 10. \u2013 Toki\u00f3, 1901. febru\u00e1r 3.) jap\u00e1n pedag\u00f3gus \u00e9s k\u00f6z\u00edr\u00f3."
    },
    "1080905": {
        "pageid": 1080905,
        "ns": 0,
        "title": "Koreai kard",
        "extract": "A Koreai-f\u00e9lszigeten haszn\u00e1lt \u00e9s k\u00e9sz\u00edtett kardokat nem lehet egyszer\u0171 defin\u00edci\u00f3val meghat\u00e1rozni, mert p\u00e9ld\u00e1ul a jap\u00e1n kardokkal ellent\u00e9tben a koreaiak nem felt\u00e9tlen ragaszkodtak a peng\u00e9k k\u00e9sz\u00edt\u00e9sekor el\u0151re megszabott form\u00e1k \u00e9s m\u00e9retek alkalmaz\u00e1s\u00e1hoz. Tov\u00e1bbi probl\u00e9m\u00e1t jelent, hogy Korea 1910-t\u0151l 1945-ig tart\u00f3 Jap\u00e1n megsz\u00e1ll\u00e1sa ut\u00e1n nagyon kev\u00e9s kard \u00e9s feljegyz\u00e9s maradt fent a t\u00f6rt\u00e9nelem sor\u00e1n haszn\u00e1lt koreai fegyverekr\u0151l."
    },
    "1105760": {
        "pageid": 1105760,
        "ns": 0,
        "title": "Jos\u00e9 Mar\u00eda Esquerdo",
        "extract": "Jos\u00e9 Mar\u00eda Esquerdo Zaragoza (Villajoyosa, Alicante, 1842. febru\u00e1r 2. \u2013 Madrid, 1912. janu\u00e1r 30.)  spanyol pszichi\u00e1ter \u00e9s politikus. Orvosk\u00e9nt a ment\u00e1lis betegekkel \u00e9s az \u0151ket k\u00f6r\u00fclvev\u0151 jogi probl\u00e9m\u00e1kkal foglalkozott."
    },
    "1236285": {
        "pageid": 1236285,
        "ns": 0,
        "title": "Hormilleja",
        "extract": "Hormilleja telep\u00fcl\u00e9s Spanyolorsz\u00e1gban, La Rioja auton\u00f3m k\u00f6z\u00f6ss\u00e9gben. Hormilleja N\u00e1jera, San Asensio, Uru\u00f1uela \u00e9s Torremontalbo k\u00f6zs\u00e9gekkel hat\u00e1ros.  Lakosainak sz\u00e1ma 131 f\u0151 (2023)."
    },
    "1244148": {
        "pageid": 1244148,
        "ns": 0,
        "title": "Trontano",
        "extract": "Trontano telep\u00fcl\u00e9s Olaszorsz\u00e1gban. Lakosainak sz\u00e1ma 1643 f\u0151 (2023. janu\u00e1r 1.). Trontano Beura-Cardezza, Cossogno, Domodossola, Druogno, Masera, Premosello-Chiovenda, Malesco \u00e9s Santa Maria Maggiore k\u00f6zs\u00e9gekkel hat\u00e1ros."
    },
    "1249559": {
        "pageid": 1249559,
        "ns": 0,
        "title": "Soufflenheim",
        "extract": "Soufflenheim telep\u00fcl\u00e9s Franciaorsz\u00e1gban, Bas-Rhin megy\u00e9ben. Lakosainak sz\u00e1ma 4788 f\u0151 (2021. janu\u00e1r 1.). Soufflenheim Drusenheim, Haguenau, Schirrhein, Sessenheim \u00e9s Rountzenheim-Auenheim k\u00f6zs\u00e9gekkel hat\u00e1ros."
    },
    "1303710": {
        "pageid": 1303710,
        "ns": 0,
        "title": "Villeperdue",
        "extract": "Villeperdue telep\u00fcl\u00e9s Franciaorsz\u00e1gban, Indre-et-Loire megy\u00e9ben. Lakosainak sz\u00e1ma 1093 f\u0151 (2021. janu\u00e1r 1.). Villeperdue Sainte-Catherine-de-Fierbois, Saint-\u00c9pain, Sorigny \u00e9s Thilouze k\u00f6zs\u00e9gekkel hat\u00e1ros."
    },
    "1313873": {
        "pageid": 1313873,
        "ns": 0,
        "title": "Troisvilles",
        "extract": "Troisvilles telep\u00fcl\u00e9s Franciaorsz\u00e1gban, Nord megy\u00e9ben. Lakosainak sz\u00e1ma 809 f\u0151 (2021. janu\u00e1r 1.). Troisvilles Inchy, Beaumont-en-Cambr\u00e9sis, Bertry, Le Cateau-Cambr\u00e9sis, Caudry, Neuvilly \u00e9s Reumont k\u00f6zs\u00e9gekkel hat\u00e1ros."
    },
    "1343084": {
        "pageid": 1343084,
        "ns": 0,
        "title": "Szent Mih\u00e1ly \u00e9s G\u00e1briel arkangyalok fatemplom (Ny\u00edrfalva)",
        "extract": "A ny\u00edrfalvi Szent Mih\u00e1ly \u00e9s G\u00e1briel arkangyalok fatemplom m\u0171eml\u00e9kk\u00e9 nyilv\u00e1n\u00edtott \u00e9p\u00fclet Rom\u00e1ni\u00e1ban, Szil\u00e1gy megy\u00e9ben. A rom\u00e1niai m\u0171eml\u00e9kek jegyz\u00e9k\u00e9ben az  SJ-II-m-A-05029 sorsz\u00e1mon szerepel."
    },
    "1409912": {
        "pageid": 1409912,
        "ns": 0,
        "title": "Forintos L\u0151rinc",
        "extract": "P. Forintos L\u0151rinc OFM (Kisl\u0151d, 1885. november 2. \u2013 Szigetv\u00e1r, 1940. okt\u00f3ber 26.) ferences szerzetes, h\u00e1zf\u0151n\u00f6k."
    },
    "1410872": {
        "pageid": 1410872,
        "ns": 0,
        "title": "Vad\u00e1llatok a fed\u00e9lzeten",
        "extract": "A Vad\u00e1llatok a fed\u00e9lzeten (oroszul: \u041f\u043e\u043b\u043e\u0441\u0430\u0442\u044b\u0439 \u0440\u0435\u0439\u0441) Vlagyimir Fetyin 1961-ben bemutatott v\u00edgj\u00e1t\u00e9ka Viktor Konyeckij \u00e9s Alekszej Kapler forgat\u00f3k\u00f6nyve alapj\u00e1n.\nGyerekfilmk\u00e9nt nevezt\u00e9k be a Kalkuttai Nemzetk\u00f6zi Filmfesztiv\u00e1lra, ahol d\u00edjat is nyert, azonban ink\u00e1bb csal\u00e1di v\u00edgj\u00e1t\u00e9k, mint kifejezetten gyerekeknek sz\u00f3l\u00f3 film.\n\nEgy ennyire mulats\u00e1gos t\u00f6rt\u00e9netn\u00e9l tal\u00e1n szokatlan fordulat, hogy \u201emegt\u00f6rt\u00e9nt esem\u00e9nyeken alapul\u201d. Pedig Viktor Konyeckij forgat\u00f3k\u00f6nyv \u00edr\u00f3 elmond\u00e1sa szerint fiatalabb kor\u00e1ban tan\u00faja volt egy esetnek, amikor haj\u00f3val a Murmanszki Cirkusz megb\u00edz\u00e1s\u00e1b\u00f3l h\u00e1rom jegesmedv\u00e9t sz\u00e1ll\u00edtottak a Vrangel-szigetr\u0151l. \u00datk\u00f6zben az egyik mack\u00f3 kisz\u00f6k\u00f6tt a ketrec\u00e9b\u0151l, \u00e9s a fed\u00e9lzeten s\u00e9t\u00e1lgatott az emberek legnagyobb r\u00e9m\u00fclet\u00e9re. V\u00e9g\u00fcl t\u0171zolt\u00f3fecskend\u0151k er\u0151s v\u00edzsugar\u00e1val siker\u00fclt a medv\u00e9t visszaterelgetni a kuck\u00f3j\u00e1ba. Innen az \u00f6tlet, \u00e9s m\u00e9g a t\u0171zolt\u00f3fecskend\u0151 is kapott n\u00e9mi szerepet a t\u00f6rt\u00e9netben.\n\nA filmet eredetileg is a kapit\u00e1ny unokah\u00fag\u00e1t, Mariann\u00e1t alak\u00edt\u00f3 Margarita Nazarova, vil\u00e1gh\u00edr\u0171 cirkuszm\u0171v\u00e9sz, idom\u00e1r k\u00f6r\u00e9 akart\u00e1k fel\u00e9p\u00edteni."
    },
    "1423903": {
        "pageid": 1423903,
        "ns": 0,
        "title": "Katonai doktr\u00edna",
        "extract": "A katonai doktr\u00edna egy adott \u00e1llam, vagy sz\u00f6vets\u00e9gi rendszer hivatalosan elfogadott, rendszerezett n\u00e9zeteinek \u00f6sszess\u00e9ge az esetleges k\u00f6vetkez\u0151 h\u00e1bor\u00fa t\u00e1rsadalmi-politikai \u00e9s katonai-technikai jelleg\u00e9re vonatkoz\u00f3an. Meghat\u00e1rozza a fegyveres k\u00fczdelem megv\u00edv\u00e1s\u00e1nak m\u00f3djaira, form\u00e1ira vonatkoz\u00f3 elveket, valamint ezzel \u00f6sszhangban a h\u00e1bor\u00fara val\u00f3 felk\u00e9sz\u00fcl\u00e9s feladatait. A 20. sz\u00e1zad v\u00e9gi, 21. sz\u00e1zad eleji katonai doktr\u00edn\u00e1k igyekeznek sz\u00e1m\u00edt\u00e1sba venni az esetleges, k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 t\u00edpus\u00fa katonai \u00f6sszecsap\u00e1sok kirobban\u00e1s\u00e1nak \u00e9s megv\u00edv\u00e1s\u00e1nak minden lehets\u00e9ges v\u00e1ltozat\u00e1t."
    },
    "1465336": {
        "pageid": 1465336,
        "ns": 0,
        "title": "Magyar nyelv\u0171 irodalomt\u00f6rt\u00e9netek list\u00e1ja",
        "extract": "Az al\u00e1bbi lista megpr\u00f3b\u00e1lja \u00f6sszegy\u0171jteni a jelenleg magyar nyelven l\u00e9tez\u0151 \u00f6sszefoglal\u00f3 irodalomt\u00f6rt\u00e9neti m\u0171veket. Irodalomt\u00f6rt\u00e9net alatt a sz\u00f3cikk els\u0151sorban \u2013 \u00e9s f\u0151k\u00e9nt az \u00fajkort\u00f3l \u2013 a sz\u00e9pirodalmat \u00e9rti. Az egy\u00e9b (tudom\u00e1nyos, filoz\u00f3fiai, teol\u00f3giai) irodalomr\u00f3l \u00e1ltal\u00e1nos k\u00e9zik\u00f6nyv nincs magyar nyelven. A magyar egy\u00e9b irodalomr\u00f3l a 17. sz\u00e1zadig a nagyobb \u00e1ltal\u00e1nos irodalomt\u00f6rt\u00e9netek, a 18. sz\u00e1zadban Kos\u00e1ry Domokos M\u0171vel\u0151d\u00e9s a XVIII. sz\u00e1zadi Magyarorsz\u00e1gon (Akad\u00e9miai Kiad\u00f3, Budapest, 1980), a 19. sz\u00e1zadban M\u00e1rki J\u00f3zsef Szak- \u00e9s bet\u00fcrendes kalauz az \u00f6sszes magyar irodalom t\u00f6rt\u00e9nete- s k\u00f6nyv\u00e9szet\u00e9ben (Pest, 1878), a 20. sz\u00e1zadban a Magyarorsz\u00e1g a XX. sz\u00e1zadban I-V. (Babits Kiad\u00f3, Szeksz\u00e1rd, 2000) c\u00edm\u0171 m\u0171vekben lehet t\u00e1j\u00e9koz\u00f3dni az \u00e1ltal\u00e1nos bibliogr\u00e1fiai \u00f6ssze\u00e1ll\u00edt\u00e1sokon k\u00edv\u00fcl (ut\u00f3bbit ld. a megjel\u00f6lt sz\u00f3cikk v\u00e9g\u00e9n)."
    },
    "1747931": {
        "pageid": 1747931,
        "ns": 0,
        "title": "Barnah\u00e1t\u00fa rozsd\u00e1srig\u00f3",
        "extract": "A barnah\u00e1t\u00fa rozsd\u00e1srig\u00f3 (Cossypha semirufa) a madarak (Aves) oszt\u00e1ly\u00e1nak  ver\u00e9balak\u00faak (Passeriformes) rendj\u00e9hez, ezen bel\u00fcl a l\u00e9gykap\u00f3f\u00e9l\u00e9k (Muscicapidae) csal\u00e1dj\u00e1hoz tartoz\u00f3 faj."
    },
    "42895": {
        "pageid": 42895,
        "ns": 0,
        "title": "Medi\u00e1ci\u00f3",
        "extract": "A medi\u00e1ci\u00f3 (magyarul k\u00f6zvet\u00edt\u00e9s) egy speci\u00e1lis konfliktusmegel\u0151z\u0151, -kezel\u0151 m\u00f3dszer \u00e9s folyamat, amelynek l\u00e9nyege, hogy a k\u00e9t vagy t\u00f6bb f\u00e9l vit\u00e1j\u00e1ban, a konfliktusban \u00e1ll\u00f3k beleegyez\u00e9s\u00e9vel egy semleges, harmadik f\u00e9l (medi\u00e1tor) j\u00e1r k\u00f6zben.\nA medi\u00e1tor seg\u00edt tiszt\u00e1zni a konfliktus term\u00e9szet\u00e9t \u00e9s olyan megold\u00e1st tal\u00e1lni, amely az \u00e9rintettek sz\u00e1m\u00e1ra kiel\u00e9g\u00edt\u0151, s\u0151t nem ritk\u00e1n kifejezetten \u00f6r\u00f6mteli.\nA sz\u00f3 \u2013 mediare \u2013 eredeti jelent\u00e9se:\n\nk\u00f6z\u00e9pen \u00e1llni,\negyeztetni,\nk\u00f6zbenj\u00e1rni,\nk\u00f6zvet\u00edteni,\nb\u00e9k\u00e9ltetni.\nA medi\u00e1ci\u00f3 f\u0151bb elemei:\n\na konfliktus tetten\u00e9r\u00e9se (panasz),\nontol\u00f3gi\u00e1k felt\u00e9rk\u00e9pez\u00e9se \u00e9s azonos\u00edt\u00e1sa,\nbizalmatlans\u00e1g, s\u00e9rtetts\u00e9g, merev attit\u0171d\u00f6k felold\u00e1sa, t\u00e9ves heurisztik\u00e1k blokkol\u00e1sa, ontol\u00f3gia gyeng\u00edt\u00e9se,\nc\u00e9lok \u00f6sszehangol\u00e1sa, k\u00f6z\u00f6s narrat\u00edva kialak\u00edt\u00e1sa\naz egyezked\u00e9s folyamat\u00e1nak l\u00e9p\u00e9sekre bont\u00e1sa,\naz egyezked\u00e9st seg\u00edt\u0151 technik\u00e1k alkalmaz\u00e1sa\nalternat\u00edv megold\u00e1sok keres\u00e9se,\naz \u00e1ll\u00e1spontok k\u00f6zel\u00edt\u00e9se,\na felek kommunik\u00e1ci\u00f3s strat\u00e9gi\u00e1inak fejleszt\u00e9se,\ndeutero tanul\u00e1s.\nA medi\u00e1ci\u00f3 f\u0151bb ter\u00fcletei:\n\nB\u00fcntet\u0151\u00fcgyi medi\u00e1ci\u00f3\nCsal\u00e1di \u00e9s v\u00e1l\u00e1si medi\u00e1ci\u00f3\nDiplom\u00e1ciai k\u00f6zvet\u00edt\u00e9s\nEg\u00e9szs\u00e9g\u00fcgyi medi\u00e1ci\u00f3\nInterkultur\u00e1lis medi\u00e1ci\u00f3\nIskolai medi\u00e1ci\u00f3\nKamasz-sz\u00fcl\u0151 medi\u00e1ci\u00f3\nK\u00f6zigazgat\u00e1si medi\u00e1ci\u00f3\nSzervezeti (munkahelyi) medi\u00e1ci\u00f3\nSzervezetk\u00f6zi (gazdas\u00e1gi) medi\u00e1ci\u00f3\nA medi\u00e1ci\u00f3 egyes ir\u00e1nyzatai:\n\nOntol\u00f3gia alap\u00fa tan\u00e1csad\u00e1s: coaching \u00e9s medi\u00e1ci\u00f3\nJ\u00f3v\u00e1t\u00e9telre \u00e9p\u00edt\u0151 medi\u00e1ci\u00f3\nRendszer\u00e1ll\u00edt\u00e1son alapul\u00f3 medi\u00e1ci\u00f3\nMegold\u00e1sk\u00f6zpont\u00fa medi\u00e1ci\u00f3\nMedi\u00e1ci\u00f3 szervezetei:\n\nOrsz\u00e1gos Medi\u00e1ci\u00f3s Egyes\u00fclet\nMagyar Coachsz\u00f6vets\u00e9g K\u00f6zhaszn\u00fa Alap\u00edtv\u00e1ny\nIACM, International Association of Coaching and Mediation\nMagyar Kapcsolat\u00fcgyeleti Medi\u00e1torok Orsz\u00e1gos Sz\u00f6vets\u00e9ge\nNem felt\u00e9tlen\u00fcl jelent jogilag k\u00f6telez\u0151 elj\u00e1r\u00e1si rendet, illetve jogszab\u00e1lyban meghat\u00e1rozott speci\u00e1lis form\u00e1t. A medi\u00e1tor nem d\u00f6nt\u0151b\u00edr\u00f3, sokkal ink\u00e1bb vitavezet\u0151k\u00e9nt l\u00e9p fel, hiszen a medi\u00e1ci\u00f3 sor\u00e1n a hangs\u00faly a felek k\u00f6z\u00f6tti egyezked\u00e9sen van. Ez a legink\u00e1bb el\u0151ny\u00f6s vitarendez\u00e9si technika az \u00fczleti-, kereskedelmi- \u00e9s a p\u00e9nz\u00fcgyi vil\u00e1gban, ahol k\u00fcl\u00f6n\u00f6s jelent\u0151s\u00e9ge van a ki\u00e9p\u00edtett kapcsolatrendszer fenntart\u00e1s\u00e1nak, a j\u00f3 h\u00edrn\u00e9vnek, a gyors d\u00f6nt\u00e9shozatalnak.\nA medi\u00e1ci\u00f3 defin\u00edci\u00f3ja Florida \u00e1llam jog\u00e1ban a k\u00f6vetkez\u0151k\u00e9ppen sz\u00f3l:\n\u201eMedi\u00e1ci\u00f3 alatt azt az elj\u00e1r\u00e1st kell \u00e9rteni, amelynek sor\u00e1n egy semleges harmadik f\u00e9l seg\u00edts\u00e9get ny\u00fajt a feleknek vit\u00e1juk rendez\u00e9s\u00e9re, an\u00e9lk\u00fcl azonban, hogy maga d\u00f6nten\u00e9 el a vit\u00e1t. Ez az elj\u00e1r\u00e1s teljesen inform\u00e1lis \u00e9s b\u00e9k\u00edt\u0151 jelleg\u0171, c\u00e9lja, hogy seg\u00edtse a feleket egy k\u00f6lcs\u00f6n\u00f6sen elfogadhat\u00f3 egyezs\u00e9g l\u00e9trehoz\u00e1s\u00e1ban.\u201d (Florida, Mediation in any civil actions \u00a7 44.301)"
    },
    "46665": {
        "pageid": 46665,
        "ns": 0,
        "title": "J\u00e1nosgyarmat",
        "extract": "J\u00e1nosgyarmat (1890-ig Jan\u00f3-Lehota, szlov\u00e1kul: Janova Lehota, n\u00e9met\u00fcl: Drexlerhaj) k\u00f6zs\u00e9g Szlov\u00e1ki\u00e1ban, a Beszterceb\u00e1nyai ker\u00fcletben, a Garamszentkereszti j\u00e1r\u00e1sban."
    },
    "211510": {
        "pageid": 211510,
        "ns": 0,
        "title": "Kassa bomb\u00e1z\u00e1sa",
        "extract": "A kassai bombat\u00e1mad\u00e1s az akkor Magyarorsz\u00e1ghoz tartoz\u00f3 Kass\u00e1t \u00e9rt, m\u00e1ig nem tiszt\u00e1zott l\u00e9git\u00e1mad\u00e1s volt 1941. j\u00fanius 26-\u00e1n, amely jelent\u0151s k\u00e1rokat okozott mind ember\u00e9letben, mind a v\u00e1ros \u00e9p\u00fcleteiben. Az esem\u00e9ny szolg\u00e1ltatott okot Magyarorsz\u00e1g Szovjetuni\u00f3val szembeni hadbal\u00e9p\u00e9s\u00e9re.\nAz incidensr\u0151l \u00e9rtes\u00fclve Horthy Mikl\u00f3s korm\u00e1nyz\u00f3, B\u00e1rdossy L\u00e1szl\u00f3 magyar minisztereln\u00f6k \u00e9s egyes n\u00e9metbar\u00e1tnak ismert politikusok r\u00e1besz\u00e9l\u00e9s\u00e9nek hat\u00e1s\u00e1ra m\u00e9g aznap, alaposabb vizsg\u00e1lat n\u00e9lk\u00fcl bejelentette a hadi\u00e1llapot be\u00e1llt\u00e1t a Szovjetuni\u00f3val, amelyet az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9sben B\u00e1rdossy j\u00fanius 27-\u00e9n tett meg. Horthy Mikl\u00f3s m\u00e9g m\u00e1snap levelet \u00edrt Hitlernek, amib\u0151l kit\u0171nik, hogy a d\u00f6nt\u00e9st \u0151 hozta meg a korm\u00e1ny \u00e9s az orsz\u00e1ggy\u0171l\u00e9s hozz\u00e1j\u00e1rul\u00e1s\u00e1val. Ezzel a magyar csapatok a Harmadik Birodalom oldal\u00e1n, a Barbarossa hadm\u0171velet keret\u00e9ben bekapcsol\u00f3dtak a m\u00e1sodik vil\u00e1gh\u00e1bor\u00faba, a K\u00e1rp\u00e1t-csoport pedig 28-\u00e1n megind\u00edtotta t\u00e1mad\u00e1s\u00e1t a szovjet ter\u00fcletek ellen.\nA kassai bomb\u00e1z\u00e1s a modern kori t\u00f6rt\u00e9nelem egyik jelent\u0151s rejt\u00e9lye, mivel a t\u00e1mad\u00f3 rep\u00fcl\u0151g\u00e9pek t\u00edpus\u00e1t \u00e9s hovatartoz\u00e1s\u00e1t mind a mai napig nem siker\u00fclt k\u00e9ts\u00e9get kiz\u00e1r\u00f3an meg\u00e1llap\u00edtani. A lehets\u00e9ges felel\u0151s\u00f6kkel kapcsolatban azonban az eset \u00f3ta sz\u00e1mos, t\u00f6bb\u00e9-kev\u00e9sb\u00e9 megalapozott elm\u00e9let l\u00e1tott napvil\u00e1got (l\u00e1sd lejjebb)."
    },
    "272612": {
        "pageid": 272612,
        "ns": 0,
        "title": "Bark at the Moon",
        "extract": "A Bark at the Moon Ozzy Osbourne harmadik st\u00fadi\u00f3albuma. 1983. december 10-\u00e9n jelent meg. Ezen a lemezen Jake E. Lee git\u00e1ros hallhat\u00f3."
    },
    "277625": {
        "pageid": 277625,
        "ns": 0,
        "title": "K\u00e1lm\u00e1nchelyi Zolt\u00e1n",
        "extract": "K\u00e1lm\u00e1nchelyi Zolt\u00e1n (Budapest, 1972. december 2. \u2013) magyar filmrendez\u0151, sz\u00edn\u00e9sz, a We\u00f6res S\u00e1ndor Sz\u00ednh\u00e1z alap\u00edt\u00f3 tagja."
    },
    "286562": {
        "pageid": 286562,
        "ns": 0,
        "title": "B\u00e1csordas",
        "extract": "B\u00e1csordas (szerb\u00fcl \u041a\u0430\u0440\u0430\u0432\u0443\u043a\u043e\u0432\u043e / Karavukovo, n\u00e9met\u00fcl Wolfingen) telep\u00fcl\u00e9s Szerbi\u00e1ban, a Vajdas\u00e1gban, a Nyugat-b\u00e1cskai k\u00f6rzetben, H\u00f3ds\u00e1g k\u00f6zs\u00e9gben."
    },
    "406709": {
        "pageid": 406709,
        "ns": 0,
        "title": "Els\u0151 albert-i csata",
        "extract": "Az els\u0151 albert-i csata 1914. szeptember 25-\u00e9n kezd\u0151d\u00f6tt, az els\u0151 vil\u00e1gh\u00e1bor\u00fas  nyugati fronton a versenyfut\u00e1s a tengerhez n\u00e9ven ismert \u00f6sszecsap\u00e1sok egyik csat\u00e1jak\u00e9nt. A csat\u00e1ra k\u00f6zvetlen\u00fcl az els\u0151 marne-i \u00e9s az aisne-i csat\u00e1k ut\u00e1n ker\u00fclt sor, ahogyan a \u201eversenyfut\u00e1s a tengerhez\u201d sor\u00e1n a francia \u00e9s a n\u00e9met csapatok egyre k\u00f6zelebb ker\u00fcltek az \u00c9szaki-tenger partj\u00e1hoz.\nA csat\u00e1t megel\u0151z\u0151 \u00f6sszecsap\u00e1sok sor\u00e1n vil\u00e1goss\u00e1 v\u00e1lt, hogy sem a n\u00e9met vill\u00e1mh\u00e1bor\u00fas Schlieffen-terv, sem a franci\u00e1k XVII. terve (Elz\u00e1sz \u00e9s Lotaringia visszafoglal\u00e1sa a n\u00e9metekt\u0151l) nem hajthat\u00f3 v\u00e9gre \u00fagy, ahogyan a tervez\u0151k elgondolt\u00e1k \u2013 sehol sem siker\u00fclt az \u00e1tt\u00f6r\u00e9s kier\u0151szakol\u00e1sa. Miut\u00e1n mindk\u00e9t f\u00e9l megpr\u00f3b\u00e1lt gyors man\u0151verekkel az ellens\u00e9g h\u00e1t\u00e1ba ker\u00fclni \u00e9s ezzel egyre \u00e9szakabbra tol\u00f3dtak a harccselekm\u00e9nyek helysz\u00ednei, Joseph Joffre francia f\u0151parancsnok az Avre foly\u00f3n kereszt\u00fcl v\u00e9grehajtott t\u00e1mad\u00e1ssal akarta megingatni a n\u00e9met frontot, miut\u00e1n a kor\u00e1bbi pr\u00f3b\u00e1lkoz\u00e1sok rendre kudarcot vallottak.\n\nA csata sor\u00e1n a francia II. hadsereg \u00c9douard de Castelnau t\u00e1bornok parancsnoks\u00e1ga alatt szeptember k\u00f6zep\u00e9n Amiens k\u00f6rny\u00e9k\u00e9n gy\u00fclekezett \u00e9s szeptember 25-\u00e9n innen ind\u00edtotta meg front\u00e1lis t\u00e1mad\u00e1s\u00e1t a szemben \u00e1ll\u00f3 n\u00e9met 6. hadsereg er\u0151i ellen.\nA franci\u00e1kkal szemben \u00e1ll\u00f3 6. n\u00e9met hadsereg, Rupprecht bajor koronaherceg parancsnoks\u00e1ga alatt, azonnal heves ellen\u00e1ll\u00e1st fejtett ki \u00e9s a kibontakoz\u00f3 er\u0151teljes ellent\u00e1mad\u00e1s sor\u00e1n 26-\u00e1n el\u00e9rt\u00e9k Bapaume, a k\u00f6vetkez\u0151 nap pedig Thiepval v\u00e1rost \u00e9s elfoglalt\u00e1k azt a t\u00e9rs\u00e9get, ahol 1916-ban a britek nagy ny\u00e1ri offenz\u00edv\u00e1j\u00e1ra, a somme-i csat\u00e1ra ker\u00fcl majd sor. A n\u00e9metek nagy er\u0151vel t\u00f6rekedtek kijutni a Csatorna partj\u00e1ra \u00e9s elfoglalni Franciaorsz\u00e1g \u00e9szaki, er\u0151sen iparosodott vid\u00e9k\u00e9t, valamint elv\u00e1gni a Brit Exped\u00edci\u00f3s Er\u0151k (British Expeditionary Force) ut\u00e1np\u00f3tl\u00e1si \u00fatvonalait."
    },
    "411845": {
        "pageid": 411845,
        "ns": 0,
        "title": "Iron Fist",
        "extract": "Az Iron Fist album a brit Mot\u00f6rhead zenekar 1982-ben megjelent, sorrendben \u00f6t\u00f6dik st\u00fadi\u00f3lemeze. A klasszikus Lemmy-Clarke-Taylor fel\u00e1ll\u00e1s utols\u00f3 albuma."
    },
    "488724": {
        "pageid": 488724,
        "ns": 0,
        "title": "Voulpaix",
        "extract": "Voulpaix Franciaorsz\u00e1g egyik v\u00e1rosa, Pik\u00e1rdia r\u00e9gi\u00f3 Aisne megy\u00e9j\u00e9ben."
    },
    "973168": {
        "pageid": 973168,
        "ns": 0,
        "title": "Tanul\u00e1sban akad\u00e1lyozottak gy\u00f3gypedag\u00f3gi\u00e1ja",
        "extract": "Tanul\u00e1sban akad\u00e1lyozottak gy\u00f3gypedag\u00f3gi\u00e1ja a gy\u00f3gypedag\u00f3gia n\u00e9pess\u00e9gspecifikus pedag\u00f3giai diszcipl\u00edn\u00e1i k\u00f6z\u00e9 tartozik; az \u00e9rtelmi fogyat\u00e9kosok pedag\u00f3gi\u00e1j\u00e1nak differenci\u00e1l\u00f3d\u00e1sa folyt\u00e1n alakult ki.(Ez a folyamat Nyugat-Eur\u00f3p\u00e1ban az 1960-as \u00e9vek elej\u00e9n lezajlott, Magyarorsz\u00e1gon az 1980-as \u00e9vekben kezd\u0151d\u00f6tt el.)"
    },
    "1144170": {
        "pageid": 1144170,
        "ns": 0,
        "title": "Gordaliza del Pino",
        "extract": "Gordaliza del Pino telep\u00fcl\u00e9s Spanyolorsz\u00e1gban, Le\u00f3n tartom\u00e1nyban. Lakosainak sz\u00e1ma 246 f\u0151 (2023)."
    },
    "1250879": {
        "pageid": 1250879,
        "ns": 0,
        "title": "Brownsville (Texas)",
        "extract": "Brownsville v\u00e1ros Texas \u00e1llam d\u00e9li cs\u00fccsk\u00e9n, az Egyes\u00fclt \u00c1llamokban. A mexik\u00f3i hat\u00e1r mellett, Heroica Matamoros (Matamoros) v\u00e1ros\u00e1val szemk\u00f6zt, a Rio Grande foly\u00f3 \u00e9szaki partj\u00e1n fekszik. Lakoss\u00e1ga 182 ezer f\u0151 volt 2013-ban."
    },
    "1282529": {
        "pageid": 1282529,
        "ns": 0,
        "title": "Gorre",
        "extract": "Gorre telep\u00fcl\u00e9s Franciaorsz\u00e1gban, Haute-Vienne megy\u00e9ben. Lakosainak sz\u00e1ma 389 f\u0151 (2021. janu\u00e1r 1.). Gorre S\u00e9reilhac, Champsac, Pageas \u00e9s Saint-Laurent-sur-Gorre k\u00f6zs\u00e9gekkel hat\u00e1ros."
    },
    "1307948": {
        "pageid": 1307948,
        "ns": 0,
        "title": "Cuperly",
        "extract": "Cuperly telep\u00fcl\u00e9s Franciaorsz\u00e1gban, Marne megy\u00e9ben. Lakosainak sz\u00e1ma 223 f\u0151 (2021. janu\u00e1r 1.). Cuperly La Cheppe, Dampierre-au-Temple, Jonchery-sur-Suippe, Saint-\u00c9tienne-au-Temple, Suippes \u00e9s Vadenay k\u00f6zs\u00e9gekkel hat\u00e1ros."
    },
    "1325801": {
        "pageid": 1325801,
        "ns": 0,
        "title": "Niedertrebra",
        "extract": "Niedertrebra telep\u00fcl\u00e9s N\u00e9metorsz\u00e1gban, azon bel\u00fcl T\u00fcringi\u00e1ban. Lakosainak sz\u00e1ma 750 f\u0151 (2023. december 31.). Niedertrebra Bad Sulza, Eberstedt \u00e9s Obertrebra k\u00f6zs\u00e9gekkel hat\u00e1ros."
    },
    "1326570": {
        "pageid": 1326570,
        "ns": 0,
        "title": "Wittstock/Dosse",
        "extract": "Wittstock/Dosse telep\u00fcl\u00e9s N\u00e9metorsz\u00e1gban, azon bel\u00fcl Brandenburgban. Lakosainak sz\u00e1ma 13 994 f\u0151 (2023. december 31.)."
    },
    "1573137": {
        "pageid": 1573137,
        "ns": 0,
        "title": "F\u00e1y J\u00e1nos",
        "extract": "F\u00e1y J\u00e1nos; Fa, F\u00e1i (Leps\u00e9ny, 1841. m\u00e1rcius 6. \u2013 Kisk\u0151r\u00f6s, 1906. janu\u00e1r 6.) sz\u00edn\u00e9sz, sz\u00ednigazgat\u00f3."
    },
    "1669020": {
        "pageid": 1669020,
        "ns": 0,
        "title": "Peso (egy\u00e9rtelm\u0171s\u00edt\u0151 lap)",
        "extract": "peso, nyolc orsz\u00e1g jelenlegi fizet\u0151eszk\u00f6ze, t\u00f6rt\u00e9nelmi spanyol p\u00e9nzegys\u00e9g\nForgalomban l\u00e9v\u0151 pes\u00f3k\nargentin peso (peso argentino), Argent\u00edna fizet\u0151eszk\u00f6ze\nchilei peso, Chile fizet\u0151eszk\u00f6ze\ndominikai peso, a Dominikai K\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1g fizet\u0151eszk\u00f6ze\nF\u00fcl\u00f6p-szigeteki peso, a F\u00fcl\u00f6p-szigetek fizet\u0151eszk\u00f6ze\nkolumbiai peso, Kolumbia fizet\u0151eszk\u00f6ze\nkubai konvertibilis peso, Kuba egyik fizet\u0151eszk\u00f6ze\nkubai peso, Kuba m\u00e1sik fizet\u0151eszk\u00f6ze\nmexik\u00f3i peso (peso mexicano), Mexik\u00f3 fizet\u0151eszk\u00f6ze\nuruguayi peso, Uruguay fizet\u0151szk\u00f6ze\nM\u00e1r nem haszn\u00e1lt pes\u00f3k\nBissau-guineai peso, Bissau-Guinea fizet\u0151eszk\u00f6ze (1975\u20131997)\nbol\u00edviai peso, Bol\u00edvia fizet\u0151eszk\u00f6ze (1963\u20131987)\nCosta Rica-i peso, Cosa Rica fizet\u0151eszk\u00f6ze (1850\u20131896)\necuadori peso, Ecuador fizet\u0151eszk\u00f6ze (1871\u20131884)\nEl Salvador-i peso, El Salvador fizet\u0151eszk\u00f6ze (1889\u20131919)\nguatemalai peso, Guatemala fizet\u0151eszk\u00f6ze (1859\u20131925)\nhondurasi peso, Honduras fizet\u0151eszk\u00f6ze (1871\u20131931)\nnicaraguai peso, Nicaragua fizet\u0151eszk\u00f6ze (1878\u20131912)\nparaguayi peso, Paraguay fizet\u0151eszk\u00f6ze (1856\u20131944)\nvenezuelai peso, Venezuela fizet\u0151eszk\u00f6ze (1843\u20131874)"
    },
    "1726856": {
        "pageid": 1726856,
        "ns": 0,
        "title": "Deborah Pullen",
        "extract": "Deborah Pullen (sz\u00fcletett: Deborah Anne Kok, Takapuna, 1963. j\u00fanius 12. \u2013 2010. m\u00e1jus 8.) kor\u00e1bbi \u00faj-z\u00e9landi n\u0151i v\u00e1logatott labdar\u00fag\u00f3."
    },
    "1915698": {
        "pageid": 1915698,
        "ns": 0,
        "title": "Nagy Izs\u00f3",
        "extract": "Nagy Izs\u00f3, Nagy Izidor, sz\u00fcletett: Grosz (Kecskem\u00e9t, 1863. m\u00e1rcius 16. \u2013 Budapest, 1926. november 7.) zsid\u00f3 sz\u00e1rmaz\u00e1s\u00fa magyar \u00e9p\u00edt\u00e9sz."
    },
    "230645": {
        "pageid": 230645,
        "ns": 0,
        "title": "1999-es Formula\u20131 San Marin\u00f3-i nagyd\u00edj",
        "extract": "A San Marin\u00f3-i nagyd\u00edj volt az 1999-es Formula\u20131 vil\u00e1gbajnoks\u00e1g harmadik futama.\n\n"
    },
    "641711": {
        "pageid": 641711,
        "ns": 0,
        "title": "Als\u00f3karaszl\u00f3",
        "extract": "Als\u00f3karaszl\u00f3 (ukr\u00e1nul: \u0417\u0430\u0440\u0456\u0447\u0447\u044f) telep\u00fcl\u00e9s Ukrajn\u00e1ban, K\u00e1rp\u00e1talj\u00e1n, a Huszti j\u00e1r\u00e1sban."
    },
    "661947": {
        "pageid": 661947,
        "ns": 0,
        "title": "Feh\u00e9r-parti 1. sz. barlang",
        "extract": "A Feh\u00e9r-parti 1. sz. barlang a Tihanyi-f\u00e9lszigeten, a Balaton-felvid\u00e9ki Nemzeti Park ter\u00fclet\u00e9n tal\u00e1lhat\u00f3 egyik barlang."
    },
    "801349": {
        "pageid": 801349,
        "ns": 0,
        "title": "Stumptown (k\u00e9preg\u00e9ny)",
        "extract": "A Stumptown Greg Rucka \u00edr\u00f3 \u00e9s Matthew Southworth rajzol\u00f3 k\u00e9preg\u00e9nysorozata, mely az Oni Press kiad\u00e1s\u00e1ban jelent meg 2009 \u00e9s 2010 folyam\u00e1n. A m\u0171 egy Portlandben, Oregon \u00e1llamban j\u00e1tsz\u00f3d\u00f3, kev\u00e9sb\u00e9 noir hangulat\u00fa, ink\u00e1bb modern kori detekt\u00edvt\u00f6rt\u00e9net, melynek f\u0151szerepl\u0151je egy mag\u00e1nnyomoz\u00f3, Dexedrine Callisto Parios. Rucka nyilatkozata szerint a szerepl\u0151 \u00f6tlete nagyj\u00e1b\u00f3l t\u00edz \u00e9ve \u00e9rlel\u0151d\u00f6tt benne, \u00e9s egyes elemei sz\u00e1mos m\u00e1s \u00edr\u00e1s\u00e1ban is megjelentek ez id\u0151 alatt.\nA Stumptown 2011-ben az amerikai k\u00e9preg\u00e9nyszakma egyik legelismer\u0151bb kit\u00fcntet\u00e9s\u00e9nek, az Eisner-d\u00edjnak v\u00e1rom\u00e1nyosa volt a legjobb minisorozat kateg\u00f3ri\u00e1j\u00e1ban."
    },
    "926211": {
        "pageid": 926211,
        "ns": 0,
        "title": "Mocs\u00e1r G\u00e1bor",
        "extract": "Mocs\u00e1r G\u00e1bor (Ny\u00edrm\u00e1rtonfalva-Gut, 1921. febru\u00e1r 24. \u2013 Debrecen, 1988. december 3.) J\u00f3zsef Attila-d\u00edjas (1968) magyar \u00edr\u00f3, \u00fajs\u00e1g\u00edr\u00f3. Unok\u00e1ja Mocs\u00e1r Zs\u00f3fia (1991\u20132016) l\u00e1tv\u00e1nytervez\u0151."
    },
    "938393": {
        "pageid": 938393,
        "ns": 0,
        "title": "F\u00e9rfi snowboard halfpipe a 2010. \u00e9vi t\u00e9li olimpiai j\u00e1t\u00e9kokon",
        "extract": "A 2010. \u00e9vi t\u00e9li olimpiai j\u00e1t\u00e9kokon a snowboard f\u00e9rfi halfpipe versenysz\u00e1m\u00e1t febru\u00e1r 17-\u00e9n rendezt\u00e9k West Vancouverben. Az arany\u00e9rmet az amerikai Shaun White nyerte meg. A versenysz\u00e1mban nem vett r\u00e9szt magyar versenyz\u0151."
    },
    "1012113": {
        "pageid": 1012113,
        "ns": 0,
        "title": "Pulgogi",
        "extract": "A pulgogi (hangul: \ubd88\uace0\uae30, RR: bulgogi) vagy nobiani (hangul: \ub108\ube44\uc544\ub2c8, RR: neobiani) v\u00e9kony szeletekre v\u00e1gott b\u00e9lsz\u00ednb\u0151l vagy m\u00e1s hasonl\u00f3 min\u0151s\u00e9g\u0171 marhah\u00fasb\u00f3l, illetve sert\u00e9sh\u00fasb\u00f3l k\u00e9sz\u00edtett marin\u00e1lt koreai \u00e9tel. A sz\u00f3 szerinti jelent\u00e9se \u201et\u0171z-h\u00fas\u201d, az elk\u00e9sz\u00edt\u00e9s m\u00f3dj\u00e1ra, a grillez\u00e9sre utalva. Kore\u00e1ban speci\u00e1lis grillt\u00e1lc\u00e1kat is k\u00e9sz\u00edtenek hozz\u00e1, a grill\u00e9ttermekben minden asztalon tal\u00e1lhat\u00f3 egy.\nA marin\u00e1l\u00e1shoz alapvet\u0151en sz\u00f3jasz\u00f3szt, szez\u00e1molajat, fokhagym\u00e1t \u00e9s szez\u00e1mmagot haszn\u00e1lnak, de ker\u00fclhet a p\u00e1cba m\u00e9z, gy\u00f6mb\u00e9r, bors, \u00fajhagyma \u00e9s bor is.\nManaps\u00e1g hamburgert is k\u00e9sz\u00edtenek bel\u0151le pulgogi (bulgogi) burger n\u00e9ven."
    },
    "1036656": {
        "pageid": 1036656,
        "ns": 0,
        "title": "Robot \u00e9s Mumus",
        "extract": "A Robot \u00e9s Mumus (eredeti c\u00edm: Robot and Monster) 2012-es amerikai 3D-s sz\u00e1m\u00edt\u00f3g\u00e9pes anim\u00e1ci\u00f3s v\u00edgj\u00e1t\u00e9ksorozat, amelyet Dave Pressler, Joshua Sternin \u00e9s J.R. Ventimilia alkotott.\nAmerik\u00e1ban a Nickelodeon mutatta be 2012. augusztus 4-\u00e9n.  Magyarorsz\u00e1gon szint\u00e9n a Nickelodeon mutatta be 2013. j\u00fanius 17-\u00e9n."
    },
    "1053359": {
        "pageid": 1053359,
        "ns": 0,
        "title": "Techn\u00e9cium-tetraklorid",
        "extract": "A techn\u00e9cium-tetraklorid egy kl\u00f3rb\u00f3l \u00e9s techn\u00e9ciumb\u00f3l \u00e1ll\u00f3 szervetlen vegy\u00fclet, k\u00e9plete TcCl4. Vizsg\u00e1lt\u00e1k, hogy a seg\u00edts\u00e9g\u00e9vel el lehet k\u00fcl\u00f6n\u00edteni a techn\u00e9ciumot az ill\u00e9kony kloridokt\u00f3l. A kolloid techn\u00e9cium-tetraklorid oldatokban gamma-sugarak hat\u00e1s\u00e1ra Tc(VII) ionok keletkeznek."
    },
    "1163802": {
        "pageid": 1163802,
        "ns": 0,
        "title": "Hat\u00e1rhegy (Huszti j\u00e1r\u00e1s)",
        "extract": "Hat\u00e1rhegy (ukr\u00e1nul: \u0417\u0430\u0433\u043e\u0440\u0431 falu Ukrajn\u00e1ban, K\u00e1rp\u00e1talj\u00e1n, a Huszti j\u00e1r\u00e1sban."
    },
    "1235189": {
        "pageid": 1235189,
        "ns": 0,
        "title": "Volta Redonda FC",
        "extract": "Az Volta Redonda Futebol Clube, labdar\u00fag\u00f3 csapat\u00e1t 1976-ban hozt\u00e1k l\u00e9tre az azonos nev\u0171 Volta Redonda telep\u00fcl\u00e9s\u00e9n. A brazil klub Rio de Janeiro Carioca bajnoks\u00e1g\u00e1nak els\u0151 oszt\u00e1ly\u00e1ban, valamint az orsz\u00e1gos harmadik vonalban szerepel."
    },
    "1292939": {
        "pageid": 1292939,
        "ns": 0,
        "title": "Acquigny",
        "extract": "Acquigny telep\u00fcl\u00e9s Franciaorsz\u00e1gban, Eure megy\u00e9ben. Lakosainak sz\u00e1ma 1699 f\u0151 (2021. janu\u00e1r 1.). Acquigny Ailly, Amfreville-sur-Iton, Fontaine-Bellenger, Heudebouville, Heudreville-sur-Eure, Hondouville, Le Mesnil-Jourdain \u00e9s Pinterville k\u00f6zs\u00e9gekkel hat\u00e1ros."
    },
    "1306150": {
        "pageid": 1306150,
        "ns": 0,
        "title": "Charc\u00e9-Saint-Ellier-sur-Aubance",
        "extract": "Charc\u00e9-Saint-Ellier-sur-Aubance telep\u00fcl\u00e9s Franciaorsz\u00e1gban, Maine-et-Loire megy\u00e9ben. Lakosainak sz\u00e1ma 797 f\u0151 (2018. janu\u00e1r 1.). Charc\u00e9-Saint-Ellier-sur-Aubance Les Alleuds, Blaison-Saint-Sulpice, Brissac-Quinc\u00e9, Chemellier, Saint-Saturnin-sur-Loire \u00e9s Saulg\u00e9-l\u2019H\u00f4pital k\u00f6zs\u00e9gekkel hat\u00e1ros."
    },
    "1310622": {
        "pageid": 1310622,
        "ns": 0,
        "title": "Val-de-Sa\u00e2ne",
        "extract": "Val-de-Sa\u00e2ne telep\u00fcl\u00e9s Franciaorsz\u00e1gban, Seine-Maritime megy\u00e9ben. Lakosainak sz\u00e1ma 1476 f\u0151 (2021. janu\u00e1r 1.). Val-de-Sa\u00e2ne Ancreti\u00e9ville-Saint-Victor, Auzouville-sur-Sa\u00e2ne, Beauval-en-Caux, Belleville-en-Caux, Bertrimont, Bourdainville, Calleville-les-Deux-\u00c9glises, La Fontelaye, Imbleville, Lindebeuf, Sa\u00e2ne-Saint-Just, Saint-Pierre-B\u00e9nouville, Saint-Vaast-du-Val \u00e9s Le Torp-Mesnil k\u00f6zs\u00e9gekkel hat\u00e1ros."
    },
    "1344773": {
        "pageid": 1344773,
        "ns": 0,
        "title": "Probl\u00e9mat\u00e9rk\u00e9p",
        "extract": "A probl\u00e9mat\u00e9rk\u00e9p a d\u00f6nt\u00e9shozatalt, probl\u00e9ma megold\u00e1s\u00e1t seg\u00edt\u0151 olyan dokumentum, amelyben bemutathat\u00f3k a helyzet\u00e9rt\u00e9kel\u00e9sen alapul\u00f3 egyes konkr\u00e9t kih\u00edv\u00e1sok. A probl\u00e9mat\u00e9rk\u00e9p megalapozza a megfelel\u0151 c\u00e9lrendszer kialak\u00edt\u00e1s\u00e1t, mint a strat\u00e9giai koncepci\u00f3 r\u00e9sz\u00e9t.\nA probl\u00e9ma sz\u00f3 jelent\u00e9se itt nem \"baj\", hanem k\u00e9rd\u00e9sfeltev\u00e9sek kiindul\u00e1si alapja. Probl\u00e9m\u00e1t felvetni csak az elk\u00e9pzelt ide\u00e1lis \u00e1llapot meghat\u00e1roz\u00e1sa illetve megfogalmaz\u00e1sa ut\u00e1n \u00e9rdemes, szubjekt\u00edv \u00e9rt\u00e9kel\u00e9sen kereszt\u00fcl pozit\u00edv \u00e9s negat\u00edv szempontok fel\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1val."
    },
    "1670344": {
        "pageid": 1670344,
        "ns": 0,
        "title": "Dicaeum monticolum",
        "extract": "A Dicaeum monticolum a madarak oszt\u00e1ly\u00e1nak ver\u00e9balak\u00faak (Passeriformes) rendj\u00e9be \u00e9s a vir\u00e1gj\u00e1r\u00f3f\u00e9l\u00e9k (Dicaeidae) csal\u00e1dj\u00e1ba tartoz\u00f3 faj."
    },
    "1677304": {
        "pageid": 1677304,
        "ns": 0,
        "title": "Tuba Skinny",
        "extract": "A Tuba Skinny amerikai tradicion\u00e1lis New Orleans-i zen\u00e9t j\u00e1tsz\u00f3 dzsesszegy\u00fcttes."
    },
    "1731047": {
        "pageid": 1731047,
        "ns": 0,
        "title": "Luise Algenstaedt",
        "extract": "Luise Auguste Johanna Marie Algenstaedt, \u00edr\u00f3i \u00e1lneve: Ludwig Annshagen \u00e9s Luise Annshagen (Wattmannshagen, ma Lalendorf r\u00e9sze, 1861. m\u00e1jus 8. \u2013 G\u00fcstrow, 1947. m\u00e1jus 26.) n\u00e9met \u00edr\u00f3n\u0151, protest\u00e1ns diakonissza."
    },
    "1904576": {
        "pageid": 1904576,
        "ns": 0,
        "title": "Joseph Ludwig Raabe",
        "extract": "Joseph Ludwig Raabe (Brodi, 1801. m\u00e1jus 15. \u2013 Z\u00fcrich, 1859. janu\u00e1r 22. vagy 1859. janu\u00e1r 12.) sv\u00e1jci matematikus."
    },
    "1934181": {
        "pageid": 1934181,
        "ns": 0,
        "title": "Saint-S\u00e9verin (egy\u00e9rtelm\u0171s\u00edt\u0151 lap)",
        "extract": "Franciaorsz\u00e1g\nSaint-S\u00e9verin, telep\u00fcl\u00e9s Franciaorsz\u00e1gban, Charente megy\u00e9ben\nSaint-S\u00e9verin-sur-Boutonne, telep\u00fcl\u00e9s Franciaorsz\u00e1gban, Charente-Maritime megy\u00e9ben\nSaint-S\u00e9verin-d\u2019Estissac, telep\u00fcl\u00e9s Franciaorsz\u00e1gban, Dordogne megy\u00e9ben"
    },
    "9277": {
        "pageid": 9277,
        "ns": 0,
        "title": "1320",
        "extract": "\u00c9vsz\u00e1zadok: 13. sz\u00e1zad \u2013 14. sz\u00e1zad \u2013 15. sz\u00e1zad\n\u00c9vtizedek: 1270-es \u00e9vek \u2013 1280-as \u00e9vek \u2013 1290-es \u00e9vek \u2013 1300-as \u00e9vek \u2013 1310-es \u00e9vek \u2013 1320-as \u00e9vek \u2013 1330-as \u00e9vek \u2013 1340-es \u00e9vek \u2013 1350-es \u00e9vek \u2013 1360-as \u00e9vek \u2013 1370-es \u00e9vek  \n\u00c9vek: 1315 \u2013 1316 \u2013 1317 \u2013 1318 \u2013  1319 \u2013 1320 \u2013 1321 \u2013 1322 \u2013 1323 \u2013 1324 \u2013 1325"
    },
    "21313": {
        "pageid": 21313,
        "ns": 0,
        "title": "Vall\u00e1skritika",
        "extract": "A vall\u00e1skritika a 18. sz\u00e1zad v\u00e9ge \u00f3ta haszn\u00e1latos fogalom, amely egyszerre jel\u00f6li a vall\u00e1s elvi alap\u00fa, \u00e9rvekkel al\u00e1t\u00e1masztott elutas\u00edt\u00e1s\u00e1t, \u00e9s a vall\u00e1sos magatart\u00e1s helytelen ir\u00e1ny\u00fa fejl\u0151d\u00e9s\u00e9nek, illetve hib\u00e1s form\u00e1inak kritik\u00e1j\u00e1t."
    },
    "26068": {
        "pageid": 26068,
        "ns": 0,
        "title": "Zente",
        "extract": "A Zente r\u00e9gi magyar szem\u00e9lyn\u00e9v, a szent sz\u00f3 sz\u00e1rmaz\u00e9ka, eredeti kiejt\u00e9se illetve helyes olvasata is Szente (mivel a r\u00e9gi magyar helyes\u00edr\u00e1sban az SZ hangot m\u00e9g Z bet\u0171 jel\u00f6lte). Jelent\u00e9se j\u00e1mbor, vall\u00e1sos.\n\n"
    },
    "77162": {
        "pageid": 77162,
        "ns": 0,
        "title": "I. e. 554",
        "extract": "\u00c9vsz\u00e1zadok: i. e. 7. sz\u00e1zad \u2013 i. e. 6. sz\u00e1zad \u2013 i. e. 5. sz\u00e1zad\n\u00c9vtizedek: i. e. 600-as \u00e9vek \u2013 i. e. 590-es \u00e9vek \u2013 i. e. 580-as \u00e9vek \u2013 i. e. 570-es \u00e9vek \u2013 i. e. 560-as \u00e9vek \u2013 i. e. 550-es \u00e9vek \u2013 i. e. 540-es \u00e9vek \u2013 i. e. 530-as \u00e9vek \u2013 i. e. 520-as \u00e9vek \u2013 i. e. 510-es \u00e9vek \u2013 i. e. 500-as \u00e9vek  \n\u00c9vek: i. e. 559 \u2013 i. e. 558 \u2013 i. e. 557 \u2013 i. e. 556 \u2013  i. e. 555 \u2013 i. e. 554 \u2013 i. e. 553 \u2013 i. e. 552 \u2013 i. e. 551 \u2013 i. e. 550 \u2013 i. e. 549"
    },
    "176430": {
        "pageid": 176430,
        "ns": 0,
        "title": "Keravill",
        "extract": "A Keravill jelent\u0151s m\u0171szaki kiskereskedelmi v\u00e1llalat volt Magyarorsz\u00e1gon 1950\u20132004 k\u00f6z\u00f6tt."
    },
    "263709": {
        "pageid": 263709,
        "ns": 0,
        "title": "Zs\u00edrsavak mono- \u00e9s digliceridjei",
        "extract": "A zs\u00edrsavak mono- \u00e9s digliceridjei \u00e1ltal\u00e1ban n\u00f6v\u00e9nyi eredet\u0171 zs\u00edrsavakb\u00f3l \u00e1ll\u00f3, mesters\u00e9gesen el\u0151\u00e1ll\u00edtott kever\u00e9k. F\u0151k\u00e9nt gliceril-monosztear\u00e1tot, gliceril-disztear\u00e1tot tartalmaznak. A zs\u00edrsavak \u00e1ltal\u00e1ban n\u00f6v\u00e9nyi eredet\u0171ek, de az \u00e1llati eredet sem z\u00e1rhat\u00f3 ki. Az \u00e1llati eredetr\u0151l kiz\u00e1r\u00f3lag a gy\u00e1rt\u00f3 adhat felvil\u00e1gos\u00edt\u00e1st, ugyanis ezek a n\u00f6v\u00e9nyi \u00e9s \u00e1llati eredet\u0171 zs\u00edrsavak k\u00e9miailag t\u00f6k\u00e9letesen megegyeznek."
    },
    "266651": {
        "pageid": 266651,
        "ns": 0,
        "title": "Zulfikar Ali Bhutto",
        "extract": "Zulfik\u00e1r Ali Bhutto (urdu \u00edr\u00e1ssal: \u0630\u0648\u0627\u0644\u0641\u0642\u0627\u0631 \u0639\u0644\u06cc \u0628\u06be\u0679\u0648, IPA: [z\u028alf\u026aq\u0251\u02d0\u027e \u0251li bh\u028a\u0288\u02d0o\u02d0]); szindi\u00fcl: \u0630\u0648\u0627\u0644\u0641\u0642\u0627\u0631 \u0639\u0644\u064a \u0680\u064f\u067d\u0648) (Lark\u00e1na, 1928. janu\u00e1r 5. \u2013 Ravalpindi, 1979. \u00e1prilis 4.) pakiszt\u00e1ni \u00fcgyv\u00e9d \u00e9s politikus, 1971-t\u0151l 1973-ig az orsz\u00e1g eln\u00f6ke, 1973-t\u00f3l 1977-ig minisztereln\u00f6k \u00e9s az orsz\u00e1g t\u00f6rt\u00e9nelm\u00e9nek egyik legmeghat\u00e1roz\u00f3bb vezet\u0151je. Ayub Khan dikt\u00e1tor korm\u00e1ny\u00e1ban szolg\u00e1l\u00f3 miniszterk\u00e9nt tett szert jelent\u0151s politikai befoly\u00e1sra, majd az 1965-\u00f6s indo-pakiszt\u00e1ni h\u00e1bor\u00fat k\u00f6vet\u0151en lemondott \u00e9s a katonai rezsim ellenz\u00e9k\u00e9nek lett vezet\u0151 tagja. 1967-ben megalap\u00edtotta a baloldali-populista Pakiszt\u00e1ni N\u00e9pp\u00e1rtot, amely napjainkig az orsz\u00e1g egyik vezet\u0151 politikai p\u00e1rtja. Az Ayub Khan buk\u00e1sa ut\u00e1n tartott 1970-es v\u00e1laszt\u00e1sokon t\u00f6bbs\u00e9get nyert Nyugat-Pakiszt\u00e1nban, majd sz\u00f6vetkezett az Ayub-ot k\u00f6vet\u0151 katonai dikt\u00e1torral, Yahya Khan-nal, a Kelet-Pakiszt\u00e1nban k\u00f6zel egyhang\u00fa t\u00e1mogat\u00e1st \u00e9lvez\u0151, a Nemzetgy\u0171l\u00e9s eg\u00e9sz\u00e9ben is abszol\u00fat t\u00f6bbs\u00e9get nyert Awami Liga ellen, amely konf\u00f6der\u00e1lis alapon k\u00edv\u00e1nta \u00fajraszervezni az orsz\u00e1got. Yahya korm\u00e1ny\u00e1ban szolg\u00e1lva k\u00f6zponti szerepet j\u00e1tszott a katonas\u00e1g Kelet-Pakiszt\u00e1nt er\u0151szakkal t\u00e9rdre k\u00e9nyszer\u00fcltetni ir\u00e1nyul\u00f3 k\u00eds\u00e9rlet\u00e9ben, \u00edgy a Bangladesi n\u00e9pirt\u00e1sban is. Miut\u00e1n a hadsereg kudarcot vallott a f\u00fcggetlens\u00e9gp\u00e1rti er\u0151k \u00e9s sz\u00f6vets\u00e9ges\u00fck, India ellen \u00e9s Kelet-Pakiszt\u00e1n Bangladesk\u00e9nt f\u00fcggetlen \u00e1llamm\u00e1 v\u00e1lt, Bhutto lett Yahya ut\u00f3djak\u00e9nt Pakiszt\u00e1n eln\u00f6ke.\nEln\u00f6kk\u00e9nt Bhutto vezette az alkotm\u00e1nyoz\u00f3 folyamatot, amely 1973-ban t\u00f6bbp\u00e1rti konszenzussal Pakiszt\u00e1n m\u00e1ig \u00e9rv\u00e9nyes alkotm\u00e1ny\u00e1t eredm\u00e9nyezte. Az \u00faj sz\u00f6vets\u00e9gi parlament\u00e1ris rendszerben a minisztereln\u00f6ki poz\u00edci\u00f3t vette fel. 1972-ben b\u00e9keszerz\u0151d\u00e9st \u00edrt al\u00e1 Indi\u00e1val, majd a k\u00f6vetkez\u0151 \u00e9vben elismerte Banglades f\u00fcggetlens\u00e9g\u00e9t. Pakiszt\u00e1n els\u0151 szindhi vezet\u0151jek\u00e9nt sikeresen \u00f6sszeegyeztette a provincia kultur\u00e1lis auton\u00f3mi\u00e1ra ir\u00e1nyul\u00f3 t\u00f6rekv\u00e9seit az orsz\u00e1g egys\u00e9g\u00e9vel, de kem\u00e9nyvonalasan ellen\u00e1lt a pastun \u00e9s beludzs regionalista \u00e9s nacionalista mozgalmaknak. Megk\u00eds\u00e9relte Pakiszt\u00e1n hadsereg\u00e9t a polg\u00e1ri korm\u00e1ny hatalm\u00e1nak al\u00e1vetni, de az ellenz\u00e9ki p\u00e1rtokkal val\u00f3 kapcsolat\u00e1nak folyamatos roml\u00e1sa az 1977-es v\u00e1laszt\u00e1sok ut\u00e1n megadta az el\u0151bbinek az es\u00e9lyt, hogy elt\u00e1vol\u00edtsa a hatalomb\u00f3l. Mohammad Ziaul Hakk dikt\u00e1tor beb\u00f6rt\u00f6n\u00f6zte, majd a katonas\u00e1g befoly\u00e1sa alatt \u00e1ll\u00f3 b\u00edr\u00f3s\u00e1gok gyilkoss\u00e1g\u00e9rt hal\u00e1lra \u00edt\u00e9lt\u00e9k. Belf\u00f6ldi \u00e9s nemzetk\u00f6zi felh\u00e1borod\u00e1s ellen\u00e9re Zia 1979 \u00e1prilis 4-\u00e9n kiv\u00e9geztette."
    },
    "413212": {
        "pageid": 413212,
        "ns": 0,
        "title": "1924\u20131925-\u00f6s magyar labdar\u00fag\u00f3-bajnoks\u00e1g (els\u0151 oszt\u00e1ly)",
        "extract": "Nemzeti Bajnoks\u00e1g I oszt\u00e1ly\u00e1ban 1924-25 ben 12 csapat k\u00fczd\u00f6tt a bajnoki c\u00edm\u00e9rt, melyet \u00fajra az MTK nyerte meg, tizenkettedik alkalommal. A Ferencv\u00e1ros az id\u00e9ny elej\u00e9n m\u00e9g egy\u00fctt haladt az MTK-val, \u00e9s a rangad\u00f3n \u00e1t is vehette volna a vezet\u00e9st, az aranyl\u00e1nc azonban leg\u00e1zolta a Fradit, 11-2 lett a v\u00e9geredm\u00e9ny \u00e9s ebb\u0151l \u00f6t g\u00f3lt Orth Gy\u00f6rgy l\u0151tt.\nA tavaszi visszav\u00e1g\u00f3ra nagyon k\u00e9sz\u00fclt a ferencv\u00e1rosi csapat, H\u00fasv\u00e9t vas\u00e1rnap 32 000 n\u00e9z\u0151 el\u0151tt 2-1 re nyert, hazai p\u00e1ly\u00e1n az FTC.\nAz orsz\u00e1gos bajnoki c\u00edm\u00e9rt val\u00f3 k\u00fczdelem rendszer\u00e9t \u00e1talak\u00edtott\u00e1k, a vid\u00e9ki bajnokok \u00e9s a budapesti els\u0151 \u00e9s m\u00e1sodik, kies\u00e9ses rendszerben m\u00e9rk\u0151z\u00f6tt meg egym\u00e1ssal.\n\nM\u00e9rk\u0151z\u00e9sek:\nFerencv\u00e1rosi TC - Di\u00f3sgy\u0151ri VTK 2:2, 2:1\nDebreceni VSC - Soroks\u00e1r 2:1\nMTK - P\u00e9csi B\u0151rgy\u00e1r TC 5:0\nSzombathelyi AK - Szegedi AK 4:0\nM\u00e1sodik fordul\u00f3:\nFTC - Szombathelyi AK 1:0\nMTK - DVSC 2:1\nMTK-Ferencv\u00e1ros d\u00f6nt\u0151 az orsz\u00e1gos bajnok c\u00edm\u00e9rt, az els\u0151 tal\u00e1lkoz\u00f3n g\u00f3ln\u00e9lk\u00fcli d\u00f6ntetlent hozott, a m\u00e1sodikon m\u00e1r 4:1-re gy\u0151z\u00f6tt az MTK.\nAusztri\u00e1ban \u00e9s Csehszlov\u00e1ki\u00e1ban is bevezett\u00e9k a profizmust, ekkor m\u00e1r a Magyar Labdar\u00fag\u00f3-sz\u00f6vets\u00e9g is elkezdte kidolgozni a profi bajnoks\u00e1g szab\u00e1lyait.\nEgy \u00e9v kihagy\u00e1s ut\u00e1n ism\u00e9t MTK - \u00dajpest m\u00e9rk\u0151z\u00e9sen, ez\u00fattal 4:0-ra nyert az MTK, hatodszor lett \u00f6v\u00e9k a Magyar Kupa."
    },
    "420122": {
        "pageid": 420122,
        "ns": 0,
        "title": "Alf Ainsworth",
        "extract": "Alphonso \"Alf\" Ainsworth (1913. j\u00falius 31. \u2013 1975. \u00e1prilis 25.) angol labdar\u00fag\u00f3, aki csat\u00e1r poszton j\u00e1tszott. P\u00e1lyafut\u00e1sa sor\u00e1n megfordult a Manchester Unitedben \u00e9s a New Brightonban is."
    },
    "510364": {
        "pageid": 510364,
        "ns": 0,
        "title": "Vanessa Paradis",
        "extract": "Vanessa Chantal Paradis (Saint-Maur-des-Foss\u00e9s, Val-de-Marne, 1972. december 22. \u2013) C\u00e9sar-d\u00edjas francia \u00e9nekesn\u0151, sz\u00edn\u00e9szn\u0151."
    },
    "1151835": {
        "pageid": 1151835,
        "ns": 0,
        "title": "Nude",
        "extract": "A Nude a Camel angol progressz\u00edv rockegy\u00fcttes 1981-ben kiadott koncepci\u00f3albuma, illetve a nyolcadik nagylemeze. A Nude egy jap\u00e1n katona, Onoda Hiroo igaz t\u00f6rt\u00e9net\u00e9n alapul, aki egy szigeten rekedt a m\u00e1sodik vil\u00e1gh\u00e1bor\u00fa alatt \u00e9s nem tudja, hogy a h\u00e1bor\u00fa v\u00e9get \u00e9rt. Az album dalsz\u00f6veg\u00e9t nagyr\u00e9szt Susan Hoover \u00edrta, kiv\u00e9ve a \"Please Come Home\" c\u00edm\u0171 sz\u00e1mot, melynek szerz\u0151je Andrew Latimer. \nEz volt az utols\u00f3 album, melyen Andy Ward dobos j\u00e1tszik."
    },
    "1173656": {
        "pageid": 1173656,
        "ns": 0,
        "title": "Eurocopter Super Puma",
        "extract": "Az Eurocopter (most Airbus Helicopters) AS332 Super Puma  egy k\u00e9t hajt\u00f3m\u0171ves, k\u00f6zepes m\u00e9ret\u0171 helikopter. Ez egy \u00e1tdolgozott \u00e9s kib\u0151vitett v\u00e1ltozata az eredeti A\u00e9rospatiale Puma helikopternek. Els\u0151 rep\u00fcl\u00e9se 1978-ban volt: 1990 \u00f3ta a Super Puma katonai jelz\u00e9se AS532 Cougar. Az \u00faj gener\u00e1ci\u00f3s civil v\u00e1ltozatot 2004-t\u0151l Eurocopter EC225 Super Puma n\u00e9ven k\u00e9sz\u00edtik."
    },
    "1179688": {
        "pageid": 1179688,
        "ns": 0,
        "title": "Masio",
        "extract": "Masio telep\u00fcl\u00e9s Olaszorsz\u00e1gban, Piemont r\u00e9gi\u00f3ban, Alessandria megy\u00e9ben. Lakosainak sz\u00e1ma 1237 f\u0151 (2023. janu\u00e1r 1.)."
    },
    "1397678": {
        "pageid": 1397678,
        "ns": 0,
        "title": "Sankt Michael im Lungau",
        "extract": "Sankt Michael im Lungau osztr\u00e1k mez\u0151v\u00e1ros Salzburg tartom\u00e1ny Tamswegi j\u00e1r\u00e1s\u00e1ban. 2019 janu\u00e1rj\u00e1ban 3521 lakosa volt."
    },
    "1450359": {
        "pageid": 1450359,
        "ns": 0,
        "title": "Valparaiso (Indiana)",
        "extract": "Valparaiso v\u00e1ros az USA Indiana \u00e1llam\u00e1ban. Lakosainak sz\u00e1ma 34 151 f\u0151 (2020. \u00e1prilis 1.)."
    },
    "1539608": {
        "pageid": 1539608,
        "ns": 0,
        "title": "Blasek Gy\u00f6ngyi",
        "extract": "Blasek Gy\u00f6ngyi (Temesv\u00e1r, 1940. november 8. \u2013) Aase-d\u00edjas magyar b\u00e1bm\u0171v\u00e9sz, sz\u00edn\u00e9szn\u0151."
    },
    "1602727": {
        "pageid": 1602727,
        "ns": 0,
        "title": "Dzsefaihapi",
        "extract": "Dzsefaihapi \u00f3kori egyiptomi hivatalnok volt, a fels\u0151-egyiptomi 13. nomosz korm\u00e1nyz\u00f3ja a XII. dinasztia idej\u00e9n, I. Szenuszert alatt."
    },
    "1759433": {
        "pageid": 1759433,
        "ns": 0,
        "title": "Az Amerikai Egyes\u00fclt \u00c1llamok p\u00e9nz\u00fcgyminisztereinek list\u00e1ja",
        "extract": "Az Amerikai Egyes\u00fclt \u00c1llamok p\u00e9nz\u00fcgyminisztere az Egyes\u00fclt \u00c1llamok P\u00e9nz\u00fcgyminiszt\u00e9rium\u00e1t vezeti, amely a sz\u00f6vets\u00e9gi korm\u00e1ny \u00f6sszes p\u00e9nz\u00fcgyi feladat\u00e1val foglalkozik. A p\u00e9nz\u00fcgyminiszter az Egyes\u00fclt \u00c1llamok eln\u00f6k\u00e9nek els\u0151 sz\u00e1m\u00fa gazdas\u00e1gi tan\u00e1csad\u00f3ja, fontos szerepet j\u00e1tszik az orsz\u00e1g gazdas\u00e1gi politik\u00e1j\u00e1ban. A p\u00e9nz\u00fcgyminiszter az eln\u00f6k kabinetj\u00e9nek tagja. A poz\u00edci\u00f3ra az eln\u00f6k jel\u00f6li, \u00e9s  az Egyes\u00fclt \u00c1llamok Szen\u00e1tusa fogadja el a jel\u00f6l\u00e9st szavaz\u00e1ssal. A p\u00e9nz\u00fcgyminiszteri az \u00f6t\u00f6dik poz\u00edci\u00f3 az eln\u00f6ki ut\u00f3dl\u00e1si sorrendben.\nA poz\u00edci\u00f3 az egyik legfontosabb a k\u00fcl\u00fcgyminiszteri, a legf\u0151bb \u00fcgy\u00e9szi \u00e9s a v\u00e9delmi miniszteri mellett, 1789 \u00f3ta l\u00e9tezik.\nA jelenlegi p\u00e9nz\u00fcgyminiszter Janet Yellen, az els\u0151 n\u0151, aki bet\u00f6lti a poz\u00edci\u00f3t."
    },
    "1896673": {
        "pageid": 1896673,
        "ns": 0,
        "title": "F\u00e9lix Leclerc",
        "extract": "Felix Leclerc (La Tuque, 1914. augusztus 2. \u2013 Saint-Pierre-de-l'\u00cele-d'Orl\u00e9ans, 1988. augusztus 8.) francia-kanadai \u00e9nekes, dalszerz\u0151, \u00edr\u00f3, k\u00f6lt\u0151, politikai aktivista. Posztumusz ker\u00fclt be a kanadai Dalszerz\u0151k H\u00edress\u00e9gek Csarnok\u00e1ba a \u201eMoi, mes souliers\u201d, \u201eLe P'tit Bonheur\u201d \u00e9s \u201eLe Tour de l'\u00eele\u201d c\u00edm\u0171 dalaival 2006-ban."
    },
    "1917462": {
        "pageid": 1917462,
        "ns": 0,
        "title": "Ihar Uladzimiravics Kanihin",
        "extract": "Ihar Uladzimiravics Kanihin, belaruszul: \u0406\u0433\u0430\u0440 \u0423\u043b\u0430\u0434\u0437\u0456\u043c\u0456\u0440\u0430\u0432\u0456\u0447 \u041a\u0430\u043d\u044b\u0433\u0456\u043d, oroszul: \u0418\u0433\u043e\u0440\u044c \u0412\u043b\u0430\u0434\u0438\u043c\u0438\u0440\u043e\u0432\u0438\u0447 \u041a\u0430\u043d\u044b\u0433\u0438\u043d (Vicebszk, 1956. j\u00fanius 6. \u2013) olimpiai ez\u00fcst\u00e9rmes, vil\u00e1g- \u00e9s Eur\u00f3pa-bajnok szovjet v\u00e1logatott feh\u00e9rorosz birk\u00f3z\u00f3, edz\u0151."
    },
    "101103": {
        "pageid": 101103,
        "ns": 0,
        "title": "\u0150szik\u00e9k",
        "extract": "Az \u0150szik\u00e9k Arany J\u00e1nos k\u00e9sei versciklusa, maga nevezte \u00edgy, feltehet\u0151en egy elterjedt kikericsfajta, az \u0151szike (Colchicum autumnale) neve nyom\u00e1n. Ez k\u00e9s\u0151 \u0151sszel vir\u00e1gzik, szinte lev\u00e9ltelen\u00fcl, csak a vir\u00e1g l\u00e1tszik, \u201e\u2026s gyakran \u00fagy tetszik, mintha valaki leszaggatott puszta vir\u00e1gokat szurk\u00e1lt volna a sz\u00e1rad\u00f3 \u0151szi f\u0171 k\u00f6z\u00e9 \u2026 m\u00e1r a r\u00e9giek is ismert\u00e9k \u00e9s efemeronnak (a. m. egy napra val\u00f3 v. m\u00fal\u00e9kony) nevezt\u00e9k, s azt hitt\u00e9k r\u00f3la, hogy a gum\u00f3j\u00e1t\u00f3l m\u00e9g aznap meg kell halni\u2026\u201d \u2013 \u00edrta r\u00f3la Borb\u00e1s Vince botanikus doktor a Pallas nagy lexikon\u00e1ban sz\u00e1z \u00e9vvel ezel\u0151tt."
    },
    "155757": {
        "pageid": 155757,
        "ns": 0,
        "title": "Beastie Boys",
        "extract": "A Beastie Boys egy 1978-ban alakult New York-i rap-rock zenekar volt h\u00e1rom \u00e1lland\u00f3 taggal: Michael \u201eMike D\" Diamond (\u00e9nek, dob), Adam \u201eMCA\" Yauch (\u00e9nek, basszusgit\u00e1r) \u00e9s Adam \u201eAd-Rock\" Horovitz (\u00e9nek, git\u00e1r, programoz\u00e1s).\nEl\u0151dje a Young Aborigines experiment\u00e1lis hardcore punk zenekar volt, melyben Diamond vok\u00e1lozott, Jeremy Shatan basszusgit\u00e1r\u00e1zott, John Berry git\u00e1rozott \u00e9s Kate Schellenbach dobolt. Mikor 1981-ben Shatan otthagyta a zenekart, Yauch l\u00e9pett be hely\u00e9re basszusgit\u00e1ron, \u00e9s megv\u00e1ltoztatt\u00e1k nev\u00fcket Beastie Boysra. Berry nem sokkal k\u00e9s\u0151bb szint\u00e9n lel\u00e9pett, \u0151t v\u00e1ltotta Horovitz.\nSikeress\u00e9 v\u00e1lt 1983-as vicc hiphopsz\u00e1muk, a \u201eCooky Puss\" megjelen\u00e9s\u00e9t k\u00f6vet\u0151en \u00e1t\u00e1lltak hiphopra, \u00e9s Schellenbach is t\u00e1vozott a zenekarb\u00f3l. 1985-ben Madonn\u00e1val turn\u00e9ztak, egy \u00e9vre r\u00e1 pedig megjelent els\u0151 nagylemez\u00fck, a Licensed to Ill, az els\u0151 olyan raplemez, ami felker\u00fclt a Billboard 200-as lista \u00e9l\u00e9re. M\u00e1sodik albumuk, a Paul's Boutique (1989) megjelen\u00e9se idej\u00e9n nem aratott nagy sikert, k\u00e9s\u0151bb azonban magasztalt\u00e1k. A Check Your Head (1992) \u00e9s Ill Communication (1994) elnyert\u00e9k a mainstream tetsz\u00e9s\u00e9t, \u0151ket k\u00f6vett\u00e9k a Hello Nasty (1998), To the 5 Boroughs (2004), The Mix-Up (2007) \u00e9s v\u00e9g\u00fcl a Hot Sauce Committee Part Two (2011) c\u00edm\u0171 albumok.\nA Beastie Boys h\u00faszmilli\u00f3 lemezt adott el az Egyes\u00fclt \u00c1llamok ter\u00fclet\u00e9n, \u00edgy \u0151k lettek a legkeresettebb rapzenekar, mi\u00f3ta a Billboard r\u00f6gz\u00edti a lemezelad\u00e1sokat (1991). H\u00e9t platinalemez\u00e9vel a Beastie Boys lett a vil\u00e1g egyik leghosszabb \u00e9let\u0171 hiphopzenekara, \u00e9s 2012-ben \u0151k lettek a harmadik rapzenekar, akiket beiktattak a Rock and Roll Hall of Fame-be, majd nem sokkal k\u00e9s\u0151bb Yauch elhunyt r\u00e1kban \u00e9s feloszlott a zenekar."
    },
    "547309": {
        "pageid": 547309,
        "ns": 0,
        "title": "3321 Dasha",
        "extract": "A 3321 Dasha (ideiglenes jel\u00f6l\u00e9ssel 1975 TZ2) a Naprendszer kisbolyg\u00f3\u00f6v\u00e9ben tal\u00e1lhat\u00f3 aszteroida. Ljudmila Ivanovna Csernih fedezte fel 1975. okt\u00f3ber 3-\u00e1n."
    },
    "681446": {
        "pageid": 681446,
        "ns": 0,
        "title": "Betoncsiszol\u00e1s",
        "extract": "A betoncsiszol\u00e1s egy innovat\u00edv beton helyre\u00e1ll\u00edt\u00e1si, kozmetikai \u00e9s legf\u0151k\u00e9pp burkol\u00e1st helyettes\u00edt\u0151 elj\u00e1r\u00e1s. A folyton v\u00e1ltoz\u00f3 burkol\u00f3anyagok vil\u00e1g\u00e1ban a betoncsiszol\u00e1s a k\u00e9t legr\u00e9gebben haszn\u00e1lt anyagot \u00f6tv\u00f6zi: a gy\u00e9m\u00e1ntot \u00e9s a cementet."
    },
    "723353": {
        "pageid": 723353,
        "ns": 0,
        "title": "Jakopovec",
        "extract": "Jakopovec falu Horv\u00e1torsz\u00e1gban, Varasd megy\u00e9ben. K\u00f6zigazgat\u00e1silag Jal\u017eabethez tartozik."
    },
    "786266": {
        "pageid": 786266,
        "ns": 0,
        "title": "Kisgy\u00f6rgy Zolt\u00e1n (geol\u00f3gus)",
        "extract": "Kisgy\u00f6rgy Zolt\u00e1n, \u00edr\u00f3i \u00e1lneve Sik\u00f3 Zolt\u00e1n (\u00c1rkos, 1936. j\u00fanius 21. \u2013) geol\u00f3gus, geol\u00f3giai \u00e9s helyt\u00f6rt\u00e9neti szak\u00edr\u00f3, \u00fajs\u00e1g\u00edr\u00f3. Kisgy\u00f6rgy R\u00e9ka apja."
    },
    "797205": {
        "pageid": 797205,
        "ns": 0,
        "title": "Velika Horvatska",
        "extract": "Velika Horvatska  (r\u00e9gi magyar neve Nagy-Horv\u00e1ti) falu Horv\u00e1torsz\u00e1gban Krapina-Zagorje megy\u00e9ben. K\u00f6zigazgat\u00e1silag Desini\u0107hez tartozik."
    },
    "1004592": {
        "pageid": 1004592,
        "ns": 0,
        "title": "\u00c9szakis\u00ed-vil\u00e1gbajnoks\u00e1gok \u00e9rmeseinek list\u00e1ja (s\u00edfut\u00e1s, n\u0151k)",
        "extract": "A s\u00edfut\u00f3 vil\u00e1gbajnoks\u00e1got az \u00e9szakis\u00ed-vil\u00e1gbajnoks\u00e1gok keret\u00e9ben rendezik meg 1925-t\u0151l. Az \u00e9szaki s\u00ed a t\u00e9lisportok k\u00f6z\u00e9 tartoz\u00f3 \u00f6sszefoglal\u00f3 sportkateg\u00f3ria, a s\u00edfut\u00e1st, a s\u00edugr\u00e1st \u00e9s az \u00e9szaki \u00f6sszetett sport\u00e1gakat tartalmazza. Az els\u0151 vil\u00e1gbajnoks\u00e1gok m\u0171sor\u00e1n m\u00e9g csak a f\u00e9rfi s\u00edfut\u00e1s szerepelt, a n\u0151k 1954-ben kapcsol\u00f3dtak be a k\u00fczdelmekbe."
    },
    "1275253": {
        "pageid": 1275253,
        "ns": 0,
        "title": "Afanaszjevo",
        "extract": "Afanaszjevo (oroszul: \u0410\u0444\u0430\u043d\u0430\u0441\u044c\u0435\u0432\u043e) v\u00e1rosi jelleg\u0171 telep\u00fcl\u00e9s Oroszorsz\u00e1g Kirovi ter\u00fclet\u00e9n, az Afanaszjev\u00f3i j\u00e1r\u00e1s sz\u00e9khelye.\nLakoss\u00e1ga: 3435 f\u0151 (a 2010. \u00e9vi n\u00e9psz\u00e1ml\u00e1l\u00e1skor)."
    },
    "1282779": {
        "pageid": 1282779,
        "ns": 0,
        "title": "Frederick Valentich elt\u0171n\u00e9se",
        "extract": "A h\u00fasz\u00e9ves Frederick Valentich nyom n\u00e9lk\u00fcl elt\u0171nt egy (235 km-es) gyakorl\u00f3rep\u00fcl\u00e9s k\u00f6zben egy Cessna 182L t\u00edpus\u00fa rep\u00fcl\u0151g\u00e9ppel az ausztr\u00e1liai Bass-szoros f\u00f6l\u00f6tt, 1978. okt\u00f3ber 21-\u00e9n. Sem \u0151t, sem a rep\u00fcl\u0151g\u00e9p\u00e9t nem tal\u00e1lt\u00e1k meg.\nValentich a melbourne-i l\u00e9giforgalmi ir\u00e1ny\u00edt\u00f3val, Steve Robey-val val\u00f3 r\u00e1di\u00f3kapcsolat keret\u00e9ben zajl\u00f3 besz\u00e9lget\u00e9s sor\u00e1n arr\u00f3l sz\u00e1molt be, hogy a rep\u00fcl\u0151g\u00e9p\u00e9t elkezdte k\u00f6vetni egy m\u00e1sik l\u00e9gi j\u00e1rm\u0171, mely az \u0151 g\u00e9pe f\u00f6l\u00f6tt rep\u00fclt hozz\u00e1vet\u0151legesen 300 m\u00e9ter t\u00e1vols\u00e1gban. V\u00e9g\u00fcl utols\u00f3 mondatk\u00e9nt azt mondta: \u201eEz nem egy rep\u00fcl\u0151g\u00e9p!\u201d Majd Valentich elhallgatott, \u00e9s ezt k\u00f6vet\u0151en valamif\u00e9le elektromos eszk\u00f6z zaj\u00e1ra eml\u00e9keztet\u0151 l\u00fcktet\u0151 kopog\u00e1s zaja hallatszik a r\u00e1di\u00f3n kereszt\u00fcl zajl\u00f3 besz\u00e9lget\u00e9sr\u0151l k\u00e9sz\u00fclt hangfelv\u00e9telen, mely hangot nem lehet a j\u00e1rm\u0171 alkatr\u00e9szeinek \u00fczemhangj\u00e1val kapcsolatba hozni, majd a kapcsolat megszakadt.\nAz elt\u0171n\u00e9st k\u00f6vet\u0151en az illet\u00e9kes hat\u00f3s\u00e1gokhoz bejelent\u00e9s \u00e9rkezett egy \u201em\u00e1sik uf\u00f3\u00e9szlel\u00e9sr\u0151l\u201d is, mely az elt\u0171n\u00e9s \u00e9jszak\u00e1j\u00e1n t\u00f6rt\u00e9nt. K\u00e9s\u0151bb kider\u00fclt, hogy k\u00f6zvetlen\u00fcl az elt\u0171n\u00e9s el\u0151tt \u00e9s ut\u00e1n t\u00f6bb mint 50 uf\u00f3\u00e9szlel\u00e9st regisztr\u00e1ltak a k\u00f6rny\u00e9ken, melyek sor\u00e1n a szemtan\u00fak tengericsillag alak\u00fa, ez\u00fcstsz\u00edn\u0171, valamint szivar form\u00e1j\u00fa j\u00e1rm\u0171veket l\u00e1ttak.\nAz egyik h\u00edr\u00fajs\u00e1gban, melyben tud\u00f3s\u00edtottak err\u0151l az esetr\u0151l, azt \u00edrt\u00e1k, hogy a k\u00f6zleked\u00e9si miniszt\u00e9rium szkeptikus azzal az \u00e1ll\u00edt\u00e1ssal kapcsolatban, hogy az uf\u00f3\u00e9szlel\u00e9seknek k\u00f6ze van Valentich elt\u0171n\u00e9s\u00e9hez."
    },
    "1331402": {
        "pageid": 1331402,
        "ns": 0,
        "title": "Sziget haj\u00f3vonal (Budapest)",
        "extract": "A budapesti Sziget jelz\u00e9s\u0171 dunai haj\u00f3j\u00e1rat (2013-ban jel\u00f6letlen\u00fcl, 2014-ben D22-es jelz\u00e9ssel, 2015\u201316-ban Sziget 2-es jelz\u00e9ssel) a J\u00e1szai Mari t\u00e9r (Margit h\u00edd) \u00e9s az \u00d3budai-sziget k\u00f6z\u00f6tt k\u00f6zlekedett a Sziget Fesztiv\u00e1l idej\u00e9n. A viszonylatot a Budapesti K\u00f6zleked\u00e9si Zrt. \u00fczemeltette."
    },
    "1337554": {
        "pageid": 1337554,
        "ns": 0,
        "title": "Union megye (Tennessee)",
        "extract": "Union megye az Amerikai Egyes\u00fclt \u00c1llamokban, azon bel\u00fcl Tennessee \u00e1llamban tal\u00e1lhat\u00f3. Megyesz\u00e9khelye \u00e9s legnagyobb v\u00e1rosa Maynardville. Lakosainak sz\u00e1ma 19 802 f\u0151 (2020. \u00e1prilis 1.). Union megye Claiborne, Knox, Grainger, Campbell \u00e9s Anderson megy\u00e9kkel hat\u00e1ros."
    },
    "1578852": {
        "pageid": 1578852,
        "ns": 0,
        "title": "Red Swan (dal)",
        "extract": "A Red Swan a Singeki no kjodzsin c\u00edm\u0171 jap\u00e1n anime 3. \u00e9vadj\u00e1hoz k\u00e9sz\u00fclt nyit\u00f3dal, melyet Yoshiki \u00edrt \u00e9s Hyde \u00e9nekelt fel. A dal telev\u00edzi\u00f3s v\u00e1ltozata 2018. j\u00falius 23-\u00e1n jelent meg digit\u00e1lis platformokon (Apple Music, Spotify stb.), fizikai form\u00e1ban okt\u00f3ber 3-\u00e1n jelenik meg; ekkor adj\u00e1k ki a teljes verzi\u00f3t is, k\u00fcl\u00f6n CD-n. A k\u00e9t zen\u00e9sz 2018. szeptember 17-\u00e9n a Music Station c\u00edm\u0171 m\u0171sorban \u00e9l\u0151ben is el\u0151adt\u00e1k a dalt. A dal negyedik volt az Oricon heti list\u00e1j\u00e1n, a Billboard Japan Hot 100 list\u00e1n pedig az \u00f6t\u00f6dik."
    },
    "1701255": {
        "pageid": 1701255,
        "ns": 0,
        "title": "Huszonn\u00e9gysz\u00f6g",
        "extract": "A geometri\u00e1ban a huszonn\u00e9gysz\u00f6g egy huszonn\u00e9gy oldal\u00fa soksz\u00f6g."
    },
    "1728017": {
        "pageid": 1728017,
        "ns": 0,
        "title": "Deggendorf Hauptbahnhof",
        "extract": "Deggendorf Hauptbahnhof egy vas\u00fati f\u0151p\u00e1lyaudvar Bajororsz\u00e1gban, Deggendorf telep\u00fcll\u00e9sen. 1877-ben ny\u00edlt meg. Forgalma alapj\u00e1n a n\u00e9met vas\u00fat\u00e1llom\u00e1s-kateg\u00f3ri\u00e1k \u00f6t\u00f6dik csoportj\u00e1ba tartozik."
    },
    "1771492": {
        "pageid": 1771492,
        "ns": 0,
        "title": "Gulnaz Ragyikovna Gubajdullina",
        "extract": "Gulnaz Ragyikovna Gubajdullina, oroszul: \u0413\u0443\u043b\u044c\u043d\u0430\u0437 \u0420\u0430\u0434\u0438\u043a\u043e\u0432\u043d\u0430 \u0413\u0443\u0431\u0430\u0439\u0434\u0443\u043b\u043b\u0438\u043d\u0430, bask\u00edrul: \u0413\u04e9\u043b\u043d\u0430\u0437 \u0420\u0430\u0434\u0438\u043a \u04a1\u044b\u0499\u044b \u0492\u04e9\u0431\u04d9\u0439\u0499\u0443\u043b\u043b\u0438\u043d\u0430, tat\u00e1rul: \u0413\u04e9\u043b\u043d\u0430\u0437 \u0420\u0430\u0434\u0438\u043a \u043a\u044b\u0437\u044b \u0413\u043e\u0431\u04d9\u0439\u0434\u0443\u043b\u043b\u0438\u043d\u0430 (Novij Urengoj, 1992. febru\u00e1r 14. \u2013) vil\u00e1g- \u00e9s Eur\u00f3pa-bajnok bask\u00edr-tat\u00e1r sz\u00e1rmaz\u00e1s\u00fa oroszorsz\u00e1gi \u00f6ttus\u00e1z\u00f3."
    },
    "1808945": {
        "pageid": 1808945,
        "ns": 0,
        "title": "2022-es n\u0151i labdar\u00fag\u00f3-Eur\u00f3pa-bajnoks\u00e1g",
        "extract": "A 2022-es UEFA n\u0151i labdar\u00fag\u00f3-Eur\u00f3pa-bajnoks\u00e1g volt a n\u0151i labdar\u00fag\u00f3-Eur\u00f3pa-bajnoks\u00e1g 13. ki\u00edr\u00e1sa, amelyet az UEFA szervezett Eur\u00f3pa n\u0151i v\u00e1logatottjai sz\u00e1m\u00e1ra. Ez volt a m\u00e1sodik ki\u00edr\u00e1s, ami\u00f3ta az Eb 16 csapatosra b\u0151v\u00fclt. Az Eb-nek Anglia adott otthont, \u00e9s az eredeti tervek szerint 2021. j\u00falius 7. \u00e9s augusztus 1. k\u00f6z\u00f6tt rendezt\u00e9k volna. A Covid19-pand\u00e9mia, valamint a 2020-as ny\u00e1ri olimpia \u00e9s a f\u00e9rfi Eb 2021 nyar\u00e1ra halaszt\u00e1sa miatt a torn\u00e1t \u00e1t\u00fctemezt\u00e9k, \u00e9s 2022. j\u00falius 6\u201331. k\u00f6z\u00f6tt rendezt\u00e9k. Legut\u00f3bb Anglia 2005-ben adott otthont a torn\u00e1nak, az utols\u00f3 alkalommal nyolc csapat vett r\u00e9szt.\nA c\u00edmv\u00e9d\u0151 Hollandia, \u00c9szak-\u00cdrorsz\u00e1g el\u0151sz\u00f6r vett r\u00e9szt n\u0151i labdar\u00fag\u00f3-Eur\u00f3pa-bajnoks\u00e1gon. A d\u00f6nt\u0151t a Wembley Stadionban, Londonban j\u00e1tszott\u00e1k.\nAz Eb-n a vide\u00f3b\u00edr\u00f3t (VAR), valamint a g\u00f3lb\u00edr\u00f3-technol\u00f3gi\u00e1t is alkalmazt\u00e1k.\nA gy\u0151ztesek az UEFA\u2013CONMEBOL n\u0151i Finalissima els\u0151 ki\u00edr\u00e1s\u00e1n m\u00e9rk\u0151znek meg a 2022-es Copa Am\u00e9rica Femenina gy\u0151zteseivel."
    },
    "1833134": {
        "pageid": 1833134,
        "ns": 0,
        "title": "Harlemi \u00e9jszak\u00e1k",
        "extract": "A Harlemi \u00e9jszak\u00e1k (eredeti c\u00edme: Harlem Nights) 1989-es amerikai b\u0171n\u00fcgyi dramedy Eddie Murphy rendez\u00e9s\u00e9ben. Murphy a film vezet\u0151 producere \u00e9s \u00edr\u00f3ja is. A f\u0151szerepben Murphy \u00e9s Richard Pryor l\u00e1that\u00f3. \u0150k egy \u00e9jszakai klubot vezetnek az 1930-as \u00e9vek Harlemj\u00e9ben, mik\u00f6zben gengszterekkel \u00e9s korrupt rend\u0151r\u00f6kkel hadakoznak. A mell\u00e9kszerepl\u0151ket Michael Lerner, Danny Aiello, Redd Foxx (utols\u00f3 szerep\u00e9ben), Della Reese \u00e9s Eddie Murphy testv\u00e9re, Charlie alak\u00edtj\u00e1k. A filmet 1989. november 17-\u00e9n mutatta be a Paramount Pictures.\nA Harlemi \u00e9jszak\u00e1k mai napig Murphy egyetlen filmrendez\u00e9se. Elmond\u00e1sa szerint mindig is szeretett volna filmet rendezni, illetve Richard Pryorral dolgozni, akit a legnagyobb hat\u00e1s\u00e1nak tekint. A film megosztotta a kritikusokat, de a p\u00e9nzt\u00e1rakn\u00e1l j\u00f3l teljes\u00edtett: 95 milli\u00f3 doll\u00e1ros bev\u00e9telt hozott a 30 milli\u00f3 doll\u00e1ros k\u00f6lts\u00e9gvet\u00e9ssel szemben. Az \u00e9vek sor\u00e1n kultikus st\u00e1tuszt \u00e9rt el."
    },
    "1845612": {
        "pageid": 1845612,
        "ns": 0,
        "title": "Red Nichols",
        "extract": "Red Nichols (Ogden, 1905. m\u00e1jus 8. \u2013 Las Vegas, 1965. j\u00fanius 28.) amerikai kornettes, trombit\u00e1s, zeneszerz\u0151, zenekarvezet\u0151."
    },
    "1897080": {
        "pageid": 1897080,
        "ns": 0,
        "title": "K\u00e1rolyi Ir\u00e9n (sz\u00ednm\u0171v\u00e9sz)",
        "extract": "K\u00e1rolyi Ir\u00e9n (Budapest, 1919. december 20. \u2013 ? ) magyar sz\u00edn\u00e9szn\u0151."
    },
    "5051": {
        "pageid": 5051,
        "ns": 0,
        "title": "1550-es \u00e9vek",
        "extract": "\u00c9vsz\u00e1zadok: 15. sz\u00e1zad \u00b7 16. sz\u00e1zad \u00b7 17. sz\u00e1zad\n\u00c9vtizedek: 1500-as \u00e9vek \u00b7 1510-es \u00e9vek \u00b7 1520-as \u00e9vek \u00b7 1530-as \u00e9vek \u00b7 1540-es \u00e9vek \u00b7 1550-es \u00e9vek \u00b7 1560-as \u00e9vek \u00b7 1570-es \u00e9vek \u00b7 1580-as \u00e9vek \u00b7 1590-es \u00e9vek \u00b7 1600-as \u00e9vek\n\u00c9vek: 1550 \u00b7 1551 \u00b7 1552 \u00b7 1553 \u00b7 1554 \u00b7 1555 \u00b7 1556 \u00b7 1557 \u00b7 1558 \u00b7 1559"
    },
    "135553": {
        "pageid": 135553,
        "ns": 0,
        "title": "Idea (album)",
        "extract": "Az Idea c\u00edm\u0171 lemez a Bee Gees egy\u00fcttes hetedik nagylemeze."
    },
    "293286": {
        "pageid": 293286,
        "ns": 0,
        "title": "Szerepj\u00e1t\u00e9k (vide\u00f3j\u00e1t\u00e9k)",
        "extract": "A szerepj\u00e1t\u00e9kok (r\u00f6vid\u00edtve RPG-k, az angol role-playing game-b\u0151l) vide\u00f3j\u00e1t\u00e9kok egyik m\u0171faja, melyek a szerepj\u00e1t\u00e9kokhoz hasonl\u00edtanak. Szem\u00e9lyi sz\u00e1m\u00edt\u00f3g\u00e9pre (PC) \u00e9s konzolokra k\u00e9sz\u00fclnek. Nem k\u00fcl\u00f6nb\u00f6znek jelent\u0151sen a konzolokra \u00e9s m\u00e1s platformra k\u00e9sz\u00edtett RPG-kt\u0151l, gyakran \u00edrj\u00e1k \u00e1t a konzolos j\u00e1t\u00e9kokat PC-re \u00e9s ford\u00edtva - jelent\u0151sebb elt\u00e9r\u00e9st az ir\u00e1ny\u00edt\u00e1sban lehet tapasztalni.\nAz els\u0151 sz\u00e1m\u00edt\u00f3g\u00e9pekre k\u00e9sz\u00edtett szerepj\u00e1t\u00e9kokat Dungeons & Dragons \u00e9s m\u00e1s korai szerepj\u00e1t\u00e9kok inspir\u00e1lt\u00e1k, melyekhez hasonl\u00f3 j\u00e1t\u00e9k\u00e9lm\u00e9nyt pr\u00f3b\u00e1ltak l\u00e9trehozni."
    },
    "298786": {
        "pageid": 298786,
        "ns": 0,
        "title": "1974-es Formula\u20131 osztr\u00e1k nagyd\u00edj",
        "extract": "Az osztr\u00e1k nagyd\u00edj volt az 1974-es Formula\u20131 vil\u00e1gbajnoks\u00e1g tizenkettedik futama."
    },
    "325190": {
        "pageid": 325190,
        "ns": 0,
        "title": "\u00c9tel",
        "extract": "Az \u00e9tel \u00e1ltal\u00e1ban feh\u00e9rj\u00e9b\u0151l, zs\u00edrokb\u00f3l, sz\u00e9nhidr\u00e1tb\u00f3l, vitaminokb\u00f3l, \u00e9s \u00e1sv\u00e1nyokb\u00f3l \u00e1ll\u00f3 anyag, melyet az \u00e9l\u0151 szervezet a l\u00e9tfenntart\u00e1shoz, a n\u00f6veked\u00e9shez \u00e9s a test energi\u00e1val val\u00f3 ell\u00e1t\u00e1s\u00e1hoz haszn\u00e1l fel. Az \u00e9tel lehet n\u00f6v\u00e9nyi \u00e9s \u00e1llati eredet\u0171, nyers \u00e9s konyhatechnol\u00f3giai elj\u00e1r\u00e1sokkal feldolgozott.\nAz \u00e9telek els\u0151dleges forr\u00e1sa az emberis\u00e9g t\u00f6rt\u00e9nelm\u00e9ben hagyom\u00e1nyosan a vad\u00e1szat, hal\u00e1szat, a gy\u0171jt\u00f6get\u0151 \u00e9letm\u00f3d \u00e9s a f\u00f6ldm\u0171vel\u00e9s volt, a modern korban els\u0151sorban a nagy\u00fczemi \u00e9lelmiszeripar szolg\u00e1ltatja az \u00e9telek t\u00falnyom\u00f3 t\u00f6bbs\u00e9g\u00e9t.\nAz \u00e9lelemhez val\u00f3 jog az alapvet\u0151 emberi jogok k\u00f6z\u00e9 tartozik, melyet 1948-ban, az emberi jogok egyetemes nyilatkozat\u00e1ban r\u00f6gz\u00edtettek."
    },
    "478976": {
        "pageid": 478976,
        "ns": 0,
        "title": "Raffaella Reggi",
        "extract": "Raffaella Reggi (Faenza, 1965. november 27. \u2013) olasz teniszez\u0151n\u0151. P\u00e1lyafut\u00e1sa sor\u00e1n egy Grand Slam-torn\u00e1n diadalmaskodott vegyes p\u00e1rosban, \u00f6t egy\u00e9ni \u00e9s n\u00e9gy p\u00e1ros WTA-torna gy\u0151ztese."
    },
    "534051": {
        "pageid": 534051,
        "ns": 0,
        "title": "Kerpenyes (egy\u00e9rtelm\u0171s\u00edt\u0151 lap)",
        "extract": "Kerpenyes: telep\u00fcl\u00e9s a rom\u00e1niai Brass\u00f3 megy\u00e9ben.\nKerpenyes: telep\u00fcl\u00e9s a rom\u00e1niai Feh\u00e9r megy\u00e9ben.\nAbrudkerpenyes, 1910-ig Kerpenyes: telep\u00fcl\u00e9s a rom\u00e1niai Feh\u00e9r megy\u00e9ben."
    },
    "679574": {
        "pageid": 679574,
        "ns": 0,
        "title": "8009 B\u00e9guin",
        "extract": "A 8009 B\u00e9guin (ideiglenes jel\u00f6l\u00e9ssel 1989 BA1) a Naprendszer kisbolyg\u00f3\u00f6v\u00e9ben tal\u00e1lhat\u00f3 aszteroida. Christian Pollas fedezte fel 1989. janu\u00e1r 25-\u00e9n."
    },
    "790700": {
        "pageid": 790700,
        "ns": 0,
        "title": "A szem idegp\u00e1ly\u00e1i",
        "extract": "A jelen sz\u00f3cikk a szemnek a l\u00e1t\u00e1si inform\u00e1ci\u00f3kat k\u00f6zvet\u00edt\u0151 idegp\u00e1ly\u00e1it tekinti \u00e1t. A bels\u0151 szemizmok beidegz\u00e9se, \u00e9s az auton\u00f3m reflexmechanizmusok  a L\u00e1t\u00f3ideg \u00e9s a Fontosabb auton\u00f3m beidegz\u00e9sek sz\u00f3cikkben szerepelnek."
    },
    "846997": {
        "pageid": 846997,
        "ns": 0,
        "title": "Jean-Jacques Beineix",
        "extract": "Jean-Jacques Beineix (P\u00e1rizs 17. ker\u00fclete, 1946. okt\u00f3ber 8. \u2013 P\u00e1rizs 18. ker\u00fclete, 2022. janu\u00e1r 13.) francia filmrendez\u0151."
    },
    "869140": {
        "pageid": 869140,
        "ns": 0,
        "title": "Heged\u0171s N\u00f3ra",
        "extract": "Heged\u0171s N\u00f3ra (B\u00e9k\u00e9scsaba, 1986. janu\u00e1r 2. \u2013) labdar\u00fag\u00f3, h\u00e1tv\u00e9d."
    },
    "881212": {
        "pageid": 881212,
        "ns": 0,
        "title": "Mickey Hardt",
        "extract": "Mickey Hardt (Sorengo, Ticino kanton, 1969. m\u00e1rcius 27. \u2013) sv\u00e1jci sz\u00edn\u00e9sz, modell \u00e9s harcm\u0171v\u00e9sz. Legink\u00e1bb a Fed\u0151neve: Puma c\u00edm\u0171 n\u00e9met telev\u00edzi\u00f3s sorozatb\u00f3l ismert. Hardt gyakorlott harcm\u0171v\u00e9sz, j\u00e1ratos a taekwond\u00f3ban \u00e9s a savate-ban. Luxembourgi \u00e1llampolg\u00e1r."
    },
    "1143829": {
        "pageid": 1143829,
        "ns": 0,
        "title": "El Bruc",
        "extract": "El Bruc telep\u00fcl\u00e9s Spanyolorsz\u00e1gban, Barcelona tartom\u00e1nyban. Lakosainak sz\u00e1ma 2268 f\u0151 (2023)."
    },
    "1216278": {
        "pageid": 1216278,
        "ns": 0,
        "title": "Retignano",
        "extract": "Retignano telep\u00fcl\u00e9s Olaszorsz\u00e1gban, Toszk\u00e1na r\u00e9gi\u00f3ban, Lucca megy\u00e9ben. Lakosainak sz\u00e1ma 360 f\u0151. Retignano Levigliani, Montalto, Volegno, Ruosina, Monte Castello (Apuan Alps) \u00e9s Terrinca k\u00f6zs\u00e9gekkel hat\u00e1ros."
    },
    "1249399": {
        "pageid": 1249399,
        "ns": 0,
        "title": "Mollkirch",
        "extract": "Mollkirch telep\u00fcl\u00e9s Franciaorsz\u00e1gban, Bas-Rhin megy\u00e9ben. Lakosainak sz\u00e1ma 887 f\u0151 (2021. janu\u00e1r 1.). Mollkirch Grendelbruch, Gresswiller, Heiligenberg, Muhlbach-sur-Bruche, Niederhaslach, Rosenwiller \u00e9s Rosheim k\u00f6zs\u00e9gekkel hat\u00e1ros."
    },
    "1312151": {
        "pageid": 1312151,
        "ns": 0,
        "title": "Gruson",
        "extract": "Gruson telep\u00fcl\u00e9s Franciaorsz\u00e1gban, Nord megy\u00e9ben. Lakosainak sz\u00e1ma 1237 f\u0151 (2021. janu\u00e1r 1.). Gruson Ch\u00e9reng, Cysoing, Anstaing, Baisieux, Bouvines, Camphin-en-P\u00e9v\u00e8le \u00e9s Sainghin-en-M\u00e9lantois k\u00f6zs\u00e9gekkel hat\u00e1ros."
    },
    "1531635": {
        "pageid": 1531635,
        "ns": 0,
        "title": "M\u00e9rei F. Tibor",
        "extract": "M\u00e9rei F. Tibor (M\u00e9rei Ferenc Tibor) (Mak\u00f3, 1921. november 19. \u2013 P\u00e9cs, 1997. j\u00falius 1.) magyar orvos, ideggy\u00f3gy\u00e1sz, egyetemi tan\u00e1r."
    },
    "1543639": {
        "pageid": 1543639,
        "ns": 0,
        "title": "Do\u00f1ana-katasztr\u00f3fa",
        "extract": "A Do\u00f1ana-katasztr\u00f3fa, mely ismert m\u00e9g aznalc\u00f3llari vagy Guadiamar-katasztr\u00f3fak\u00e9nt is (spanyolul: Desastre de Aznalc\u00f3llar, Desastre del Guadiamar), egy ipari baleset volt Andal\u00fazi\u00e1ban, Spanyolorsz\u00e1g d\u00e9li r\u00e9sz\u00e9n. 1998. \u00e1prilis 25-\u00e9n a Los Frailes b\u00e1nya zagyt\u00e1rol\u00f3j\u00e1nak g\u00e1tja \u00e1tszakadt a Sevilla tartom\u00e1nyban tal\u00e1lhat\u00f3 Aznalc\u00f3llar mellett, ami k\u00f6vetkezt\u00e9ben 4-5 milli\u00f3 k\u00f6bm\u00e9ter iszap jutott ki a term\u00e9szetbe. A mar\u00f3 hat\u00e1s\u00fa, vesz\u00e9lyes mennyis\u00e9g\u0171 neh\u00e9zf\u00e9met tartalmaz\u00f3 iszap el\u00e9rte a k\u00f6zeli Agrio foly\u00f3t, \u00e9s annak mell\u00e9kfoly\u00f3j\u00e1t a Guadiamart. Az iszap 40 km-es t\u00e1vols\u00e1gra is eljutott mire siker\u00fclt meg\u00e1ll\u00edtani. Az esetet s\u00falyosb\u00edtotta, hogy a Guadiamar foly\u00f3 t\u00e1pl\u00e1lja friss v\u00edzzel a Eur\u00f3pa egyik legnagyobb, az UNESCO \u00e1ltal vil\u00e1g\u00f6r\u00f6ks\u00e9gk\u00e9nt sz\u00e1mon tartott nemzeti parkj\u00e1t, a Do\u00f1ana Nemzeti Parkot. A helyre\u00e1ll\u00edt\u00e1si munka h\u00e1rom \u00e9ven \u00e1t tartott, \u00e9s mintegy 240 milli\u00f3 eur\u00f3ba ker\u00fclt.\nA Los Frailes B\u00e1nya tulajdonosa a Boliden-Apirsa (kor\u00e1bban Andaluza de Piritas, S.A.), a spanyol le\u00e1nyv\u00e1llalata a Bolidennek, ahol \u00e9vente kb. 125 000 tonna cink \u00e9s 2,9 milli\u00f3 uncia (Troy uncia) ez\u00fcst kitermel\u00e9se folyt."
    },
    "1681416": {
        "pageid": 1681416,
        "ns": 0,
        "title": "Aacheni egyh\u00e1zmegye",
        "extract": "Az Aacheni egyh\u00e1zmegye (latinul: Dioecesis Aquisgranensis, n\u00e9met\u00fcl: Bistum Aachen) egy r\u00f3mai katolikus egyh\u00e1zmegye N\u00e9metorsz\u00e1gban, \u00c9szak-Rajna-Vesztf\u00e1lia tartom\u00e1nyban.\nAz egyh\u00e1zmegye a k\u00f6lni \u00e9rsek al\u00e1 tartozik, jelenlegi p\u00fcsp\u00f6ke Helmut Dieser. Sz\u00e9kesegyh\u00e1za az egykori cs\u00e1sz\u00e1ri koron\u00e1z\u00e1si templom, az aacheni M\u00e1ria, Istenanya-katedr\u00e1lis, mely 1979 \u00f3ta a vil\u00e1g\u00f6r\u00f6ks\u00e9g r\u00e9sze."
    },
    "1930682": {
        "pageid": 1930682,
        "ns": 0,
        "title": "K\u00edv\u00e1ns\u00e1g (film)",
        "extract": "A K\u00edv\u00e1ns\u00e1g (eredeti c\u00edm: Wish) 2023-ban bemutatott amerikai anim\u00e1ci\u00f3s zen\u00e9s fantasyfilm, amelyet a Walt Disney Animation Studios gy\u00e1rt\u00e1s\u00e1ban a Walt Disney Pictures forgalmaz. A st\u00fadi\u00f3 62. anim\u00e1ci\u00f3s filmje, Jennifer Lee \u00e9s Allison Moore forgat\u00f3k\u00f6nyv\u00e9b\u0151l Chris Buck \u00e9s az els\u0151filmes Fawn Veerasunthorn rendezte, Peter Del Vecho \u00e9s Juan Pablo Reyes produceri k\u00f6zrem\u0171k\u00f6d\u00e9s\u00e9vel. A film vizu\u00e1lis st\u00edlusa a sz\u00e1m\u00edt\u00f3g\u00e9pes anim\u00e1ci\u00f3t a Disney klasszikus akvarell anim\u00e1ci\u00f3j\u00e1val \u00f6tv\u00f6zi. A fontosabb szerepl\u0151k eredeti hangj\u00e1t Ariana DeBose, Chris Pine, Alan Tudyk, Angelique Cabral, Victor Garber, Natasha Rothwell, Jennifer Kumiyama, Harvey Guill\u00e9n, Evan Peters, Ramy Youssef \u00e9s Jon Rudnitsky k\u00f6lcs\u00f6nzi.\nA film k\u00f6z\u00e9ppontj\u00e1ban egy 17 \u00e9ves l\u00e1ny, Asha \u00e1ll, aki az idillikusnak t\u0171n\u0151 R\u00f3zs\u00e1k kir\u00e1lys\u00e1g\u00e1ban \u00e9l, amely felett a leghatalmasabb \u00e9l\u0151 m\u00e1gusb\u00f3l lett kir\u00e1ly, Magnifico uralkodik. Magnifico l\u00e1tsz\u00f3lag kedves, szeretetteljes a n\u00e9p\u00e9vel, lelke m\u00e9ly\u00e9n azonban s\u00f6t\u00e9t titok lappang. Erre a titokra bukkan r\u00e1 mintegy v\u00e9letlen\u00fcl a f\u0151h\u0151s, Asha, aki egy szenved\u00e9lyes foh\u00e1szt int\u00e9z a csillagokhoz, hogy a neh\u00e9zs\u00e9gekkel megbirk\u00f3zhasson.\nA K\u00edv\u00e1ns\u00e1g k\u00e9sz\u00edt\u00e9s\u00e9r\u0151l el\u0151sz\u00f6r 2022 janu\u00e1rj\u00e1ban sz\u00e1moltak be, amikor kider\u00fclt, hogy Lee eredeti filmet \u00edr a Walt Disney Animation Studiosn\u00e1l. 2022 szeptember\u00e9ben hivatalosan is bejelentett\u00e9k a projektet, \u00e9s a szinkronsz\u00edn\u00e9szek nevei mellett a c\u00edmet is nyilv\u00e1noss\u00e1gra hozt\u00e1k. Buckot \u00e9s Veerasunthornt, akik t\u00e1rsrendez\u0151k\u00e9nt, illetve story artistk\u00e9nt dolgoztak egy\u00fctt Lee-vel a J\u00e9gvar\u00e1zs (2013) c\u00edm\u0171 filmen, m\u00e9g ugyanabban a h\u00f3napban meger\u0151s\u00edtett\u00e9k rendez\u0151k\u00e9nt. Moore-t k\u00e9s\u0151bb szerz\u0151dtett\u00e9k, hogy Lee-vel egy\u00fctt \u00edrja a forgat\u00f3k\u00f6nyvet. A filmet a Disney 100. \u00e9vfordul\u00f3ja ihlette, ami \u00f6sszek\u00f6ti a legt\u00f6bb Disney-filmet \u00e1that\u00f3 egyik legfontosabb t\u00e9m\u00e1t - a k\u00edv\u00e1ns\u00e1gok val\u00f3ra v\u00e1l\u00e1s\u00e1t. Julia Michaels \u00e9s Benjamin Rice-t szerz\u0151dtett\u00e9k a film dalainak meg\u00edr\u00e1s\u00e1ra, m\u00edg a Disney gyakori hangszerel\u0151je, David Metzger kompon\u00e1lta a filmzen\u00e9t.\nAz Amerikai Egyes\u00fclt \u00c1llamokban 2023. november 22-\u00e9n, m\u00edg Magyarorsz\u00e1gon egy nappal k\u00e9s\u0151bb mutatt\u00e1k be a mozikban."
    },
    "7040": {
        "pageid": 7040,
        "ns": 0,
        "title": "1954",
        "extract": "\u00c9vsz\u00e1zadok: 19. sz\u00e1zad \u2013 20. sz\u00e1zad \u2013 21. sz\u00e1zad\n\u00c9vtizedek: 1900-as \u00e9vek \u2013 1910-es \u00e9vek \u2013 1920-as \u00e9vek \u2013 1930-as \u00e9vek \u2013 1940-es \u00e9vek \u2013 1950-es \u00e9vek \u2013 1960-as \u00e9vek \u2013 1970-es \u00e9vek \u2013 1980-as \u00e9vek \u2013 1990-es \u00e9vek \u2013 2000-es \u00e9vek  \n\u00c9vek: 1949 \u2013 1950 \u2013 1951 \u2013 1952 \u2013  1953 \u2013 1954 \u2013 1955 \u2013 1956 \u2013 1957 \u2013 1958 \u2013 1959"
    },
    "87836": {
        "pageid": 87836,
        "ns": 0,
        "title": "H\u00e9tpettyes katicabog\u00e1r",
        "extract": "A h\u00e9tpettyes katicabog\u00e1r (Coccinella septempunctata) egy k\u00f6zismert \u00e9s elterjedt eur\u00f3pai bog\u00e1rfaj, amely nem csak eszt\u00e9tikus, de rendk\u00edv\u00fcl hasznos, \u00edgy m\u00e9lt\u00e1n n\u00e9pszer\u0171. Sz\u00e1mos nyelvben bec\u00e9z\u0151 neve van, magyarul is illetik kata, katica, kat\u00f3ka, b\u00f6debog\u00e1r, teh\u00e9nke, bumbumb\u00e1csi nevekkel. \u00c9szak-Amerik\u00e1ba betelep\u00edtett\u00e9k.\nA Magyarorsz\u00e1gon 2011-ben elind\u00edtott \u201e\u00c9v rovara\u201d kamp\u00e1ny els\u0151 v\u00e1lasztottja."
    },
    "215500": {
        "pageid": 215500,
        "ns": 0,
        "title": "Joshua Vaughan Himes",
        "extract": "Joshua Vaughan Himes (1805\u20131895) kereszt\u00e9nys\u00e9g egyik vezet\u0151je \u00e9s publicist\u00e1ja volt. William Miller egyik k\u00f6vet\u0151je, millerita; k\u00e9s\u0151bb pedig az Advent Christian Church prominens alakja."
    },
    "292745": {
        "pageid": 292745,
        "ns": 0,
        "title": "Kiskateg\u00f3ri\u00e1s aut\u00f3",
        "extract": "A kiskateg\u00f3ri\u00e1s aut\u00f3k vagy r\u00f6viden kisaut\u00f3k Magyarorsz\u00e1gon \u00e9s Eur\u00f3pa egyes orsz\u00e1gaiban az als\u00f3-k\u00f6z\u00e9pkateg\u00f3ri\u00e1s aut\u00f3kn\u00e1l kisebb \u00e9s a v\u00e1rosi miniaut\u00f3kn\u00e1l nagyobb aut\u00f3k oszt\u00e1ly\u00e1t jelentik. Ennek az oszt\u00e1lynak a tipikus k\u00e9pvisel\u0151i a n\u00e9met VW Polo \u00e9s az Opel Corsa.\nAz aut\u00f3kateg\u00f3ri\u00e1kra haszn\u00e1lt oszt\u00e1lyok elt\u00e9r\u0151ek az Amerikai Egyes\u00fclt \u00c1llamokban, Jap\u00e1nban \u00e9s Eur\u00f3p\u00e1ban, de nincs egys\u00e9ges rendszer Eur\u00f3p\u00e1n bel\u00fcl sem. Az amerikai terminol\u00f3gia szerint a kiskateg\u00f3ri\u00e1s aut\u00f3k a subcompact aut\u00f3k kateg\u00f3ri\u00e1j\u00e1ba tartoznak, a brit terminol\u00f3gia szerint a kateg\u00f3ria neve supermini, a n\u00e9met terminol\u00f3gia t\u00f6bb\u00e9-kev\u00e9sb\u00e9 megegyezik a magyarral, de haszn\u00e1latos m\u00e9g Eur\u00f3p\u00e1ban a B szegmens kifejez\u00e9s is ugyanerre a kateg\u00f3ri\u00e1ra. Az Euro NCAP szint\u00e9n a supermini kifejez\u00e9st haszn\u00e1lja."
    },
    "549181": {
        "pageid": 549181,
        "ns": 0,
        "title": "3847 \u0160indel",
        "extract": "A 3847 \u0160indel (ideiglenes jel\u00f6l\u00e9ssel 1982 DY1) a Naprendszer kisbolyg\u00f3\u00f6v\u00e9ben tal\u00e1lhat\u00f3 aszteroida. Anton\u00edn Mrkos fedezte fel 1982. febru\u00e1r 16-\u00e1n."
    },
    "549709": {
        "pageid": 549709,
        "ns": 0,
        "title": "4024 Ronan",
        "extract": "A 4024 Ronan (ideiglenes jel\u00f6l\u00e9ssel 1981 WQ) a Naprendszer kisbolyg\u00f3\u00f6v\u00e9ben tal\u00e1lhat\u00f3 aszteroida. Edward L. G. Bowell fedezte fel 1981. november 24-\u00e9n."
    },
    "593024": {
        "pageid": 593024,
        "ns": 0,
        "title": "Erdei J\u00e1nos (\u00f6k\u00f6lv\u00edv\u00f3)",
        "extract": "Erdei J\u00e1nos (Mak\u00f3, 1919. november 2. \u2013 \u00d3f\u00f6lde\u00e1k, 1997. janu\u00e1r 10.) magyar \u00f6k\u00f6lv\u00edv\u00f3."
    },
    "906445": {
        "pageid": 906445,
        "ns": 0,
        "title": "Skylab\u20134",
        "extract": "A Skylab\u20134 h\u00e1romszem\u00e9lyes Apollo \u0171rhaj\u00f3, amely a Skylab-program keret\u00e9ben az els\u0151 amerikai \u0171r\u00e1llom\u00e1sra a harmadik, egyben utols\u00f3 leg\u00e9nys\u00e9get vitte."
    },
    "988121": {
        "pageid": 988121,
        "ns": 0,
        "title": "Taruszai j\u00e1r\u00e1s",
        "extract": "A Taruszai j\u00e1r\u00e1s (oroszul \u0422\u0430\u0440\u0443\u0441\u0441\u043a\u0438\u0439 \u0440\u0430\u0439\u043e\u043d) Oroszorsz\u00e1g egyik j\u00e1r\u00e1sa a Kalugai ter\u00fcleten. Sz\u00e9khelye Tarusza."
    },
    "1098190": {
        "pageid": 1098190,
        "ns": 0,
        "title": "R\u00f6d\u00e5sel",
        "extract": "R\u00f6d\u00e5sel egy sv\u00e9dorsz\u00e1gi telep\u00fcl\u00e9s, k\u00f6zigazgat\u00e1silag Ume\u00e5 v\u00e1roshoz tartozik; lakoss\u00e1ga k\u00f6r\u00fclbel\u00fcl 100 f\u0151. A k\u00f6zel\u00e9bel halad el a 363-as jelz\u00e9s\u0171 megyei f\u0151\u00fatvonal. A telep\u00fcl\u00e9sen iskola, benzink\u00fat, m\u0171vel\u0151d\u00e9si h\u00e1z, r\u00e9gis\u00e9gbolt, fafeldolgoz\u00f3, t\u00f6bb kisv\u00e1llalkoz\u00e1s \u00e9s mag\u00e1ngazdas\u00e1g m\u0171k\u00f6dik. \u00c1tszeli a falut egy k\u00f6zvil\u00e1g\u00edt\u00e1ssal ell\u00e1tott turisztikai \u00e9s fitness-\u00fatvonal is. Neve \u00f6sszetett sz\u00f3, k\u00f6r\u00fclbel\u00fcli jelent\u00e9se okkerv\u00f6r\u00f6s zuhatag, amely a k\u00f6zel\u00e9ben h\u00faz\u00f3d\u00f3 foly\u00f3 v\u00edzes\u00e9s\u00e9re \u00e9s a k\u00f6rny\u00e9k alapk\u0151zet\u00e9nek jellemz\u0151 sz\u00edn\u00e9re utal."
    },
    "1173662": {
        "pageid": 1173662,
        "ns": 0,
        "title": "Milovan Jak\u0161i\u0107",
        "extract": "Milovan Jak\u0161i\u0107 (szerb\u00fcl: M\u0438\u043bo\u0432a\u043d Ja\u043a\u0448\u0438\u045b; Kola\u0161in, Montenegr\u00f3i Hercegs\u00e9g, 1909. szeptember 21. \u2013 Kair\u00f3, Egyiptomi K\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1g, 1953. december 25.) szerb labdar\u00fag\u00f3kapus.\nA Jugoszl\u00e1v kir\u00e1lys\u00e1g v\u00e1logatottj\u00e1nak tagjak\u00e9nt r\u00e9szt vett az 1930-as vil\u00e1gbajnoks\u00e1gon."
    },
    "1257738": {
        "pageid": 1257738,
        "ns": 0,
        "title": "Holoubkov",
        "extract": "Holoubkov telep\u00fcl\u00e9s Csehorsz\u00e1gban, Rokycanyi j\u00e1r\u00e1sban. Holoubkov M\u00fdto, Medov\u00fd \u00dajezd, Svojkovice, T\u011b\u0161kov, Volduchy \u00e9s H\u016frky telep\u00fcl\u00e9sekkel hat\u00e1ros. Lakosainak sz\u00e1ma 1447 f\u0151 (2024. janu\u00e1r 1.)."
    },
    "1262968": {
        "pageid": 1262968,
        "ns": 0,
        "title": "Zdelov",
        "extract": "Zdelov telep\u00fcl\u00e9s Csehorsz\u00e1gban, Rychnov nad Kn\u011b\u017enou-i j\u00e1r\u00e1sban. Zdelov \u010cermn\u00e1 nad Orlic\u00ed, Borohr\u00e1dek, \u010cestice, \u017d\u010f\u00e1r nad Orlic\u00ed \u00e9s Kostelec nad Orlic\u00ed telep\u00fcl\u00e9sekkel hat\u00e1ros. Lakosainak sz\u00e1ma 263 f\u0151 (2024. janu\u00e1r 1.)."
    },
    "1386003": {
        "pageid": 1386003,
        "ns": 0,
        "title": "Kuvait az 1976. \u00e9vi ny\u00e1ri olimpiai j\u00e1t\u00e9kokon",
        "extract": "Kuvait a kanadai Montr\u00e9alban megrendezett 1976. \u00e9vi ny\u00e1ri olimpiai j\u00e1t\u00e9kok egyik r\u00e9szt vev\u0151 nemzete volt. Az orsz\u00e1got az olimpi\u00e1n 4 sport\u00e1gban 15 sportol\u00f3 k\u00e9pviselte, akik \u00e9rmet nem szereztek."
    },
    "1438558": {
        "pageid": 1438558,
        "ns": 0,
        "title": "Rolando Irusta",
        "extract": "Rolando Hugo Irusta (Buenos Aires, 1938. m\u00e1rcius 27. \u2013 2012. janu\u00e1r 31.) argentin labdar\u00fag\u00f3kapus.\nAz argentin v\u00e1logatott tagjak\u00e9nt r\u00e9szt vett az 1966-os vil\u00e1gbajnoks\u00e1gon."
    },
    "1458765": {
        "pageid": 1458765,
        "ns": 0,
        "title": "Grabowa",
        "extract": "A Grabowa (n\u00e9met nyelven Grabow) egy foly\u00f3 \u00c9szak-Lengyelorsz\u00e1gban, a Wieprz\u00e1ba \u00f6mlik. Hossza 74 km, v\u00edzgy\u0171jt\u0151 ter\u00fclete 536 km\u00b2."
    },
    "1602571": {
        "pageid": 1602571,
        "ns": 0,
        "title": "Berki Feriz",
        "extract": "Berki Feriz (Cattaro, 1917. december 31. \u2013 Budapest, 2006. janu\u00e1r 7.) ortodox egyh\u00e1zi vezet\u0151, teol\u00f3gus, tan\u00e1r, egyh\u00e1zi \u00edr\u00f3."
    },
    "1829698": {
        "pageid": 1829698,
        "ns": 0,
        "title": "2014-es WEC bahreini 6 \u00f3r\u00e1s verseny",
        "extract": "2014-es WEC bahrein 6 \u00f3r\u00e1s verseny a Hossz\u00fat\u00e1v\u00fa-vil\u00e1gbajnoks\u00e1g 2014-es szezonj\u00e1nak hetedik futama volt, amelyet  november 13. \u00e9s november 14. k\u00f6z\u00f6tt  tartottak meg a Bahrain International Circuit versenyp\u00e1ly\u00e1n. A fordul\u00f3t Alexander Wurz, St\u00e9phane Sarrazin \u00e9s Mike Conway tri\u00f3ja nyerte meg, akik a hibridhajt\u00e1s\u00fa Toyota Racing csapat\u00e1nak versenyaut\u00f3j\u00e1t vezett\u00e9k. A vil\u00e1gbajnoks\u00e1got Anthony Davidson, S\u00e9bastien Buemi \u00e9s Nicolas Lapierre tri\u00f3ja nyerte meg."
    },
    "1841885": {
        "pageid": 1841885,
        "ns": 0,
        "title": "Clinton (Louisiana)",
        "extract": "Clinton telep\u00fcl\u00e9s az Amerikai Egyes\u00fclt \u00c1llamok Louisiana \u00e1llam\u00e1ban, East Feliciana megy\u00e9ben, melynek megyesz\u00e9khelye is. Lakosainak sz\u00e1ma 1340 f\u0151 (2020. \u00e1prilis 1.)."
    },
    "1843358": {
        "pageid": 1843358,
        "ns": 0,
        "title": "Kennebec (D\u00e9l-Dakota)",
        "extract": "Kennebec telep\u00fcl\u00e9s az Amerikai Egyes\u00fclt \u00c1llamok D\u00e9l-Dakota \u00e1llam\u00e1ban, Lyman megy\u00e9ben, melynek megyesz\u00e9khelye is. Lakosainak sz\u00e1ma 281 f\u0151 (2020. \u00e1prilis 1.)."
    },
    "54318": {
        "pageid": 54318,
        "ns": 0,
        "title": "Franciaorsz\u00e1g megy\u00e9i",
        "extract": "Franciaorsz\u00e1g k\u00f6zigazgat\u00e1s\u00e1ban a megye (franci\u00e1ul d\u00e9partement) a nemzeti alatti h\u00e1rom k\u00f6zigazgat\u00e1si szint egyike a r\u00e9gi\u00f3 \u00e9s a k\u00f6zs\u00e9g k\u00f6z\u00f6tt. 96 megye van Franciaorsz\u00e1g eur\u00f3pai ter\u00fclet\u00e9n \u00e9s 5 a tengerent\u00falon.\nFranciaorsz\u00e1g megy\u00e9it v\u00e1lasztott k\u00e9pvisel\u0151tan\u00e1cs (conseil g\u00e9n\u00e9ral) vezeti.\nA megy\u00e9ket 1791-ben az ancien r\u00e9gime tartom\u00e1nyainak lecser\u00e9l\u00e9s\u00e9re hozt\u00e1k l\u00e9tre a nemzeti egys\u00e9g er\u0151s\u00edt\u00e9se \u00e9rdek\u00e9ben. A r\u00e9gi\u00f3kkal ellent\u00e9tben szinte mindegyiket foly\u00f3kr\u00f3l, hegyekr\u0151l, ill. partokr\u00f3l nevezt\u00e9k el.\nA francia forradalom el\u0151tt Franciaorsz\u00e1g fokozatosan n\u00f6vekedett f\u00fcggetlen ter\u00fcletek elfoglal\u00e1s\u00e1val. Az ancien r\u00e9gime v\u00e9ge fel\u00e9 tartom\u00e1nyokk\u00e1 szervezt\u00e9k. A Forradalom ideje alatt ezeket feloszlatt\u00e1k r\u00e9szben a nemesek gyeng\u00edt\u00e9se \u00e9rdek\u00e9ben.\nA modern megy\u00e9ket 1790. m\u00e1rcius 4-\u00e9n hozta l\u00e9tre az Alkotm\u00e1nyoz\u00f3 Nemzetgy\u0171l\u00e9s a tartom\u00e1nyok egy szerinte racion\u00e1lisabb strukt\u00far\u00e1val val\u00f3 v\u00e1lt\u00e1s\u00e1ra. A megyehat\u00e1rokat tudatosan \u00fagy alak\u00edtott\u00e1k ki, hogy Franciaorsz\u00e1g t\u00f6rt\u00e9nelmi r\u00e9gi\u00f3inak gyeng\u00edt\u00e9s\u00e9vel elt\u00fcntess\u00e9k a kultur\u00e1lis k\u00fcl\u00f6nbs\u00e9geket \u00e9s egy homog\u00e9nebb t\u00e1rsadalmat \u00e9p\u00edtsenek. A m\u00e1sik c\u00e9l az volt, hogy a megye b\u00e1rmely telep\u00fcl\u00e9se a megye f\u0151v\u00e1ros\u00e1t\u00f3l egynapnyi lovagl\u00e1ssal el\u00e9rhet\u0151 legyen. Biztons\u00e1gi okb\u00f3l volt fontos, hogy az orsz\u00e1g eg\u00e9sz ter\u00fclete szoros ir\u00e1ny\u00edt\u00e1s al\u00e1 ker\u00fclj\u00f6n."
    },
    "86093": {
        "pageid": 86093,
        "ns": 0,
        "title": "Burj\u00e1tf\u00f6ld z\u00e1szlaja",
        "extract": "Burj\u00e1tf\u00f6ld z\u00e1szlaj\u00e1ban a holdb\u00f3l, a napb\u00f3l \u00e9s t\u0171zb\u0151l \u00e1ll\u00f3 hagyom\u00e1nyos burj\u00e1t Szojonbo az \u00f6r\u00f6k \u00e9let jelk\u00e9pe. A k\u00e9k az eget \u00e9s a Bajk\u00e1l-tavat jelenti, a feh\u00e9r a tisztas\u00e1got, a s\u00e1rga pedig a szabads\u00e1got \u00e9s a j\u00f3l\u00e9tet."
    },
    "161548": {
        "pageid": 161548,
        "ns": 0,
        "title": "F\u00fcst (egy\u00e9rtelm\u0171s\u00edt\u0151 lap)",
        "extract": "f\u00fcst, fizikai jelens\u00e9g\nFilmek\nF\u00fcst (1962) francia film Annie Girardot f\u0151szerepl\u00e9s\u00e9vel\nF\u00fcst (1995) amerikai film, melynek f\u0151szerepl\u0151je Harvey Keitel"
    },
    "168027": {
        "pageid": 168027,
        "ns": 0,
        "title": "Dimenzi\u00f3t\u00e9tel",
        "extract": "A dimenzi\u00f3t\u00e9tel vagy nullit\u00e1s\u2013rang t\u00e9tel a line\u00e1ris algebr\u00e1ban alapvet\u0151en a v\u00e9ges dimenzi\u00f3s terek k\u00f6z\u00f6tt hat\u00f3 lek\u00e9pez\u00e9sek magter\u00e9nek \u00e9s k\u00e9pter\u00e9nek komplementer jelleg\u00e9re mutat r\u00e1. Ha \u03c6 line\u00e1ris lek\u00e9pez\u00e9s egy n dimenzi\u00f3s t\u00e9rb\u0151l valamely m\u00e1sikba hat, Ker \u03c6 = { v | \u03c6v = 0 } a \u03c6 magtere \u00e9s Im \u03c6 a lek\u00e9pez\u00e9s \u00e9rt\u00e9kk\u00e9szlete, mint alt\u00e9r, akkor\n\ndim Ker \u03c6 + dim Im \u03c6 = n\nUgyanazon terek k\u00f6z\u00f6tt hat\u00f3 k\u00e9t lek\u00e9pez\u00e9s k\u00f6z\u00fcl, amelyik magt\u00e9rdimenzi\u00f3ja nagyobb, annak a k\u00e9pt\u00e9rdimenzi\u00f3ja kisebb.\nA t\u00e9tel a dimenzi\u00f3k szerepeltet\u00e9se n\u00e9lk\u00fcl tov\u00e1bb \u00e1ltal\u00e1nos\u00edthat\u00f3 nem felt\u00e9tlen\u00fcl v\u00e9ges dimenzi\u00f3s V1 t\u00e9rre is, a k\u00f6vetkez\u0151 form\u00e1ban:\n\nKer \u03c6 \u2295 Im \u03c6 \u2245 V1\nA t\u00e9tel kapcsolatban van az els\u0151 izomorfizmust\u00e9tellel \u00e9s az Abel-csoportok k\u00f6z\u00f6tti morfizmusok dekompoz\u00edci\u00f3s t\u00e9tel\u00e9vel."
    },
    "340877": {
        "pageid": 340877,
        "ns": 0,
        "title": "G\u00f6ppingen",
        "extract": "G\u00f6ppingen v\u00e1ros N\u00e9metorsz\u00e1gban, Baden-W\u00fcrttemberg tartom\u00e1nyban. Ter\u00fclete: 59,22 km\u00b2."
    },
    "386023": {
        "pageid": 386023,
        "ns": 0,
        "title": "Tu veneno",
        "extract": "A Tu veneno (jelent\u00e9se spanyolul: \u201eA te m\u00e9rged\u201d) Natalia Oreiro uruguayi \u00e9nekesn\u0151 2000-ben kiadott st\u00fadi\u00f3albuma."
    },
    "397159": {
        "pageid": 397159,
        "ns": 0,
        "title": "N\u00e1z\u00e1reti Kiad\u00f3h\u00e1z",
        "extract": "A N\u00e1z\u00e1reti Kiad\u00f3h\u00e1z (NPH) a N\u00e1z\u00e1reti Egyh\u00e1z kiad\u00f3ja. Kansas City, Missouriban tal\u00e1lhat\u00f3. A vil\u00e1g legnagyobb szents\u00e9g irodalom kiad\u00f3ja.\nTananyagokat, kott\u00e1kat, k\u00f6nyveket, magazinokat nyomtatnak.\nK\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 t\u00e9m\u00e1kkal k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 egys\u00e9gek foglalkoznak a N\u00e1z\u00e1reti Kiad\u00f3h\u00e1zon bel\u00fcl.\n\nBeacon Hill Press: K\u00f6nyvek a kereszt\u00e9ny \u00e9letr\u0151l, lelki n\u00f6veked\u00e9sr\u0151l, valamint szolg\u00e1lati \u00e9s vezet\u0151s\u00e9gi seg\u00e9danyagok \u00e9s teol\u00f3giai k\u00f6nyvek.\nLillenas Publishing Company: Kereszt\u00e9ny zene k\u00f3rusoknak \u00e9s egy\u00fctteseknek, dr\u00e1ma anyagok, valamint zene \u00e9s dr\u00e1ma gyermekeknek.\nWordAction Publishing Company: Vas\u00e1rnapi Iskolai \u00e9s kiscsoportos tananyagok, valamint Vak\u00e1ci\u00f3s Biblia Suli, Karav\u00e1n \u00e9s zen\u00e9s anyagok gyermek r\u00e9sz\u00e9re.\nBarefoot Ministries: Internetes \u00e9s nyomtatott anyagok. T\u00e9m\u00e1i: tan\u00edtv\u00e1nys\u00e1g, lelki form\u00e1l\u00f3d\u00e1s, \u00e9s \u00e1h\u00edtatos anyagok az ifj\u00fas\u00e1g r\u00e9sz\u00e9re."
    },
    "737433": {
        "pageid": 737433,
        "ns": 0,
        "title": "IRUN",
        "extract": "Az IRUN (International Research Universities Network, Kutat\u00f3egyetemek Nemzetk\u00f6zi H\u00e1l\u00f3zata) a nijmegeni Radboud Egyetem kezdem\u00e9nyez\u00e9s\u00e9re j\u00f6tt l\u00e9tre 2007 szeptember\u00e9ben. A h\u00e1l\u00f3zat t\u00edz eur\u00f3pai egyetemet fog \u00f6ssze. C\u00e9lja a r\u00e9szt vev\u0151 egyetemek k\u00f6z\u00f6tti egy\u00fcttm\u0171k\u00f6d\u00e9s ki\u00e9p\u00edt\u00e9se, di\u00e1kcsere, kutat\u00f3i \u00f6szt\u00f6nd\u00edjak, k\u00f6z\u00f6s kutat\u00e1sok, tudom\u00e1nyos konferenci\u00e1k, k\u00f6z\u00f6s BA, MA, illetve PhD k\u00e9pz\u00e9sek kidolgoz\u00e1sa."
    },
    "871059": {
        "pageid": 871059,
        "ns": 0,
        "title": "Rugvica",
        "extract": "Rugvica falu \u00e9s k\u00f6zs\u00e9g Horv\u00e1torsz\u00e1gban Z\u00e1gr\u00e1b megy\u00e9ben. K\u00f6zigazgat\u00e1silag \u010cista Mlaka, \u010crnec Dugoselski, \u010crnec Rugvi\u010dki, Donja Greda, Drago\u0161i\u010dka, Hru\u0161\u0107ica, Jal\u0161evec Nartski, Je\u017eevo, Nart Savski, Novaki Nartski, Novaki Oborovski, Obedi\u0161\u0107e Je\u017eevsko, Oborovo, Okun\u0161\u0107ak, Otok Nartski, Otok Svibovski, Preseka Oborovska, Prevlaka, Rugvica, Sop, Struga Nartska, Svibje \u00e9s Trstenik Nartski telep\u00fcl\u00e9sek tartoznak hozz\u00e1."
    },
    "1054225": {
        "pageid": 1054225,
        "ns": 0,
        "title": "Kadirberdi k\u00e1n",
        "extract": "Kadirberdi (meghalt 1419) az Arany Horda k\u00e1nja."
    },
    "1119114": {
        "pageid": 1119114,
        "ns": 0,
        "title": "V\u00f6r\u00f6s \u0150rs\u00e9g",
        "extract": "A V\u00f6r\u00f6s \u0150rs\u00e9g a Magyarorsz\u00e1gi Tan\u00e1csk\u00f6zt\u00e1rsas\u00e1g alatt m\u0171k\u00f6d\u0151 rendv\u00e9delmi szervezet volt. Egy 1919. m\u00e1rcius 26-ai rendelet alapj\u00e1n j\u00f6tt l\u00e9tre, s a csend\u0151rs\u00e9g, rend\u0151rs\u00e9g, hat\u00e1r\u0151rs\u00e9g \u00e9s p\u00e9nz\u00fcgy\u0151rs\u00e9g szerep\u00e9t vette \u00e1t.\nA 26-i 1. sz\u00e1m\u00fa rendelet t\u00f6bbek k\u00f6zt a k\u00f6vetkez\u0151t mondta ki: \u201eA V\u00f6r\u00f6s \u0150rs\u00e9g egyben a V\u00f6r\u00f6s Hadseregnek kieg\u00e9sz\u00edt\u0151 r\u00e9sz\u00e9t k\u00e9pezi, \u00e9s tagjai b\u00e1rmikor hadiszolg\u00e1latra rendelhet\u0151k, illetve a V\u00f6r\u00f6s Hadseregbe \u00e1thelyezhet\u0151k. A V\u00f6r\u00f6s \u0150rs\u00e9g fel\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1val egyidej\u0171en az \u00f6sszes rend\u0151ri vonatkoz\u00e1ssal b\u00edr\u00f3 karhatalmi alakulatok megsz\u0171nnek. A V\u00f6r\u00f6s \u0150rs\u00e9g k\u00f6zvetlen\u00fcl a bel\u00fcgyi n\u00e9pbiztos al\u00e1 van rendelve.\" Az orsz\u00e1g 11 vid\u00e9ki \u00e9s 1 f\u0151v\u00e1rosi ker\u00fcletre lett osztva, ut\u00f3bbi f\u0151parancsnoka volt Jancsik Ferenc, Landler Ern\u0151, B\u00edr\u00f3 Dezs\u0151 illetve Seidler Ern\u0151 is. A V\u00f6r\u00f6s \u0150rs\u00e9g nem csup\u00e1n leszerelt katon\u00e1kb\u00f3l \u00e9s a elhivatott kommunista munk\u00e1sokb\u00f3l \u00e1llt, hanem beolvasztott\u00e1k a megsz\u00fcntetett rend\u0151rs\u00e9g \u00e9s a csend\u0151rs\u00e9g \u00e1llom\u00e1ny\u00e1t is. A rendeletet \u00e1prilis elsej\u00e9n tett\u00e9k k\u00f6zz\u00e9. Orsz\u00e1gos f\u0151parancsnoka volt Landler Ern\u0151, dr. R\u00e1kos Ferenc, dr. Vajda Zolt\u00e1n, Chlepk\u00f3 Ede illetve R\u00e1kosi M\u00e1ty\u00e1s.\nA Peidl-korm\u00e1ny sz\u00fcntette meg 6/d./1919. BM. sz\u00e1m\u00fa 1919. augusztus 3-i rendelete alapj\u00e1n, mely egyben vissza\u00e1ll\u00edtotta a rend\u0151rs\u00e9get, majd augusztus 9-\u00e9n a Friedrich-korm\u00e1ny a csend\u0151rs\u00e9get is \u00fajraszervezte.\n\n"
    },
    "1232511": {
        "pageid": 1232511,
        "ns": 0,
        "title": "Yuncler",
        "extract": "Yuncler k\u00f6zs\u00e9g Spanyolorsz\u00e1gban, Toledo tartom\u00e1nyban. Yuncler Villaluenga de la Sagra, Cedillo del Condado, Yuncos, Numancia de la Sagra \u00e9s Pantoja k\u00f6zs\u00e9gekkel hat\u00e1ros.  Lakosainak sz\u00e1ma 4842 f\u0151 (2023)."
    },
    "1243267": {
        "pageid": 1243267,
        "ns": 0,
        "title": "Mezzana",
        "extract": "Mezzana, solander ladin nyelvj\u00e1r\u00e1sban Mez\u00e0na / Mezan\u00e5, telep\u00fcl\u00e9s Olaszorsz\u00e1gban, Trento megy\u00e9ben. Lakosainak sz\u00e1ma 880 f\u0151 (2023. janu\u00e1r 1.). Mezzana Pellizzano, Rabbi, Commezzadura \u00e9s Pinzolo k\u00f6zs\u00e9gekkel hat\u00e1ros."
    },
    "1243810": {
        "pageid": 1243810,
        "ns": 0,
        "title": "San Giacomo Filippo",
        "extract": "San Giacomo Filippo telep\u00fcl\u00e9s Olaszorsz\u00e1gban, Sondrio megy\u00e9ben. Lakosainak sz\u00e1ma 364 f\u0151 (2023. janu\u00e1r 1.). San Giacomo Filippo Chiavenna, Gordona, Mese, Piuro, Campodolcino, Mesocco \u00e9s Soazza k\u00f6zs\u00e9gekkel hat\u00e1ros."
    },
    "1396465": {
        "pageid": 1396465,
        "ns": 0,
        "title": "Janagita Kunio",
        "extract": "Janagita Kunio (\u67f3\u7530 \u570b\u7537) (Fukuszaki, Hj\u00f3go prefekt\u00fara, 1875. j\u00falius 31. \u2013 Toki\u00f3, 1962. augusztus 8.) jap\u00e1n tud\u00f3s, aki legink\u00e1bb a jap\u00e1n nemzeti folkl\u00f3r, azaz a minzokugaku apjak\u00e9nt ismert.\nFukusakiban sz\u00fcletett, amely a Hj\u00f3go Prefekt\u00far\u00e1ban tal\u00e1lhat\u00f3. Miut\u00e1n megszerezte jogi diplom\u00e1j\u00e1t a Toki\u00f3i Cs\u00e1sz\u00e1ri Egyetemen, hivatalnok lett a Mez\u0151gazdas\u00e1gi \u00e9s Kereskedelmi Miniszt\u00e9riumban. Egy b\u00fcrokratikus tanfolyam alatt, Janagitanak lehet\u0151s\u00e9ge ad\u00f3dott, hogy beutazza Jap\u00e1nt. Ezeken az \u00fczleti utaz\u00e1sokon egyre ink\u00e1bb \u00e9rdekl\u0151d\u00f6tt a helyi falusi szok\u00e1sok r\u00e9szleteinek megfigyel\u00e9se, r\u00f6gz\u00edt\u00e9se ir\u00e1nt. Irodalm\u00e1r bar\u00e1tai is hat\u00e1ssal voltak r\u00e1, mint p\u00e9ld\u00e1ul az \u00edr\u00f3 Simazaki T\u00f3szon. Janagita megjelentetett m\u0171veinek \u00e1ll\u00edt\u00f3lag helyi sz\u00e1jhagyom\u00e1nyok voltak alapjai, csak \u00fagy mint p\u00e9ld\u00e1ul a Tono Mes\u00e9iben (1912). Egy\u00fctt dolgozott a folklorista Kizen Szaszakival is, t\u00f6bb k\u00f6nyvet jelentettek meg egy\u00fctt.\n\nA helyi hagyom\u00e1nyok hangs\u00falyoz\u00e1s\u00e1t egy nagyobb c\u00e9l \u00e9rdek\u00e9ben szorgalmazta, hogy a k\u00f6zemberek \u00e9let\u00e9t narrat\u00edv\u00e1kba helyezve \u00f6r\u00f6k\u00edtse meg a Jap\u00e1n t\u00f6rt\u00e9nelemben. Azzal \u00e9rvelt, hogy a  fennmaradt t\u00f6rt\u00e9nelmi narrat\u00edv\u00e1k hangv\u00e9tel\u00e9t vagy tartalm\u00e1t jellemz\u0151en az akkori uralkod\u00f3k, valamint a magas rang\u00fa tisztvisel\u0151k befoly\u00e1solt\u00e1k. Azt \u00e1ll\u00edtotta, hogy ezek a narrat\u00edv\u00e1k az elit-k\u00f6zpont\u00fa t\u00f6rt\u00e9nelmi esem\u00e9nyekre f\u00f3kusz\u00e1lnak figyelmen k\u00edv\u00fcl hagyva a kev\u00e9sb\u00e9 esem\u00e9nyd\u00fasabb t\u00f6rt\u00e9n\u00e9seket, amik tal\u00e1n m\u00e9g ink\u00e1bb jellemzik a hagyom\u00e1nyos jap\u00e1n ember \u00e9let\u00e9t a t\u00f6rt\u00e9nelem sor\u00e1n. Mindezekkel hangs\u00falyozta az egyedi gyakorlatait olyan k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 csoportoknak, mint p\u00e9ld\u00e1ul a szank\u00e1k, azaz a hegylak\u00f3k vagy szigetlak\u00f3k. Munk\u00e1ja gyakran min\u0151s\u00fclt \u00fatt\u00f6r\u0151nek, \u00e9s n\u00e9ha egyed\u00fcl\u00e1ll\u00f3 kultur\u00e1lis r\u00f6gz\u00edt\u00e9snek."
    },
    "1505064": {
        "pageid": 1505064,
        "ns": 0,
        "title": "Enver Mari\u0107",
        "extract": "Enver Mari\u0107 (Mostar, 1948. \u00e1prilis 25. \u2013) bosny\u00e1k labdar\u00fag\u00f3kapus."
    },
    "1544477": {
        "pageid": 1544477,
        "ns": 0,
        "title": "Majth\u00e9nyi K\u00e1roly (egy\u00e9rtelm\u0171s\u00edt\u0151 lap)",
        "extract": "Majth\u00e9nyi K\u00e1roly (1721\u20131792) orsz\u00e1gb\u00edr\u00f3, kir\u00e1lyi tan\u00e1csos, septemvir\nMajth\u00e9nyi K\u00e1roly (1914\u20131990) szobr\u00e1szm\u0171v\u00e9sz"
    },
    "1627313": {
        "pageid": 1627313,
        "ns": 0,
        "title": "21 333-as mell\u00e9k\u00fat (Magyarorsz\u00e1g)",
        "extract": "A 21 333-es sz\u00e1m\u00fa mell\u00e9k\u00fat egy eg\u00e9szen r\u00f6vid, \u00f6t sz\u00e1mjegy\u0171 mell\u00e9k\u00fat N\u00f3gr\u00e1d v\u00e1rmegy\u00e9ben. A 2108-as \u00fatb\u00f3l \u00e1gazik ki, annak k\u00f6r\u00fclbel\u00fcl a 25+500-as kilom\u00e9terszelv\u00e9ny\u00e9n\u00e9l, N\u00f3gr\u00e1dk\u00f6vesd ter\u00fclet\u00e9n, \u00e9szakkelet fel\u00e9. Csak az Asz\u00f3d\u2013Balassagyarmat\u2013Ipolytarn\u00f3c-vas\u00fatvonal N\u00f3gr\u00e1dk\u00f6vesd vas\u00fat\u00e1llom\u00e1s\u00e1t szolg\u00e1lja ki, az \u00e1llom\u00e1s t\u00e9rs\u00e9g\u00e9nek \u00e9szaki r\u00e9sz\u00e9n v\u00e9get is \u00e9r. Az orsz\u00e1gos k\u00f6zutak t\u00e9rk\u00e9pes nyilv\u00e1ntart\u00e1s\u00e1t szolg\u00e1l\u00f3 kira.gov.hu adatb\u00e1zisa szerint a hossza mind\u00f6ssze 40 m\u00e9ter."
    },
    "1647778": {
        "pageid": 1647778,
        "ns": 0,
        "title": "Prostit\u00faci\u00f3 el\u0151seg\u00edt\u00e9se",
        "extract": "A prostit\u00faci\u00f3 el\u0151seg\u00edt\u00e9se Magyarorsz\u00e1gon b\u0171ncselekm\u00e9ny, annak ellen\u00e9re, hogy az \u00fczletszer\u0171 k\u00e9jelg\u00e9s m\u00e1r nem sz\u00e1m\u00edt b\u0171ncselekm\u00e9nynek. A k\u00fcl\u00f6n\u00f6s r\u00e9szi t\u00f6rv\u00e9nyi t\u00e9ny\u00e1ll\u00e1s jelenlegi nev\u00e9t a 2012. \u00e9vi C. t\u00f6rv\u00e9ny 201. \u00a7 -a vezette be. (A b\u0171ncselekm\u00e9ny neve addig \u00fczletszer\u0171 k\u00e9jelg\u00e9s el\u0151seg\u00edt\u00e9se volt.)"
    },
    "1969923": {
        "pageid": 1969923,
        "ns": 0,
        "title": "Cold Shoulder",
        "extract": "A Cold Shoulder Adele angol \u00e9nekes-dalszerz\u0151 dala a 19 c\u00edm\u0171 deb\u00fct\u00e1l\u00f3 st\u00fadi\u00f3album\u00e1r\u00f3l (2008). \u00cdrorsz\u00e1gban 2008. \u00e1prilis 20-\u00e1n, az Egyes\u00fclt Kir\u00e1lys\u00e1gban pedig 2008. \u00e1prilis 21-\u00e9n jelent meg digit\u00e1lisan. A Cold Shoulder az egyetlen olyan dal az albumon, amelynek producere Mark Ronson volt. A dalban a Jamiroquai egykori basszusgit\u00e1rosa, Stuart Zender j\u00e1tszik basszusgit\u00e1ron, aki Ronson turn\u00e9zenekar\u00e1nak is tagja. Adele 2008. febru\u00e1r 8-\u00e1n a Friday Night with Jools Holland c\u00edm\u0171 m\u0171sorban, 2008. okt\u00f3ber 18-\u00e1n pedig a Saturday Night Live c\u00edm\u0171 m\u0171sorban adta el\u0151 a dalt. A Basement Jaxx k\u00e9sz\u00edtett egy remixet a dalb\u00f3l, amely kik\u00fcld\u00e9sre ker\u00fclt a r\u00e1di\u00f3kba, valamint digit\u00e1lisan is el\u00e9rhet\u0151."
    },
    "139585": {
        "pageid": 139585,
        "ns": 0,
        "title": "Aero (egy\u00e9rtelm\u0171s\u00edt\u0151 lap)",
        "extract": "Az AERO jelentheti a k\u00f6vetkez\u0151ket:\n\nWindows Aero\nAERO (album)\nAero Vodochody, cseh rep\u00fcl\u0151g\u00e9pgy\u00e1r"
    },
    "179080": {
        "pageid": 179080,
        "ns": 0,
        "title": "Guillermo Rigondeaux",
        "extract": "Guillermo Rigondeaux Ort\u00edz (La Prueba, 1980. szeptember 30. \u2013) k\u00e9tszeres olimpiai \u00e9s k\u00e9tszeres amat\u0151r vil\u00e1gbajnok kubai \u00f6k\u00f6lv\u00edv\u00f3."
    },
    "270948": {
        "pageid": 270948,
        "ns": 0,
        "title": "Harag",
        "extract": "A harag egy intenz\u00edv \u00e9rzelmi reakci\u00f3.[1] Az emberi l\u00e9lek azon indulata, mely a megs\u00e9rtett, megr\u00f6vid\u00edtett, v\u00e1rakoz\u00e1saiban, rem\u00e9nyeiben csal\u00f3dott, szok\u00e1saiban megzavart, \u00f6n\u00e9rzet\u00e9ben s\u00e9rtett ember lelk\u00e9ben ezen dolgok okoz\u00f3ja ellen t\u00e1mad.\nAmikor szem\u00e9lyes hat\u00e1rainkat megs\u00e9rtik, vagy meg fogj\u00e1k s\u00e9rteni, haragot \u00e9rz\u00fcnk. \nA harag a megtorl\u00e1ssal p\u00e1rosulva bossz\u00fav\u00e1 v\u00e1lik. Ha ez az \u00e9rz\u00e9s hirtelen, nagy er\u0151vel t\u00e1mad fel, a hirtelen harag (m\u00e9reg) nevet kapja. A harag magasabb foka a d\u00fch.\nWilliam DeFoore, harag management \u00edr\u00f3 \u00fagy jellemzi a haragot, mint egy kukta: csak egy bizonyos ideig tudjunk ezt az \u00e9rzelmet lenyomni, azut\u00e1n ki fog robbanni.\nA harag egy olyan \u00e9rzelmi reakci\u00f3, ami hat\u00e1ssal van a test\u00fcnkre. Aki haragot \u00e9rez, annak megn\u00f6vekszik a pulzusa, a v\u00e9rnyom\u00e1sa, az adrenalin \u00e9s noradrenalin hormon szintje. N\u00e9h\u00e1nyan a haragot a \u2019harcolj vagy menek\u00fclj\u2019 agyi reakci\u00f3j\u00e1nak ingerl\u00e9sek\u00e9nt is \u00e9rt\u00e9kelik. A harag egy v\u00e9delmi mechanizmus a f\u00e9lelem, s\u00e9rtetts\u00e9g vagy szomor\u00fas\u00e1g elfed\u00e9s\u00e9re. A harag v\u00e1lik uralkod\u00f3 \u00e9rz\u00e9ss\u00e9 a viselked\u00e9sben, kognit\u00edvan \u00e9s pszichol\u00f3giailag, amikor valaki eld\u00f6nti, hogy azonnal l\u00e9p\u00e9seket tesz a k\u00edv\u00fcl\u00e1ll\u00f3 fenyeget\u0151 er\u0151 meg\u00e1ll\u00edt\u00e1s\u00e1ra. \nA harag k\u00fcls\u0151leg megjelenhet az arckifejez\u00e9s\u00fcnkben, a testbesz\u00e9d\u00fcnkben, pszichol\u00f3giai v\u00e1laszreakci\u00f3nkban, \u00e9s agresszi\u00f3 form\u00e1j\u00e1ban. N\u00e9h\u00e1ny \u00e1llat p\u00e9ld\u00e1ul hangos hangokat ad ki, fizikailag nagyobbnak akar l\u00e1tszani, mutatja a fogait, \u00e9s mereven b\u00e1mul. A haraghoz tartoz\u00f3 viselked\u00e9s\u00fcnk \u00fagy van tervezve, hogy figyelmezteti a t\u00e1mad\u00f3t, hogy hagyja abba a fenyeget\u0151 viselked\u00e9st. Ritka az, amikor \u00fagy t\u00f6rt\u00e9nik fizikai veszeked\u00e9s, hogy legal\u00e1bb az egyik f\u00e9l ne fejezn\u00e9 ki a haragj\u00e1t. B\u00e1r a legt\u00f6bben a harag keletkez\u00e9s\u00e9t annak eredm\u00e9nyek\u00e9ppen \u00e9rz\u00e9kelik, hogy \u201emi t\u00f6rt\u00e9nt vel\u00fck\u201d. A pszichol\u00f3gusok viszont r\u00e1mutatnak arra, hogy aki haragos k\u00f6nnyen t\u00e9ved\u00e9sbe eshet, mert a harag \u00f6nvizsg\u00e1lat \u00e9s az objekt\u00edv megfigyel\u0151k\u00e9szs\u00e9g cs\u00f6kken\u00e9s\u00e9t eredm\u00e9nyezi."
    },
    "289307": {
        "pageid": 289307,
        "ns": 0,
        "title": "Artur Krysiak",
        "extract": "Artur Krysiak (\u0141\u00f3d\u017a, 1989. augusztus 11. \u2013) lengyel labdar\u00fag\u00f3. Jelenleg a Exeter City FC. A lengyel U19-es v\u00e1logatott tagja volt."
    },
    "487324": {
        "pageid": 487324,
        "ns": 0,
        "title": "Angol labdar\u00fag\u00f3-bajnoks\u00e1g (harmadoszt\u00e1ly)",
        "extract": "A Football League One (gyakran egyszer\u0171en League One vagy Sky Bet League One a szponzor miatt) az angol labdar\u00fag\u00e1s harmadik legmagasabb oszt\u00e1lya. A bajnoks\u00e1gban 24 csapat vesz r\u00e9szt, a legut\u00f3bbi sorozat gy\u0151ztese a Wigan Athletic egy\u00fcttese.\nJelenlegi form\u00e1ja 2004-ben j\u00f6tt l\u00e9tre, 1992-t\u0151l 2004-ig a bajnoks\u00e1g neve Football League Second Division volt."
    },
    "632284": {
        "pageid": 632284,
        "ns": 0,
        "title": "\u00dalehle",
        "extract": "\u00dalehle falu \u00e9s \u00f6nkorm\u00e1nyzat (obec) Csehorsz\u00e1g D\u00e9l-csehorsz\u00e1gi ker\u00fclet\u00e9nek Strakonicei j\u00e1r\u00e1s\u00e1ban. Ter\u00fclete 6,56 km\u00b2, lakosainak sz\u00e1ma 104 (2008. 12. 31). A falu Strakonic\u00e9t\u0151l mintegy 8 km-re d\u00e9lnyugatra, \u010cesk\u00e9 Bud\u011bjovic\u00e9t\u0151l 53 km-re \u00e9szaknyugatra, \u00e9s Pr\u00e1g\u00e1t\u00f3l 107 km-re d\u00e9lnyugatra fekszik.\nA telep\u00fcl\u00e9s els\u0151 \u00edr\u00e1sos eml\u00edt\u00e9se 1318-b\u00f3l sz\u00e1rmazik."
    },
    "758856": {
        "pageid": 758856,
        "ns": 0,
        "title": "Vlaislav",
        "extract": "Vlaislav falu Horv\u00e1torsz\u00e1gban Kapronca-K\u0151r\u00f6s megy\u00e9ben. K\u00f6zigazgat\u00e1silag Kamarcs\u00e1hoz tartozik."
    },
    "996935": {
        "pageid": 996935,
        "ns": 0,
        "title": "SStB Meidling, H\u00f6llenthal \u00e9s Neunkirchen",
        "extract": "Az SStB Meidling, H\u00f6llenthal \u00e9s Neunkirchen egy szerkocsisg\u0151zmozdony-sorozat volt az osztr\u00e1k-magyar K.k. S\u00fcdliche Staatsbahnn\u00e1l (SStB)."
    },
    "1019364": {
        "pageid": 1019364,
        "ns": 0,
        "title": "Koszmosz\u2013239",
        "extract": "Koszmosz\u2013239 (oroszul: \u041a\u043e\u0441\u043c\u043e\u0441 239) Koszmosz m\u0171hold, a szovjet m\u0171szeres m\u0171hold-sorozat tagja. M\u00e1sodik gener\u00e1ci\u00f3s Zenyit\u20134 felder\u00edt\u0151 m\u0171hold."
    },
    "1126963": {
        "pageid": 1126963,
        "ns": 0,
        "title": "2000-es labdar\u00fag\u00f3-Eur\u00f3pa-bajnoks\u00e1g (selejtez\u0151 \u2013 1. csoport)",
        "extract": "A 2000-es labdar\u00fag\u00f3-Eur\u00f3pa-bajnoks\u00e1g selejtez\u0151j\u00e9nek 1. csoportj\u00e1nak m\u00e9rk\u0151z\u00e9seit tartalmaz\u00f3 lapja. A csoportban Olaszorsz\u00e1g, D\u00e1nia, Sv\u00e1jc, Wales \u00e9s Feh\u00e9roroszorsz\u00e1g szerepelt. A csapatok k\u00f6rm\u00e9rk\u0151z\u00e9ses, oda-visszav\u00e1g\u00f3s rendszerben j\u00e1tszottak egym\u00e1ssal.\nOlaszorsz\u00e1g kijutott a 2000-es labdar\u00fag\u00f3-Eur\u00f3pa-bajnoks\u00e1gra. D\u00e1nia p\u00f3tselejtez\u0151t j\u00e1tszott, amelyet megnyert \u00e9s kijutott az Eb-re."
    },
    "1167776": {
        "pageid": 1167776,
        "ns": 0,
        "title": "Gare de Grigny-le-Sablon",
        "extract": "Gare de Grigny-le-Sablon vas\u00fat\u00e1llom\u00e1s Franciaorsz\u00e1gban, Grigny telep\u00fcl\u00e9sen."
    },
    "1180981": {
        "pageid": 1180981,
        "ns": 0,
        "title": "Tollegno",
        "extract": "Tollegno telep\u00fcl\u00e9s Olaszorsz\u00e1gban, Piemont r\u00e9gi\u00f3ban, Biella megy\u00e9ben. Lakosainak sz\u00e1ma 2348 f\u0151 (2023. janu\u00e1r 1.). Tollegno Andorno Micca, Biella, Miagliano, Pralungo \u00e9s Sagliano Micca k\u00f6zs\u00e9gekkel hat\u00e1ros."
    },
    "1188643": {
        "pageid": 1188643,
        "ns": 0,
        "title": "Stazione di Andora",
        "extract": "Stazione di Andora vas\u00fat\u00e1llom\u00e1s Olaszorsz\u00e1gban, Andora telep\u00fcl\u00e9sen."
    },
    "1232841": {
        "pageid": 1232841,
        "ns": 0,
        "title": "Buddhizmus Thaif\u00f6ld\u00f6n",
        "extract": "A buddhizmus Thaif\u00f6ld\u00f6n f\u0151leg a th\u00e9rav\u00e1da ir\u00e1nyzatot k\u00f6veti, ugyanis a lakoss\u00e1g 90%-a ezt k\u00f6veti. A thaif\u00f6ldi buddhizmusba a t\u00f6rt\u00e9nelme sor\u00e1n be\u00e9p\u00fcltek k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 helyi n\u00e9pvall\u00e1sok valamint a thai-k\u00ednai lakoss\u00e1g k\u00ednai vall\u00e1sai.\nA thaif\u00f6ldi buddhista templomokra jellemz\u0151ek a magas aranyozott szt\u00fap\u00e1k \u00e9s a thai buddhista \u00e9p\u00edt\u00e9szet, amely hasonl\u00edt a t\u00f6bbi d\u00e9lkelet-\u00e1zsiai orsz\u00e1gok\u00e9hoz, f\u0151leg a kambodzsai \u00e9s a laoszi templomokhoz, amelyekkel Thaif\u00f6ld k\u00f6z\u00f6s kultur\u00e1lis m\u00faltra \u00e9s \u00f6r\u00f6ks\u00e9gre tekint vissza."
    },
    "1388178": {
        "pageid": 1388178,
        "ns": 0,
        "title": "Sillian",
        "extract": "Sillian telep\u00fcl\u00e9s Ausztri\u00e1ban, Tirolban a Lienzi j\u00e1r\u00e1sban tal\u00e1lhat\u00f3. Ter\u00fclete 36,26 km\u00b2, lakosainak sz\u00e1ma 2045 f\u0151, n\u00e9ps\u0171r\u0171s\u00e9ge pedig 56 f\u0151/km\u00b2 (2014. janu\u00e1r 1-j\u00e9n). A telep\u00fcl\u00e9s 1103 m\u00e9teres tengerszint feletti magass\u00e1gban helyezkedik el."
    },
    "1499820": {
        "pageid": 1499820,
        "ns": 0,
        "title": "F\u00e9rfi 3 m\u00e9teres szinkronugr\u00e1s a 2017. \u00e9vi ny\u00e1ri universiad\u00e9n",
        "extract": "A 2017. \u00e9vi ny\u00e1ri universiad\u00e9n a m\u0171ugr\u00e1s f\u00e9rfi szinkron 3 m\u00e9teres versenysz\u00e1m\u00e1t augusztus 25-\u00e9n rendezt\u00e9k a University of Taipei (Tianmu) Shih-hsin Hallban.\nA viadalt az orosz Ilja Zaharov, Jevgenyij Kuznyecov kett\u0151s nyerte, miut\u00e1n hat ugr\u00e1st k\u00f6vet\u0151en 428,07 ponttal z\u00e1rtak. A m\u00e1sodik helyen a d\u00e9l-koreai U Haram (Woo Ha-ram), Kim Jongnam (Kim Yeong-nam) du\u00f3 v\u00e9gzett, m\u00edg a bronz\u00e9rem az olaszok\u00e9 lett, Gabriele Auber\u00e9 \u00e9s Lorenzo Marsagli\u00e1\u00e9."
    },
    "1536343": {
        "pageid": 1536343,
        "ns": 0,
        "title": "The Remix\u2026",
        "extract": "A The Remix... c\u00edm\u0171 v\u00e1logat\u00e1salbum Shanice 1995. m\u00e1rcius 25-\u00e9n megjelent lemeze, mely Jap\u00e1nban jelent meg, \u00e9s t\u00f6bbnyire kislemezen is megjelent dalainak remix v\u00e1ltozat\u00e1t tartalmazza, melyek kor\u00e1bban nem, vagy csak kislemezen jelentek meg."
    },
    "1679817": {
        "pageid": 1679817,
        "ns": 0,
        "title": "Het vind",
        "extract": "A Het vind Marie Fredriksson sv\u00e9d \u00e9nekes-dalszerz\u0151 deb\u00fct\u00e1l\u00f3 sv\u00e9d nyelv\u0171 st\u00fadi\u00f3albuma, melyet 1984. szeptember 20-\u00e1n jelentetett meg az EMI kiad\u00f3 eredetileg hanglemezen \u00e9s kazett\u00e1n. Az albumr\u00f3l kim\u00e1solt \u00c4nnu doftar k\u00e4rlek Mind az album, \u00e9s mind a dal Top 20-as sl\u00e1gerlist\u00e1s helyez\u00e9s volt Sv\u00e9dorsz\u00e1gban.\nAz utols\u00f3 kim\u00e1solt kislemez az album c\u00edm\u00e9vel azonos \"Het vind\" volt, ami nem volt sl\u00e1gerlist\u00e1s helyez\u00e9s. Az albumon szerepel Cyndi Lauper \"All Thorugh the Night\" c\u00edm\u0171 dal\u00e1nak sv\u00e9d nyelv\u0171 feldolgoz\u00e1sa, melyet a producer Lars-G\u00f6ran \"Lasse\" Lindbom ford\u00edtott angolr\u00f3l sv\u00e9d nyelvre, \u00e9s a \"Natt efter natt\" c\u00edmet kapta. A dal b\u00f3nuszk\u00e9nt ker\u00fclt fel az 1987. j\u00fanius 2-\u00e1n megjelent CD v\u00e1ltozatra."
    },
    "1789205": {
        "pageid": 1789205,
        "ns": 0,
        "title": "Liechtenstein a 2018. \u00e9vi t\u00e9li olimpiai j\u00e1t\u00e9kokon",
        "extract": "Liechtenstein a d\u00e9l-koreai Phjongcshangban megrendezett 2018. \u00e9vi t\u00e9li olimpiai j\u00e1t\u00e9kok egyik r\u00e9szt vev\u0151 nemzete volt. Az orsz\u00e1got az olimpi\u00e1n 2 sport\u00e1gban 3 sportol\u00f3 k\u00e9pviselte, akik \u00f6sszesen 1 \u00e9rmet szereztek."
    },
    "1967349": {
        "pageid": 1967349,
        "ns": 0,
        "title": "Felt\u00e1mad\u00e1s (film, 1999)",
        "extract": "A Felt\u00e1mad\u00e1s (eredeti c\u00edm: Resurrection) egy 1999-ben bemutatott amerikai misztikus horrorfilm, Russell Mulcahy rendez\u00e9s\u00e9ben, Christopher Lambert , Leland Orser \u00e9s Robert Joy f\u0151szerepl\u00e9s\u00e9vel. David Cronenberg papk\u00e9nt jelenik meg egy cameo-ban. Lambert egy\u00fctt \u00edrta a film t\u00f6rt\u00e9net\u00e9t Brad Mirmannel, aki a forgat\u00f3k\u00f6nyv\u00e9rt volt felel\u0151s.\nA filmet Eur\u00f3pa nagy r\u00e9sz\u00e9n, \u00c1zsi\u00e1ban \u00e9s Ausztr\u00e1li\u00e1ban bemutatt\u00e1k a mozik, de az Egyes\u00fclt \u00c1llamokban egyenesen DVD-re ker\u00fclt."
    },
    "70107": {
        "pageid": 70107,
        "ns": 0,
        "title": "I. e. 84",
        "extract": "\u00c9vsz\u00e1zadok: i. e. 2. sz\u00e1zad \u2013 i. e. 1. sz\u00e1zad \u2013 1. sz\u00e1zad\n\u00c9vtizedek: i. e. 130-as \u00e9vek \u2013 i. e. 120-as \u00e9vek \u2013 i. e. 110-es \u00e9vek \u2013 i. e. 100-as \u00e9vek \u2013 i. e. 90-es \u00e9vek \u2013 i. e. 80-as \u00e9vek \u2013 i. e. 70-es \u00e9vek \u2013 i. e. 60-as \u00e9vek \u2013 i. e. 50-es \u00e9vek \u2013 i. e. 40-es \u00e9vek \u2013 i. e. 30-as \u00e9vek  \n\u00c9vek: i. e. 89 \u2013 i. e. 88 \u2013 i. e. 87 \u2013 i. e. 86 \u2013  i. e. 85 \u2013 i. e. 84 \u2013 i. e. 83 \u2013 i. e. 82 \u2013 i. e. 81 \u2013 i. e. 80 \u2013 i. e. 79"
    },
    "72800": {
        "pageid": 72800,
        "ns": 0,
        "title": "I. e. 160",
        "extract": "\u00c9vsz\u00e1zadok: i. e. 3. sz\u00e1zad \u2013 i. e. 2. sz\u00e1zad \u2013 i. e. 1. sz\u00e1zad\n\u00c9vtizedek: i. e. 210-es \u00e9vek \u2013 i. e. 200-as \u00e9vek \u2013 i. e. 190-es \u00e9vek \u2013 i. e. 180-as \u00e9vek \u2013 i. e. 170-es \u00e9vek \u2013 i. e. 160-as \u00e9vek \u2013 i. e. 150-es \u00e9vek \u2013 i. e. 140-es \u00e9vek \u2013 i. e. 130-as \u00e9vek \u2013 i. e. 120-as \u00e9vek \u2013 i. e. 110-es \u00e9vek  \n\u00c9vek: i. e. 165 \u2013 i. e. 164 \u2013 i. e. 163 \u2013 i. e. 162 \u2013  i. e. 161 \u2013 i. e. 160 \u2013 i. e. 159 \u2013 i. e. 158 \u2013 i. e. 157 \u2013 i. e. 156 \u2013 i. e. 155"
    },
    "293861": {
        "pageid": 293861,
        "ns": 0,
        "title": "1953-as Formula\u20131 vil\u00e1gbajnoks\u00e1g",
        "extract": "Az 1953-as Formula\u20131-es szezon volt a 4. FIA Formula\u20131 vil\u00e1gbajnoki szezon. 1953. janu\u00e1r 18-\u00e1t\u00f3l szeptember 13-\u00e1ig tartott.\nAz els\u0151 \u00f6t c\u00e9lba \u00e9rkez\u0151nek j\u00e1rt vil\u00e1gbajnoki pont (8, 6, 4, 3, 2) \u00e9s 1 pontot adtak a leggyorsabb k\u00f6r\u00e9rt. A kilencb\u0151l csak a legjobb n\u00e9gy pontsz\u00e1m sz\u00e1m\u00edtott bele a vil\u00e1gbajnoks\u00e1g v\u00e9geredm\u00e9ny\u00e9be. A pontokat megosztott aut\u00f3k\u00e9rt egyform\u00e1n megosztott\u00e1k a versenyz\u0151k k\u00f6z\u00f6tt, tekintet n\u00e9lk\u00fcl arra, hogy ki vezette t\u00f6bbet az aut\u00f3t.\nBeker\u00fclt a versenynapt\u00e1rba az argentin nagyd\u00edj, \u00edgy ebben az \u00e9vadban m\u00e1r 9 futamot rendeztek."
    },
    "507605": {
        "pageid": 507605,
        "ns": 0,
        "title": "Soulja Slim",
        "extract": "James Tapp Jr. (New Orleans, Louisiana, 1977. szeptember 9. \u2013  Gentilly, New Orleans, Louisiana, 2003. november 26.) m\u0171v\u00e9sznev\u00e9n Soulja Slim, egy afro-amerikai rapper volt Master P No Limit nev\u0171 kiad\u00f3j\u00e1n\u00e1l. Legismertebb sz\u00e1ma a \"Slow Motion\" Juvenile k\u00f6zrem\u0171k\u00f6d\u00e9s\u00e9vel."
    },
    "560817": {
        "pageid": 560817,
        "ns": 0,
        "title": "Kisbolyg\u00f3k list\u00e1ja (28501\u201329000)",
        "extract": "Ezen a lapon a sorsz\u00e1mmal rendelkez\u0151 kisbolyg\u00f3k list\u00e1j\u00e1nak egy r\u00e9szlete tal\u00e1lhat\u00f3.\n\n28501\u201328600. \u2022 28601\u201328700. \u2022 28701\u201328800. \u2022 28801\u201328900. \u2022 28901\u201329000."
    },
    "742464": {
        "pageid": 742464,
        "ns": 0,
        "title": "10368 Kozuki",
        "extract": "A 10368 Kozuki (ideiglenes jel\u00f6l\u00e9ssel 1995 CM1) a Naprendszer kisbolyg\u00f3\u00f6v\u00e9ben tal\u00e1lhat\u00f3 aszteroida. Kobajasi Takao fedezte fel 1995. febru\u00e1r 7-\u00e9n."
    },
    "972588": {
        "pageid": 972588,
        "ns": 0,
        "title": "372 (sz\u00e1m)",
        "extract": "A 372 (r\u00f3mai sz\u00e1mmal: CCCLXXII) egy term\u00e9szetes sz\u00e1m."
    },
    "1011481": {
        "pageid": 1011481,
        "ns": 0,
        "title": "Rosolin",
        "extract": "Rosolin (ukr\u00e1n nyelven: \u0420\u043e\u0441\u043e\u043b\u0438\u043d) Lengyelorsz\u00e1g d\u00e9lkeleti r\u00e9sz\u00e9n, a K\u00e1rp\u00e1taljai vajdas\u00e1gban, a Bieszczady j\u00e1r\u00e1sban, Gmina Czarna k\u00f6zs\u00e9g ter\u00fclet\u00e9n tal\u00e1lhat\u00f3 telep\u00fcl\u00e9s, k\u00f6zel a lengyel\u2013ukr\u00e1n hat\u00e1rhoz.A k\u00f6zs\u00e9g k\u00f6zpontj\u00e1t\u00f3l, Czarn\u00e1t\u00f3l 6 kilom\u00e9ternyire nyugatra fekszik, a j\u00e1r\u00e1si k\u00f6zpontt\u00f3l, Ustrzyki Doln\u00e9t\u0151l 14 kilom\u00e9ternyire d\u00e9lre tal\u00e1lhat\u00f3 \u00e9s a vajdas\u00e1g k\u00f6zpontj\u00e1t\u00f3l, Rzesz\u00f3wt\u00f3l 91 kilom\u00e9ternyire tal\u00e1lhat\u00f3 d\u00e9lkeleti ir\u00e1nyban."
    },
    "1020014": {
        "pageid": 1020014,
        "ns": 0,
        "title": "Koszmosz\u2013139",
        "extract": "A Koszmosz\u2013139 (oroszul: \u041a\u043e\u0441\u043c\u043e\u0441 139) Koszmosz m\u0171hold, a szovjet r\u00e9szleges orbit\u00e1lis p\u00e1ly\u00e1j\u00fa csap\u00e1sm\u00e9r\u0151 rendszer r\u00e9sz\u00e9re fejlesztett rak\u00e9tarendszer \u00e9s fejr\u00e9sz\u00e9nek tesztrep\u00fcl\u00e9se. Katonai tesztm\u0171hold, a szovjet interkontinent\u00e1lis ballisztikus rak\u00e9tarendszer \u2013 Fractional Orbital Bombardment System (FOBS) \u2013 r\u00e9sze."
    },
    "1029376": {
        "pageid": 1029376,
        "ns": 0,
        "title": "Semmelweis Egyetem Kardiol\u00f3giai K\u00f6zpont",
        "extract": "A Semmelweis Egyetem Kardiol\u00f3giai K\u00f6zpontja egy intervenci\u00f3s kardiol\u00f3giai centrum jelent\u0151s diagnosztikai kapacit\u00e1ssal. T\u00f6bb, mint egy hagyom\u00e1nyos k\u00f3rh\u00e1z, mert speci\u00e1lis, k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 eszk\u00f6z\u00f6kkel v\u00e9gzett sz\u00edvgy\u00f3gy\u00e1szati diagnosztikus \u00e9s ter\u00e1pi\u00e1s beavatkoz\u00e1sok elv\u00e9gz\u00e9s\u00e9re alkalmas klinika. Ilyenek t\u00f6bbek k\u00f6z\u00f6tt a terhel\u00e9ses \u00e9s 24 \u00f3r\u00e1s EKG, sz\u00edvultrahang, CT \u00e9s MR vizsg\u00e1lat, koszor\u00fa\u00e9rfest\u00e9s \u00e9s -t\u00e1g\u00edt\u00e1s, a k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 sz\u00edvritmuszavarok sz\u00edvkat\u00e9terrel t\u00f6rt\u00e9n\u0151 vizsg\u00e1lata \u00e9s kezel\u00e9se, illetve k\u00fcl\u00f6nb\u00f6z\u0151 pacemakerek \u00e9s defibrill\u00e1torok be\u00fcltet\u00e9se."
    },
    "1094425": {
        "pageid": 1094425,
        "ns": 0,
        "title": "Nyitott leolvas\u00e1si keret",
        "extract": "A molekul\u00e1ris genetik\u00e1ban nyitott leolvas\u00e1si keret (open reading frame, ORF) az olyan leolvas\u00e1si keret neve, ami nem tartalmaz stop kodont (teh\u00e1t \u00e1ltal\u00e1ban k\u00e9t stopkodon k\u00f6z\u00f6tti r\u00e9sz). Az \u00e1t\u00edr\u00e1si termin\u00e1tor \u201esz\u00fcnet\u201d-helyek az ORF ut\u00e1n tal\u00e1lhat\u00f3k, hiszen ha az \u00e1t\u00edr\u00e1s meg\u00e1llna a stop kodon el\u0151tt, f\u00e9lk\u00e9sz feh\u00e9rje k\u00e9sz\u00fclne el az \u00e1t\u00edr\u00e1s sor\u00e1n.\nNorm\u00e1lis esetben a start kodon ut\u00e1ni r\u00e9gi\u00f3 olvas\u00e1si keret\u00e9t megszak\u00edt\u00f3 inzert\u00e1ci\u00f3k a szekvencia kereteltol\u00f3d\u00e1sos mut\u00e1ci\u00f3j\u00e1t (frameshift mutation) okozz\u00e1k, \u00e9s \u00e1thelyezik a stop kodon-szekvenci\u00e1kat is."
    },
    "1228519": {
        "pageid": 1228519,
        "ns": 0,
        "title": "El Pobo de Due\u00f1as",
        "extract": "El Pobo de Due\u00f1as telep\u00fcl\u00e9s Spanyolorsz\u00e1gban, Guadalajara tartom\u00e1nyban. El Pobo de Due\u00f1as Tordellego, Morenilla, Hombrados, Od\u00f3n, Blancas, El Pedregal \u00e9s Setiles k\u00f6zs\u00e9gekkel hat\u00e1ros.  Lakosainak sz\u00e1ma 100 f\u0151 (2023)."
    },
    "1289971": {
        "pageid": 1289971,
        "ns": 0,
        "title": "Le Luhier",
        "extract": "Le Luhier telep\u00fcl\u00e9s Franciaorsz\u00e1gban, Doubs megy\u00e9ben. Lakosainak sz\u00e1ma 242 f\u0151 (2021. janu\u00e1r 1.). Le Luhier Montb\u00e9liardot, Mont-de-Laval, Le Russey, Le Bizot, Le M\u00e9mont \u00e9s Bonn\u00e9tage k\u00f6zs\u00e9gekkel hat\u00e1ros."
    },
    "1304657": {
        "pageid": 1304657,
        "ns": 0,
        "title": "Bordeaux-en-G\u00e2tinais",
        "extract": "Bordeaux-en-G\u00e2tinais telep\u00fcl\u00e9s Franciaorsz\u00e1gban, Loiret megy\u00e9ben. Lakosainak sz\u00e1ma 108 f\u0151 (2021. janu\u00e1r 1.). Bordeaux-en-G\u00e2tinais Auxy, Corbeilles \u00e9s Sceaux-du-G\u00e2tinais k\u00f6zs\u00e9gekkel hat\u00e1ros."
    },
    "1356598": {
        "pageid": 1356598,
        "ns": 0,
        "title": "M\u00e1riahull\u00e1mtelep meg\u00e1ll\u00f3hely",
        "extract": "M\u00e1riahull\u00e1mtelep meg\u00e1ll\u00f3hely (2017. december 9-\u00e9ig Balatonm\u00e1riaf\u00fcrd\u0151 als\u00f3) egy Somogy v\u00e1rmegyei vas\u00fati meg\u00e1ll\u00f3hely, melyet Balatonm\u00e1riaf\u00fcrd\u0151 \u00f6nkorm\u00e1nyzata \u00fczemeltet a telep\u00fcl\u00e9s ter\u00fclet\u00e9n. A belter\u00fclet keleti r\u00e9sz\u00e9n helyezkedik el, a 7-es f\u0151\u00fat fel\u0151l egy \u00f6nkorm\u00e1nyzati \u00faton (Temet\u0151 utca, majd Faluh\u00e1z utca) k\u00f6zel\u00edthet\u0151 meg."
    },
    "1429377": {
        "pageid": 1429377,
        "ns": 0,
        "title": "Himmelberg",
        "extract": "Himmelberg osztr\u00e1k k\u00f6zs\u00e9g Karintia Feldkircheni j\u00e1r\u00e1s\u00e1ban. 2016 janu\u00e1rj\u00e1ban 2300 lakosa volt."
    },
    "1572293": {
        "pageid": 1572293,
        "ns": 0,
        "title": "N\u0151i 10 m\u00e9teres toronyugr\u00e1s a 2018-as \u00fasz\u00f3-Eur\u00f3pa-bajnoks\u00e1gon",
        "extract": "A 2018-as \u00fasz\u00f3-Eur\u00f3pa-bajnoks\u00e1gon a n\u0151i 10 m\u00e9teres toronyugr\u00e1s versenysz\u00e1m\u00e1nak selejtez\u0151j\u00e9t augusztus 8-\u00e1n d\u00e9lel\u0151tt, a d\u00f6nt\u0151j\u00e9t pedig d\u00e9lut\u00e1n rendezt\u00e9k meg a Royal Commonwealth Poolban."
    },
    "1590155": {
        "pageid": 1590155,
        "ns": 0,
        "title": "Valea \u0218esii (Bucsony k\u00f6zs\u00e9g)",
        "extract": "Valea \u0218esii falu Rom\u00e1ni\u00e1ban, Erd\u00e9lyben, Feh\u00e9r megy\u00e9ben. K\u00f6zigazgat\u00e1silag Bucsony k\u00f6zs\u00e9ghez tartozik.\nA k\u00f6zs\u00e9gk\u00f6zpontb\u00f3l a DV30-as \u00faton k\u00f6zel\u00edthet\u0151 meg, a DV23-as \u00fat Jurcuie\u0219ti-tel, a DV24-es \u00fat pedig Valea Abruzellel k\u00f6ti \u00f6ssze.\nAz 1956-os n\u00e9psz\u00e1ml\u00e1l\u00e1s el\u0151tt Bucsony r\u00e9sze volt. 1956-ban 291, 1966-ban 269, 1977-ben 244, 1992-ben 219, 2002-ben 174 lakosa volt, t\u00falnyom\u00f3 t\u00f6bbs\u00e9gben rom\u00e1nok.\nA p\u00e1rizsi Rencontres du Patrimoine Europe-Roumanie egyes\u00fclet 2012-ben kiadott gy\u0171jtem\u00e9ny\u00e9ben hat olyan 1880\u20131920 k\u00f6z\u00f6tt \u00e9p\u00fclt h\u00e1zat t\u00fcntet fel, amelyek a k\u00f6zs\u00e9g kultur\u00e1lis \u00f6r\u00f6ks\u00e9g\u00e9t k\u00e9pezik.\nA vezet\u00e9kes v\u00edz bevezet\u00e9s\u00e9re 2017 augusztus\u00e1ban \u00edrt\u00e1k ki a k\u00f6zbeszerz\u00e9si elj\u00e1r\u00e1st."
    },
    "1895373": {
        "pageid": 1895373,
        "ns": 0,
        "title": "Szab\u00f3 Benj\u00e1min",
        "extract": "Szab\u00f3 Benj\u00e1min Marcell (Ajka, 2005. j\u00fanius 1. \u2013) magyar labdar\u00fag\u00f3, a Vasas SC j\u00e1t\u00e9kosa."
    },
    "1984894": {
        "pageid": 1984894,
        "ns": 0,
        "title": "A Real Madrid CF 2024\u20132025-\u00f6s szezonja",
        "extract": "A Real Madrid CF 2024\u20132025-\u00f6s szezonja sorozatban a 94., \u00f6sszess\u00e9g\u00e9ben pedig a 121. id\u00e9nye a spanyol els\u0151 oszt\u00e1lyban. Az el\u0151z\u0151 \u00e9v bajnokak\u00e9nt a hazai bajnoks\u00e1g mellett a Spanyol kupa \u00e9s az Bajnokok lig\u00e1ja is indulhatott a csapat. A szezon 2024 augusztus 14-\u00e9n kezd\u0151d\u00f6tt \u00e9s feltehet\u0151en 2025. m\u00e1jus 25-\u00e9n fog v\u00e9get \u00e9rni.\nA 2013\u201314-es szezon \u00f3ta ez az els\u0151 szezon Toni Kroos n\u00e9lk\u00fcl, aki 2024. m\u00e1jus 21-\u00e9n bejelentette visszavonul\u00e1s\u00e1t.\n\n"
    }
}