{
    "10680": {
        "pageid": 10680,
        "ns": 0,
        "title": "Trilapis puplai\u0161kis",
        "extract": "Trilapis puplai\u0161kis (Menyanthes trifoliata) \u2013 puplai\u0161kini\u0173 (Menyanthaceae) \u0161eimos augal\u0173 monotipin\u0117s puplai\u0161kio (Menyanthes) genties augal\u0173 r\u016b\u0161is. Pavadinimas kilo i\u0161 to, kad jo lapai pana\u0161\u016bs \u012f pupos lapus. \nDaugiametis, 15-33 cm auk\u0161\u010dio \u017eolinis augalas. \u0160akniastiebis ilgas, apie 1 cm skersmens, \u0161liau\u017eiantis. Lapai pra\u017eanginiai, i\u0161auga i\u0161 \u0161akniastiebio, ilgako\u010diai. Lapalak\u0161tis iki pamato suskaldytas, trilapis. Lapeliai kiau\u0161ini\u0161ki, pilkai \u017eali, kart\u016bs. \u017diedynas tankus, su 10-30 \u017eied\u0173. Vainik\u0117lis baltas arba rausvas su smulkiais plaukeliais. Vaisius \u2013 rutulio formos d\u0117\u017eut\u0117. S\u0117klos 6-8, gelsvos arba rudos, apie 3 mm ilgio.\n\u017dydi gegu\u017e\u0117s \u2013 liepos m\u0117n. Dauginasi \u0161akniastiebiais ir s\u0117klomis. Auga stovin\u010diame vandenyje, u\u017eut\u0117kiuose, pelk\u0117se, grioviuose. Lietuvoje da\u017enas visuose rajonuose. Liaudyje dar naudojami pavadinimai: o\u017ekanag\u0117, tilvytis, vebr\u0117, drugio dobilas."
    },
    "16590": {
        "pageid": 16590,
        "ns": 0,
        "title": "Zaporo\u017e\u0117s sritis",
        "extract": "Zaporo\u017e\u0117s sritis (ukr. \u0417\u0430\u043f\u043e\u0440\u0456\u0301\u0437\u044c\u043a\u0430 \u043e\u0301\u0431\u043b\u0430\u0441\u0442\u044c) \u2013 Ukrainos sritis \u0161alies pietry\u010diuose. Vakaruose ribojasi su Chersono, \u0161iaur\u0117je su Dniepropetrovsko, rytuose su Donecko, pietuose skalaujama Azovo j\u016bros. Administracinis centras \u2013 Zaporo\u017e\u0117."
    },
    "41480": {
        "pageid": 41480,
        "ns": 0,
        "title": "Bartk\u016bni\u0161kiai",
        "extract": "Bartk\u016bni\u0161kiai \u2013 kaimas K\u0117daini\u0173 rajono savivaldyb\u0117je, 3 km \u012f \u0161iaur\u0117s vakarus nuo K\u0117daini\u0173, Smilgos up\u0117s de\u0161iniajame krante, prie\u0161ais K\u0117bonius. Gyvenviet\u0117s pakra\u0161tyje \u012f Smilg\u0105 \u012fteka Klamputis (ant jo \u012frengti du tvenkinukai). \u0160alia eina kelio  2006  K\u0117dainiai\u2013Lipli\u016bnai\u2013Krak\u0117s  at\u0161aka link K\u0117boni\u0173, yra autobuso K\u0117dainiai\u2013Lipli\u016bnai stotel\u0117.\nSeniau buvo dvaro palivarkas, plytin\u0117. I\u0161lik\u0119 palivarko, tvarto pastatai, liep\u0173 al\u0117ja."
    },
    "89074": {
        "pageid": 89074,
        "ns": 0,
        "title": "\u0160iauli\u0173 rajono savivaldyb\u0117s taryba 2003\u20132007 m.",
        "extract": "\u0160iauli\u0173 rajono savivaldyb\u0117s taryba \u2013 \u0160iauli\u0173 rajono savivaldyb\u0117s atstovaujamoji institucija, i\u0161rinkta 2002 m. gruod\u017eio 22 d."
    },
    "172114": {
        "pageid": 172114,
        "ns": 0,
        "title": "Vandens asiliukas",
        "extract": "Vandens asiliukas (Asellus aquaticus) \u2013 auk\u0161tesni\u0173j\u0173 v\u0117\u017eiagyvi\u0173 (Malacostraca) klasei priklausantis gyv\u016bnas. Paplit\u0119s vidutini\u0173 platum\u0173 juostoje Europoje, Rusijoje, \u0160iaur\u0117s Amerikoje.\nDydis ~15 mm, vidutinis svoris 6-13 mg. Minta nukritusiais lapais. Vandens asiliukas yra m\u0117gstamas \u017euv\u0173 ir kit\u0173 vandens pl\u0117\u0161r\u016bn\u0173 maistas. Jis gali gyventi e\u017eere, up\u0117je ar k\u016bdroje."
    },
    "239554": {
        "pageid": 239554,
        "ns": 0,
        "title": "Aleksejus Kosyginas",
        "extract": "Aleksejus Kosyginas (rus. \u0410\u043b\u0435\u043a\u0441\u0435\u0301\u0439 \u041d\u0438\u043a\u043e\u043b\u0430\u0301\u0435\u0432\u0438\u0447 \u041a\u043e\u0441\u044b\u0301\u0433\u0438\u043d, 1904 m. vasario 21 d. \u2013 1980 m. gruod\u017eio 18 d.) \u2013 TSRS valstyb\u0117s ir partinis veik\u0117jas. TSRS Ministr\u0173 tarybos pirmininku buvo 16 met\u0173 \u2013 ilgiausiai per vis\u0105 Rusijos carin\u0119, tarybin\u0119 ir posttarybin\u0119 istorij\u0105. Vyriausyb\u0117s nariu (TSRS Liaudies komisar\u0173 taryba, TSRS Ministr\u0173 Taryba) buvo beveik 42 metus (nuo 1939 m. sausio 2 d. iki 1980 m. spalio 23 d.), b\u016bdamas: TSRS Ministr\u0173 Tarybos pirmininku, Pirmuoju pirmininko pavaduotoju, Pirmininko pavaduotoju (4 kartus), 5-ki\u0173 TSRS ministerij\u0173 ministru, Valstybinio plano komiteto (GOSPLAN) pirmininku ir 2 kartus Valstybinio plano komiteto pirmininko pavaduotoju (TSRS ministro range). TSKP narys nuo 1927 m., TSKP CK narys nuo 1939 m., TSKP CK Politinio biuro narys 1948\u20131952 ir 1960\u201380 metais. TSRS Auk\u0161\u010diausiosios Tarybos deputatas nuo 1946 m.\nDukart Socialistinio darbo didvyris (1964, 1974 m.)."
    },
    "259957": {
        "pageid": 259957,
        "ns": 0,
        "title": "\u010ciulas",
        "extract": "\u010ciulas (isp. chullo) \u2013 aptempta megzta kepurait\u0117 su ausin\u0117mis, b\u016bdinga Peru ir Bolivijai, i\u0161 vikunijos, alpakos, lamos ar avies vilnos. Alpak\u0173 vilna pasi\u017eymi labai geromis termoizoliacin\u0117mis savyb\u0117mis, kas svarbu And\u0173 auk\u0161tikaln\u0117se."
    },
    "291519": {
        "pageid": 291519,
        "ns": 0,
        "title": "Vainiai (reik\u0161m\u0117s)",
        "extract": "Vainiai \u2013 kaimai \u012fvairiuose Lietuvos rajonuose:\n\nVainiai (Jonava), \u0160il\u0173 seni\u016bnija\nVainiai (Trakai), Trak\u0173 seni\u016bnija\nVainiai (Klaip\u0117da), Veivir\u017e\u0117n\u0173 seni\u016bnija (Klaip\u0117dos rajonas)"
    },
    "301929": {
        "pageid": 301929,
        "ns": 0,
        "title": "Lankeli\u0161ki\u0173 vals\u010dius",
        "extract": "Lankeli\u0161ki\u0173 vals\u010dius \u2013 buv\u0119s administracinis-teritorinis vienetas dabartin\u0117s pietvakari\u0173 Lietuvos teritorijoje, \u012f pietus nuo Vilkavi\u0161kio. Centras \u2013 Lankeli\u0161kiai."
    },
    "311628": {
        "pageid": 311628,
        "ns": 0,
        "title": "\u010cekai\u010diai",
        "extract": "\u010cekai\u010diai \u2013 kaimas Kelm\u0117s rajono savivaldyb\u0117je, 3 km \u012f pietvakarius nuo U\u0161n\u0117n\u0173."
    },
    "354320": {
        "pageid": 354320,
        "ns": 0,
        "title": "Maironi\u0161kiai",
        "extract": "Maironi\u0161kiai \u2013 Kauno miesto teritorija, esanti \u012f \u0161iaur\u0117s vakarus nuo miesto centro, ties \u0160ilaini\u0173 \u0161iaur\u0117s vakarin\u0117je dalyje. I\u0161likusios Maironi\u0161ki\u0173 kapin\u0117s."
    },
    "408715": {
        "pageid": 408715,
        "ns": 0,
        "title": "Kaliskai (P\u017eesmik\u0173 vals\u010dius)",
        "extract": "Kaliskai (lenk. Kaliski) \u2013 kaimas Lenkijos rytuose, P\u017eesmik\u0173 vals\u010diuje, Sedlc\u0173 apskrityje, Mazovijos vaivadijoje. Nuo XIII\u2013XIV a. iki 1569 m. Liublino unijos priklaus\u0117 Lietuvos Did\u017eiajai kunigaik\u0161tystei."
    },
    "441556": {
        "pageid": 441556,
        "ns": 0,
        "title": "Vart\u0173 linijos technologija",
        "extract": "Vart\u0173 linijos technologija (angl. Goal-line technology) padeda futbolo teis\u0117jams nustatyti, ar buvo \u012fmu\u0161tas \u012fvartis. Technologijos pagalba i\u0161 karto tiksliai nustatoma, ar kamuolys kirto vart\u0173 linij\u0105.\n2012 m. liepos 5 d. Tarptautin\u0117 futbolo asociacij\u0173 valdyba oficialiai patvirtino vart\u0173 linijos technologijos naudojim\u0105. T\u0173 met\u0173 pabaigoje FIFA patvirtino \u0161ios technologijos naudojim\u0105 2014 m. FIFA Pasaulio futbolo klub\u0173 taur\u0117s rungtyn\u0117se. Nuo 2013 m. \u0161i\u0105 technologij\u0105 naudoja JAV Major League Soccer lyga.\nPirm\u0105 kart\u0105 tarptautinio lygio var\u017eybose \u0161i technologija bus naudojama XX pasaulio futbolo \u010dempionate Brazilijoje. \u012eranga bus \u012frengta visuose 12 stadion\u0173. Kiekviename j\u0173 bus \u012frengtos 14 vaizdo kamer\u0173, fiksuosian\u010di\u0173 kamuolio jud\u0117jim\u0105. \u012evartis bus matuojamas keli\u0173 milimetr\u0173 tikslumu. Teis\u0117jai gaus prane\u0161im\u0105 apie \u012fvart\u012f ma\u017eiau nei per vien\u0105 sekund\u0119."
    },
    "513414": {
        "pageid": 513414,
        "ns": 0,
        "title": "Ramzis VII",
        "extract": "Ramzis VII (vald\u0117 apie 1136\u22121129 m. pr. m. e.) \u2013 \u0161e\u0161tasis 20-osios dinastijos Senov\u0117s Egipto valdovas. \nRamzis VII tikriausiai buvo Ramzio VI s\u016bnus. Apie jo valdym\u0105 \u017einoma i\u0161 keleto ekonomini\u0173 u\u017era\u0161\u0173. Viename papiruse minimos didel\u0117s mokes\u010di\u0173 sumos, kurios buvo nukreiptos \u012f Amono \u0161ventykl\u0105 T\u0117buose, kitame minimas gr\u016bd\u0173 kainos did\u0117jimas, kuris ketvirtaisiais Ramzio VII valdymo metais i\u0161augo tris kartus. Abiejuose papirusuose minima, kad prekyba Nilo upe vyko be kli\u016b\u010di\u0173. Ramzis VII buvo palaidotas Karali\u0173 sl\u0117nyje (kapas KV1). Jame rastas tu\u0161\u010dias faraono sarkofagas."
    },
    "540239": {
        "pageid": 540239,
        "ns": 0,
        "title": "\u0160iaurin\u0117 paprastoji l\u016b\u0161is",
        "extract": "\u0160iaurin\u0117 paprastoji l\u016b\u0161is arba \u0161iaurin\u0117 eurazin\u0117 l\u016b\u0161is (Lynx lynx lynx) \u2013 katini\u0173 (Felidae) \u0161eimos, ma\u017e\u0173j\u0173 ka\u010di\u0173 (Felinae) po\u0161eimio, paprast\u0173j\u0173 l\u016b\u0161i\u0173 (Lynx lynx) por\u016b\u0161is."
    },
    "551897": {
        "pageid": 551897,
        "ns": 0,
        "title": "Bizdukas",
        "extract": "Bizdukas arba Bezdukas \u2013 e\u017eeras Lietuvoje, Elektr\u0117n\u0173 savivaldyb\u0117je, 2 km \u012f \u0161iaur\u0119 nuo Elektr\u0117n\u0173. E\u017eero ilgis i\u0161 \u0161iaur\u0117s ryt\u0173 \u012f pietvakarius \u2013 0,17 km, plotis \u2013 iki 0,14 km. Altitud\u0117 91,9 m. Krantai \u017eemi, pla\u010diai u\u017epelk\u0117j\u0119 ir gausiai apaug\u0119 kr\u016bmynais ir med\u017eiais. Aplinkui auga mi\u0161kelis. Pelk\u0117s vakaruose prateka Pakriok\u0161nio upelis link Elektr\u0117n\u0173 mari\u0173. E\u017eeras labai u\u017e\u017e\u0117l\u0119s vandens augalija, baigiantis u\u017eakti."
    },
    "597251": {
        "pageid": 597251,
        "ns": 0,
        "title": "Gelovin\u0117",
        "extract": "Gelovin\u0117 \u2013 kaimas Var\u0117nos rajono savivaldyb\u0117je, 11 km \u012f \u0161iaur\u0119 nuo Merkin\u0117s, prie kelio  129  Antakalnis\u2013Jieznas\u2013Alytus\u2013Merkin\u0117 . Aplink kaim\u0105 auga Subartoni\u0173 mi\u0161kai, pie\u010diau telk\u0161o e\u017eeras Gelovin\u0117."
    },
    "603530": {
        "pageid": 603530,
        "ns": 0,
        "title": "M\u0117mai\u010diai",
        "extract": "M\u0117mai\u010diai \u2013 buv\u0119s kaimas Kretingos rajono savivaldyb\u0117je, 1 km \u012f pietry\u010dius nuo Naujosios \u012epilties."
    },
    "633134": {
        "pageid": 633134,
        "ns": 0,
        "title": "NIFL Championship",
        "extract": "NIFL Championship (angl. Northern Ireland Football League Championship) \u2013 antros pakopos \u0160iaur\u0117s Airijos futbolo pirmenyb\u0117s. Lygoje rungtyniauja 12 komand\u0173, daugiausia ta\u0161k\u0173 surinkusi ekipa tampa NIFL Championship nugal\u0117tojais ir patenka \u012f NIFL Premiership. Antr\u0105j\u0105 viet\u0105 NIFL Championship u\u017e\u0117musi ekipa d\u0117l galimyb\u0117s patenkti \u012f stipriausi\u0105 \u0161alies lyg\u0105 kovoja pereinamosiose rungtyn\u0117se su prie\u0161paskutin\u0119 viet\u0105 NIFL Premiership u\u017e\u0117musia komanda. Dviej\u0173 rungtyni\u0173 akistatoje sprend\u017eiasi, kuri ekipa rungtyniaus auk\u0161\u010diausiame \u0161alies divizione. Paskutin\u0119 viet\u0105 NIFL Championship u\u017e\u0117musi komanda i\u0161krenta \u012f \u017eemesn\u012f divizion\u0105 (NIFL Premier Intermediate League)."
    },
    "636620": {
        "pageid": 636620,
        "ns": 0,
        "title": "Starasel\u0117 (\u0160klovas)",
        "extract": "Starasel\u0117 (bltr. \u0421\u0442\u0430\u0440\u0430\u0441\u0435\u043b\u043b\u0435, rus. \u0421\u0442\u0430\u0440\u043e\u0441\u0435\u043b\u044c\u0435) \u2013 agromiestelis \u0161iaur\u0117s ryt\u0173 Baltarusijoje, 20 km \u012f \u0161iaur\u0117s vakarus nuo \u0160klovo."
    },
    "14237": {
        "pageid": 14237,
        "ns": 0,
        "title": "Rodinija",
        "extract": "Rodinija \u2013 senovinis \u017eemynas. Pavadinimas sudarytas i\u0161 rus. \u0420\u043e\u0434\u0438\u043d\u0430 't\u0117vyn\u0117, gimtin\u0117'. Tai buvo pirmasis superkontinentas, susidar\u0119s ma\u017edaug prie\u0161 1200 mln. m. ir gyvav\u0119s iki 750 mln. m. Manoma, kad Rodinija galutinai susiformavo prie\u0161 900 mln. met\u0173. Jos branduolys buvo Laurentijos kontinentas. Superkontinent\u0105 suard\u0117 \u017dem\u0117s kar\u0161tis: d\u0117l padid\u0117jusio \u0161ilumos srauto mantijoje atsirado pakilimas tarp Laurentijos ir Antarktikos-Australijos, pluta toje vietoje plon\u0117jo, kol galiausiai susidar\u0117 riftas. Kitas riftas atsiv\u0117r\u0117 tarp Laurentijos ir Baltikos kontinent\u0173 prie\u0161 600 mln. met\u0173. Po Rodinijos skilimo visos jos dalys buvo susijungusios \u012f Panotijos, o v\u0117liau \u012f Pang\u0117jos superkontinentus.\nRodinijos klimatas buvo at\u0161iaurus \u2013 atmosferoje buvo ma\u017eiau kaip 5 % dabartinio deguonies lygio. Nebuvo ultravioletini\u0173 spinduli\u0173 skydo \u2013 ozono. Siaut\u0117jo dideli potvyniai."
    },
    "19180": {
        "pageid": 19180,
        "ns": 0,
        "title": "Sterop\u0117",
        "extract": "Graik\u0173 mitologijoje Sterop\u0117s vardu \u2013 septyni persona\u017eai.\n\nPleurono ir Ksantip\u0117s dukt\u0117.\nPortaono ir Eurit\u0117s dukt\u0117. Siren\u0173 motina, Achelojo \u017emona.\nViena i\u0161 plejad\u017ei\u0173, titano Atlanto dukt\u0117. Su Ar\u0117ju Oenomajo (Oenemauso) motina (arba jo \u017emona).\nArkadijos valdovo Kef\u0117jo dukra, kuri i\u0161 Heraklio gavo Med\u016bzos plauk\u0173 sruog\u0105, apsaugoti gimtaj\u012f miest\u0105 nuo Teg\u0117jos puolimo. Sruoga tur\u0117jo gali\u0105 nuvyti prie\u0161us.\nAkasto ir Astidam\u0117jos arba Hipolit\u0117s dukra.\nVieno i\u0161 Helijo \u017eirg\u0173 vardas.\nViena i\u0161 menad\u017ei\u0173."
    },
    "67292": {
        "pageid": 67292,
        "ns": 0,
        "title": "Akmenyn\u0117 (reik\u0161m\u0117s)",
        "extract": "Akmenyn\u0117 yra:\n\nkaimas Pakruojo rajone;\nkaimas \u0160aki\u0173 rajone;\nkaimas \u0160al\u010dinink\u0173 rajone;\nkaimas \u0160ven\u010dioni\u0173 rajone;\nkaimas Utenos rajone;\nkaimas Vilniaus rajone."
    },
    "72059": {
        "pageid": 72059,
        "ns": 0,
        "title": "Pa\u0161ilis",
        "extract": "Pa\u0161iliu vadinami kaimai:\n\nAlytaus rajone;\nPakruojo rajone."
    },
    "97324": {
        "pageid": 97324,
        "ns": 0,
        "title": "Arvydas Gronskis",
        "extract": "Arvydas Gronskis (g. 1974 m. gegu\u017e\u0117s 17 d. Vilniuje) \u2013 Lietuvos krep\u0161inio treneris. Dirbo Vilniaus \u201eLietuvos Ryto\u201c vyr. treneriu.\nA. Gronskis 1996\u20132006 m. dirbo Vilniaus \u201eSakal\u0173\u201c komandos trenerio asistentu, ta\u010diau 2007 m. prad\u017eioje per\u0117jo \u012f \u201eLietuvos Ryt\u0105\u201c. I\u0161 prad\u017ei\u0173 dirbo antruoju trenerio asistentu, ta\u010diau klub\u0105 palikus Zmago Sagadinui tapo pirmuoju trenerio pad\u0117j\u0117ju.\nDirbdamas Sakal\u0173 klube treneris 1999 m. laim\u0117jo LKL \u010dempionato bronz\u0105.\nTaip pat nuo 1996 m. dirba \u0160ar\u016bno Mar\u010diulionio krep\u0161inio mokykloje."
    },
    "109972": {
        "pageid": 109972,
        "ns": 0,
        "title": "FK Jablonec",
        "extract": "Jabloneco \u201eBaumit\u201c \u2013 \u010cekijos futbolo klubas i\u0161 Jabloneco."
    },
    "126306": {
        "pageid": 126306,
        "ns": 0,
        "title": "Ku\u0161iro subprefekt\u016bra",
        "extract": "Ku\u0161iro subprefekt\u016bra (jap. \u91e7\u8def\u7dcf\u5408\u632f\u8208\u5c40 = Kushiro-s\u014dg\u014d-shink\u014d-kyoku) \u2013 subprefekt\u016bra, priklausanti Hokaido prefekt\u016brai Japonijoje. \u012ekurta 1897 m."
    },
    "204288": {
        "pageid": 204288,
        "ns": 0,
        "title": "795 m.",
        "extract": "795 m. buvo nekeliamieji metai, prasidedantys sekmadien\u012f pagal Grigaliaus kalendori\u0173."
    },
    "265609": {
        "pageid": 265609,
        "ns": 0,
        "title": "Habakuko knyga",
        "extract": "Habakuko knyga \u2013 viena i\u0161 Senojo Testamento knyg\u0173, priskiriama prana\u0161\u0173 knyg\u0173 grupei.\nPrana\u0161as Habakukas kelia klausim\u0105: kaip Dievas gali leisti neteisiesiems klest\u0117ti? \u0160iuo atveju, kod\u0117l grobikai babilonie\u010diai gerokai stipresni nei kitos, ne tokios piktos tautos? Knygoje taip pat ra\u0161oma, jog teisusis \u017emogus gyvena savo tik\u0117jimu (Hab 2,4). \u0160i\u0105 viet\u0105 apa\u0161talas Paulius cituoja Lai\u0161ke romie\u010diams. Tre\u010diajame knygos skyriuje u\u017era\u0161yta prana\u0161o \u0161lovinamoji giesm\u0117."
    },
    "419066": {
        "pageid": 419066,
        "ns": 0,
        "title": "Avelis Starcevas",
        "extract": "Avelis Starcevas (rus. \u0410\u0431\u0435\u043b\u044c \u0418\u0441\u0430\u0430\u043a\u043e\u0432\u0438\u0447 \u0421\u0442\u0430\u0301\u0440\u0446\u0435\u0432) (1909 m. rugpj\u016b\u010dio 29 d. Marijampol\u0117je, Rusijos imperija - 2005 m. liepos 15 d. Maskvoje, Rusija) \u2013 Lietuvos \u017eyd\u0173 kilm\u0117s rus\u0173 literat\u016bros kritikas, literat\u016brologas, vert\u0117jas."
    },
    "450698": {
        "pageid": 450698,
        "ns": 0,
        "title": "Hasanas Mohamudas",
        "extract": "Hassan Sheikh Mohamud (arab. \u062d\u0633\u0646 \u0634\u064a\u062e \u0645\u062d\u0645\u0648\u062f\u200e) \u2013 Somalio politikas, 8-tasis \u0161alies prezidentas. H. Mohamudas iki politin\u0117s veiklos buvo aktyvus visuomen\u0117s veik\u0117jas, universiteto profesorius ir dekanas. 2011 m. \u012fk\u016br\u0117 Somalio Taikos ir vystymosi partij\u0105, kuriai ir vadovauja. 2013 m. baland\u012f \u017eurnalas \u201eTime\u201c \u012fra\u0161\u0117 Somalio prezident\u0105 tarp 100 pasaulio \u012ftakingiausi\u0173 \u017emoni\u0173. Tai buvo padaryta d\u0117l prezidento ekonomini\u0173, socialini\u0173 ir antikorupcini\u0173 \u0161alies reform\u0173.\n2012 m. rugs\u0117jo 10 d. vykusiuose prezidento rinkimuose H. Mohamedas laim\u0117jo antrame ture surink\u0119s 70 procent\u0173 parlamento bals\u0173."
    },
    "503359": {
        "pageid": 503359,
        "ns": 0,
        "title": "Sipaili\u0161kio sentiki\u0173 cerkv\u0117",
        "extract": "Sipaili\u0161kio Dievo Motinos Dangun \u0117mimo sentiki\u0173 cerkv\u0117 \u2013 neveikiantys rus\u0173 sta\u010diatiki\u0173 (sentiki\u0173) maldos namai Roki\u0161kio rajone, Obeli\u0173 seni\u016bnijoje, Sipaili\u0161kio kaime, apie 13 km \u012f \u0161iaur\u0117s rytus nuo Obeli\u0173, 0,8 km nuo Latvijos valstybin\u0117s sienos. Medin\u0119 cerkv\u0119 supa banguotas atviras kra\u0161tovaizdis su keliomis sodybomis. Ji st\u016bkso kalnelyje, prie kaimo kelio. \u0160alia st\u016bkso apleistas \u016bkinis pastatas ir klebonija, netoliese yra sentiki\u0173 kapin\u0117s.\nApleisti maldos namai prad\u0117ti tvarkyti apie 2010 m.: aplink pastat\u0105 i\u0161pjauti kr\u016bmai, sutvarkytas varpin\u0117s bok\u0161telis su kry\u017eiumi, pakeistos durys, buvo pravedami negausios bendruomen\u0117s susib\u016brimai."
    },
    "528426": {
        "pageid": 528426,
        "ns": 0,
        "title": "Portugalijos futbolas 1947\u20131948 m.",
        "extract": "Portugalijos futbolo var\u017eybos 1947\u20131948 m.\n\nPortugalijos futbolo \u010dempionatas prasid\u0117jo 1947 m. vasar\u0105, baig\u0117si 1948 m. pavasar\u012f;\nPortugalijos futbolo taur\u0117s turnyras prasid\u0117jo 1947 m. vasar\u0105, finalas \u012fvyko 1948 m. pavasar\u012f."
    },
    "537811": {
        "pageid": 537811,
        "ns": 0,
        "title": "Fonema",
        "extract": "Fonema (sen. gr. \u03c6\u03ce\u03bd\u03b7\u03bc\u03b1 'garsas') \u2013 ma\u017eiausias kalbos vienetas, turintis skiriam\u0105j\u0105 reik\u0161m\u0119. Fonema neturi savaranki\u0161kos leksin\u0117s arba gramatin\u0117s reik\u0161m\u0117s, ta\u010diau ji pasitelkiama reik\u0161m\u0119 turintiems kalbos vienetams (\u017eod\u017eiams ir morfemoms) skirti:\n\npakeitus vien\u0105 fonem\u0105 kita, susidarys kitas \u017eodis (<k>oja \u2013 <j>oja);\npakeitus fonem\u0173 sek\u0105, taip pat susidarys kitas \u017eodis (<ramu> \u2013 <maru>);\npa\u0161alinus fonem\u0105, irgi bus kitas \u017eodis (rai\u0161<k>\u0105 \u2013 rai\u0161\u0105).\nTerminas \u201efonema\u201c buvo pasi\u016blytas kalbinink\u0173 N. Kru\u0161evskio ir J. Bodueno de Kurten\u0117.\nFonema, kaip abstraktus kalbos vienetas, atitinka kalbos gars\u0105 (fon\u0105), tik fonema yra konkreti jo realizavimo i\u0161rai\u0161ka. Kalbos garsai labai \u012fvair\u016bs, i\u0161sami fizin\u0117 analiz\u0117 gali atskleisti, kad tas pats \u017emogus vieno ir to paties garso niekada netaria absoliu\u010diai vienodai (pavyzd\u017eiui, kir\u010diuotojo balsio [\u0430\u0301]). Vis d\u0117lto tariam\u0173 gars\u0173 \u012fvairov\u0117 netrukdo teisingai atpa\u017einti \u017eod\u017ei\u0173 ir juos skirti, visi garso [\u0430\u0301] variantai bus tariami su ta pa\u010dia fonema <\u0430>.\nFonema \u2013 fonologijos tyrimo objektas. \u0160i s\u0105voka labai svarbi sprend\u017eiant praktinius u\u017edavinius, pavyzd\u017eiui, sudarant ab\u0117c\u0117les, nustatant ra\u0161ybos principus ir t. t.\nMa\u017eiausias gest\u0173 kalbos vienetas anks\u010diau buvo vadinamas \u201echirema\u201c."
    },
    "540482": {
        "pageid": 540482,
        "ns": 0,
        "title": "FA Noah",
        "extract": "FC Noah arba Noah futbolo klubas \u2013 Arm\u0117nijos futbolo klubas i\u0161 Jerevano."
    },
    "578232": {
        "pageid": 578232,
        "ns": 0,
        "title": "Belgijos vyr\u0173 ledo ritulio rinktin\u0117",
        "extract": "Belgijos vyr\u0173 ledo ritulio rinktin\u0117 \u2013 nacionalin\u0117 komanda, atstovaujanti Belgijai tarptautin\u0117se ledo ritulio var\u017eybose."
    },
    "611565": {
        "pageid": 611565,
        "ns": 0,
        "title": "Prenumerata",
        "extract": "Prenumerata (lot. prae \u2013 prie\u0161, anks\u010diau + lot. numereo \u2013 skai\u010diuoju) \u2013 tam tikr\u0173 preki\u0173 ar paslaug\u0173 u\u017esakymas i\u0161 anksto. \u012eprastas periodini\u0173, daugiatomi\u0173 ar kit\u0173 leidini\u0173 (pvz., \u017eurnal\u0173, laikra\u0161\u010di\u0173) u\u017esakymas sumokant vis\u0105 arba dal\u012f leidinio kainos. Prenumeratos modelis taikomas \u012fvairiose platformose (pvz., \u201ePatreon\u201c,  \u201eContribee\u201c)."
    },
    "652276": {
        "pageid": 652276,
        "ns": 0,
        "title": "Maras (geologija)",
        "extract": "Maras (i\u0161 Mozelio frank\u0173 vokie\u010di\u0173 maar \u2013 'apskritas e\u017eeras') \u2013 vulkaninis krateris, susidar\u0119s vieno galingo i\u0161siver\u017eimo metu be lavos i\u0161tek\u0117jimo. I\u0161siver\u017eimo metu susidariusi anga apsupta tik kraterio \u017eiedu. Tokiame krateryje paprastai telk\u0161o vulkaninis e\u017eeras, taip pat vadinamas maru.\nMarai b\u016bna \u012fvairaus dyd\u017eio \u2013 nuo 20 m iki 3 km skersmens, nuo 5 iki 200 m gylio. Nors daugum\u0105 mar\u0173 u\u017epild\u0119 e\u017eerai, b\u016bna ir saus\u0173 mar\u0173, kuriuose e\u017eerai i\u0161nyko d\u0117l nuos\u0117dini\u0173 uolien\u0173 akumuliacijos.\nMarai da\u017enai b\u016bna susidar\u0119 vulkaniniuose laukuose, kur b\u016bdingos didel\u0117s j\u0173 santalkos. Daug mar\u0173 yra Vokietijoje (Aifelio masyvas), Pranc\u016bzijoje (\u0160en de Piui), Aliaskoje (Siuardo pusiasalyje), vakar\u0173 JAV, Altiplane, piet\u0173 Patagonijoje (Pali Aik\u0117), Kamer\u016bne (Nioso e\u017eeras), Japonijoje, Papua Naujojoje Gvin\u0117joje, Naujojoje Zelandijoje ir kitur."
    },
    "663369": {
        "pageid": 663369,
        "ns": 0,
        "title": "Rumunijos futbolas 1933\u20131934 m.",
        "extract": "Rumunijos futbolas 1933\u20131934 m.\n\nRumunijos futbolo \u010dempionatas prasid\u0117jo 1933 m. ruden\u012f, baig\u0117si 1934 m. pavasar\u012f;\nRumunijos futbolo taur\u0117s turnyras prasid\u0117jo 1933 m. ruden\u012f, finalas \u012fvyko 1934 m. pavasar\u012f."
    },
    "667379": {
        "pageid": 667379,
        "ns": 0,
        "title": "2024\u20132025 m. ALBI MALL Superliga e Kosov\u00ebs",
        "extract": "2024\u20132025 m. Kosovo Superliga arba d\u0117l r\u0117mimo sutar\u010di\u0173 \u017einoma kaip 2024\u20132025 m. ALBI MALL Superliga e Kosov\u00ebs \u2013 Kosovo auk\u0161\u010diausiosios futbolo lygos 2024\u20132025 m. sezonas. Dalyvavo 10 komand\u0173. Sezonas prasid\u0117jo 2024 m. rugpj\u016b\u010dio m\u0117n., baig\u0117si 2025 m. gegu\u017e\u0117s m\u0117n."
    },
    "8406": {
        "pageid": 8406,
        "ns": 0,
        "title": "1892 m.",
        "extract": "1892 m. buvo keliamieji metai, prasidedantys penktadien\u012f pagal Grigaliaus kalendori\u0173."
    },
    "40169": {
        "pageid": 40169,
        "ns": 0,
        "title": "Per\u010dini\u0161kis",
        "extract": "Per\u010dini\u0161kis \u2013 e\u017eeras ryt\u0173 Lietuvoje, \u0160ven\u010dioni\u0173 rajone, apie 3 km \u012f pietus nuo Mag\u016bn\u0173, Buivyd\u017ei\u0173 hidrografiniame draustinyje. Kranto linija vingiuota, \u012f \u0161iaur\u0119 yra nut\u012fsusi \u012flanka. E\u017eero ilgis i\u0161 \u0161iaur\u0117s \u012f pietus \u2013 0,28 km, plotis \u2013 irgi 0,28 km. Altitud\u0117 124,6 m. Krantai \u017eemi, pelk\u0117ti, apaug\u0119 kr\u016bmais. \u0160iaurin\u0117 ir \u0161iaurrytin\u0117 pakrant\u0117 auk\u0161ta, apaugusi mi\u0161ku, vakarin\u0117je pakrant\u0117je auga mi\u0161kelis, \u012f pietvakarius plyti laukai, \u012f pietry\u010dius \u2013 pelk\u0117. Pietuose i\u0161teka upeliukas link netoli telk\u0161an\u010dio Ma\u0161nelio e\u017eero (Neries up\u0117s baseinas).\n\u0160alia \u012fsik\u016br\u0119s Barei\u0161i\u016bn\u0173 kaimas."
    },
    "84644": {
        "pageid": 84644,
        "ns": 0,
        "title": "Sekos diagrama",
        "extract": "Sekos diagrama \u2013 vienas i\u0161 UML diagram\u0173 tip\u0173, vaizduojantis sistemoje vykstan\u010di\u0173 veiksm\u0173 sek\u0105. Sek\u0173 diagramoje fiksuojama metod\u0173 kvietimas kiekviename objekte ir kvietim\u0173 tvarka.\nSek\u0173 diagrama yra dvimat\u0117. Horizontalioji a\u0161is rodo vaizduojamo objekto gyvavim\u0105, tuo tarpu vertikalioji a\u0161is rodo \u0161i\u0173 objekt\u0173 suk\u016brimo ar kvietim\u0173 sek\u0105.\nSek\u0173 diagram\u0105 sudaro objektai ir prane\u0161imai. Objektai vaizduojami lygiai taip pat, kaip visose UML diagramose \u2013 kaip sta\u010diakampiai su klas\u0117s pavadinimu sta\u010diakampyje"
    },
    "110349": {
        "pageid": 110349,
        "ns": 0,
        "title": "Saturn Sky",
        "extract": "Saturn Sky yra sportinis automobilis, kur\u012f gamina Saturn. Sky debiutavo kaip koncepcinis automobilis 2005 met\u0173 \u0160iaur\u0117s Amerikos tarptautin\u0117je automobili\u0173 parodoje, ta\u010diau jau 2006 met\u0173 pirmame ketvirtyje buvo pristatyta automobilio gamyklin\u0117 versija 2007 metam. Automobilis naudoja GM Kappa platform\u0105, kuri\u0105 dalinasi su Pontiac Solstice."
    },
    "140496": {
        "pageid": 140496,
        "ns": 0,
        "title": "1976\u20131977 m. UEFA \u010dempion\u0173 taur\u0117",
        "extract": "UEFA \u010dempion\u0173 taur\u0117 1976\u20131977 m. \u2013 22-asis UEFA \u010dempion\u0173 taur\u0117s turnyras, prasid\u0117j\u0119s 1976 m. ruden\u012f. Turnyr\u0105 laim\u0117jo Liverpool FC klubas, 1977 m. gegu\u017e\u0117s 25 d. finale laim\u0117j\u0119s prie\u0161 Borussia VfL M\u00f6nchengladbach."
    },
    "177910": {
        "pageid": 177910,
        "ns": 0,
        "title": "Daniel Agger",
        "extract": "Danielis Munte Ageris (dan. Daniel Munthe Agger; g. 1984 m. gruod\u017eio 12 d. Hvidovre) \u2013 baig\u0119s karjer\u0105 dan\u0173 futbolininkas, gyn\u0117jas."
    },
    "238017": {
        "pageid": 238017,
        "ns": 0,
        "title": "Licholesj\u0117",
        "extract": "Licholesj\u0117 (rus. \u041b\u0438\u0445\u043e\u043b\u0435\u0441\u044c\u0435, 'ni\u016brami\u0161kis, griaumenys') \u2013 neofolkloro bei tamsiosios ambientin\u0117s muzikos projektas, sukurtas Rusijoje, Novosibirske. Jo k\u016br\u0117jas ir vienintelis narys \u2013 Sever.\nTiksli projekto suk\u016brimo data n\u0117ra \u017einoma. 2002 m. i\u0161leistas pirmasis demonstracinis albumas \u201eThe Eternal Call\u201c. Nors buvo leid\u017eiamas ma\u017eu tira\u017eu, ta\u010diau sp\u0117jo susilaukti teigiam\u0173 spaudos \u012fvertinim\u0173. 2004 m. \u012fra\u0161\u0173 kompanija \u201eStygian Crypt\u201c i\u0161leido debiutin\u012f \u201eLicholesj\u0117s\u201c album\u0105 \u201eIzve\u010dnoje Kolovra\u0161\u010denije\u201c. V\u0117liau i\u0161leisti dar 4 albumai.\nLicholesj\u0117s k\u016brini\u0173 tematika \u2013 gamta, palikimas, dvasiniai ie\u0161kojimai. Naudojami \u012fvairiausi garsiniai efektai \u2013 gamtos garsai, elektronin\u0117 muzika, liaudies instrumentai."
    },
    "277122": {
        "pageid": 277122,
        "ns": 0,
        "title": "Lo\u010deris",
        "extract": "Lo\u010deris \u2212 lietuvi\u0161ka vyri\u0161kos gimin\u0117s pavard\u0117.\n\u0160ios pavard\u0117s moteri\u0161kosios gimin\u0117s formos yra: Lo\u010derien\u0117 (i\u0161tek\u0117jusi moteris) ir Lo\u010deryt\u0117 (mergautin\u0117 pavard\u0117).\nPavard\u0119 turi \u0161ie garsesni asmenys:\n\nAlgirdas Lo\u010deris (1926\u20132007) \u2013 Lietuvos akordeonininkas;\nLaimutis Lo\u010deris (g. 1929) \u2013 Lietuvos dailininkas monumentalistas, grafikas;\nPetras Lo\u010deris (1892\u20131973) \u2013 Lietuvos fotografas, fotomed\u017eiag\u0173 gamybos pradininkas Lietuvoje;\nVidas Lo\u010deris (1948\u20131999) \u2013 Lietuvos kompozitorius;\nVytautas Lo\u010deris (g. 1923) \u2013 Lietuvos prekybos ekonomistas, stendinio \u0161audymo sporto meistras, nusipeln\u0119s treneris;"
    },
    "281823": {
        "pageid": 281823,
        "ns": 0,
        "title": "Arm\u0117nijos demografija",
        "extract": "\u0160iame straipsnyje pateikiami statistiniai duomenys apie Arm\u0117nijos demografij\u0105.\nGyventoj\u0173 skai\u010dius: 2 967 004 (2009 m. apskai\u010diavimai) \n\nStrukt\u016bra pagal am\u017ei\u0173:\n\n0-14 m.: 18,2 %\n15-64 m.: 71,1 %\n65 m. ir vyresni: 10,6 % (2009 m. apsk.)\nGyventoj\u0173 am\u017eiaus mediana:\n\nbendras: 31,5 m.\nvyr\u0173: 28,8 m.\nmoter\u0173: 34,4 m. (2009 m. apsk.)\nMetinis populiacijos prieaugis: -0,03 % (2009 m. apsk.)\nGimstamumas: 12,65 gimim\u0173/1000 gyv. per metus (2009 m. apsk.)\nMirtingumas: 8,39 mir\u010di\u0173/1000 gyv. per metus (2009 m. apsk.)\nMigracijos indeksas (per metus imigravusi\u0173 \u012f \u0161al\u012f ir emigravusi\u0173 i\u0161 \u0161alies \u017emoni\u0173 skirtumas): -4,56 migrant\u0173/1000 gyv. (2009 m. apsk.)\nMiestuose gyvenan\u010di\u0173 \u017emoni\u0173 procentas: 64 % (2008 m. apsk.)\nMiestuose gyvenan\u010di\u0173 \u017emoni\u0173 procento metinis kitimas: -0,3 % (2005 m. apsk.)\nLy\u010di\u0173 pasiskirstymas:\n\nGimimo metu: 1,14 vyro vienai moteriai\nJaunesniems nei 15 met\u0173: 1,15 vyro vienai moteriai\n15-64 met\u0173: 0,88 vyro vienai moteriai\n65 met\u0173 ir vyresniems: 0,64 vyro vienai moteriai\nVisai populiacijai: 0,89 vyro vienai moteriai (2009 apsk.)\nK\u016bdiki\u0173 mirtingumas per pirmuosius gyvenimo metus: 20,21 mirusi\u0173j\u0173/1000 gimim\u0173 (2009 apsk.)\nVidutin\u0117 gyvenimo trukm\u0117:\n\nbendra: 72,68 m.\nvyr\u0173: 69,06 m.\nmoter\u0173: 76,81 m. (2009 apsk.)\n15 m. ir vyresni\u0173 gyventoj\u0173 ra\u0161tingumas:\n\nbendras: 99,4 %\nvyr\u0173: 99,7 %\nmoter\u0173: 99,2 % (2001 m. sura\u0161ymas)"
    },
    "294419": {
        "pageid": 294419,
        "ns": 0,
        "title": "Maskvos Vnukovo tarptautinis oro uostas",
        "extract": "\u201eVnukovo\u201c A. N. Tupolevo oro uostas (rus. \u0410\u044d\u0440\u043e\u043f\u043e\u0440\u0442 \u00ab\u0412\u043d\u0443\u0301\u043a\u043e\u0432\u043e\u00bb \u0438\u043c\u0435\u043d\u0438 \u0410. \u041d. \u0422\u0443\u043f\u043e\u043b\u0435\u0432\u0430) \u2013 vienas i\u0161 penki\u0173 keleivini\u0173 Maskvos oro uost\u0173. IATA kodas- VKO. Oro uostas gali aptarnauti visus tarybinius ir Rusijos gamybos l\u0117ktuvus bei daugum\u0105 vakar\u0173 gamybos laineri\u0173.\nVnukovo oro uostas yra tarptautinis, vis\u0105 par\u0105 aptarnauja keleivinius ir krovininius reisus. \u012esik\u016br\u0119s Maskvos apylink\u0117se, 28 km \u012f pietvakarius nuo miesto, 10 km nuo \u017eiedin\u0117s automagistral\u0117s. \nTerminalas \u201eVnukovo-2\u201c aptarnauja Rusijos valstyb\u0117s vadov\u0173 (Prezidento, Ministro pirmininko ir kt.) bei auk\u0161t\u0173 u\u017esienio valstybi\u0173 delegacij\u0173 specialiuosius reisus.\nKeli \u201eVnukovo-3\u201c terminalai skirti Maskvos vyriausyb\u0117s bei verslo aviacijos poreikiams tenkinti bei VIP reisams aptarnauti. \u010cia \u012fsik\u016br\u0119s ir terminalas \u201eKosmos\u201c, priklausantis Rusijos raketinei-kosminei korporacijai \u201eEnergija\u201c.\nVnukovo oro uostas u\u017eima tre\u010dia viet\u0105 Rusijoje pagal keleivi\u0173 skai\u010di\u0173 (2008 m. - 7,92 mln keleivi\u0173) ir did\u017eiausias galimybes susisiekti su kitais Rusijos miestais (2009 m. vasar\u0105 - reguliar\u016bs reisai \u012f 75 miestus).\nTerminalai naudoja du 60 m plo\u010dio pakilimo takus: 3060 m asfaltbetonin\u012f ir 3000 m. betonin\u012f. Pakilimo takais gali naudotis iki 45 l\u0117ktuv\u0173 per valand\u0105. Komplekso perone gali stov\u0117ti iki 100 l\u0117ktuv\u0173.\n2019 m. gegu\u017e\u0117s 31 d. \u201eVnukovo\u201c oro uostui suteiktas Andrejaus Tupolevo vardas."
    },
    "322186": {
        "pageid": 322186,
        "ns": 0,
        "title": "Nacionalin\u0117 miest\u0173 lyga",
        "extract": "Nacionalin\u0117 miest\u0173 lyga (angl. The National Urban League, sutr. NUL) - nepolitin\u0117 pilietini\u0173 teisi\u0173 organizacija, kurios pagrindin\u0117 b\u016bstin\u0117 yra Niujorke. Organizacija atstovauja ir gina afroamerikie\u010dius bei pasisako prie\u0161 rasin\u0119 diskriminacij\u0105 Jungtin\u0117se Valstijose. Tai seniausia ir did\u017eiausia bendruomenin\u0117 tokio tipo organizacija \u0161alyje. Dabartinis organizacijos prezidentas - Marc Morial."
    },
    "339851": {
        "pageid": 339851,
        "ns": 0,
        "title": "Hidroenergija",
        "extract": "Hidroenergija \u2013 atsinaujinan\u010diosios energetikos r\u016b\u0161is, kuri energij\u0105 i\u0161gauna i\u0161 judan\u010dio vandens j\u0117gos. Vandens energija gali b\u016bti panaudota mechanikoje ir elektros gamyboje. Dabar pasaulyje daugiausia naudojama krintan\u010dio vandens energija, kuriai i\u0161gauti statomos u\u017etvankos, o greta \u012frengiamos hidroelektrin\u0117s."
    },
    "391336": {
        "pageid": 391336,
        "ns": 0,
        "title": "Supraslio sta\u010diatiki\u0173 akademija",
        "extract": "Supraslio sta\u010diatiki\u0173 akademija (lenk. Akademia Supraska) \u2013 sta\u010diatiki\u0173 akademija esanti Supraslio mieste (Lenkija), Supraslio sta\u010diatiki\u0173 vienuolyno valdose. Akademija \u012fkurta 2004 m. rugs\u0117jo 16 dien\u0105 Balstog\u0117s-Gdansko sta\u010diatiki\u0173 vyskupijos iniciatyva. \nAkademijoje yra ruo\u0161iami sta\u010diatiki\u0173 pastoriai ir teologai. Akademijoje vyksta \u012fvair\u016bs renginiai, konferencijos, paskaitos, kuri\u0173 metu kalbama apie sta\u010diatiki\u0173 religijos tradicijas ir kult\u016br\u0105."
    },
    "442289": {
        "pageid": 442289,
        "ns": 0,
        "title": "200 km/h in the Wrong Lane",
        "extract": "\u201e200 km/h in the Wrong Lane\u201c \u2013 angli\u0161ka grup\u0117s \u201et.A.T.u.\u201c debiutinio albumo \u201e200 po vstre\u010dnoj\u201c versija, i\u0161leista 2002 m. gruod\u017eio 10 d.\n2012 m. lapkri\u010dio 12 d. buvo i\u0161leistas albumo 10-me\u010dio jubiliejinis perleidimas, su atliktu garso kokyb\u0117s remasteringu, negird\u0117ta daina bei keliais naujais remiksais."
    },
    "484500": {
        "pageid": 484500,
        "ns": 0,
        "title": "Marso laukas (Pary\u017eius)",
        "extract": "Marso laukas (pranc. Champ de Mars) \u2013 parkas Pary\u017eiuje, \u0161alia Eifelio bok\u0161to. Parkui pavadinimas duotas nuo Romoje buvusio lauko kariams tuo pa\u010diu pavadinimu. Taip pat \u0161ioje vietoje \u012fvairias pratybas vykdydavo ir Pranc\u016bzijos kariuomen\u0117.\nSeniau parko vieta buvo skirta \u017emon\u0117ms, norintiems pardavin\u0117ti savo u\u017eaugintus vaisius, dar\u017eoves, g\u0117les, kitas sodo g\u0117rybes. 1750 m. \u010dia pasta\u010dius kariuomen\u0117s mokykl\u0105 (\u00c9cole Militaire) \u0161i vieta \u012fgavo dabartinio parko vaizd\u0105.\n1783 m. rugpj\u016b\u010dio 27 d. broliai Robertsai i\u0161 \u0161io lauko pakilo pirmuoju pasaulyje vandenilio oro balionu.\n1867, 1878, 1889, 1900 ir 1937 m. \u0161ioje vietoje vyko Pasaulin\u0117s parodos.\n2012 m. Marso lauke buvo pademonstruota United Buddy Bears ekspozicija. Daugiau nei 140 dvimetrini\u0173 me\u0161kiuk\u0173 \u010dia stovi ir dabar.\n\u0160iame lauke vyksta viena i\u0161 filmo apie D\u017eeims\u0105 Bond\u0105 \u201e\u017dvilgsnis \u012f \u017emog\u017eudyst\u0119\u201c scen\u0173."
    },
    "552907": {
        "pageid": 552907,
        "ns": 0,
        "title": "Wolmido SK",
        "extract": "\u201eW\u014flmido SK\u201c (kor. \uc6d4\ubbf8\ub3c4\uccb4\uc721\ub2e8) \u2013 \u0160iaur\u0117s Kor\u0117jos futbolo klubas i\u0161 Kim\u010dcheko. \nNam\u0173 rungtynes \u017eaid\u017eia miesto stadione, talpinan\u010diame 30 000 \u017ei\u016brov\u0173."
    },
    "591164": {
        "pageid": 591164,
        "ns": 0,
        "title": "Hapoel Kfar Shalem FC",
        "extract": "Kfar \u0160alemo \u201eHapoel\u201c futbolo klubas \u2013 Izraelio futbolo klubas i\u0161 Kafr \u0160alemo."
    },
    "604768": {
        "pageid": 604768,
        "ns": 0,
        "title": "Mintau\u0161is",
        "extract": "Mintau\u0161is \u2013 buv\u0119s kaimas Panev\u0117\u017eio rajono savivaldyb\u0117je, 4 km \u012f pietus nuo \u0116ri\u0161ki\u0173."
    },
    "611517": {
        "pageid": 611517,
        "ns": 0,
        "title": "V Jump",
        "extract": "V Jump (jap. V\u30b8\u30e3\u30f3\u30d7 = Bui Janpu) \u2013 japon\u0173 sh\u014dnen manga \u017eurnalas, kuriame daugiausia d\u0117mesio skiriama naujoms mangoms ir vaizdo \u017eaidimams, sukurtiems pagal populiarias mangas. \u017durnalas debiutavo 1993 m. \u201eShueisha\u201c \u017eurnalo  \u201eJump\u201c linijoje."
    },
    "643342": {
        "pageid": 643342,
        "ns": 0,
        "title": "Augnablik (moterys)",
        "extract": "Koupavoguro \u201eAugnablik\u201c moter\u0173 futolo ekipa, o trumpiau \u201eAugnablik\u201c \u2013 Islandijos moter\u0173 futbolo ekipa i\u0161 Koupavoguro. Klubas turi futbolo ir krep\u0161inio komandas. \u0160is straipsnis apie klubo moter\u0173 futbolo ekip\u0105."
    },
    "3534": {
        "pageid": 3534,
        "ns": 0,
        "title": "Kepur\u0117l\u0117",
        "extract": "Kepur\u0117l\u0117 \u2013 grybo vaisiak\u016bnio dalis. Jos pavir\u0161i\u0173 dengia luobel\u0117 (kutikul\u0117), kuri kai kuri\u0173 r\u016b\u0161i\u0173 yra daugiasluoksn\u0117, sudaryta i\u0161 labai susipynusi\u0173 hif\u0173.\nHifai yra spalvoti, \u012fvairaus diametro ir formos. Juose esan\u010dios spalvotos med\u017eiagos (pigmentai) nuda\u017eo kepur\u0117l\u0119 spalvotai, tod\u0117l tokia didel\u0117 spalv\u0173 \u012fvairov\u0117. Ta\u010diau vyrauja geltonos, geltonai rudos, oran\u017ein\u0117s, rusvai rudos spalvos grybai. Pigmentai tirpsta vandenyje, tod\u0117l lietus kartais jas i\u0161plauna ir kepur\u0117l\u0117 atrodo i\u0161bluksi. Luobel\u0117 gali b\u016bti \u012fvairaus storio, prilipusi, atskiriama arba pusiau atskiriama, trapi, elastinga, drebu\u010di\u0173 pavidalo. Kepur\u0117l\u0117s vir\u0161utinis sluoksnis b\u016bna \u012fvairus: lygus, plau\u0161uotas, \u017evynuotas, ta\u0161kuotas, rauk\u0161l\u0117tas. Kartais pavir\u0161ius b\u016bna gleiv\u0117tas.\nGryb\u0173 kepur\u0117l\u0117 b\u016bna \u012fvairios formos: pusiau apvali, varpeli\u0161ka, v\u0117duokli\u0161ka, paplok\u0161\u010dia, kiau\u0161ini\u0161ka, i\u0161kili, k\u016bgi\u0161ka, \u012fdubusi ir kt. Kepur\u0117li\u0173 spalva, forma ir ornamentika labai svarbi gryb\u0173 diagnostikai. Tod\u0117l renkant grybus b\u016btina \u012f tai atkreipti d\u0117m\u0117s\u012f, bet to, grybui augant, kepur\u0117l\u0117s pavir\u0161iaus tekst\u016bra kinta.\nGryb\u0173 kepur\u0117l\u0117s:"
    },
    "104308": {
        "pageid": 104308,
        "ns": 0,
        "title": "ADH",
        "extract": "ADH gali reik\u0161ti:\n\nAntidiurezinis hormonas (vazopresinas), daro \u012ftak\u0105 inkst\u0173 darbui;\nAlkoholio dehidrogenaz\u0117, alkoholio skaidymo fermentas."
    },
    "124853": {
        "pageid": 124853,
        "ns": 0,
        "title": "Amos apskritis (Ai\u010dis)",
        "extract": "Ama (jap. \u6d77\u90e8\u90e1; Ama-gun) \u2013 apskritis, \u012fsik\u016brusi Ai\u010dio prefekt\u016broje, Japonijoje."
    },
    "130646": {
        "pageid": 130646,
        "ns": 0,
        "title": "Kariuomen\u0117",
        "extract": "Kariuomen\u0117 \u2013 pagrindin\u0117 ginkluot\u0173j\u0173 paj\u0117g\u0173 dalis, kurios pagrindin\u0117 funkcija yra valstyb\u0117s gynimas karo metu. Paprastai skirstoma \u012f sausumos kariuomen\u0119, karines oro paj\u0117gas ir karo laivyn\u0105. Pastaruoju metu \u012fvairiose \u0161alyse atsiranda ir dar viena kariuomen\u0117s paj\u0117g\u0173 r\u016b\u0161is-speciali\u0173j\u0173 operacij\u0173 paj\u0117gos."
    },
    "132603": {
        "pageid": 132603,
        "ns": 0,
        "title": "Zimbabv\u0117s geografija",
        "extract": "Zimbabv\u0117 yra valstyb\u0117 Afrikos \u017eemyno pietuose. \u0160alis neturi pri\u0117jimo prie j\u016bros. \u0160ios \u0161alies kaimyn\u0117s yra Zambija, Botsvana, Mozambikas ir PAR."
    },
    "152531": {
        "pageid": 152531,
        "ns": 0,
        "title": "Slabada (\u0160e\u0161uoliai)",
        "extract": "Slabada \u2013 kaimas Ukmerg\u0117s rajono savivaldyb\u0117je, 10 km nuo \u0160e\u0161uoli\u0173."
    },
    "320441": {
        "pageid": 320441,
        "ns": 0,
        "title": "Regina Petkevi\u010dien\u0117",
        "extract": "Regina Stasiulionyt\u0117-Petkevi\u010dien\u0117 (1931 m. gegu\u017e\u0117s 17 d. Dar\u017einiuose, Daugaili\u0173 vals\u010dius \u2013 2023 m. gegu\u017e\u0117s 14 d. \u0160iauliuose) \u2013 Lietuvos kalbinink\u0117, pedagog\u0117, vert\u0117ja, leidini\u0173 redaktor\u0117."
    },
    "331446": {
        "pageid": 331446,
        "ns": 0,
        "title": "Sokonys (Prienai)",
        "extract": "Sokonys \u2013 kaimas Prien\u0173 rajono savivaldyb\u0117je, 4 km nuo Jiezno."
    },
    "331595": {
        "pageid": 331595,
        "ns": 0,
        "title": "Jozy Altidore",
        "extract": "D\u017eozi Altidoras (Josmer Volmy Altidore, g. 1989 m. lapkri\u010dio 6 d.) \u2013 futbolininkas, JAV rinktin\u0117s ir Sunderland AFC klubo puol\u0117jas.\n2008 m. liepos 11 d. J. Altidore persik\u0117l\u0117 \u012f Ispanij\u0105, Villarreal CF klub\u0105, su kuriuo pasira\u0161\u0117 \u0161e\u0161eri\u0173 met\u0173 sutart\u012f. 2011 m. liepos 20 d. pasira\u0161\u0117 ketveri\u0173 met\u0173 sutart\u012f su Olandijos AZ Alkmaar klubu."
    },
    "361307": {
        "pageid": 361307,
        "ns": 0,
        "title": "Aleksandras Bendikas",
        "extract": "Aleksandras Bendikas (1867 m. lapkri\u010dio 7 d., Akmenali\u0173 k., Darb\u0117n\u0173 vls., Tel\u0161i\u0173 aps., Kauno gub. \u2013 1939 m. rugpj\u016b\u010dio 1 d. Salantuose, Salant\u0173 vls., Kretingos apskr.) \u2013 pauparis, knygne\u0161ys, lietuvi\u0161k\u0173 kalendori\u0173 leid\u0117jas."
    },
    "381687": {
        "pageid": 381687,
        "ns": 0,
        "title": "Graikijos futbolas 1956\u20131957 m.",
        "extract": "Graikijos futbolo var\u017eybos 1956\u20131957 m.\n\nGraikijos futbolo \u010dempionatas prasid\u0117jo 1956 m. ruden\u012f, baig\u0117si 1957 m. pavasar\u012f;\nGraikijos futbolo taur\u0117s turnyras prasid\u0117jo 1956 m. ruden\u012f, finalas \u012fvyko 1957 m. pavasar\u012f."
    },
    "389070": {
        "pageid": 389070,
        "ns": 0,
        "title": "Tarptautin\u0117 \u010diuo\u017eimo s\u0105junga",
        "extract": "Tarptautin\u0117 \u010diuo\u017eimo s\u0105junga (angl. International Skating Union, ISU) \u2013 tarptautin\u0117 sporto organizacija, pri\u017ei\u016brinti oficialias \u010diuo\u017eimo sporto \u0161akas \u2013 dail\u0173j\u012f \u010diuo\u017eim\u0105, sinchronin\u012f \u010diuo\u017eim\u0105, greit\u0105j\u012f \u010diuo\u017eim\u0105 ir greit\u0105j\u012f \u010diuo\u017eim\u0105 trumpuoju taku.\nISU buvo \u012fkurta 1892 m. Hagos miesto Scheveningeno rajone, Nyderlanduose, ir yra laikoma viena seniausi\u0173 sporto organizacij\u0173 pasaulyje.\nS\u0105jungos b\u016bstin\u0117 yra Lozanoje, \u0160veicarijoje, o nuo 1994 m. jai vadovauja italas Ottavio Cinquanta."
    },
    "405452": {
        "pageid": 405452,
        "ns": 0,
        "title": "Amsterdamo kanalai",
        "extract": "Amsterdamo kanalai (ol. Amsterdamse grachten) \u2212 kanal\u0173 sistema Nyderlanduose, Amsterdame.\n\u0160imtai kilometr\u0173 kanal\u0173, daugiau kaip 1500 tilt\u0173 ir apie 90 sal\u0173 leid\u017eia Amsterdamui vadintis \u201e\u0160iaur\u0117s Venecija\u201c. Miestas turi keturis pagrindinius kanalus: Singel, Herengracht, Prinsengracht ir Keizersgracht. Singel kanalas buvo i\u0161kastas dar 1428 m. kaip griovys, \u017eymintis vakarin\u0119 miesto sien\u0105, o kiti trys kanalai buvo i\u0161kasti XVII a., kuris vadinamas Nyderland\u0173 \u201eaukso am\u017eiumi\u201c. Singel kanalo negalima painioti su Singelgracht kanalu, kuris tapo i\u0161orine miesto siena tik XVII a. V\u0117liau vir\u0161 kanal\u0173 buvo statomi gyvenamieji namai ir \u012fvair\u016bs sand\u0117liai. \u0160ie kanalai sudaro koncentruotus pusapvalius \u017eiedus, juosian\u010dius Amsterdam\u0105. \n2010 m. Amsterdamo kanal\u0173 sistema \u012ftraukta \u012f UNESCO Pasaulio paveldo s\u0105ra\u0161\u0105."
    },
    "418088": {
        "pageid": 418088,
        "ns": 0,
        "title": "Karima Nayt",
        "extract": "Karima Nayt (arab. \u0643\u0631\u064a\u0645\u0629 \u0646\u0627\u064a\u062a) \u2013 i\u0161 Al\u017eyro kilusi daininink\u0117, dain\u0173 autor\u0117 ir \u0161ok\u0117ja. Atlieka tradicin\u0119 al\u017eyrieti\u0161k\u0105 muzik\u0105, perpint\u0105 su pranc\u016bzi\u0161kos muzikos elementais.\nBaig\u0117 Al\u017eyro nacionalin\u0119 konservatorij\u0105. Dom\u0117josi \u0161iuolaikiniais \u0161okiais, buvo aktor\u0117. Suvaidino Ali Tenkhy 1997 m. filme Le papillon ne volera plus. 1998 m. i\u0161vyko \u012f Kair\u0105. Ten pas Kairo operos choreograf\u0105 Walid Aouni dirbo \u0161ok\u0117ja. Egipte ji susipa\u017eino su \u017eymiu orientalinio d\u017eiazo atlik\u0117ju Fathy Salama, tapo jo grup\u0117s \u201eSharkiat\u201c nare. V\u0117liau jiedu kaip duetas \u012fra\u0161\u0117 k\u016brin\u012f \u201eJerusalem\u201c.\n2004 m. Karima Nayt pasira\u0161\u0117 savo pirm\u0105j\u012f kontrakt\u0105 su Pranc\u016bzijos \u012fra\u0161\u0173 kompanija \u201eLes Disques S\u00e9rieux\u201c. Dalyvavo \u012fvairiuose festivaliuose tiek kaip daininink\u0117, tiek kaip \u0161ok\u0117ja. Buvo kviestin\u0117 grupi\u0173 \u201eSoap Kills\u201c, \u201eOriental Mood\u201c ir kt. nar\u0117. Nuo 2007 m. gyvena ir dirba daugiausia Europoje (Pranc\u016bzijoje, \u0160vedijoje).\nMeninink\u0117s dainose atsiduria socialiniai Al\u017eyro, Palestinos, Irako aspektai, arabi\u0173 musulmoni\u0173 moter\u0173, pab\u0117g\u0117li\u0173, \u017einiasklaidos problemos bei kitos jos gimtajam regionui svarbios temos.\n2013 m. koncertavo Lietuvoje."
    },
    "425424": {
        "pageid": 425424,
        "ns": 0,
        "title": "Sofija Ni\u017earadz\u0117",
        "extract": "Sofija Ni\u017earadz\u0117 (gruz. \u10e1\u10dd\u10e4\u10dd \u10dc\u10d8\u10df\u10d0\u10e0\u10d0\u10eb\u10d4, Sopho Ni\u017earadze; g. 1986 m. vasario 6 d. Tbilisyje) \u2013 Gruzijos daininink\u0117, aktor\u0117, ir dain\u0173 autor\u0117, kuri atstovavo Gruzijai 2010 m. Eurovizijos dain\u0173 konkurse su daina \u201eShine\u201c. Sofija buvo TV \u0161ou \u201eGeorgia got talent\u201c \u017eiuri nar\u0117."
    },
    "434729": {
        "pageid": 434729,
        "ns": 0,
        "title": "Donald Kagan",
        "extract": "Donaldas Kaganas (1932 m. gegu\u017e\u0117s 1 d. Kur\u0161\u0117nuose \u2013 2021 m. rugpj\u016b\u010dio 6 d. Va\u0161ingtone, JAV) \u2013 Lietuvos \u017eyd\u0173 kilm\u0117s JAV istorikas, kuris iki 2013 m. buvo Jeilio universiteto profesorius ir specializavosi Senov\u0117s Graikijos istorijoje. Labiausiai \u017einomas jo darbas yra 4 dali\u0173 Peloponeso karo istorija. Laikomas vienu i\u0161 pa\u017eangiausi\u0173 JAV Senov\u0117s Graikijos istorijos \u017einov\u0173 ir d\u0117stytoj\u0173."
    },
    "462421": {
        "pageid": 462421,
        "ns": 0,
        "title": "Karabasas Barabasas",
        "extract": "Karabasas Barabasas (rus. \u041a\u0430\u0440\u0430\u0431\u0430\u0441-\u0411\u0430\u0440\u0430\u0431\u0430\u0441) \u2013 Aleksejaus Tolstojaus literat\u016brin\u0117s pasakos \u201eBuratinas arba auksinis raktelis\u201c (i\u0161leista 1936 m.) herojus, pagrindinis antagonistas.\nPagal apra\u0161ym\u0105 Karabasas Barabasas buvo labai r\u016bstus, baisus, did\u017eiaburnis, su ilga barzda. Jis buvo l\u0117li\u0173 teatro \u0161eimininkas ir l\u0117li\u0173 moksl\u0173 daktaras. J\u012f taip pat vadino \u201esinjoru Karabasu Barabasu, artimiausiu Tarabaro karaliaus draugu\u201c. Epizodi\u0161kai minimas ir kitose A. Tolstojaus pasakose. \n\u201eKarabasu Barabasu\u201c neoficialiai vadino did\u017eiausi\u0105 pasaulyje l\u0117ktuv\u0105 An-225 Mrija ir pirm\u0105 pasaulyje duj\u0173 turbinin\u012f tank\u0105 T-80."
    },
    "483927": {
        "pageid": 483927,
        "ns": 0,
        "title": "Kriokli\u0173 juosta",
        "extract": "Kriokli\u0173 juosta arba Nuolyd\u017eio linija (angl. Fall line) \u2013 geomorfologin\u0117 juosta \u0160iaur\u0117s Amerikos rytuose, JAV, ties Apala\u010d\u0173 priekalni\u0173 (Pidmonto plynauk\u0161t\u0117s) ir Atlanto vandenyno \u017eemumos sand\u016bra. Juosta 5\u201312 km plo\u010dio, driekiasi \u0161iaur\u0117s\u2013piet\u0173 kryptimi. Ties \u0161ia juosta nuo kaln\u0173 tekan\u010dios up\u0117s (Potomakas, D\u017eeimsas, Roanokas, Savana, Delaveras, Rapahanokas ir kt.) sudaro krioklius, slenks\u010dius, r\u0117vas ir n\u0117ra tinkamos laivybai. Dabar daug \u0161i\u0173 upi\u0173 patvenkta, sudarytos vandens j\u0117gain\u0117s.\nPagal Kriokli\u0173 juost\u0105 \u012fsik\u016br\u0117 daug svarbi\u0173 JAV miest\u0173: Filadelfija, Baltimor\u0117, Ri\u010dmondas, Vinstonas-Seilemas ir kt."
    },
    "529977": {
        "pageid": 529977,
        "ns": 0,
        "title": "Gud\u017ei\u016bn\u0173 tvenkinys",
        "extract": "Gud\u017ei\u016bn\u0173 tvenkinys \u2013 tvenkinys Lietuvoje, K\u0117daini\u0173 rajone, 18 km \u012f \u0161iaur\u0117s vakarus nuo Dotnuvos, Gud\u017ei\u016bn\u0173 miestelio \u0161iaurvakariniame pakra\u0161tyje. Sudarytas u\u017etvenkus Krev\u0117s upel\u012f (Dotnuv\u0117l\u0117s intakas) 0,73 km nuo jo \u017eio\u010di\u0173. Tvenkinio ilgis i\u0161 \u0161iaur\u0117s vakar\u0173 \u012f pietry\u010dius \u2013 0,25 km, plotis \u2013 iki 0,1 km. Altitud\u0117 90,3 m. \u0160iaurinis tvenkinio galas u\u017epelk\u0117j\u0119s, atskirtas nuo pagrindin\u0117s dalies skersai einan\u010diu keliu, nepriskiriamas Gud\u017ei\u016bn\u0173 tvenkiniui. Krantai \u017eemi, apaug\u0119 med\u017eiais. Aplinkui plyti dirbami laukai."
    },
    "639819": {
        "pageid": 639819,
        "ns": 0,
        "title": "Danilas Ankudinovas",
        "extract": "Danilas Ankudinovas (\u0414\u0430\u043d\u0438\u043b \u0410\u043d\u043a\u0443\u0434\u0438\u043d\u043e\u0432; g. 2003 m. liepos 31 d.) \u2013 futbolininkas i\u0161 Kazachstano, puol\u0117jas."
    },
    "76211": {
        "pageid": 76211,
        "ns": 0,
        "title": "Giacomo Casanova",
        "extract": "Giacomo Girolamo Casanova (gim\u0117 1725 m. baland\u017eio 2 d. \u2013 mir\u0117 1798 m. bir\u017eelio 4 d.) \u2013 ital\u0173 nuotyki\u0173 ie\u0161kotojas, avanti\u016bristas, ra\u0161ytojas (ra\u0161\u0117 pranc\u016bzi\u0161kai). Savo klajones ir avanti\u016bristinius nuotykius apra\u0161\u0117 \u201eDienora\u0161\u010diuose\u201c, kuriuose atspind\u0117jo ir rokoko epochos papro\u010dius. Pagars\u0117jo kaip moter\u0173 suved\u017eiotojas, priversdavo jas \u012fsimyl\u0117ti rafinuotais b\u016bdais, kaskart vis kitokiais; jam pad\u0117davo ir pla\u010diai sklindanti \u0161lov\u0117 apie nepaprastus lytinius sugeb\u0117jimus. U\u017ekariav\u0119s vien\u0105 moter\u012f, gana greitai j\u0105 palikdavo, kadangi suved\u017eiojimas jam buvo svarbiau u\u017e pa\u010di\u0105 moter\u012f.\nKazanovos vardas tap\u0119s bendriniu \u2013 taip vadinami vyrai, da\u017enai kei\u010diantys lytines partneres, lengvus ir trumpalaikius meil\u0117s nuotykius vertinantys labiau nei pa\u010di\u0105 meil\u0119."
    },
    "103193": {
        "pageid": 103193,
        "ns": 0,
        "title": "Varnas",
        "extract": "Varnas gali reik\u0161ti:\n\nKranklys \u2013 pauk\u0161tis\nVarna (luomas)\nVarnas (simbolis)\nVarnas (\u017evaig\u017edynas)"
    },
    "106651": {
        "pageid": 106651,
        "ns": 0,
        "title": "LSKL",
        "extract": "Lietuvos student\u0173 krep\u0161inio lyga (LSKL) \u2013 krep\u0161inio lyga, kurioje \u017eaid\u017eia Lietuvos universitet\u0173 vaikin\u0173 ir mergin\u0173 krep\u0161inio komandos.\nLyg\u0105 sudaro 2 vaikin\u0173 divizionai ir vienas mergin\u0173. Lygoje gali \u017eaisti ir profesional\u016bs krep\u0161ininkai. Lygos prezidentas - Rimantas Cibauskas."
    },
    "119437": {
        "pageid": 119437,
        "ns": 0,
        "title": "Algimantas Vakarinas",
        "extract": "Algimantas Vakarinas (g. 1959 m. kovo 13 d. \u0160akiuose, Vilkavi\u0161kio rajonas) \u2013 Lietuvos ir Vilniaus miesto savivaldyb\u0117s politinis bei visuomen\u0117s veik\u0117jas."
    },
    "158868": {
        "pageid": 158868,
        "ns": 0,
        "title": "Jonas Bitvinskas",
        "extract": "Jonas Bitvinskas (g. 1946 m. sausio 9 d. Plembergas, Ariogalos vals\u010dius) \u2013 Lietuvos karinis veik\u0117jas, pulkininkas."
    },
    "184420": {
        "pageid": 184420,
        "ns": 0,
        "title": "Jonavos apskritis",
        "extract": "Jonavos apskritis buvo trumpalaik\u0117 Lietuvos apskritis \u012f \u0161iaur\u0117s rytus nuo Kauno. Centras \u2013 Jonava."
    },
    "230878": {
        "pageid": 230878,
        "ns": 0,
        "title": "Algimantas Juozakas",
        "extract": "Algimantas Juozakas (1969 m. baland\u017eio 13 d. Vilnius \u2013 1991 m. liepos 31 d. Medininkuose) \u2013 policininkas, Lietuvos nepriklausomyb\u0117s gyn\u0117jas, viena Medinink\u0173 \u017eudyni\u0173 auk\u0173."
    },
    "261420": {
        "pageid": 261420,
        "ns": 0,
        "title": "Punskas (Marso krateris)",
        "extract": "Punskas \u2013 Marso planetoje, Oxia Palus quadrangle regione, esantis krateris. I\u0161sid\u0117st\u0119s 20.8\u00b0 platumos ir 41.2\u00b0 ilgumos, kraterio diametras \u2013 11.6 km. \u0160\u012f vard\u0105 Lenkijoje esan\u010dios Punsko gyvenviet\u0117s garbei 1976 m. suteik\u0117 Tarptautin\u0117 astronom\u0173 s\u0105junga."
    },
    "286633": {
        "pageid": 286633,
        "ns": 0,
        "title": "Mi\u010digano universitetas",
        "extract": "Mi\u010digano universitetas (angl. University of Michigan, UM) \u2013 JAV universitetas Anarbore, seniausias Mi\u010digano valstijos ir vienas garsiausi\u0173 JAV universitet\u0173. 41 040 student\u0173, 6240 d\u0117stytoj\u0173 (2008 m.)."
    },
    "290310": {
        "pageid": 290310,
        "ns": 0,
        "title": "Vatikano demografija",
        "extract": "\u0160iame straipsnyje pateikiami duomenys apie Vatikano demografij\u0105.\nGyventoj\u0173 (pilie\u010di\u0173) skai\u010dius: 1136 (2023 m.) Vatikano pilietyb\u0117 nepaveldima, visi gyventojai katalikai, Katalik\u0173 ba\u017eny\u010dios tarnautojai, dirbantys Vatikane.\nMetinis populiacijos prieaugis: 0,003 % (2009 m. apsk.)\nRa\u0161tingumas: 100 % (2009 m. apsk.)"
    },
    "294336": {
        "pageid": 294336,
        "ns": 0,
        "title": "Ivanas III",
        "extract": "Ivanas III Vasilevi\u010dius (rus. \u0418\u0432\u0430\u043d III \u0412\u0430\u0441\u0438\u043b\u044c\u0435\u0432\u0438\u0447; 1440 m. sausio 22 d. \u2013 1505 m. spalio 27 d.) \u2013 Maskvos didysis kunigaik\u0161tis (nuo 1462 m.). Titulavosi Rusios did\u017eiuoju kunigaik\u0161\u010diu. Vasilijaus II ir Marijos i\u0161 Barovsko s\u016bnus."
    },
    "364366": {
        "pageid": 364366,
        "ns": 0,
        "title": "Prienlaukio apylink\u0117",
        "extract": "Prienlaukio apylink\u0117 \u2013 Lietuvos TSR administracinis-teritorinis vienetas piet\u0173 Lietuvoje."
    },
    "382920": {
        "pageid": 382920,
        "ns": 0,
        "title": "Kazachstano futbolas 1995 m.",
        "extract": "Kazachijos futbolo var\u017eybos 1995 m.\n\nKazachstano futbolo \u010dempionatas prasid\u0117jo 1995 m. pavasar\u012f, baig\u0117si 1995 m. ruden\u012f;\nKazachstano futbolo taur\u0117s turnyras prasid\u0117jo 1995 m. pavasar\u012f, finalas \u012fvyko 1995 m. ruden\u012f."
    },
    "383165": {
        "pageid": 383165,
        "ns": 0,
        "title": "Ewood Park",
        "extract": "Ewood Park yra futbolo stadionas Blakberne, Lanka\u0161yre, Anglijoje. Nam\u0173 rungtynes \u017eaid\u017eia vienas i\u0161 The Football League ir Premier League \u012fk\u016br\u0117j\u0173 \u2013 Blackburn Rovers futbolo klubas. Stadione telpa 31 367 \u017ei\u016brovai, visos vietos s\u0117dimos. Stadion\u0105 sudaro \u0161ios trib\u016bnos: Darwen End, Riverside Stand (pavadinta pagal \u0161alia tekan\u010di\u0105 up\u0119), Blackburn End ir Jack Walker Stand. Atidarytas 1882 m. \u012e j\u012f Rovers klubas persik\u0117l\u0117 1890 m. vasar\u0105. Prie\u0161 tai klubas \u017eaid\u0117 Leamington Street stadione."
    },
    "569130": {
        "pageid": 569130,
        "ns": 0,
        "title": "Auk\u0161toji dinizija",
        "extract": "Auk\u0161toji dinizija (Dinizia excelsa) \u2013 magnolij\u016bn\u0173 (Magnoliophyta) skyriaus, pupini\u0173 (Fabaceae) \u0161eimos, dinizij\u0173 (Dinizia) genties auk\u0161t\u0173 arba labai auk\u0161t\u0173 med\u017ei\u0173 r\u016b\u0161is. Tai i\u0161 dalies lapus metantys med\u017eiai."
    },
    "576960": {
        "pageid": 576960,
        "ns": 0,
        "title": "Skerdimai (Astravas)",
        "extract": "Skerdimai (bltr. \u0421\u043a\u0435\u0440\u0434\u0437\u0456\u043c\u044b, \u0421\u043a\u0456\u0440\u0434\u0437\u0456\u043c\u044b, rus. \u0421\u043a\u0435\u0440\u0434\u0438\u043c\u044b) \u2013 kaimas Gudijoje, Gardino srityje, Astravo rajone, Mikaili\u0161ki\u0173 kaimi\u0161kojoje apylink\u0117je. \u012esik\u016br\u0119s 4,5 km \u012f pietus nuo Mikaili\u0161ki\u0173, prie Mikaili\u0161ki\u0173\u2013Gerv\u0117\u010di\u0173 kelio."
    },
    "628182": {
        "pageid": 628182,
        "ns": 0,
        "title": "Tuva Hansen",
        "extract": "Tuva Hansen (Tuva Hansen, g. 1997 m. rugpj\u016b\u010dio 4 d., Norvegija) \u2013 Norvegijos futbolinink\u0117, gyn\u0117ja."
    },
    "632308": {
        "pageid": 632308,
        "ns": 0,
        "title": "Medinos (Lyduokiai)",
        "extract": "Medinos \u2013 buv\u0119s kaimas Ukmerg\u0117s rajono savivaldyb\u0117je, 1 km \u012f \u0161iaur\u0119 nuo Kart\u0117n\u0173."
    },
    "638116": {
        "pageid": 638116,
        "ns": 0,
        "title": "Dievodoriai",
        "extract": "Dievodoriai \u2013 buv\u0119s viens\u0117dis Roki\u0161kio rajono savivaldyb\u0117je, 7 km \u012f rytus nuo Roki\u0161kio."
    },
    "652927": {
        "pageid": 652927,
        "ns": 0,
        "title": "\u017dalgiris Vilnius (1945)",
        "extract": "Vilniaus \u201e\u017dalgiris\u201c \u2013 buv\u0119s Lietuvos futbolo klubas i\u0161 Vilniaus."
    },
    "19934": {
        "pageid": 19934,
        "ns": 0,
        "title": "Molosas",
        "extract": "Graik\u0173 mitologijoje Molosas \u2013 Neoptolemo ir Andromach\u0117s s\u016bnus. Po Neoptolemo mirties Andromach\u0117 persik\u0117l\u0117 gyventi \u012f Epir\u0105 ir i\u0161tek\u0117jo u\u017e Heleno. Molosas i\u0161 Heleno paveld\u0117jo Epiro sost\u0105. Pirm\u0105 kart\u0105 literat\u016broje minimas Euripido tragedijoje \u201eAndromach\u0117\u201c."
    },
    "34734": {
        "pageid": 34734,
        "ns": 0,
        "title": "L\u016bkstas",
        "extract": "L\u016bkstas \u2013 e\u017eeras \u017demaitijoje, Tel\u0161i\u0173 rajono teritorijoje, 2 km \u012f pietvakarius nuo Varni\u0173, Varni\u0173 regioniniame parke. Tai antrasis pagal dyd\u012f \u017demaitijos e\u017eeras, unikalus tuo, kad jame randama gintaro.\n\nL\u016bksto dubuo susidar\u0119s buvusio ledo luisto vietoje. Kranto linijos ilgis 20,5 km. \u0160iaur\u0117s vakar\u0173 krantas statokas, \u0161iaur\u0117s ryt\u0173 (Debesn\u0173 pelk\u0117) ir pietinis krantai pelk\u0117ti. E\u017eero pakrant\u0117se daugiausia auga mi\u0161keliai. \u012eteka Sietuvos, Gardena, Domantas, Ungurys ir dar trys upeliai. I\u0161 e\u017eero i\u0161teka Varnel\u0117; e\u017eeras priklauso Ventos baseinui. Baseino plotas 76,3 km\u00b2. E\u017eero pratakumas 77%. \u0160iaur\u0117s vakar\u0173 krante atabradas sm\u0117lingas, kitur apaug\u0119s \u017eoline augalija.\nPlotas 991 ha. Ilgis i\u0161 \u0161iaur\u0117s \u012f pietus 6,15 km, did\u017eiausias plotis 3,45 km. Pavir\u0161iaus altitud\u0117 154,7 m. Did\u017eiausias gylis 7 m, vidutinis gylis 3,6 m."
    },
    "90024": {
        "pageid": 90024,
        "ns": 0,
        "title": "Sukamasis magnetinis momentas",
        "extract": "Sukamasis magnetinis momentas \u2013 j\u0117gos momentas, priver\u010diantis magnetiniame lauke esant\u012f kont\u016br\u0105, kuriuo teka srov\u0117, t. y. r\u0117mel\u012f, suktis. Jis i\u0161rei\u0161kiamas \u0161ia formule:\n\n  \n    \n      \n        \n          \n            \n              M\n              \u2192\n            \n          \n        \n        =\n        \n          \n            \n              \u03c4\n              \u2192\n            \n          \n        \n        \u00d7\n        \n          \n            \n              B\n              \u2192\n            \n          \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle {\\vec {M}}={\\vec {\\tau }}\\times {\\vec {B}}}\n  \n\nkur\n\n  \n    \n      \n        \n          \n            \n              B\n              \u2192\n            \n          \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle {\\vec {B}}}\n  \n \u2013 magnetinio lauko indukcija,\n\n  \n    \n      \n        \n          \n            \n              \u03c4\n              \u2192\n            \n          \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle {\\vec {\\tau }}}\n  \n \u2013 magnetinis momentas.\nSukamasis magnetinis momentas panaudojamas elektros varikliuose."
    },
    "103445": {
        "pageid": 103445,
        "ns": 0,
        "title": "Bronius Markauskas",
        "extract": "Bronius Markauskas (g. 1960 m. lapkri\u010dio 5 d. Tru\u0161eliuose, Klaip\u0117dos raj.) \u2013 in\u017einierius, Lietuvos ir Klaip\u0117dos rajono politinis bei visuomen\u0117s veik\u0117jas."
    },
    "122237": {
        "pageid": 122237,
        "ns": 0,
        "title": "Jomas",
        "extract": "Jomas (taj. \u0e41\u0e21\u0e48\u0e19\u0e49\u0e33\u0e22\u0e21 = Maenam Yom) \u2013 up\u0117 \u0161iaur\u0117s Tailande; Nano de\u0161inysis intakas. Prasideda Phajao provincijoje, Phipanamo kalnuose. Teka \u012f pietus, auk\u0161tupyje kalnais, toliau \u2013 Menamo \u017eemuma. \u012eteka \u012f Nan\u0105 \u010cumsengo apygardoje.\nUp\u0117s vanduo naudojamas dr\u0117kinimui. Laivyba. Prie Jomo up\u0117s \u012fsik\u016br\u0119 Phr\u0117, Sukhothajaus miestai."
    },
    "172030": {
        "pageid": 172030,
        "ns": 0,
        "title": "Tuba (Senegalas)",
        "extract": "Tuba (pranc. Touba, vol. Tuuba) \u2013 miestas vakariniame Senegale, Diurbelio regione, 150 km \u012f rytus nuo Dakaro. 529,2 t\u016bkst. gyventoj\u0173 (2007 m.). Tuba yra musulmon\u0173 Murid\u0173 brolijos centras ir \u0161ventasis miestas. Miest\u0105 1887 m. \u012fk\u016br\u0117 sufizmo religinis lyderis Amadu Bamba. Mieste yra viena did\u017eiausi\u0173 Afrikoje Tubos did\u017eioji me\u010det\u0117."
    },
    "299874": {
        "pageid": 299874,
        "ns": 0,
        "title": "Invokacija",
        "extract": "Invokacija (lot. invocatio \u2013 kreipimasis) \u2013 autoriaus kreipimasis \u012f m\u016bzas, dievyb\u0119 ar dvasin\u012f glob\u0117j\u0105 literat\u016bros k\u016brinio prad\u017eioje, pra\u0161ant \u012fkv\u0117pimo ir j\u0117g\u0173 \u012fgyvendinti k\u016brybin\u012f sumanym\u0105.\nViena i\u0161 retorinio kreipinio form\u0173. Invokacija \u2013 svarbiausias antikin\u0117s literat\u016bros elementas, nes Antikos epochoje poetas buvo laikomas dievi\u0161kosios valios rei\u0161k\u0117ju.\nEpin\u0117je poezijoje autoriai kreipdavosi \u012f dvasinius glob\u0117jus pra\u0161ydami \u012fkv\u0117pimo ar u\u017etarimo, reik\u0161dami savo meil\u0119 ir atsidavim\u0105. Dabartin\u0117je literat\u016broje invokacija naudojama kaip stilizacijos priemon\u0117."
    },
    "310331": {
        "pageid": 310331,
        "ns": 0,
        "title": "Nacionalin\u0117 teism\u0173 administracija",
        "extract": "Nacionalin\u0117 teism\u0173 administracija \u2013 teism\u0173 savivaldos institucijas aptarnaujanti \u012fstaiga. Siekia u\u017etikrinti Lietuvos teism\u0173 sistemos efektyvum\u0105, teis\u0117j\u0173 ir teism\u0173 savivaldos nepriklausomum\u0105."
    },
    "317081": {
        "pageid": 317081,
        "ns": 0,
        "title": "Petras Vaivada",
        "extract": "Petras Vaivada (1906 m. bir\u017eelio 29 d. Taurag\u0117je \u2013 1989 m. kovo 3 d.) \u2013 Lietuvos skulptorius monumentalistas."
    },
    "331036": {
        "pageid": 331036,
        "ns": 0,
        "title": "Skerdimai (\u0160al\u010dininkai)",
        "extract": "Skerdimai \u2013 kaimas \u0160al\u010dinink\u0173 rajono savivaldyb\u0117je, 5 km \u012f \u0161iaur\u0119 nuo Did\u017ei\u0173j\u0173 S\u0117l\u0173, R\u016bdnink\u0173 girios pakra\u0161tyje, prie Up\u0117s\u0117s upelio. Keliukai \u012f Kidarus, Gumb\u0105."
    },
    "370202": {
        "pageid": 370202,
        "ns": 0,
        "title": "Austrijos futbolas 1928\u20131929 m.",
        "extract": "Austrijos futbolo var\u017eybos 1928\u20131929 m.\n\nAustrijos futbolo \u010dempionatas prasid\u0117jo 1928 m. ruden\u012f, baig\u0117si 1929 m. pavasar\u012f;\nAustrijos futbolo taur\u0117s turnyras prasid\u0117jo 1928 m. ruden\u012f, finalas \u012fvyko 1929 m. pavasar\u012f."
    },
    "371110": {
        "pageid": 371110,
        "ns": 0,
        "title": "\u010cirpanas",
        "extract": "\u010cirpanas \u2013 miestas pietin\u0117je Bulgarijoje, prie Tekirskos up\u0117s; savivaldyb\u0117s centras. I\u0161vystyta vyndaryst\u0117, maisto pramon\u0117. Yra muziejus, dail\u0117s galerija, pirmasis Europoje \u0160v. Atanaso vienuolynas."
    },
    "376202": {
        "pageid": 376202,
        "ns": 0,
        "title": "T\u0161cian\u0117s \u017eyd\u0173 kapin\u0117s",
        "extract": "T\u017ecian\u0173 \u017eyd\u0173 kapin\u0117s (lenk. Cmentarz \u017cydowski w Trzciannem) - \u017eyd\u0173 kapin\u0117s \u012fkurtos XIX a. T\u017ecian\u0173 kaime. Per II pasaulin\u012f kar\u0105 kapin\u0117s buvo sunaikintos. Kapini\u0173 teritorija 1,1 ha."
    },
    "389854": {
        "pageid": 389854,
        "ns": 0,
        "title": "Borovskie Ciborai",
        "extract": "Borovskie Ciborai (lenk. Borowskie Cibory) \u2013 kaimas Lenkijos \u0161iaur\u0117s rytuose, Turosn\u0117s vals\u010diuje, Balstog\u0117s apskrityje, Palenk\u0117s vaivadijoje. Kaimas yra apie 7 km \u012f vakarus nuo Turo\u0161n Ko\u0161celnos ir apie 19 km \u012f pietvakarius nuo vaivadijos centro Balstog\u0117s. Nuo XIII\u2013XIV a. iki 1569 m. Liublino unijos priklaus\u0117 Lietuvos Did\u017eiajai kunigaik\u0161tystei."
    },
    "392636": {
        "pageid": 392636,
        "ns": 0,
        "title": "Grendav\u0117s herbas",
        "extract": "Grendav\u0117s herbas \u2013 Grendav\u0117s kaimo ir seni\u016bnijos (Trak\u0173 rajono savivaldyb\u0117) heraldinis atributas."
    },
    "431378": {
        "pageid": 431378,
        "ns": 0,
        "title": "Bagel head",
        "extract": "Bagel head, riestaini\u0161ka kakta \u2013 k\u016bno modifikavimas, kai \u012f kaktos odos audinius \u012f\u0161virk\u0161\u010diama fiziologinio tirpalo taip, kad susidaryt\u0173 patinimas, forma primenantis didriestain\u012f (angl. bagel). Tai trumpalaikis modifikavimas, trunk\u0105s nuo 6 iki 24 valand\u0173."
    },
    "471982": {
        "pageid": 471982,
        "ns": 0,
        "title": "Konvojus (filmas)",
        "extract": "Konvojus (angl.  Convoy) \u2013 1978 m. JAV re\u017eisieriaus Sam Peckinpah sukurtas veiksmo filmas, apdovanotas \u201eGolden Screen\u201c prizu.\nNepatenkintas kino studijos jam parengtu scenarijumi, re\u017eisierius \u0117m\u0117si j\u012f perra\u0161in\u0117ti, \u012fterpdamas naujus veik\u0117jus. Galiausiai originali versija truko daugiau kaip tris su puse valandos, tod\u0117l prodiuseriai patys \u0117m\u0117si juost\u0105 trumpinti. Nepaisant to, kad filmo biud\u017eetas buvo vir\u0161ytas du kartus, jis tapo pelningiausiu Sam Peckinpah darbu. Vis d\u0117lto jau tada jo reputacija ir priklausomyb\u0117s nuo alkoholio bei kokaino galutinai sugriov\u0117 jo reputacij\u0105 (kai kurias filmoscenas  nufilmavo antruoju re\u017eisieriumi nusamdytas aktorius James Coburn) ir po \u201eKonvojaus\u201c Peckinpah nufilmavo tik vien\u0105 juost\u0105 \u2013 \u201eOstermano savaitgalis\u201c 1983 m."
    },
    "526027": {
        "pageid": 526027,
        "ns": 0,
        "title": "Ullensaker/Kisa IL",
        "extract": "Jesheimo \u201eUllensaker/Kisa IL\u201c \u2013 Norvegijos futbolo klubas i\u0161 Jesheimo."
    },
    "559255": {
        "pageid": 559255,
        "ns": 0,
        "title": "Kasumi Ishikawa",
        "extract": "Kasumi I\u0161ikava (g. 1993 m. rugpj\u016b\u010dio 3 d.)  \u2013 Japonijos stalo tenisinink\u0117, daugkartin\u0117 olimpin\u0117 ir pasaulio \u010dempionat\u0173 prizinink\u0117. 2017 m. vasar\u012f buvo tre\u010dioji raket\u0117 pasaulio reitinge."
    },
    "610666": {
        "pageid": 610666,
        "ns": 0,
        "title": "Jurijus Afanasjevas",
        "extract": "Jurijus Afanasjevas (rus. \u042e\u0440\u0438\u0439 \u041d\u0438\u043a\u043e\u043b\u0430\u0435\u0432\u0438\u0447 \u0410\u0444\u0430\u043d\u0430\u0441\u044c\u0435\u0432, 1934 m. rugs\u0117jo 5 d. Mainoje, Rusijos TFSR, Taryb\u0173 S\u0105junga \u2013 2015 m. rugs\u0117jo 14 d. Maskvoje, Rusija) \u2013 TSRS ir Rusijos politikas ir istorikas. Maskvos valstybinio istorijos ir archyv\u0173 instituto rektorius (1986\u20131991), Rusijos valstybinio humanitarinio universiteto \u012fk\u016br\u0117jas, rektorius (1991\u20132003) ir prezidentas (2003\u20132006). 1957 m. baig\u0117 Maskvos universiteto istorijos fakultet\u0105.\n1992 m. rugs\u0117jo 1 d. buvo apdovanotas Sausio 13-osios atminimo medaliu, o 2001 m. kovo 27 d. \u2013 LDK Gedimino ordino Komandoro kry\u017eiumi."
    },
    "102954": {
        "pageid": 102954,
        "ns": 0,
        "title": "Va\u0161ka",
        "extract": "Va\u0161ka (rus. \u0412\u0430\u0448\u043a\u0430, kom. \u0412\u0430\u0436\u043a\u0430) \u2013 up\u0117 Rusijoje, Komi\u0173 Respublikoje ir Archangelsko srityje; Mezen\u0117s kairysis intakas. Prasideda pelk\u0117se, Mezen\u0117s \u2013 \u0160iaur\u0117s Dvinos vandenskyroje. Teka \u012f \u0161iaur\u0117s vakarus taigos mi\u0161kais. \u012eteka \u012f Mezen\u0119 ties Le\u0161ukonskoj\u0117s gyvenviete.\nDid\u017eiausi intakai: Loptiuga, Jeva, Sodzimas (de\u0161inieji), Jortomas, Zyrianskaja Jo\u017euga (kairieji).\nVa\u0161ka u\u017e\u0161alusi nuo spalio pabaigos iki gegu\u017e\u0117s prad\u017eios. Laivuojama 288 km nuo \u017eio\u010di\u0173, nuo Ust Va\u010dergos prieplaukos."
    },
    "121926": {
        "pageid": 121926,
        "ns": 0,
        "title": "Austrijos civilinis kodeksas",
        "extract": "Austrijos civilinis kodeksas (vok. Allgemeines b\u00fcrgerliches Gesetzbuch, ABGB - Visuotinis civilinis kodeksas, pa\u017eod\u017eiui - Bendroji civilin\u0117 \u012fstatymknyg\u0117) \u2013 1812 m. sausio 1 d. \u012fsigalioj\u0119s privatin\u0117s teis\u0117s s\u0105vadas, i\u0161samiausia Austrijos kodifikacija, seniausias galiojantis kodeksas voki\u0161kai kalban\u010diose valstyb\u0117se, antras pagal senum\u0105 Europoje. Stipriai paveik\u0117 prigimtin\u0117s teis\u0117s mokykla, jos nuostatos, jog teis\u0117 turi orientuotis \u012f teisingum\u0105. Austrijos civilinis kodeksas patvirtintas imperatoriaus patentu (\u012fstatymu) 1811 m. bir\u017eelio 1 d. ABGB atnaujintas 3 novelizuotais \u012fstatymais 1914\u20131916 m. Nuo 1970 m. Austrijos CK keitimai (pra)ret\u0117jo."
    },
    "133882": {
        "pageid": 133882,
        "ns": 0,
        "title": "Mqabba FC",
        "extract": "Mkabos FC \u2013 Maltos futbolo klubas i\u0161 Mkabos."
    },
    "175164": {
        "pageid": 175164,
        "ns": 0,
        "title": "Ukrainos futbolo taur\u0117",
        "extract": "Ukrainos futbolo taur\u0117 (ukr. \u041a\u0443\u0431\u043e\u043a \u0423\u043a\u0440\u0430\u0457\u043d\u0438) \u2013 pagrindinis Ukrainos futbolo klub\u0173 taur\u0117s turnyras. \u010cia dalyvauja 45 komandos \u2013 visos profesionali\u0173 klub\u0173 komandos ir 2 geriausios m\u0117g\u0117j\u0173 komandos. Taur\u0117s laim\u0117tojas patenka \u012f UEFA Europos lyg\u0105."
    },
    "244047": {
        "pageid": 244047,
        "ns": 0,
        "title": "War",
        "extract": "War \u2013 tre\u010diasis studijinis airi\u0173 roko grup\u0117s U2 albumas, i\u0161leistas 1983 m. vasario 28 d. Album\u0105 sudaro 10 dain\u0173, trys i\u0161 j\u0173 i\u0161leistos kaip singlai."
    },
    "290398": {
        "pageid": 290398,
        "ns": 0,
        "title": "Matar\u0173 e\u017eeras",
        "extract": "Matar\u0173 e\u017eeras \u2013 buv\u0119s e\u017eeras, dabar pelkyn\u0117 Lietuvoje (Var\u0117nos rajonas) ir Baltarusijoje (\u0160\u010diutino rajonas), 3 km \u012f pietvakarius nuo Dubi\u010di\u0173, \u012f \u0161iaur\u0119 nuo Rak\u0173. Seniau jo plotas siek\u0117 1,52 km\u00b2 (i\u0161 j\u0173 0,52 km\u00b2 Lietuvoje). Buv\u0119s ilgis 2,2 km, plotis iki 0,8 km. \u012etek\u0117jo Matary\u010dia ir Zabolotka, i\u0161tek\u0117jo Katros intakas Dratili\u0161k\u0117.\nMatar\u0173 e\u017eeras (drauge su Pelesos ir Dubos e\u017eerais) buvo prieledyninio e\u017eero liekana. E\u017eeras prad\u0117jo spar\u010diai nykti po 1958\u20131959 m. \u012fvykdytos melioracijos bei d\u0117l Katros auk\u0161tupio \u201eper\u0117jimo\u201c \u012f \u016alos basein\u0105."
    },
    "316306": {
        "pageid": 316306,
        "ns": 0,
        "title": "Jovyd\u017eiai (Roki\u0161kis)",
        "extract": "Jovyd\u017eiai \u2013 kaimas Roki\u0161kio rajono savivaldyb\u0117je, 10 km nuo Obeli\u0173."
    },
    "326511": {
        "pageid": 326511,
        "ns": 0,
        "title": "Argyroxiphium",
        "extract": "Argyroxiphium (Argyroxiphium) \u2013 astrini\u0173 (Asteraceae) \u0161eimos augal\u0173 gentis. Pavadinimas kil\u0119s i\u0161 graik\u0173 kalbos dviej\u0173 \u017eod\u017ei\u0173 junginio: argyro (sidabras) ir xiphos (kardas).\n\u0160ios genties augalai yra endeminiai Havaj\u0173 salyne ir sutinkami tik Maui ir Havaj\u0173 salose."
    },
    "330047": {
        "pageid": 330047,
        "ns": 0,
        "title": "R\u016b\u010dkakiemis",
        "extract": "R\u016b\u010dkakiemis \u2013 kaimas Kai\u0161iadori\u0173 rajono savivaldyb\u0117je, 7 km \u012f \u0161iaur\u0117s vakarus nuo Kruonio, de\u0161iniajame Nemuno krante."
    },
    "351140": {
        "pageid": 351140,
        "ns": 0,
        "title": "Michnovc\u0117",
        "extract": "Michnovc\u0117 (lenk. Michnowce) \u2013 kaimas Lenkijos \u0161iaur\u0117s rytuose, Krasnapolio vals\u010diuje, Sein\u0173 apskrityje, Palenk\u0117s vaivadijoje. Kaimas yra apie 5 km \u012f rytus nuo Krasnapolio, apie 6 km \u012f vakarus nuo Sein\u0173 ir 112 km \u012f \u0161iaur\u0119 nuo vaivadijos centro Balstog\u0117s."
    },
    "364190": {
        "pageid": 364190,
        "ns": 0,
        "title": "Froidizmas",
        "extract": "Froidizmas \u2013 austr\u0173 mokslininko Zigmundo Froido psichini\u0173 sutrikim\u0173 bei j\u0173 gydymo teorija ir jos pagrindu XX a. prad\u017eioje susik\u016brusi idealistin\u0117 teorija, ai\u0161kinanti visuomen\u0117s, \u017emogaus gyvenim\u0105, kult\u016br\u0105 bei k\u016brybos procesus pirminiais, nes\u0105moningais (ypa\u010d seksualiniais) potraukiais."
    },
    "365364": {
        "pageid": 365364,
        "ns": 0,
        "title": "Neveroni\u0173 apylink\u0117 (Sm\u0117liai)",
        "extract": "Neveroni\u0173 apylink\u0117 \u2013 Lietuvos TSR administracinis-teritorinis vienetas vidurio ryt\u0173 Lietuvoje."
    },
    "375519": {
        "pageid": 375519,
        "ns": 0,
        "title": "Ozerk\u0173 kaimo gyvenviet\u0117",
        "extract": "Ozerk\u0173 kaimo gyvenviet\u0117 (rus. \u041e\u0437\u0435\u0440\u043a\u043e\u0432\u0441\u043a\u043e\u0435 \u0441\u0435\u043b\u044c\u0441\u043a\u043e\u0435 \u043f\u043e\u0441\u0435\u043b\u0435\u043d\u0438\u0435) \u2013 kaimo gyvenviet\u0117 Rusijos Federacijos anklavo Kaliningrado srities Gvardeisko rajone. Centras \u2013 Ozerkai. 2011 m. 5 020 gyventoj\u0173."
    },
    "384802": {
        "pageid": 384802,
        "ns": 0,
        "title": "Crocodylus",
        "extract": "Crocodylus Did\u017eiausia r\u016b\u0161i\u0173 skai\u010diumi tikr\u0173j\u0173 krokodil\u0173 (Crocodylidae) \u0161eimos gentis."
    },
    "385143": {
        "pageid": 385143,
        "ns": 0,
        "title": "Czerwony sztandar (1921)",
        "extract": "Czerwony sztandar (liet. Raudonoji v\u0117liava) \u2013 LKP Centro biuro laikra\u0161tis, nelegaliai \u0117j\u0119s 1921 m. Kaune lenk\u0173 kalba. I\u0161\u0117jo du numeriai."
    },
    "390733": {
        "pageid": 390733,
        "ns": 0,
        "title": "Tamovi\u0161kiai",
        "extract": "Tamovi\u0161kiai arba Timofejevka (vok. Tammowischken, nuo 1938 m. liepos 16 d. Tammau, 1945\u20131946 m. rus. \u0422\u0430\u043c\u043c\u043e\u0432\u0438\u0448\u043a\u0435\u043d, nuo 1946 m. rugs\u0117jo 7 d. rus. \u0422\u0438\u043c\u043e\u0444\u0435\u0435\u0432\u043a\u0430) \u2013 gyvenviet\u0117 Kaliningrado srities centrin\u0117je dalyje, \u010cerniachovsko rajone, nuo 2008 m. bir\u017eelio 30 d. \u010cerniachovsko miesto gyvenviet\u0117s dalis."
    },
    "465479": {
        "pageid": 465479,
        "ns": 0,
        "title": "Ingrija",
        "extract": "Ingrija (rus. \u0418\u043d\u0433\u0440\u0438\u044f, suom. Inkeri, Inkerinmaa, est. Ingeri, Ingerimaa), dar \u017einoma kaip Ingermanlandija (rus. \u0418\u043d\u0433\u0435\u0440\u043c\u0430\u043d\u043b\u0430\u043d\u0434\u0438\u044f, \u0161ved. Ingermanland), I\u017eorija (rus. \u0418\u0436\u043e\u0440\u0430) \u2013 istorinis regionas Rusijos \u0161iaur\u0117s vakaruose, kuriame istori\u0161kai gyveno finougr\u0173 etnin\u0117s grup\u0117s vodai ir i\u017eorai."
    },
    "483784": {
        "pageid": 483784,
        "ns": 0,
        "title": "Kasl Raizingo pilis",
        "extract": "Kasl Raizingo pilis \u2013 istorin\u0117 pilis Norfolke, Anglijoje, Jungtin\u0117je Karalyst\u0117je. \u0160alia \u012fsik\u016br\u0119s Kasl Raizingo kaimelis. Pastatyta William d'Aubigny paliepimu apie 1138 m."
    },
    "527623": {
        "pageid": 527623,
        "ns": 0,
        "title": "Karveli\u0161k\u0117s (A\u0161mena)",
        "extract": "Karveli\u0161k\u0117s (bltr. \u041a\u0430\u0440\u0432\u0435\u043b\u0456\u0448\u043a\u0456, rus. \u041a\u0430\u0440\u0432\u0435\u043b\u0438\u0448\u043a\u0438) \u2013 kaimas Gudijoje, Gardino srityje, A\u0161menos rajone, M\u016brin\u0117s A\u0161menos kaimi\u0161kojoje apylink\u0117je. \u012esik\u016br\u0119s 11 km \u012f vakarus nuo A\u0161menos, 3,5 km \u012f pietvakarius nuo M\u016brin\u0117s A\u0161menos, durpyn\u0173 apsuptyje. Praeina Dauk\u0161i\u0161ki\u0173\u2013Vaseuc\u0173 keliukas."
    },
    "609157": {
        "pageid": 609157,
        "ns": 0,
        "title": "IPhone 12",
        "extract": "iPhone 12 ir iPhone 12 mini \u2013 i\u0161manieji telefonai, kuriuos gamina kompanija \u201eApple\u201c.\n\u201eIPhone 12\u201c yra bazinis 14-osios kartos modelis, pakeit\u0119s \u201eiPhone 11. iPhone 12 serija turi Apple A14 Bionic procesorius su 11,8 milijardo tranzistori\u0173. Jis buvo pristatytas 2020 m. spalio 13 d. kartu su savo \u201ema\u017euoju broliu\u201c (ma\u017eesn\u0117 versija) iPhone 12 mini ir \u201eprofesionaliais\u201c modeliais iPhone 12 Pro ir iPhone 12 Pro Max. Tai pirmosios serijos Apple i\u0161manieji telefonai, palaikantys 5G mobiliojo ry\u0161io standart\u0105.\nMa\u017eesn\u0117 versija, pavadinta iPhone 12 mini, turi t\u0105 pat\u012f procesori\u0173 ir kameras, kaip ir baziniame iPhone 12, ta\u010diau yra ma\u017eesn\u0117: 5,4 colio ekranas ir sveria 133\u2013135 gramus. Visos pagrindin\u0117s charakteristikos yra identi\u0161kos kaip ir pas bazin\u012f model\u012f, skiriasi tik \u012fstri\u017eain\u0117 ir ekrano rai\u0161ka bei baterijos talpa."
    },
    "2984": {
        "pageid": 2984,
        "ns": 0,
        "title": "Dvisparniai",
        "extract": "Dvisparniai (Diptera) \u2013 vabzd\u017ei\u0173 (Insecta) b\u016brys. Turi tik vien\u0105 por\u0105 normaliai i\u0161sivys\u010diusi\u0173 pl\u0117vi\u0161k\u0173 sparn\u0173. Antroji sparn\u0173 pora redukuota ir virtusi d\u016bzgiais. Galva prie kr\u016btin\u0117s prisegta laisvai. Burnos organai lai\u017eomieji arba duriamieji, ta\u010diau niekada neb\u016bna grau\u017eiamieji. Antenos nariuotos. Kojos ilgos, kartais net labai ilgos. Letenos 3-5 \u2013 nar\u0117s. Sparnai su gyslomis, tod\u0117l atskir\u0173 r\u016b\u0161i\u0173 gysl\u0173 skai\u010dius ir j\u0173 i\u0161sid\u0117stymas b\u016bna skirtingas. Pilvelis susideda i\u0161 3-10 segment\u0173. Metamorfoz\u0117 pilna. Lervos kirm\u0117li\u0161kos i\u0161vaizdos, bekoj\u0117s, da\u017eniausiai su ma\u017eyte galva, tik uod\u0173 ji gerai matoma. Kai kurios lervos kenkia augalams, gyvena gyv\u0173 augal\u0173 audiniuose, kitos dvisparni\u0173 lervos gyvena puv\u0117siuose, srutose, m\u0117\u0161le, vandenyje. Yra ir pl\u0117\u0161ri\u0173 lerv\u0173, ir parazitini\u0173, gyvenan\u010di\u0173 kit\u0173 gyv\u016bn\u0173 k\u016bne. L\u0117liuk\u0117s laisvosios ir dengtosios. Suaug\u0119 dvisparniai minta da\u017eniausiai \u017eied\u0173 nektaru. Kai kurios r\u016b\u0161ys b\u016bna pl\u0117\u0161rios arba minta \u0161iltakrauj\u0173 gyv\u016bn\u0173 krauju. Kai kurie dvisparniai perne\u0161a infekcines ligas (pvz., tikrieji uodai ir kt.).\nPasaulyje yra apie 120 000 dvisparni\u0173 r\u016b\u0161i\u0173, Lietuvoje \u2013 daugiau kaip 3400."
    },
    "16833": {
        "pageid": 16833,
        "ns": 0,
        "title": "Hafnis",
        "extract": "Hafnis \u2013 cheminis periodin\u0117s element\u0173 lentel\u0117s elementas, \u017eymimas Hf, eil\u0117s numeris 72."
    },
    "39979": {
        "pageid": 39979,
        "ns": 0,
        "title": "Teofilija Drag\u016bnait\u0117-Vai\u010di\u016bnien\u0117",
        "extract": "Teofilija Drag\u016bnait\u0117-Vai\u010di\u016bnien\u0117 (1899 m. sausio 10 d. Auk\u0161takalnyje, Valkinink\u0173 vals\u010diuje, Trak\u0173 apskrityje \u2013 1995 m. rugs\u0117jo 9 d. Vilniuje) \u2013 dramos teatro aktor\u0117, viena profesionaliojo lietuvi\u0173 teatro k\u016br\u0117j\u0173.\nVyras \u2013 poetas ir dramaturgas Petras Vai\u010di\u016bnas (1890\u20131959)."
    },
    "80406": {
        "pageid": 80406,
        "ns": 0,
        "title": "C (reik\u0161m\u0117s)",
        "extract": "Vienraidis \u017eodis C gali reik\u0161ti:\n\nC \u2013 raid\u0117 Lotyn\u0173 ab\u0117c\u0117l\u0117je ir kitose lotyn\u0173 kalba pagr\u012fstose ab\u0117c\u0117l\u0117se\nC \u2013 cheminis elementas anglis (Carbonium), taip pat \u2013 anglies atomas chemin\u0117se formul\u0117se\nC \u2013 skai\u010dius 100 rom\u0117ni\u0161koje skai\u010di\u0173 u\u017era\u0161ymo sistemoje\nC, C++, C# \u2013 programavimo kalbos\nvitaminas C \u2013 vienas i\u0161 vitamin\u0173\nC \u2013 elektros kr\u016bvio matavimo vieneto kulonas\nC\u00b0 \u2013 temperat\u016bros matavimo vienetas Celsijaus temperat\u016bros matavimo skal\u0117je\nC \u2013 nukleor\u016bg\u0161\u010di\u0173 azoto baz\u0117 citozinas\nC \u2013 viena i\u0161 nat\u0173\nC \u2013 pa\u017eymys \u201epatenkinamai\u201c bal\u0173 sistemoje ABCDEF\nC \u2013 elektrin\u0117s talpos \u017eym\u0117jimas fizikoje\nC- \u2013 karinio transportinio l\u0117ktuvo \u017eym\u0117 JAV karini\u0173 l\u0117ktuv\u0173 klasifikavimo sistemoje. Pvz., C-5 Galaxy.\n\nc \u2013 integravimo konstanta matematikoje\nc \u2013 SI sistemos prie\u0161d\u0117lio centi- santrumpa, rei\u0161kianti 10-2\nc \u2013 \u0161viesos greitis fizikoje\n\nC-4 \u2013 plasti\u0161koji sprogstamoji med\u017eiaga\n\u00a9 \u2013 autori\u0173 teisi\u0173 simbolis\n\u00a2 \u2013 centas"
    },
    "135235": {
        "pageid": 135235,
        "ns": 0,
        "title": "FC Ilves",
        "extract": "Tamper\u0117s \u201eIlves\u201c (suom. ilves \u2013 \u201el\u016b\u0161is\u201c) \u2013 Suomijos futbolo klubas i\u0161 Tamper\u0117s."
    },
    "166352": {
        "pageid": 166352,
        "ns": 0,
        "title": "Alyva (reik\u0161m\u0117s)",
        "extract": "\u017dodis alyva rei\u0161kia:\n\nalyvos \u2013 vasar\u017ealis dekoratyvinis kr\u016bmas Syringa, (daugiaskaitinis daiktavardis, vienaskaita nenaudojamas);\nalyva, kitaip alyvuogi\u0173 aliejus \u2013 alyvmed\u017eio vaisi\u0173 alyvuogi\u0173 aliejus;\nmineralin\u0117 alyva, tiesiog alyva \u2013 alyvos (aliejaus) konsistencijos skystis, gaunamas i\u0161 naftos ir naudojamas kaip tepimo med\u017eiaga, elektrinis izoliatorius ir pan.\nSeniau \u017eodis alyva rei\u0161k\u0117 b\u016btent alyvuogi\u0173 aliej\u0173, kur\u012f i\u0161 Vidur\u017eemio j\u016bros regiono eksportuodavo ir \u012f Vidurio bei \u0160iaur\u0117s Europ\u0105. Tarybiniais metais \u012f Lietuv\u0105 alyvos (alyvuogi\u0173 aliejaus) ne\u012fve\u017edavo, tad \u017eodis alyva liko prakti\u0161kai nenaudojamas. Tuo tarpu Lietuvoje vis da\u017eniau naudojo i\u0161 naftos gaunam\u0105 produkt\u0105, kuris rusi\u0161kai vadinosi \u043c\u0438\u043d\u0435\u0440\u0430\u043b\u044c\u043d\u043e\u0435 \u043c\u0430\u0441\u043b\u043e (pa\u017eod\u017eiui 'mineralinis aliejus'), kurio pavadinim\u0105 \u012f lietuvi\u0173 kalb\u0105 vert\u0117 kaip mineralin\u0117 alyva (j\u0105 naudojo, pvz., siuvamosioms ma\u0161inoms, dvira\u010diams tepti ir pan.). Kadangi kitokios alyvos Lietuvoje tuo metu neb\u016bdavo, \u017eodis alyva \u0117m\u0117 reik\u0161ti b\u016btent 'mineralin\u0117 alyva'. Lietuvai atgavus nepriklausomyb\u0119 ir rinkoje v\u0117l atsiradus tikrosios alyvos, j\u0105 teko imti vadinti alyvuogi\u0173 aliejumi."
    },
    "173412": {
        "pageid": 173412,
        "ns": 0,
        "title": "SIM kortel\u0117",
        "extract": "SIM kortel\u0117 \u2013 ma\u017ea mobiliojo telefono kortel\u0117, kuri yra reikalinga norint naudotis mobiliuoju ry\u0161iu. Kortel\u0117 leid\u017eia naudotis mobiliojo GSM tinklo paslaugomis: skambinti, si\u0173sti trump\u0105sias \u017einutes, perduoti duomenis bet kuriam kitam tinklo vartotojui. SIM kortel\u0117 \u012fsimena telefon\u0173 numerius, kuriais reikia skambinti.\nSIM kortel\u0117s charakteristika: kortel\u0117 paprastai turi 250 telefono numeri\u0173 ir 100 trump\u0173j\u0173 \u017einu\u010di\u0173 atmint\u012f.\nDa\u017eniausiai SIM kortel\u0117 turi PIN ir PUK kodus. Tai apsaugos kodai, kurie apsaugo telefon\u0105 nuo neteis\u0117to naudojimo. PIN kodas yra reikalingas, norint \u012fjungti i\u0161jungt\u0105 telefon\u0105. Renkant PIN kod\u0105, galima klysti 2 kartus, 3 kart\u0105 neteisingai surinkus PIN kod\u0105, PIN kodas u\u017esiblokuoja. PUK kodas yra skirtas PIN kodo atblokavimui. Renkant PUK kod\u0105, galima suklysti 9 kartus, 10 kart\u0105 suklydus, SIM kortel\u0117 u\u017eblokuojama negr\u012f\u017etamai."
    },
    "199876": {
        "pageid": 199876,
        "ns": 0,
        "title": "21 m.",
        "extract": "21 m. buvo nekeliamieji metai, prasidedantys penktadien\u012f pagal Grigaliaus kalendori\u0173."
    },
    "288058": {
        "pageid": 288058,
        "ns": 0,
        "title": "Maku\u0161iai",
        "extract": "Maku\u0161iai \u2013 ind\u0117n\u0173 karib\u0173 tauta, kartais priskiriama pemonams, gyvenanti Gajanoje ir \u0161iaur\u0117s Brazilijoje. Populiacija ~30 t\u016bkst. \u017emoni\u0173. Brazilijoje gyvena apie 19 t\u016bkst. maku\u0161i\u0173 (Roraimos valstijoje, ypa\u010d Normandijos savivaldyb\u0117je), 9,5 t\u016bkst. Gajanoje (Auk\u0161t. Takutu-Auk\u0161t. Esekibo, Potaro-Siparunio regionuose), 600 Venesueloje. Kalba maku\u0161i\u0173 kalba, priklausan\u010dia karib\u0173 kalb\u0173 \u0161eimai.\nGyvena tiek d\u017eiungl\u0117se, tiek kalv\u0173 ar savan\u0173 srityse. Gyvena bendruomeniniuose kaimuose, \u012frengtuose ratu apie centrin\u0119 aik\u0161t\u0119. Santvarka patriarchalin\u0117. Religijoje svarbi saul\u0117s ir ugnies simbolika."
    },
    "296889": {
        "pageid": 296889,
        "ns": 0,
        "title": "Kagjupa",
        "extract": "Kagju(pa) (tibet. \u0f56\u0f40\u0f60\u0f0b\u0f56\u0f62\u0f92\u0fb1\u0f74\u0f51  bka' brgyud pa \u2013 \u201e\u017eodin\u0117 linija\u201c) \u2013 viena i\u0161 keturi\u0173 did\u017ei\u0173j\u0173 Tibeto budizmo mokykl\u0173 (sekt\u0173), atsiradusi XI a., \u012fkurta vienuolio Marpa. Kitos trys mokyklos yra njingmapa, sakjapa ir kadampa (gelugpa). Kadangi ji atsirado v\u0117liau nei Padmasambhava mokymas, ji priskiriama \u201erefomuoj\u0173j\u0173 mokykl\u0173\u201c, t. y. sarma grupei."
    },
    "354722": {
        "pageid": 354722,
        "ns": 0,
        "title": "Naujoni\u0173 apylink\u0117",
        "extract": "Naujoni\u0173 apylink\u0117 \u2013 Lietuvos TSR administracinis-teritorinis vienetas \u0161iaur\u0117s ryt\u0173 Lietuvoje."
    },
    "359459": {
        "pageid": 359459,
        "ns": 0,
        "title": "2011 m. Lietuvos bokso \u010dempionatas",
        "extract": "2011 m. m. Lietuvos bokso \u010dempionatas vyko  baland\u017eio 20 - 23 dienomis Kaune.\n\u010cempionate pirm\u0105 kart\u0105 vyko ir moter\u0173 kovos, kurios \u012ftrauktos d\u0117l IOC sprendimo olimpin\u0117se \u017eaidyn\u0117se rengti ir moter\u0173 bokso kovas.\nSvorio kategorijoje iki 64 kg aukso ir sidabro medalius atitinkamai i\u0161kovojo 2010 m. jaunimo olimpini\u0173 \u017eaidyni\u0173 \u010dempionai Evaldas Petrauskas ir Ri\u010dardas Kuncaitis."
    },
    "364927": {
        "pageid": 364927,
        "ns": 0,
        "title": "Cory Monteith",
        "extract": "Cory Monteith (1982 m. gegu\u017e\u0117s 11 d. \u2013 2013 m. liepos 13 d.) \u2013 Kanados aktorius, geriausiai \u017einomas d\u0117l vaidmens seriale \u201eGlee\u201c."
    },
    "369712": {
        "pageid": 369712,
        "ns": 0,
        "title": "Vytautas Kastytis Tvardauskas",
        "extract": "Vytautas Kastytis Tvardauskas (1922 m. kovo 1 d. Salakas, Zaras\u0173 apskritis \u2013 2003 m. baland\u017eio 3 d. Torontas) \u2013 Lietuvos \u017eurnalistas, poetas."
    },
    "426984": {
        "pageid": 426984,
        "ns": 0,
        "title": "Samana (Dominikos Respublika)",
        "extract": "Samana (isp. Saman\u00e1), pilnas pavadinimas Santa Barbara de Samana (Santa B\u00e1rbara de Saman\u00e1) \u2013 miestas \u0161iaurin\u0117je Dominikos Respublikoje, Samanos pusiasalyje, \u0161iaur\u0117s rytin\u0117je Samanos \u012flankos pakrant\u0117je, kaln\u0173 pa\u0161lait\u0117je. Provincijos centras. Daugiausia vystomas turizmas, taip pat ver\u010diamasi \u017evejyba, vaisi\u0173 auginimu. Yra kruizini\u0173 laiv\u0173 prieplauka. Daugiausia turist\u0173 apsilanko sausio\u2013kovo laikotarpiu, kai aplinkiniuose vandenyse galima steb\u0117ti kuprot\u0173j\u0173 bangini\u0173 migracij\u0105."
    },
    "493584": {
        "pageid": 493584,
        "ns": 0,
        "title": "The Incredible Machine",
        "extract": "The Incredible Machine \u2013 penktasis studijinis amerikie\u010di\u0173 kantri grup\u0117s \u201eSugarland\u201c albumas, i\u0161leistas 2010 m. spalio 19 d. Albumo singlas \u201eStuck Like Glue\u201c pasiek\u0117 antr\u0105j\u0105 viet\u0105 \u201eBillboard\u201c kantri singl\u0173 reitinge. Nepaisant to, jog albumas nesulauk\u0117 kritik\u0173 pripa\u017einimo, jis debiutavo pirmojoje \u201eBillboard 200\u201c reitingo vietoje, per pirm\u0105j\u0105 pardavim\u0173 savait\u0119 JAV pardavus 203 t\u016bkstan\u010dius kopij\u0173. Tai buvo antrasis grup\u0117s \u012fra\u0161as, pasiek\u0119s \u0161i\u0105 vir\u0161\u016bn\u0119. 2011 m. sausio m\u0117nesio duomenimis, JAV parduota vir\u0161 milijono albumo kopij\u0173 ir albumas tap\u0119s platininiu."
    },
    "545563": {
        "pageid": 545563,
        "ns": 0,
        "title": "Marija Radvilien\u0117",
        "extract": "Marija Lupu-Radvilien\u0117 (rumun. Maria Lupu; g. ? \u2013  m. 1660 m., Sluckas) \u2013 Moldavijos kunigaik\u0161tyt\u0117, Lietuvos did\u017eiojo etmono Jonu\u0161o Radvilos \u017emona."
    },
    "559530": {
        "pageid": 559530,
        "ns": 0,
        "title": "Antai",
        "extract": "Antai \u2013 ankstyv\u0173j\u0173 ryt\u0173 slav\u0173 gen\u010di\u0173 s\u0105junga, VI a. gyvavusi \u017eemutinio Dunojaus, Dono ir Juodosios j\u016bros \u0161iaur\u0117s vakar\u0173 regione (dabartin\u0117 Moldova ir centrin\u0117 Ukraina). Da\u017enai siejami su archeologine Penkovkos kult\u016bra.\nVI a. Bizantijos autoriai mini, kad antai gyven\u0119 Juodosios j\u016bros \u0161iaurin\u0117je dalyje tarp Dniepro ir Dniestro."
    },
    "596048": {
        "pageid": 596048,
        "ns": 0,
        "title": "Irano ginkluotosios paj\u0117gos",
        "extract": "Irano Islamo Respublikos ginkluotosios paj\u0117gos (pers. \u0646\u064a\u0631\u0648\u0647\u0627\u06cc \u0645\u0633\u0644\u062d \u062c\u0645\u0647\u0648\u0631\u06cc \u0627\u0633\u0644\u0627\u0645\u06cc \u0627\u064a\u0631\u0627\u0646\u200e = N\u012br\u016bh\u0101-ye Mosallah-e Jomh\u016bri-ye Esl\u0101mi-ye \u012ar\u0101n) \u2013 jungtin\u0117s Irano karin\u0117s paj\u0117gos, kurias sudaro armija (Artesh), Islamo revoliucin\u0117 gvardija (Sep\u0101h) ir teis\u0117saugos paj\u0117gos."
    },
    "614286": {
        "pageid": 614286,
        "ns": 0,
        "title": "Alan Alexander Milne",
        "extract": "Alanas Aleksanderis Milnas arba tiesiog A. A. Milnas (Alan Alexander Milne, 1882 m. sausio 18 d. \u2013 1956 m. sausio 31 d.) \u2013 Anglijos ra\u0161ytojas, humoristas. Labiausiai pagars\u0117j\u0119s d\u0117l sukurto vaik\u0173 literat\u016bros persona\u017eo Mik\u0117s P\u016bkuotuko."
    },
    "3316": {
        "pageid": 3316,
        "ns": 0,
        "title": "Agurkliniai",
        "extract": "Agurkliniai, arba e\u017eeininiai (Boraginaceae) \u2013 magnolij\u016bn\u0173 (Magnoliophyta) augal\u0173 \u0161eima, kuriai priklauso \u017eol\u0117s, o atogr\u0105\u017e\u0173 kra\u0161tuose ir med\u017eiai bei lianos.\nAgurkliniai da\u017eniausiai b\u016bna apaug\u0119 \u0161iurk\u0161\u010diais plaukeliais. \u017diedai susitelk\u0119 \u012f vienastypius \u017eiedynus \u2013 suktukus. Vaisius \u2013 skeltavaisis, subyrantis \u012f 4 rie\u0161ut\u0117lius, retai \u2013 sultingas kaulavaisis.\nPasaulyje yra apie 100 gen\u010di\u0173, apiman\u010di\u0173 2000 r\u016b\u0161i\u0173. Ypa\u010d j\u0173 gausu Vidur\u017eemio j\u016bros srityje ir \u0160iaur\u0117s Amerikoje, Ramiojo vandenyno pakrant\u0117se. \u0160eimoje yra dekoratyvini\u0173, meding\u0173j\u0173, vaistini\u0173, prieskonini\u0173 augal\u0173.\nLietuvoje auga \u0161i\u0173 gen\u010di\u0173 augalai:\n\nAgurkl\u0117 (Borago)\nAkmengr\u016bdis (Buglossoides)\nBrunera (Brunnera)\nE\u017eeinis (Echium)\nGodas, Godulis (Anchusa)\nHeliotropas (Heliotropium)\nKietagr\u016bdis (Lithospermum)\nNeu\u017emir\u0161tuol\u0117 (Myosotis)\nPlaut\u0117 (Pulmonaria)\nPoraitis (Omphalodes)\nProsnis (Asperugo)\n\u0160unliel\u0117 (Cynoglossum)\nTauk\u0117 (Symphytum). Pav.\nVilk\u017evelg\u0117 (Nonea)\n\u017diaudrinys (Lappula)\n\u012e Lietuvos raudon\u0105j\u0105 knyg\u0105 \u012fra\u0161ytos \u0161ios r\u016b\u0161ys:\n\nVaistinis kietagr\u016bdis (Lithospermum officinale)\nSiauralap\u0117 plaut\u0117  (Pulmonaria angustifolia)"
    },
    "23328": {
        "pageid": 23328,
        "ns": 0,
        "title": "Magma",
        "extract": "Magma \u2013 i\u0161silyd\u017eiusios uolienos, esan\u010dios \u017dem\u0117s gelm\u0117se. Magma yra sud\u0117tingos chemin\u0117s sud\u0117ties lydalas, kurio temperat\u016bra 649\u20131200 \u00b0C. Magmoje gali b\u016bti ne tik kietos faz\u0117s, bet ir dujin\u0117s faz\u0117s priemai\u0161\u0173. Da\u017eniausiai magm\u0105 sudaro silikatai, re\u010diau karbonatai, sulfidai, fosfatai, oksidai. Da\u017eniausiai magm\u0105 sudaro \u0161ie elementai \u2013 deguonis, silicis, titanas, aliuminis, gele\u017eis, kalcis, magnis, manganas, natris. Nuo silicio dioksido kiekio priklauso magmos klampumas. Magma, b\u016bdama auk\u0161to sl\u0117gio spaud\u017eiamu lydalu, kuris kartkart\u0117mis i\u0161siver\u017eia \u012f \u017dem\u0117s pavir\u0161i\u0173 per vulkanus. I\u0161siver\u017eus magmai, i\u0161siskiria didesn\u0117 dalis jos duj\u0173, ir ji tampa lava. Magma gali \u012fsiterpti \u012f esan\u010dius geologinius sluoksnius ir nepasiekusi \u017eem\u0117s pavir\u0161iaus. Ji sustingsta suformuodama tokius magminius k\u016bnus:\n\nbatolitus,\n\u0161tokus,\nlakolitus,\nlopolitus,\ndaikas,\nsylius.\n\u0160iuose geologiniuose k\u016bnuose, priklausomai nuo magmos tipo, randamos \u012fvairios magmin\u0117s uolienos."
    },
    "88729": {
        "pageid": 88729,
        "ns": 0,
        "title": "Zalcachas",
        "extract": "Zalcachas (vok. Salzach) \u2013 up\u0117 Austrijoje ir Vokietijoje, Ino de\u0161inysis intakas.\nZalcacho up\u0117 prasideda Auk\u0161tajame Tauerne ir teka i\u0161ilginiu sl\u0117niu \u012f rytus, toliau pasuka \u012f \u0161iaur\u0119, per Zalcburgo Alpes ir Bavarijos plok\u0161\u010diakaln\u012f.\nDid\u017eiausi miestai prie Zalcacho up\u0117s yra Zalcburgas (Salzburg) (Austrija), Burghauzenas (Burghausen), Laufenas (Laufen) (Vokietija).\nNuo Haleino (Hallein) (Austrija) miesto up\u0117 laivuojama. Prie up\u0117s pastatyta hidroelektrini\u0173."
    },
    "94426": {
        "pageid": 94426,
        "ns": 0,
        "title": "Dvarvie\u010diai",
        "extract": "Dvarvie\u010diai \u2013 kaimas \u0160ilal\u0117s rajono savivaldyb\u0117je, prie kelio  162  Laukuva\u2013\u0160ilal\u0117 , 3 km \u012f pietry\u010dius nuo Laukuvos. Pro kaim\u0105 teka Viksv\u0117. Yra molio telkinys. 1995 m. kaime pa\u0161ventintos Laukuvos naujosios kapin\u0117s. 2010 m. pastatyta Dvarvie\u010di\u0173 koply\u010dia."
    },
    "107673": {
        "pageid": 107673,
        "ns": 0,
        "title": "Gilgitas",
        "extract": "Gilgitas (urd. \u062f\u0631\u06cc\u0627\u0626\u06d2 \u06af\u0644\u06af) \u2013 up\u0117 Pakistane, \u0161iaur\u0117s vakar\u0173 Ka\u0161myre; Indo de\u0161inysis intakas. Prasideda Hindura\u017eo kalnag\u016bbryje, teka Hinduku\u0161o ir Karakorumo priekaln\u0117mis Gilgito sl\u0117niu. \u012eteka \u012f Ind\u0105 ties Gilgito miestu. Nuo \u0161ios santakos Indas dvigubai praplat\u0117ja.\nDid\u017eiausias intakas \u2013 Hunza (kairysis).\nUp\u0117s vandens lygis pakyla baland\u012f, o maksimum\u0105 pasiekia bir\u017eel\u012f. \u017diem\u0105 nusenka. D\u0117l slenks\u010di\u0173 ir greitos t\u0117km\u0117s Gilgito up\u0117 laivuojama tik trumpose atkarpose. Gilgito sl\u0117niu senov\u0117je \u0117jo prekybinis karavan\u0173 kelias tarp Indijos ir Afganistano."
    },
    "254825": {
        "pageid": 254825,
        "ns": 0,
        "title": "Luk\u0161i\u0173 apylink\u0117 (\u0160akiai)",
        "extract": "Luk\u0161i\u0173 apylink\u0117 \u2013 Lietuvos TSR administracinis-teritorinis vienetas pietvakari\u0173 Lietuvoje."
    },
    "280190": {
        "pageid": 280190,
        "ns": 0,
        "title": "Mary Leakey",
        "extract": "Meri Daglas Liki (angl. Mary Douglas Leakey, 1913 m. vasario 6 d. Londonas \u2013 1996 m. gruod\u017eio 9 d. Nairobis) \u2013 Kenijos ir Anglijos archeolog\u0117 ir antropolog\u0117."
    },
    "301575": {
        "pageid": 301575,
        "ns": 0,
        "title": "Njirio dykuma",
        "extract": "Njirio dykuma (angl. Nyiri desert; Tarudesert) \u2013 dykuma piet\u0173 Kenijoje, apie 80 km \u012f rytus nuo Magad\u017eio e\u017eero, tarp Amboselio, Cavo Vakar\u0173 ir Nairobio nacionalini\u0173 park\u0173. \u0160i sritis yra sudykum\u0117jusi d\u0117l Kilimind\u017earo kalno lietaus \u0161e\u0161\u0117lio.\nNjirio dykuma u\u017eima didel\u0119 dal\u012f Kenijos Kad\u017eiado rajono (angl. Kajiado District) Rifto Sl\u0117nio provincijoje (angl. Rift Valley Province)."
    },
    "342435": {
        "pageid": 342435,
        "ns": 0,
        "title": "Pragiedruliai (\u0160vedija)",
        "extract": "Pragiedruliai \u2013 Lietuvi\u0173 draugijos \u0160vedijoje m\u0117nesinis kult\u016bros \u017eurnalas, \u0117j\u0119s 1946\u20131949 m. Stokholme."
    },
    "359847": {
        "pageid": 359847,
        "ns": 0,
        "title": "Civilin\u0117s b\u016bkl\u0117s aktas",
        "extract": "Civilin\u0117s b\u016bkl\u0117s aktas \u2013 oficialiai registruojamas veiksmas ar \u012fvykis, d\u0117l kurio kei\u010diasi fizinio asmens teisin\u0117 pad\u0117tis; aktas apie fizinio asmens civilin\u0119 b\u016bkl\u0119. Pagal subjekt\u0105 akt\u0173 registracija gali b\u016bti ba\u017enytin\u0117 arba valstybin\u0117.\nValstyb\u0117 Lietuvoje privalomai registruoja \u0161iuos civilin\u0117s b\u016bkl\u0117s aktus: asmens gimim\u0105; asmens mirt\u012f; santuokos sudarym\u0105; santuokos nutraukim\u0105; \u012fvaikinim\u0105; t\u0117vyst\u0117s (motinyst\u0117s) pripa\u017einim\u0105 ir nustatym\u0105; vardo ir pavard\u0117s pakeitim\u0105; asmens lyties pakeitim\u0105; partneryst\u0119 (LR CK 2.18 straipsnis).\nCivilin\u0117s b\u016bkl\u0117s aktus, i\u0161skyrus partneryst\u0119, registruoja civilin\u0117s metrikacijos \u012fstaigos, padarydamos atitinkam\u0105 \u012fra\u0161\u0105 civilin\u0117s b\u016bkl\u0117s akt\u0173 \u012fra\u0161\u0173 knygose ir asmeniui i\u0161duodamos atitinkamo akto \u012fra\u0161o liudijim\u0105.\nCivilin\u0117s b\u016bkl\u0117s akt\u0173 registravimo, akt\u0173 \u012fra\u0161\u0173 keitimo, papildymo ir i\u0161taisymo tvark\u0105 nustato LR CK kodekso tre\u010dioji knyga."
    },
    "379125": {
        "pageid": 379125,
        "ns": 0,
        "title": "Suomijos futbolas 1928 m.",
        "extract": "Suomijos futbolo var\u017eybos 1928 m.\n\nSuomijos futbolo \u010dempionatas prasid\u0117jo 1928 m. pavasar\u012f, baig\u0117si 1928 m. ruden\u012f;\nSuomijos futbolo taur\u0117s turnyras nevyko."
    },
    "403390": {
        "pageid": 403390,
        "ns": 0,
        "title": "P\u017eesmik\u0173 vals\u010dius",
        "extract": "P\u017eesmik\u0173 vals\u010dius (lenk. Gmina Przesmyki) \u2013 kaimieti\u0161kas vals\u010dius \u0161iaur\u0117s ryt\u0173 Lenkijoje, Mazovijos vaivadijoje, Sedlci\u0173 apskrityje. Centras \u2013 P\u017eesmikai. Ribojasi su Kor\u010devo, Losic\u0117s, Mord\u0173, Paprotnios ir Plateruvo vals\u010diais."
    },
    "420221": {
        "pageid": 420221,
        "ns": 0,
        "title": "Ubi\u0161k\u0117s tvenkinys",
        "extract": "Ubi\u0161k\u0117s tvenkinys \u2013 tvenkinys Lietuvoje, Tel\u0161i\u0173 rajone, 10 km \u012f pietvakarius nuo Try\u0161ki\u0173. Susidar\u0119s patvenkus Pateklos up\u0119 (Virvyt\u0117s intakas) 5,2 km nuo jos \u017eio\u010di\u0173. Ilgis (i\u0161 ryt\u0173 \u012f vakarus) 3,9 km, plotis iki 0,33 km. Vakarin\u0117je tvenkinio dalyje yra 5 salos (0,15 ha, 0,15 ha, 0,1 ha, 0,05 ha ir 0,02 ha). Altitud\u0117 109 m. Pietinis krantas daugiausia auk\u0161tas, \u0161laitai apaug\u0119 med\u017eiais. Aplinkui plyti dirbami laukai. Tvenkin\u012f skersai kerta kelias Nr.4619 (Kir\u0161iai\u2013D\u016bseikiai). Tvenkinio u\u017etvanka eina kelias Nr.4622 (Priva\u017eiuojamasis kelias prie Ubi\u0161k\u0117s nuo kelio \u0160iauliai\u2013Palanga)\nDebitas:\n\nUp\u0117s: 3,46 m\u00b3/s\nU\u017etvankos skai\u010diuotinis: 87,8 m\u00b3/s\nU\u017etvanka 600 m ilgio, 10 m plo\u010dio. Vandens pralaida \u2013 slenkstin\u0117. \u012erengta 1977 m. Tvenkinys skirtas lauk\u0173 dr\u0117kinimui. Prie tvenkinio \u012fsik\u016brusios gyvenviet\u0117s: Ubi\u0161k\u0117, Patekl\u0117nai, Kir\u0161iai. 1997 m. tvenkinys buvo nuleistas, suremontuota avarine buvusi pralaida, pastatyta 350 kW galios ma\u017eoji hidroelektrin\u0117."
    },
    "486753": {
        "pageid": 486753,
        "ns": 0,
        "title": "K\u016b\u010dia",
        "extract": "K\u016b\u010dia \u2013 i\u0161 \u012fvairi\u0173 gr\u016bd\u0173 gaminamas K\u016b\u010di\u0173 valgis, skirtas prot\u0117vi\u0173 v\u0117l\u0117ms vai\u0161inti. Senov\u0117je K\u016b\u010dia b\u016bdavo pagrindinis K\u016b\u010di\u0173 patiekalas. Pagal \u0161\u012f valg\u012f buvo pavadinta ir pati K\u016b\u010di\u0173 \u0161vent\u0117. K\u016b\u010dia yra kult\u016brinis ir kulinarinis Bizantijos skolinys. \u017dirni\u0173, kvie\u010di\u0173 ir medaus patiekalo receptas yra vienas seniausi\u0173 lietuvi\u0161k\u0173 recept\u0173. Jis \u017einomas i\u0161 1573 met\u0173 Volfenbiutelio postil\u0117s, seniausios rankra\u0161tin\u0117s knygos lietuvi\u0173 kalba."
    },
    "504640": {
        "pageid": 504640,
        "ns": 0,
        "title": "Pergamo muziejus",
        "extract": "Pergamo muziejus (Pergamono muziejus, vok. Pergamonmuseum) \u2212 senov\u0117s istorijos ir meno muziejus Berlyne. Tai garsiausias i\u0161 Muziej\u0173 salos muziej\u0173 ir lankomiausias meno muziejus Vokietijoje (2013 m. jame apsilank\u0117 1,26 mln. lankytoj\u0173).\nPergamo muziejuje eksponuojami atstatyti nat\u016bralaus dyd\u017eio senov\u0117s kult\u016br\u0173 statiniai bei kiti artefaktai, daugiausiai i\u0161 Artim\u0173j\u0173 Ryt\u0173, Ma\u017eosios Azijos."
    },
    "551936": {
        "pageid": 551936,
        "ns": 0,
        "title": "Lattelecom",
        "extract": "SIA Tet \u2013 telekomunikacij\u0173 bendrov\u0117, teikianti IT, fiksuotojo ry\u0161io, skaitmenin\u0117s televizijos ir interneto paslaugas. \u201eLattelecom\u201c \u012fmoni\u0173 grup\u0117 yra did\u017eiausios \u0160iaur\u0117s ir Baltijos \u0161ali\u0173 telekomunikacij\u0173 bendrov\u0117s \u201eTelia\u201c \u012fmoni\u0173 grup\u0117s dalis.\n\u201eTelia\u201c valdo 49 % fiksuotojo ry\u0161io bendrov\u0117s \u201eLattelecom\u201c akcij\u0173, o Latvijos valstybei priklauso 51% akcij\u0173. Mobiliojo ry\u0161io bendrov\u0117je LMT \u201eTelia\u201c taip pat turi 49 % akcij\u0173, \u0161ioje \u012fmon\u0117je Latvijos valstybiniam radijo ir televizijos centrui priklauso 23 % akcij\u0173, \u012fmonei \u201eLattelecom\u201c \u2013 23 %, o Latvijos vyriausybei \u2013 5 % akcij\u0173."
    },
    "568447": {
        "pageid": 568447,
        "ns": 0,
        "title": "Simon Desthieux",
        "extract": "Simonas Destj\u0117 (pranc. Simon Desthieux, g. 1991 m. gruod\u017eio 3 d. Bel\u0117 komunoje, Eno departamente, Pranc\u016bzijoje) \u2013 pranc\u016bz\u0173 biatlonininkas, 2018 m. olimpinis \u010dempionas mi\u0161rioje estafet\u0117je, 2020 m. pasaulio \u010dempionas estafet\u0117je."
    },
    "617434": {
        "pageid": 617434,
        "ns": 0,
        "title": "Lavoni\u0161k\u0117s",
        "extract": "Lavoni\u0161k\u0117s \u2013 buv\u0119s kaimas Zaras\u0173 rajono savivaldyb\u0117je, 6 km \u012f \u0161iaur\u0117s vakarus nuo Mukuli\u0173."
    },
    "650510": {
        "pageid": 650510,
        "ns": 0,
        "title": "Wakiso Giants FC",
        "extract": "Wakiso Giants Football Club arba trumpai Wakiso Giants \u2013 Ugandos futbolo klubas i\u0161 Vakisas, rungtyniaujantis Premjer lygoje."
    },
    "672474": {
        "pageid": 672474,
        "ns": 0,
        "title": "Gri\u0161kab\u016bd\u017eio miestelio kapin\u0117s",
        "extract": "Gri\u0161kab\u016bdio miestelio kapin\u0117s \u2013 veikian\u010dios kapin\u0117s \u0160aki\u0173 rajono savivaldyb\u0117je, Gri\u0161kab\u016bdyje, miestelio centre. Vakar\u0173 pus\u0117je ribojasi su Kristaus Atsimainymo ba\u017eny\u010dios \u0161ventoriaus tvora ir kampin\u0117mis I ir II koply\u010diomis. U\u017eima 1,61 ha dyd\u017eio plot\u0105.  Pagrindiniai kapini\u0173 vartai stovi netoli ba\u017eny\u010dios, Ryto gatv\u0117je. Prie\u0161ingoje pus\u0117je \u012fsik\u016brusios sovietini\u0173 kari\u0173, \u017euvusi\u0173 II pasauliniame kare, kapin\u0117s, toliau Topoli\u0173 g. \u2013 Lietuvos partizan\u0173 u\u017ekasimo vieta ir kapai. \nGri\u0161kab\u016bd\u017eio kapini\u0173 teritorija miestelio istorin\u0117s dalies sud\u0117tyje \u012fra\u0161yta \u012f Kult\u016bros vertybi\u0173 registr\u0105. Kapin\u0117s \u012fkurtos XIX a. I\u0161lik\u0119 \u0161io laikotarpio lietini\u0173 antkapini\u0173 paminkl\u0173 ir kry\u017ei\u0173, datuojam\u0173 1861, 1864, 1870, 1872 m., i\u0161 kuri\u0173 1 kry\u017eius priklauso profesionali\u0173 kalvi\u0173 darbui."
    },
    "19165": {
        "pageid": 19165,
        "ns": 0,
        "title": "Satanistini\u0173 ritual\u0173 mitas",
        "extract": "Satanistini\u0173 ritual\u0173 mitas, arba SRA (angl. Satanic Ritual Abuse) yra tik\u0117jimas gerai organizuotu satanistini\u0173 grupuo\u010di\u0173 tinklu, paplitusiu JAV ar visame pasaulyje ir u\u017esiiman\u010diu \u017emoni\u0173 (ypa\u010d \u2013 vaik\u0173) smegen\u0173 plovimu ar net kankinimu ir aukojimu ritual\u0173 metu.\nPrane\u0161imai apie satanistinius ritualus da\u017eniausiai b\u016bna labai nepatikimi, tod\u0117l teisininkai, policija, kriminologai ir psichologai \u0161io tik\u0117jimo teiginius laiko klaidingais ar bent jau nepaprastai i\u0161p\u016bstais. Daugelis sociolog\u0173 XX a. devintojo de\u0161imtme\u010dio visuomen\u0117s protestus, susijusius su satanistini\u0173 ritual\u0173 mitu, laiko tipi\u0161ku moralin\u0117s panikos pavyzd\u017eiu. Nepaisant to, prane\u0161imai apie satanistinius ritualus vis dar pasirodo ir vis dar yra \u017emoni\u0173, tikin\u010di\u0173 pasauliniu satanistini\u0173 organizacij\u0173 tinklu."
    },
    "48376": {
        "pageid": 48376,
        "ns": 0,
        "title": "I\u017eenas",
        "extract": "I\u017eenas \u2013 e\u017eeras \u0161iaur\u0117s ryt\u0173 Lietuvoje, Kupi\u0161kio rajone, \u0160imoni\u0173 girioje, apie 4 km \u012f rytus nuo \u0160imoni\u0173, I\u017eeno pelk\u0117je. Ilgis i\u0161 \u0161iaur\u0117s vakar\u0173 \u012f pietry\u010dius apie 0,5 km, did\u017eiausias plotis \u2013 0,42 km. Altitud\u0117 112,2 m. \nE\u017eero krantai l\u0117k\u0161ti ir pelk\u0117ti, \u0161iaur\u0117s rytuose ir pietvakariuose apaug\u0119 mi\u0161ku. Kranto linija labai vingiuota. Pietry\u010diuose i\u0161teka Veltupys (Aluo\u010dio intakas, Jaros-\u0160etek\u0161nos baseinas). \u012eeina \u012f I\u017eeno telmologin\u012f draustin\u012f.\nVandenvardis \u00cc\u017eenas kildomas i\u0161 \u017eod\u017eio i\u017eas."
    },
    "60711": {
        "pageid": 60711,
        "ns": 0,
        "title": "Pailiai (Joni\u0161kis)",
        "extract": "Pailiai \u2013 kaimas \u0161iaur\u0117s vakarin\u0117je Joni\u0161kio rajono savivaldyb\u0117s dalyje, 13 km \u012f pietvakarius nuo \u017dagar\u0117s, 1 km nuo Gai\u017eai\u010di\u0173. \u012e vakarus nuo Paili\u0173 auga Suokyn\u0117s mi\u0161kas."
    },
    "134078": {
        "pageid": 134078,
        "ns": 0,
        "title": "Skrebinai",
        "extract": "Skrebinai \u2013 kaimas Jonavos rajono savivaldyb\u0117je, 3 km \u012f \u0161iaur\u0119 nuo Bat\u0117galos, prie kelio  232  Vilijampol\u0117\u2013\u017deimiai\u2013\u0160\u0117ta  de\u0161iniajame Neries krante. Yra Skrebin\u0173 kaimo turizmo sodyba."
    },
    "135978": {
        "pageid": 135978,
        "ns": 0,
        "title": "Vie\u0161vil\u0117s pagrindin\u0117 mokykla",
        "extract": "Jurbarko rajono Vie\u0161vil\u0117s pagrindin\u0117 mokykla \u2013 dienin\u0117, savaranki\u0161ko mokymosi bendrojo lavinimo mokykla Jurbarko raj., Vie\u0161vil\u0117je, Klaip\u0117dos g. 76, vykdanti prie\u0161mokyklinio, pradinio, pagrindinio ir papildomo ugdymo programas lietuvi\u0173 kalba. \u012estaigos kodas 190920152. Steig\u0117jas Jurbarko rajono savivaldyb\u0117s taryba."
    },
    "157507": {
        "pageid": 157507,
        "ns": 0,
        "title": "Audron\u0117",
        "extract": "Audron\u0117 (Audrona, Audronija) \u2013 moteri\u0161kas lietuvi\u0161kas vardas, kil\u0119s i\u0161 \u017eod\u017eio audra + priesaga.\nVyri\u0161ki vard\u0173 variantai: Audronius, Audronis\nVardadieniai: gruod\u017eio 16"
    },
    "253938": {
        "pageid": 253938,
        "ns": 0,
        "title": "NK Troglav Livno",
        "extract": "NK Troglav Livno \u2013 Bosnijos ir Hercegovinos futbolo klubas i\u0161 Livno."
    },
    "331322": {
        "pageid": 331322,
        "ns": 0,
        "title": "Smaliai (Joni\u0161kis)",
        "extract": "Smaliai \u2013 kaimas Joni\u0161kio rajono savivaldyb\u0117je, 2 km nuo Buivyd\u017ei\u0173."
    },
    "331387": {
        "pageid": 331387,
        "ns": 0,
        "title": "Smilgini\u0161k\u0117 (Rim\u0161\u0117)",
        "extract": "Smilgini\u0161k\u0117 \u2013 kaimas Ignalinos rajono savivaldyb\u0117je, 6 km nuo Gri\u0161ki\u0161k\u0117s."
    },
    "332977": {
        "pageid": 332977,
        "ns": 0,
        "title": "\u0160luostikiai",
        "extract": "\u0160luostikiai \u2013 kaimas Joni\u0161kio rajono savivaldyb\u0117je, 3 km nuo Buivyd\u017ei\u0173."
    },
    "344104": {
        "pageid": 344104,
        "ns": 0,
        "title": "Utenos spaustuv\u0117",
        "extract": "Utenos spaustuv\u0117 \u2013 spaustuv\u0117s, veikusios Utenoje."
    },
    "345105": {
        "pageid": 345105,
        "ns": 0,
        "title": "\u017dvirbli\u0173 takas",
        "extract": "\u017dvirbli\u0173 takas \u2013 dvim\u0117nesis (1995 m. \u2013 ketvirtinis) \u017eurnalas ikimokyklini\u0173 \u012fstaig\u0173 ir pradini\u0173 mokykl\u0173 pedagogams, leistas 1995\u20132016 m. Vilniuje."
    },
    "382177": {
        "pageid": 382177,
        "ns": 0,
        "title": "Islandijos futbolas 1932 m.",
        "extract": "Islandijos futbolo var\u017eybos 1932 m.\n\nIslandijos futbolo \u010dempionatas prasid\u0117jo 1932 m. pavasar\u012f, baig\u0117si 1932 m. ruden\u012f;\nIslandijos futbolo taur\u0117s turnyras nevyko."
    },
    "388454": {
        "pageid": 388454,
        "ns": 0,
        "title": "Banava",
        "extract": "Banava, Pr\u016bs\u0173 Banava arba Zelionodolskoj\u0117 (vok. Preu\u00dfisch Bahnau, 1945\u20131946 m. rus. \u041f\u0440\u0435\u0439\u0441\u0438\u0448 \u0411\u0430\u043d\u0430\u0443, nuo 1946 m. rus. \u0417\u0435\u043b\u0435\u043d\u043e\u0434\u043e\u043b\u044c\u0441\u043a\u043e\u0435) \u2013 gyvenviet\u0117 Kaliningrado srities pietvakarin\u0117je dalyje, nuo 2004 m. baland\u017eio 29 d. Mamonovo miesto apygardos kaimas."
    },
    "498425": {
        "pageid": 498425,
        "ns": 0,
        "title": "Jonas Glebavi\u010dius",
        "extract": "Jonas Glebavi\u010dius (apie 1480\u20131549 m. baland\u017eio 23 d.) \u2013 LDK valstybinis veik\u0117jas. \u017die\u017emari\u0173, Mstislavlio, Bobruisko, Borisovo, Rada\u0161koni\u0173 seni\u016bnas; Vitebsko vaivada (nuo 1528), Lietuvos didysis ra\u0161tininkas (nuo 1530), Polocko vaivada (nuo 1532), Vilniaus vaivada (nuo 1542), Lietuvos didysis kancleris (nuo 1546)."
    },
    "563682": {
        "pageid": 563682,
        "ns": 0,
        "title": "Janja Garnbret",
        "extract": "Janja Garnbret (g. 1999 m. kovo 12 d.) \u2013 Slov\u0117nijos sportinio laipiojimo sportinink\u0117, daugkartin\u0117 pasaulio \u010dempion\u0117."
    },
    "573871": {
        "pageid": 573871,
        "ns": 0,
        "title": "\u00c9mile Coste",
        "extract": "\u00c9mile Coste (1862 m. vasario 2 d. \u2013 1927 m. liepos 7 d.) \u2013 Pranc\u016bzijos fechtavimo sportininkas. Olimpinis \u010dempionas fechtavimo rapyromis rungtyje."
    },
    "579375": {
        "pageid": 579375,
        "ns": 0,
        "title": "B\u0117skovo-\u0160torkovo apskritis",
        "extract": "B\u0117skovo-\u0160torkovo apskritis (vok. Landkreis Beeskow-Storkow, iki 1939 m. Kreis Beeskow-Storkow, XIX a. vadinta ir Beeskow-Storkowscher Kreis) \u2013 buvusi apskritis Brandenburge. Ji iki 1950 m. egzistavo Pr\u016bsijoje, soviet\u0173 okupacin\u0117je zonoje ir VDR. Dabar buvusios apskrities teritorija priklauso Brandenburgo  Dam\u0117s-\u0160pr\u0117valdo ir Oderio-\u0160pr\u0117 apskritims.\n\u012e apskrit\u012f \u012f\u0117jo B\u0117skovo, \u0160torkovo ir M\u0117rki\u0161o Buchholco miestai."
    },
    "607622": {
        "pageid": 607622,
        "ns": 0,
        "title": "Progress",
        "extract": "Progress \u2013 vienkartinio naudojimo Rusijos gamybos skryd\u017eio metu nepilotuojamas krovininis kosminis laivas, naudojamas nuo 1978 m. Progress pana\u0161us \u012f pilotuojam\u0105 Sojuz ir i\u0161keliamas \u012f kosmos\u0105 tokia pa\u010dia raketa. Ta\u010diau skirtingai nuo Sojuz, atgal \u012f \u017dem\u0119 Progress nebegr\u012f\u017eta (sudega atmosferoje). Progress susijungimo su stotimi ar kitu erdv\u0117laiviu mechanizmas pana\u0161us \u012f Sojuz. Progress sugeba susijungti su kitu erdv\u0117laiviu ar kosmine stotimi automati\u0161kai.\nPakrautas ir parengtas skryd\u017eiui laivas sveria vidutini\u0161kai 7020 kg ir gali gabenti ma\u017edaug 2315 kg krovini\u0173 ir papildomai iki 975 kg kuro. Buvo sukurta daug jo variant\u0173 ir modifikacij\u0173. Kai kurie Progress tur\u0117jo nedidel\u0119 kapsul\u0119 iki 150 kg kroviniui gr\u0105\u017einti atgal \u012f \u017dem\u0119.\nProgress susideda i\u0161 trij\u0173 moduli\u0173: priekinio \u012fvairiems kroviniams, vidurinio kurui gabenti ir galinio kuriame \u012frengti varikliai. Skirtingai nuo Sojuz, skryd\u017eio metu \u0161ie moduliai neatsiskiria."
    },
    "620111": {
        "pageid": 620111,
        "ns": 0,
        "title": "Erich Ludendorff",
        "extract": "\u0116richas Frydrichas Vilhelmas Liudendorfas (vok. Erich Friedrich Wilhelm Ludendorff, 1865 m. baland\u017eio 9 d. \u2013 1937 m. gruod\u017eio 20 d.) \u2013 vokie\u010di\u0173 generolas, politikas.\nPer Pirm\u0105j\u012f pasaulin\u012f kar\u0105 i\u0161gars\u0117jo d\u0117l pagrindinio vaidmens 1914 m. vokie\u010di\u0173 pergal\u0117se prie Lje\u017eo ir Tanenbergo. 1916 m. paskirtas Vokietijos generalinio \u0161tabo pirmuoju generolu kvartirmeisteriu, jis tapo pagrindiniu politikos formuotoju de facto karin\u0117je diktat\u016broje, dominavusioje Vokietijoje vis\u0105 likus\u012f karo laikotarp\u012f. Po Vokietijos pralaim\u0117jimo svariai prisid\u0117jo prie naci\u0173 at\u0117jimo \u012f vald\u017ei\u0105.\nPo karo Liudendorfas tapo \u017eymiu nacionalist\u0173 lyderiu, teigian\u010diu, kad Vokietijos pralaim\u0117jimas ir Versalyje pasiektas susitarimas buvo marksist\u0173, mason\u0173 ir \u017eyd\u0173 i\u0161daviki\u0161ko s\u0105mokslo rezultatas. Jis taip pat dalyvavo nepavykusiame 1920 m. Kapo pu\u010de ir 1923 m. Alaus pu\u010de, o paskui nes\u0117kmingai kandidatavo \u012f prezidentus prie\u0161 feldmar\u0161al\u0105 Hindenburg\u0105, savo karo laik\u0173 vir\u0161inink\u0105. V\u0117liau pasitrauk\u0117 i\u0161 politikos ir paskutiniuosius metus skyr\u0117 karo teorijos studijoms.\n1937 m. Miunchene Liudendorfas mir\u0117 nuo kepen\u0173 v\u0117\u017eio."
    },
    "16733": {
        "pageid": 16733,
        "ns": 0,
        "title": "Plejad\u0117s",
        "extract": "\u0160is straipsnis apie graik\u0173 mitologij\u0105. Apie padrik\u0105j\u012f \u017evaig\u017ed\u017ei\u0173 spie\u010di\u0173 skaitykite \u2013 Plejad\u0117s (astronomija).\nGraik\u0173 mitologijoje Plejad\u0117s (gr. \u03a0\u03bb\u03b7\u03b9\u03cc\u03bd\u03b7\u03c2) \u2013 Artemid\u0117s palydov\u0117s, septynios titano Atlanto dukterys su okeanide Plejone. Kartu su kitomis seserimis jos dar vadinamos atlantid\u0117mis, dodonid\u0117mis arba nisijad\u0117mis, k\u016bdikio Bakcho/Dioniso aukl\u0117mis ir mokytojomis."
    },
    "29491": {
        "pageid": 29491,
        "ns": 0,
        "title": "Daubariai",
        "extract": "Daubariai \u2013 kaimas Ma\u017eeiki\u0173 rajono savivaldyb\u0117je, 3 km \u012f \u0161iaur\u0117s vakarus nuo Tirk\u0161li\u0173, prie kelio  204  Ma\u017eeiki\u0173 aplinkkelis . Kaime yra du piliakalniai \u2013 respublikin\u0117s reik\u0161m\u0117s paminklai (Daubari\u0173 piliakalniai). Pie\u010diau kaimo telk\u0161o Daubari\u0173 tvenkinys."
    },
    "69963": {
        "pageid": 69963,
        "ns": 0,
        "title": "Vilniaus universiteto \u0160iauli\u0173 akademija",
        "extract": "Vilniaus universiteto \u0160iauli\u0173 akademija (VU \u0160A) \u2013 Vilniaus universiteto sui generis kamieninis akademinis padalinys (fakultetas), \u012fkurtas 2021 m. sausio 1 d. prie Vilniaus universiteto prijungus \u0160iauli\u0173 universitet\u0105."
    },
    "110568": {
        "pageid": 110568,
        "ns": 0,
        "title": "Timbaland",
        "extract": "Timothy Zachery Mosley (arba Timbaland; g. 1971 m. kovo 10 d.) \u2013 amerikie\u010di\u0173 muzikos kompozitorius, R&B \u012fra\u0161\u0173 prodiuseris ir reperis. Jo k\u016bryba laviruoja tarp hip \u2013 hop\u2019o \u2013 R&B ir pop \u2013 \u0161oki\u0173 muzikos stili\u0173.\nSu partneriu Magoo, Timbalandas priklauso hip \u2013 hop\u2019o duetui. Savo prodiusiuojamas dainas kuria naudodamasis ne\u012fprasta \u012franga, garsais ir instrumentais, stengdamasis i\u0161gauti ypating\u0105 skambes\u012f; tai Timbaland\u2019o skiriamasis \u017eenklas.\nSu dain\u0173 k\u016br\u0117ju Steve \"Static\" Garret\u2019u ir vaikyst\u0117s drauge atlik\u0117ja Missy Elliott, Timbalandas yra prisid\u0117j\u0119s prie daugyb\u0117s vien\u0173 populiariausi\u0173 ir labiausiai nusisekusi\u0173 moderniojo POP ir urbanistin\u0117s muzikos singl\u0173, \u012fskaitant ir toki\u0173 atlik\u0117j\u0173 kaip Aaliyah, Jay-Z, Justin Timberlake, Utada Hikaru, Ludacris, 50 Cent, Nelly Furtado, Dima Bilan, Missy Elliott, OneRepublic ir The Pussycat Dolls k\u016brini\u0173."
    },
    "130029": {
        "pageid": 130029,
        "ns": 0,
        "title": "Under the Sign of the Black Mark",
        "extract": "Under the Sign of the Black Mark \u2013 tre\u010diasis \u0160vedijos black metal grup\u0117s Bathory albumas. Nors vyrauja black metal stilius, ta\u010diau pora dain\u0173, \u012fskaitant \u201eEnter the Eternal Fire\u201c, turi epinio skamb\u0117jimo, kuris daugiausiai pasirei\u0161k\u0117 tolimesn\u0117je Bathory k\u016bryboje. \nDaina \u201eWoman of Dark Desires\u201c yra apie grafien\u0119 Erzs\u00e9bet B\u00e1thory, pagal kuri\u0105 pavadinta grup\u0117. \u0160i daina yra viena i\u0161 populiariausi\u0173 pirm\u0173j\u0173 grup\u0117s album\u0173 dain\u0173."
    },
    "145401": {
        "pageid": 145401,
        "ns": 0,
        "title": "Petras Ti\u0161kevi\u010dius Logoiskis",
        "extract": "Petras Ti\u0161kevi\u010dius Logoiskis (lenk. Piotr Tyszkiewicz \u0141ohojski, 1571 m. Breste \u2013 1631 m.) \u2013 Lietuvos Did\u017eiosios Kunigaik\u0161tyst\u0117s bajoras, didikas, Lelijos herbo grafas, valstyb\u0117s ir karinis veik\u0117jas."
    },
    "166446": {
        "pageid": 166446,
        "ns": 0,
        "title": "Pilkalnio apskritis",
        "extract": "Pilkalnio apskritis (vok. Landkreis Pillkallen, nuo 1938 m. \u0160losbergo apskritis, Landkreis Schlo\u00dfberg) \u2013 1818\u20131871 m. Pr\u016bsijos karalyst\u0117s Ryt\u0173 Pr\u016bsijos provincijos, 1871\u20131918 m. Vokietijos imperijos, 1918\u20131933 m. Veimaro respublikos, 1933\u20131945 m. Tre\u010diojo reicho Gumbin\u0117s apygardos administracinis teritorinis vienetas Ma\u017eojoje Lietuvoje. Sudaryta po Vienos kongreso per 1815\u20131818 m. vykdyt\u0105 reform\u0105 smulkinant Ryt\u0173 Pr\u016bsijos apskritis. Centras \u2013 Pilkalnis."
    },
    "275289": {
        "pageid": 275289,
        "ns": 0,
        "title": "Dariusz Szpoper",
        "extract": "Dariusz Szpoper (g. 1965 m.) \u2013 lenk\u0173 teisininkas ir istorikas, Gdansko universiteto profesorius."
    },
    "284114": {
        "pageid": 284114,
        "ns": 0,
        "title": "Kvitokas",
        "extract": "Kvitokas (rus. \u041a\u0432\u0438\u0442\u043e\u043a) \u2013 miesto tipo gyvenviet\u0117 Biriusos de\u0161iniojo intako Toporoko kairiajame krante, apie 30 km \u012f \u0161iaur\u0117s rytus nuo Tai\u0161eto, apie 5 km nuo Baikalo-Am\u016bro magistral\u0117s, Tai\u0161eto rajonas, Irkutsko sritis, Rusija. 3000 gyventoj\u0173 (2004 m.)."
    },
    "291553": {
        "pageid": 291553,
        "ns": 0,
        "title": "Pagele\u017ei\u0173 raistas",
        "extract": "Pagele\u017ei\u0173 raistas \u2013 pelk\u0117 Vidurio Lietuvoje, Ukmerg\u0117s bei Jonavos rajonuose, pie\u010diau Pagele\u017ei\u0173 ties Ruginiais (Vepri\u0173 seni\u016bnija). Plotas \u2013 175 ha. Prateka Gele\u017e\u0117.\nIki durpyno \u012fk\u016brimo 70 % raisto buvo \u017eemapelk\u0117, 30 % \u2013 tarpinio pob\u016bd\u017eio. Durpi\u0173 sluoksnis buvo ~3,1 m, vietomis iki 4,4 m. Durpi\u0173 vidutinis susiskaidymas 35 %, peleningumas 14,1 %, dr\u0117gnumas 85 %.\nNuo 1962 m. Jonavos durpi\u0173 \u012fmon\u0117 Pagele\u017ei\u0173 raiste prad\u0117jo kasti durpes. 1985 m. \u012fmon\u0117 durpyne pagamino 9700 t durpi\u0173 kraiko ir 2700 t durpi\u0173 \u017eeldiniams.\nPagele\u017ei\u0173 raisto durpyn\u0117lis stipriai nusausintas, mineralizuojasi, apauga ber\u017eais, gluosniais, pakra\u0161\u010diais u\u017esodintas pu\u0161ait\u0117mis. Durpyn\u0117lyje rasta ret\u0173j\u0173 drugi\u0173 (juodata\u0161kis melsvys, smiltyninis melsvys, smiltynin\u0117 hesperija, auksuotoji \u0161a\u0161kyt\u0117. \u010cia taip pat gyvena nendrin\u0117s rup\u016b\u017e\u0117s, grie\u017el\u0117s, putpel\u0117s."
    },
    "311657": {
        "pageid": 311657,
        "ns": 0,
        "title": "\u010cepuki\u0161k\u0117",
        "extract": "\u010cepuki\u0161k\u0117 \u2013 kaimas Zaras\u0173 rajono savivaldyb\u0117je, 6 km \u012f vakarus Turmanto, prie Ildiko e\u017eero."
    },
    "325296": {
        "pageid": 325296,
        "ns": 0,
        "title": "Aleipatos salos",
        "extract": "Aleipatos salos \u2013 keturios negyvenamos Samoa salos. Aleipatos salos yra rytin\u0117je Upolu salos dalyje ir kartu sud\u0117jus u\u017eima ~1,7 km\u00b2 plot\u0105.\nSudaro \u0161ios salel\u0117s:\n\nNamua (0,20 km\u00b2)\nFanuatapu (0,15 km\u00b2)\nNuutel\u0117 (1,08 km\u00b2)\nNuulua (0,25 km\u00b2)"
    },
    "379264": {
        "pageid": 379264,
        "ns": 0,
        "title": "Saigonas (up\u0117)",
        "extract": "Saigonas (viet. S\u00f4ng S\u00e0i G\u00f2n) \u2212 up\u0117 piet\u0173 Vietname.\nSaigonas atlieka svarbi\u0105 transporto funkcij\u0105, nes \u0161alia up\u0117s \u012fsik\u016br\u0119s Ho\u0161imino miestas, kurio krovini\u0173 apimtis siekia 35 mln. ton\u0173.\nSaigonas \u012fteka \u012f Niab\u0117s up\u0119 Ho\u0161imino mieste."
    },
    "383511": {
        "pageid": 383511,
        "ns": 0,
        "title": "Liuksemburgo futbolas 1947\u20131948 m.",
        "extract": "Liuksemburgo futbolo var\u017eybos 1947\u20131948 m.\n\nLiuksemburgo futbolo \u010dempionatas prasid\u0117jo 1947 m. ruden\u012f, baig\u0117si 1948 m. pavasar\u012f;\nLiuksemburgo futbolo taur\u0117s turnyras prasid\u0117jo 1947 m. ruden\u012f, finalas \u012fvyko 1948 m. pavasar\u012f."
    },
    "415613": {
        "pageid": 415613,
        "ns": 0,
        "title": "Sekierka (reik\u0161m\u0117s)",
        "extract": "Sekierka (lenk. Siekierka) vadinamos \u0161ios Lenkijos gyvenviet\u0117s:\n\nSekierka (Palenk\u0117s vaivadija);\nSekierka (Liublino vaivadija)."
    },
    "428449": {
        "pageid": 428449,
        "ns": 0,
        "title": "Miego dujos",
        "extract": "Miego dujos \u2013 onirogeninis anestetikas, naudojamas \u017emogui sukelti b\u016bsen\u0105, kuomet jis praranda s\u0105mon\u0119 ir nesigaudo aplinkoje. Dauguma miego duj\u0173 turi nepageidaujam\u0173 \u0161alutini\u0173 efekt\u0173 arba veikia didelio nuodingumo zonoje.\nAnestezin\u0117s dujos turi kvap\u0105, tad jas lengviau pajusti. Tuo tarpu tokios bekvap\u0117s med\u017eiagos kaip metanas (CH4), anglies dioksidas  (CO2) ir anglies monoksidas (CO) smarkiai kritikuojamos, nes objektai gali laiku j\u0173 nepajusti ir nesp\u0117ti pasitraukti \u012f saugi\u0105 aplink\u0105.\nPasitaiko atvej\u0173, kuomet miego dujas naudoja nusikalt\u0117liai. Kai kur galima \u012fsigyti signalizacij\u0173, prane\u0161an\u010di\u0173 apie toki\u0173 duj\u0173 pavoj\u0173.\n2011 m. vienoje menonit\u0173 bendruomen\u0117je Bolivijoje buvo nubausti 8 vyrai, kurie 2005\u20132009 m. laikotarpiu pasinaudodami miego dujomis i\u0161prievartavo 130 moter\u0173."
    },
    "431084": {
        "pageid": 431084,
        "ns": 0,
        "title": "Kora",
        "extract": "Kora \u2013 Vakar\u0173 Afrikoje paplit\u0119s muzikinis instrumentas, gnaibomasis chordofonas, turintis 21 styg\u0105.\nGaminamas i\u0161 did\u017eiulio moli\u016bgo (kalabasos) j\u012f perpjovus pusiau ir padengus karv\u0117s oda. Prie \u0161io rezonatoriaus tvirtinamas kaklelis, prie kurio jungiama 21 styga. 11 styg\u0173 skirta kairei rankai, 10 \u2013 de\u0161inei. Dabartin\u0117se korose kartais pridedamos dar ir bosin\u0117s stygos. Tradicin\u0117s stygos gaminamos i\u0161 plon\u0173 antilop\u0117s odos juost\u0173, bet dabar da\u017eniausiai b\u016bna nailonin\u0117s. Prie kaklelio stygos ri\u0161amos odin\u0117mis juostomis.\nKoros garsas primena arf\u0105, ta\u010diau ja atliekamos kompozicijos da\u017enai artimos flamenko, bliuzo stiliams. Vakar\u0173 Afrikoje kora yra tradicinis klajojan\u010di\u0173 daini\u0173, pasakori\u0173, griot\u0173, instrumentas. Koros meistras, d\u017eali, turi mok\u0117ti ne tik gerai groti kora, bet ir mok\u0117ti j\u0105 pasigaminti. Kora yra pagrindinis mandink\u0173 tautos instrumentas. Jai akomponuojama d\u017eembe, balafonu.\n\u017dymiausi koros atlik\u0117jai: Toumani Diabat\u00e9, Sidiki Diabat\u00e9, Mamadou Diabat\u00e9, Kandia Kouyat\u00e9, Ballak\u00e9 Sissoko (Malis), Foday Musa Suso, Jali Nyama Suso, Sona Jobarteh, Lamin Saho (Gambija), Ablaye Cissoko, Mansour Seck (Senegalas), N\u2019Faly Kouyate, Djeli Moussa Diawara (Gvin\u0117ja)."
    },
    "494836": {
        "pageid": 494836,
        "ns": 0,
        "title": "Veidenas",
        "extract": "Veidenas, pilnas pavadinimas \u2013 Auk\u0161tutinio Pfalco Veidenas (vok. Weiden in der Oberpfalz) \u2013 miestas piet\u0173 Vokietijoje, Bavarijos \u0161iaur\u0117s rytuose, Auk\u0161tutiniame Pfalce, 100 km \u012f \u0161iaur\u0117s rytus nuo Niurnbergo. Porceliano, tekstil\u0117s, stiklo pramon\u0117. Yra Vokietijos kariuomen\u0117s baz\u0117. Yra katalik\u0173 \u0160v. Sebastijono (\u012fkurta 1480 m.), neoromanin\u0117 katalik\u0173 \u0160v. Juozapo (1900 m.), protestant\u0173 barokin\u0117 \u0160v. Mykolo (1627 m., su 1761 m. bok\u0161tu) ba\u017eny\u010dios, turgaus aik\u0161t\u0117, XVI a. rotu\u0161\u0117, XIV a. miesto sien\u0173 liekanos."
    },
    "518521": {
        "pageid": 518521,
        "ns": 0,
        "title": "CD Mirand\u00e9s",
        "extract": "CD Mirand\u00e9s \u2013 Ispanijos futbolo klubas i\u0161 Ebro Mirandos miesto, esan\u010dio Kastilijos ir Leono srityje."
    },
    "669098": {
        "pageid": 669098,
        "ns": 0,
        "title": "Pavle Radunovi\u0107",
        "extract": "Pavle Radunovi\u010dius (serb. \u041f\u0430\u0432\u043b\u0435 \u0420\u0430\u0434\u0443\u043d\u043e\u0432\u0438\u045b, Pavle Radunovi\u0107; g. 1996 m. gegu\u017e\u0117s 26 d.) \u2013 futbolininkas i\u0161 Serbijos, puol\u0117jas. Lietuvoje atstovavo \u201ePanev\u0117\u017eio\u201c klubui."
    },
    "39678": {
        "pageid": 39678,
        "ns": 0,
        "title": "Varnakoj\u0117",
        "extract": "Varnakoj\u0117 (Coronopus) \u2013 bastutini\u0173 (Brassicaceae) \u0161eimos augal\u0173 gentis, kurioje yra apie 12 r\u016b\u0161i\u0173.\nLietuvoje auga viena reta r\u016b\u0161is \u2013 guls\u010dioji varnakoj\u0117 (Coronopus procumbens). Auga pakel\u0117se, dr\u0117gnose, sm\u0117l\u0117tose vietose. \u017dydi gegu\u017e\u0117s \u2013 rugpj\u016b\u010dio m\u0117n."
    },
    "67722": {
        "pageid": 67722,
        "ns": 0,
        "title": "Pauliaus VI herbas",
        "extract": "Popie\u017eiaus Pauliaus VI herbas \u2013 raudoname herbiniame skyde trys sidabrin\u0117s heraldin\u0117s lelijos. Skydo pap\u0117d\u0117je sidabrin\u0117 kalva."
    },
    "97375": {
        "pageid": 97375,
        "ns": 0,
        "title": "Kalnietis: i\u0161takos",
        "extract": "Kalnietis: i\u0161takos (angl. Highlander: The Source) \u2013 2007 fantastinis veiksmo filmas, kalnie\u010dio film\u0173 serijos bei serialo t\u0119sinys. Filmo \u201eHighlander: Endgame\u201c \u2013 t\u0119sinys ir 5 dalis film\u0173 serijos apie kalniet\u012f ir nemirtinguosius. Pagrindin\u0117 vaidmen\u0173 atliko Adrian Paul.\nFilmo nema\u017ea dalis filmuota Lietuvoje, Vilniuje, Trakuose, paj\u016bryje. Pvz., filmo veik\u0117jai naudojosi laivu pavadinimu \u201eRekyva\u201c, filme galima atpa\u017einti vaizdus i\u0161 Lietuvos, pvz., nufilmuotas \u017dalgirio stadionas, kur buvo pavaizduota \u012fvairi\u0173 benami\u0173 prieglauda."
    },
    "117234": {
        "pageid": 117234,
        "ns": 0,
        "title": "Vilniaus Vie\u0161paties \u017dengimo \u012f Dang\u0173 ba\u017eny\u010dia",
        "extract": "Vilniaus Vie\u0161paties Dangun \u017dengimo ba\u017eny\u010dia, pla\u010diau \u017einoma kaip Vilniaus Misionieri\u0173 ba\u017eny\u010dia, yra Vilniaus senamiestyje.\nBok\u0161t\u0173 paauk\u0161tinimo ir tamb\u016bro projekt\u0105 suk\u016br\u0117 Kristupas Glaubicas."
    },
    "118151": {
        "pageid": 118151,
        "ns": 0,
        "title": "Klimas",
        "extract": "Klimas \u2013 lietuvi\u0161ka pavard\u0117. \u0160ios pavard\u0117s moteri\u0161kosios gimin\u0117s formos yra: Klimien\u0117 (i\u0161tek\u0117jusi moteris) ir Klimait\u0117 (mergautin\u0117 pavard\u0117).\nPavard\u0119 turi \u0161ie garsesni \u017emon\u0117s:\n\nAdolfas Klimas (1889\u20131985) \u2013  \u017eurnalistas, visuomen\u0117s veik\u0117jas\nAlbinas Klimas (1952) \u2013 politikas\nAlbinas Klimas (1953) \u2013 politikas\nAlfonsas Klimas \u2013 politikas\nAlvydas Klimas (g. 1956) \u2013 dizaineris, VDA Klaip\u0117dos fakulteto Vizualinio dizaino katedros profesorius\nAntanas Algirdas Klimas (g. 1939) \u2013 hidrogeologas, habilituotas fizini\u0173 moksl\u0173 daktaras\nAntanas Klimas (g. 1924) \u2013 kalbininkas, daktaras\nAudrius Klimas \u2013 pedagogas, dizaineris\nEdmundas Klimas (g. 1951) \u2013 politikas\nJonas Rimantas Klimas (g. 1939) \u2013 mi\u0161kininkas, visuomen\u0117s veik\u0117jas\nKastytis Klimas (g. 1969) \u2013 Lietuvos sprinto b\u0117gikas, Lietuvos \u010dempionas\nPetras Klimas \u2013 signataras, diplomatas\nRamutis Klimas (g. 1960) \u2013 zooin\u017einierius, habilituotas biomedicinos moksl\u0173 daktaras\nRam\u016bnas Klimas (1945\u20132002) \u2013 ra\u0161ytojas\nTadas Klimas \u2013 advokatas, VDU docentas\nTomas Klimas (g. 1985) \u2013 Lietuvos krep\u0161ininkas\nValentinas Klimas (g. 1958 m.) \u2013 teatro ir kino aktorius."
    },
    "164483": {
        "pageid": 164483,
        "ns": 0,
        "title": "FC Steel Trans Li\u010dartovce",
        "extract": "Li\u010dartovci\u0173 \u201eSteel Trans\u201c \u2013 buv\u0119s Slovakijos futbolo klubas i\u0161 Li\u010dartovci\u0173."
    },
    "193320": {
        "pageid": 193320,
        "ns": 0,
        "title": "Aleksandras Bal\u010diauskas",
        "extract": "Aleksandras Bal\u010diauskas (1907 m. spalio 5 d. Pump\u0117nai \u2013 1952 m. sausio 24 d. Bir\u017eai) \u2013 evangelik\u0173 reformat\u0173 kunigas."
    },
    "246694": {
        "pageid": 246694,
        "ns": 0,
        "title": "Peucetijai",
        "extract": "Peucetijai (lot. peucetii) \u2013 gentis, gyvenusi Apulijoje (Piet\u0173 Italija), priklausiusi japyg\u0173 civilizacijai. Gyveno netoli Bariono (Barion, lot. Barium, dabar Baris).\nDid\u0117jant helenizacijai peucetij\u0173 kilm\u0117 imta ai\u0161kinti per Graikijos istorij\u0105. Dionisijus i\u0161 Halikarnaso ai\u0161kino, kad peucetij\u0173 prot\u0117vis Peucetis buvo mitinio pirmojo Arkadijos karaliaus Lykaono (Lycaon) s\u016bnus ir Enotro (Oenotrus) brolis. Lykaonas padalijo Arkadij\u0105 savo dvide\u0161imt dviem s\u016bnums, o Peucetis nutar\u0117 ie\u0161koti laim\u0117s svetur. \u0160is etiologinis mitas, \u0161iuolaikini\u0173 autori\u0173 po\u017ei\u016briu, rodo, kad to meto graik\u0173 po\u017ei\u016briu peucetijai kult\u016bri\u0161kai priklaus\u0117 Did\u017eiajai Graikijai, nors nebuvo joje \u012ftakingi.\nHerodotas pateik\u0117 pana\u0161i\u0105 istorij\u0105: mirus karaliui Minui daug kretie\u010di\u0173 laivais atplauk\u0117 \u012f sikan\u0173 \u017eemes (Sicilija) ir apgul\u0117 Kamik\u0105 (Camicus). Apgultis truko penkerius metus, bet buvo nes\u0117kminga. I\u0161varginti kretie\u010diai i\u0161plauk\u0117 namo \u012f Kret\u0105. Kilusi smarki audra i\u0161met\u0117 j\u0173 laivus \u012f krant\u0105 ir sudau\u017e\u0117 juos. Kretie\u010diai netur\u0117jo kaip gr\u012f\u017eti namo, tad \u012fk\u016br\u0117 Hyrijos (Hyria) miest\u0105 ir \u0117m\u0117 vadintis japygais. O ta Italijos dalis \u0117m\u0117 vadinti Japygija. (Herod. 7.170)\nStrabonas ra\u0161\u0117, kad peucetijai gyveno \u0161iauriau Kalabrijos.\nStrabono laikais peucetij\u0173 apgyvendinta teritorija \u0117jo mul\u0173 vilkstini\u0173 kelias, vienintelis kelias, jung\u0119s Brindiz\u012f ir Benevent\u0105. Keramikos radiniai paliudija Strabono pateikt\u0105 daun\u0173, peucetij\u0173 ir mesapi\u0173 (visi kalb\u0117jo mesapi\u0173 kalba) klasifikacij\u0105. Peucetij\u0173 \u017eem\u0117se buvo dvylika gentini\u0173 valstyb\u0117li\u0173, kuri\u0173 vienos palikuonis yra \u0161iuolaikin\u0117s Altamuros miestas."
    },
    "258286": {
        "pageid": 258286,
        "ns": 0,
        "title": "Juozas Janonis",
        "extract": "Juozas Janonis:\n\nJuozas Janonis (1934) \u2013 politikas;\nJuozas Janonis (1962) \u2013 Lietuvos nepriklausomyb\u0117s gyn\u0117jas."
    },
    "276557": {
        "pageid": 276557,
        "ns": 0,
        "title": "Kulakovas",
        "extract": "Kulakovas \u2212 pavard\u0117.\nPavard\u0119 turi \u0161ie garsesni asmenys:\n\nFiodoras Kulakovas (1918\u20131978) \u2013 tarybinis partinis ir valstyb\u0117s veik\u0117jas, buv\u0119s TSKP CK Politinio biuro narys;\nVladimiras Kulakovas (g. 1948) \u2013 Rusijos archeologas, pr\u016bs\u0173 archeologijos specialistas;"
    },
    "281829": {
        "pageid": 281829,
        "ns": 0,
        "title": "Vakaga",
        "extract": "Vakaga (pranc. Vakaga) \u2013 viena i\u0161 Centrin\u0117s Afrikos Respublikos prefekt\u016br\u0173, esanti \u0161alies \u0161iaur\u0117je. Plotas \u2013 46 500 km\u00b2. Prefekt\u016bros sostin\u0117 \u2013 Birao."
    },
    "293943": {
        "pageid": 293943,
        "ns": 0,
        "title": "Viltraki\u0173 piliakalnis",
        "extract": "Viltraki\u0173 piliakalnis \u2013 piliakalnis \u0160aki\u0173 rajono savivaldyb\u0117s teritorijoje, \u012f pietus nuo Viltraki\u0173, \u017dvirg\u017edai\u010di\u0173 seni\u016bnija. Pasiekiamas keliu Pilvi\u0161kiai \u2013 Viltrakiai perva\u017eiavus Alnupio kanal\u0105 ir ties sodyba de\u0161in\u0117je pasukus \u012f kair\u0119 piet\u0173 kryptimi, pava\u017eiavus 800 m \u012f pietry\u010diusiki sodybos, nuo jos pasukus \u012f de\u0161in\u0119, u\u017e 370 m. vakaruose."
    },
    "368925": {
        "pageid": 368925,
        "ns": 0,
        "title": "Giedrius Kadziauskas",
        "extract": "Giedrius Kadziauskas (g. 1978 m Vilnius) \u2013 verslo teisininkas, ekonomistas, politinis \u016bkio veik\u0117jas, Lietuvos \u016bkio viceministras."
    },
    "412751": {
        "pageid": 412751,
        "ns": 0,
        "title": "Viechetki Mal\u0117",
        "extract": "Viechetki Mal\u0117 (lenk. Wiechetki Ma\u0142e) \u2013 kaimas Lenkijos rytuose, Bielan\u0173 vals\u010diuje, Palenk\u0117s Sokoluvo apskrityje, Mazovijos vaivadijoje. Kaimas yra apie 5 km \u012f vakarus nuo Bielan\u0173, apie 10 km \u012f pietvakarius nuo Palenk\u0117s Sokoluvo ir apie 82 km \u012f rytus nuo vaivadijos centro Var\u0161uvos. Nuo XIII\u2013XIV a. iki 1569 m. Liublino unijos priklaus\u0117 Lietuvos Did\u017eiajai kunigaik\u0161tystei."
    },
    "471016": {
        "pageid": 471016,
        "ns": 0,
        "title": "Gotaut\u0117 Kalmatavi\u010di\u016bt\u0117",
        "extract": "Gotaut\u0117 Kalmatavi\u010di\u016bt\u0117 (g. 1992 m. gruod\u017eio 9 d. Kaune) \u2013 Lietuvos \u0161ok\u0117ja, \u0161iuolaikinio \u0161okio k\u016br\u0117ja, buvusi Kauno \u0161okio teatro \u201eAura\u201c nar\u0117, Auksinio scenos kry\u017eiaus laureat\u0117 (2014 m.)."
    },
    "493074": {
        "pageid": 493074,
        "ns": 0,
        "title": "Masanori Tokita",
        "extract": "Masanori Tokita (g. 1925 m. bir\u017eelio 24 d. - m. 2004 m. kovo 5 d.) \u2013 karjer\u0105 baig\u0119s japon\u0173 futbolininkas, rungtyniav\u0119s Japonijos rinktin\u0117je.\nNacionalin\u0117je komandoje \u017eaid\u0117 1951-1959 m., su ja dalyvavo 1956 m. olimpin\u0117se \u017eaidyn\u0117se."
    },
    "535068": {
        "pageid": 535068,
        "ns": 0,
        "title": "Kroatijos krep\u0161inio lyga",
        "extract": "Kroatijos krep\u0161inio lyga (kroat. Premijer liga), taip pat \u017einoma kaip A-1 Liga \u2013 krep\u0161inio \u010dempionatas, kuriame dalyvauja stipriausi Kroatijos krep\u0161inio klubai. Kroatijos krep\u0161inio lyga \u012fkurta 1991 metais."
    },
    "603416": {
        "pageid": 603416,
        "ns": 0,
        "title": "CD Lunda Sul",
        "extract": "CD Lunda-Sul, o pilnu pavadinimu Clube Desportivo da Lunda Sul, o sutrumpintai Desportivo Lunda Sul \u2013 Angolos futbolo klubas, \u012fkurtas Saurimo mieste.\n\u017daid\u0117 nacionalin\u0117je futbolo lygoje (Girabola). Klubo spalvin\u0117 gama \u2013 m\u0117lyna ir balta."
    },
    "637611": {
        "pageid": 637611,
        "ns": 0,
        "title": "Noci\u016bnai (Pa\u0161vitinys)",
        "extract": "Noci\u016bnai \u2013 buv\u0119s kaimas Pakruojo rajono savivaldyb\u0117je, 1 km \u012f pietus nuo Rimd\u017ei\u016bn\u0173."
    },
    "657473": {
        "pageid": 657473,
        "ns": 0,
        "title": "Edenas (2024 filmas)",
        "extract": "Edenas (angl. Eden) \u2013 2024 m. JAV i\u0161gyvenimo trileris, kur\u012f re\u017eisavo Ron Howard. Jame vaidina Ana de Armas, Vanessa Kirby, Sydney Sweeney, Jude Law, Daniel Br\u00fchl, Felix Kammerer, Toby Wallace ir Richard Roxburgh.\nFilmo premjera \u012fvyko 2024 m. rugs\u0117jo 7 d. Tarptautiniame Toronto kino festivalyje."
    },
    "7257": {
        "pageid": 7257,
        "ns": 0,
        "title": "Markata husaras",
        "extract": "Markata husaras, arba patas (Erythrocebus patas) \u2013 \u0161unbe\u017ed\u017eioni\u0173 (Cercopithecidae) \u0161eimos be\u017ed\u017eioni\u0173 r\u016b\u0161is, priklausanti markat\u0173 po\u0161eimiui. Tai viena grei\u010diausiai b\u0117gan\u010di\u0173 be\u017ed\u017eioni\u0173. Ji turi ilg\u0105, liekn\u0105 k\u016bn\u0105, ilgokas gal\u016bnes, pla\u0161takas bei p\u0117das ir trumpus pir\u0161tus. Balti \u016bsai ir barzda sudaro kontrast\u0105 tamsesniam veidui, o raudona nugara \u2013 baltoms gal\u016bn\u0117ms ir k\u016bno apa\u010diai. \nGyvena b\u016briais iki 10 nari\u0173. Vienintelis patinas lieka pakra\u0161tyje kaip masalas ir atitraukia grobuonis, kol patel\u0117s ir jaunikliai pasislepia. Gyvena nuo Vakar\u0173 iki Ryt\u0173 Afrikos."
    },
    "22694": {
        "pageid": 22694,
        "ns": 0,
        "title": "Mokes\u010di\u0173 optimizavimas",
        "extract": "Mokes\u010di\u0173 optimizavimas (angl. tax avoidance) \u2013 tai verslo strukt\u016bros modelio suk\u016brimas (koregavimas) ar sandorio   sudarymas siekiant suma\u017einti mokestin\u0119 na\u0161t\u0105. Mokes\u010di\u0173 optimizavimo b\u016bdai: mokes\u010di\u0173 atskaitym\u0173 naudojimas, mokestinio statuso keitimas kei\u010diant pilietyb\u0119, \u012fsteigiant of\u0161orin\u0119 \u012fmon\u0119 \u0161alyje, kurioje ma\u017eesni mokes\u010diai, ir kt."
    },
    "34322": {
        "pageid": 34322,
        "ns": 0,
        "title": "Atmata",
        "extract": "Atmata (vok. Atmath, Athmath) \u2013 up\u0117, Nemuno deltos \u0161aka, \u0160ilut\u0117s rajone.\nAtmata prasideda ties Rusn\u0117s miesteliu, kur Nemuno \u0161aka Rusn\u0117 dalijasi \u012f Atmat\u0105 ir Skirvyt\u0119 ir iki \u0160y\u0161os \u017eio\u010di\u0173 (apie 3 km) ji teka \u012f \u0161iaur\u0119, pasiimdama 30-40 % Rusn\u0117s debito, toliau apie 3 km teka \u012f pietvakarius ir 4 km \u012f vakarus ir, pasiekusi Minijos \u017eiotis, krypteli \u012f pietvakarius ir, pratek\u0117jusi 3 km, \u012fteka \u012f Kur\u0161i\u0173 marias. Atmatos \u017eiotys laikomos Nemuno \u017eiotimis. \u017demiau \u0160y\u0161os \u017eio\u010di\u0173 i\u0161 Atmatos atsi\u0161akoja Auk\u0161tumalos protaka, jungianti Atmat\u0105 su Krok\u0173 Lankos e\u017eeru. Apie 3,5 km nuo savo \u017eio\u010di\u0173 Atmata jungiasi su Krok\u0173 Lankos e\u017eeru.\nAtmatos plotis 160\u2013200 m, ties \u017eiotimis \u2013 200\u2013250 m. Gylis farvateryje 3\u20134 m, prie krant\u0173 \u2013 1-1,5 m. Vidutinis srov\u0117s greitis \u2013 0,2-0,3 m/s (potvyni\u0173 metu 3 kartus didesnis), nuolydis 1,5 cm/km.\nLedone\u0161io metu da\u017enai susidaro led\u0173 sangr\u016bdos. Per potvynius vanduo i\u0161silieja i\u0161 de\u0161inio kranto, apsemdamas \u0160ilut\u0117s-Rusn\u0117s keli\u0105 ir didelius piev\u0173 plotus. Kairiajame krante supiltas pylimas (nuo 1888 m.), u\u017e jo Rusn\u0117s, \u0160y\u0161krant\u0117s ir Uostadvario gyvenviet\u0117s, Rusn\u0117s tvenkiniai. 1914 m. pastatytas pirmas Peterso tiltas per Atmat\u0105 (1944 m. besitraukian\u010dios Vokietijos kariuomen\u0117s susprogdintas), 1974 m. \u2013 dabartinis Rusn\u0117s tiltas (ilgis 332 m, auk\u0161tis nuo vandens pavir\u0161iaus 15 m).\nAtmata labai \u017euvinga. Joje plaukioja kar\u0161iai, \u017eiobriai, stintos, v\u0117g\u0117l\u0117s, \u0161amai, la\u0161i\u0161os, lydekos, e\u0161eriai ir kt. Verslin\u0117 \u017evejyba u\u017edrausta (i\u0161skyrus migruojan\u010di\u0173 stint\u0173 metu), m\u0117g\u0117ji\u0161ka \u017evejyba (reikalinga licencija) leid\u017eiama nuo Skirvyt\u0117s iki Uostadvario \u0161vyturio.\nAtmata yra pagrindinis transporto vandens kelias, jungiantis Nemuno basein\u0105 su Kur\u0161i\u0173 mariomis. Navigacija upe trunka 230 dien\u0173 per metus. Prie Kur\u0161i\u0173 mari\u0173 ir Atmatos kairiajame krante yra veikiantis \u0161vyturys. Atmatos farvateris pa\u017eym\u0117tas bujomis (nakt\u012f jos \u0161vie\u010dia).\nU\u017e Minijos \u017eio\u010di\u0173 link Kur\u0161i\u0173 mari\u0173 ties upelio Kumpasis Uostas \u017eiotimis yra likusios povandenin\u0117s akmenin\u0117s u\u017etvaros liekanos (jos i\u0161siki\u0161a \u012f Atmatos vidur\u012f ma\u017edaug 12 m), toliau \u2013 up\u0117s de\u0161in\u0117je pus\u0117je yra kelios gilios duob\u0117s (6\u20137 m). Uostadvaryje yra \u017einybinis uostas priklausantis valstybinei Vidaus vandens keli\u0173 direkcijai ir navigacijai nebenaudojamas 1876 m. ties Minijos \u017eiotimis pastatytas \u0161vyturys. XVIII\u2013XX a. VII de\u0161. Atmata buvo plukdomi sieliai. Atmatoje nuo 1810 m. (su pertraukomis) atliekami hidrologiniai matavimai ir steb\u0117jimai.\nIntakai:\n\nkairieji \u2013 Duobel\u0117, Palankys, Vilkin\u0117.\nde\u0161inieji \u2013 \u0160y\u0161a, Minija."
    },
    "50089": {
        "pageid": 50089,
        "ns": 0,
        "title": "Kar\u010diupis",
        "extract": "Kar\u010diupis \u2013 kaimas Kai\u0161iadori\u0173 rajono savivaldyb\u0117je, 3 km \u012f rytus nuo Neveroni\u0173, Gai\u017ei\u016bn\u0173 mi\u0161kuose, prie gele\u017einkelio Kaunas\u2013Vilnius ir Kar\u010diupio upelio. Stovi Kar\u010diupio \u0160v\u010d. Mergel\u0117s Marijos Krik\u0161\u010dioni\u0173 Pagalbos koply\u010dia (pastatyta 2007 m.), yra Kar\u010diupio gele\u017einkelio stotel\u0117, u\u017e jos esanti \u0161iaurin\u0117 kaimo dalis priklauso Pravieni\u0161ki\u0173 seni\u016bnijai. Gamtos paminklas Kar\u010diupio mi\u0161ko \u0105\u017euolas (6,1 m apimties ir 27 m auk\u0161\u010dio, apie 250 met\u0173 am\u017eiaus, i\u0161siskiria labai tiesiu kamienu), \u012fsteigtas Kar\u010diupio hidrografinis draustinis.\n\n"
    },
    "57167": {
        "pageid": 57167,
        "ns": 0,
        "title": "Voliso linija",
        "extract": "Voliso linija (angl. Wallace Line) \u2013 hipotetin\u0117 riba, skirianti Azijos ir Australijos (Australazijos) zoologinius \u2013 geografinius regionus. \u012e vakarus nuo linijos gyv\u016bnija artima azijieti\u0161kai, o \u012f rytus vyrauja australi\u0161ka. Linija pavadinta Alfred Russel Wallace garbei, kuris XIX a. kelioni\u0173 metu pasteb\u0117jo \u0161iuos zoologinius skirtumus.\nVoliso linija eina per Malaj\u0173 salyn\u0105, tarp Borneo ir Sulavesio sal\u0173 bei tarp Balio ir Lomboko (kurias j\u016bra skiria tik 35 km)."
    },
    "77201": {
        "pageid": 77201,
        "ns": 0,
        "title": "Orisa",
        "extract": "Orisa (or. \u0b13\u0b21\u0b3f\u0b36\u0b3e, hind. \u0909\u0921\u093c\u0940\u0938\u093e, IAST: O\u1e5b\u012bs\u0101) \u2013 valstija rytin\u0117je Indijoje. Ribojasi su D\u017earkhandu \u0161iaur\u0117je, Vakar\u0173 Bengalija \u0161iaur\u0117s rytuose, Bengal\u0173 \u012flanka rytuose ir Andhra Prade\u0161u bei \u010catisgarchu pietuose."
    },
    "129415": {
        "pageid": 129415,
        "ns": 0,
        "title": "Hita\u010dis",
        "extract": "\u017dod\u017eio Hitachi (Hita\u010dis) reik\u0161m\u0117s:\n\nHita\u010dis (miestas) \u2013 miestas Ibarakio prefekt\u016broje, Japonijoje;\nHita\u010dio \u017eem\u0117 \u2013 senoji Japonijos \u017eem\u0117;\nPrincas Hita\u0161is ir Princes\u0117 Hita\u010di, Imperatori\u0161kosios \u0161eimos nariai;\nHitachi (traukinys) \u2013 elektriniai traukiniai Melburne, Australijoje.\nKompanijos ir organizacijos, pasivadinusios Hitachi:\n\nHitachi, Ltd. \u2013 elektros gamybos, elektronikos ir in\u017einerijos kompanij\u0173 grup\u0117;\nHitachi Works \u2013 seniausias Hitachi grup\u0117s narys;\nHitachi Maxell Ltd., da\u017eniau \u017einoma kaip Maxell, atskira elektronikos kompanija Japonijoje;\nThe Hitachi Foundation."
    },
    "207722": {
        "pageid": 207722,
        "ns": 0,
        "title": "Primor\u0117s kra\u0161tas",
        "extract": "Primor\u0117s kra\u0161tas (rus. \u041f\u0440\u0438\u043c\u043e\u0440\u0441\u043a\u0438\u0439 \u043a\u0440\u0430\u0439), arba Primor\u0117 (\u041f\u0440\u0438\u043c\u043e\u0440\u044c\u0435) \u2013 Rusijos administracinio teritorinio suskirstymo vienetas (federacijos subjektas). Jis yra Rusijos rytuose, Tolim\u0173j\u0173 Ryt\u0173 federalin\u0117s apygardos pietin\u0117je dalyje, prie Japonijos j\u016bros. \u0160iaur\u0117je ribojasi su Chabarovsko kra\u0161tu, vakaruose \u2013 su Kinija, pietvakariuose \u2013 su \u0160iaur\u0117s Kor\u0117ja. Administracinis centras \u2013 Vladivostokas."
    },
    "244464": {
        "pageid": 244464,
        "ns": 0,
        "title": "Juozapas Algirdas Ma\u017eeika",
        "extract": "Juozapas Algirdas Ma\u017eeika (1940 m. gegu\u017e\u0117s 2 d. Ge\u010dialaukyje, Alov\u0117s vals\u010diuje \u2013 2021 m. bir\u017eelio 11 d. Kaune) \u2013 Lietuvos mi\u0161ko \u016bkio in\u017einierius, biomedicinos moksl\u0173 daktaras."
    },
    "321236": {
        "pageid": 321236,
        "ns": 0,
        "title": "Maci\u016bnai (\u0160ven\u010dionys)",
        "extract": "Maci\u016bnai \u2013 kaimas \u0160ven\u010dioni\u0173 rajono savivaldyb\u0117je, 7 km nuo Svirk\u0173."
    },
    "321681": {
        "pageid": 321681,
        "ns": 0,
        "title": "Stropeliai",
        "extract": "Stropeliai \u2013 kaimas rytin\u0117je Kretingos rajono savivaldyb\u0117s dalyje, 10 km \u012f pietus nuo Salant\u0173, prie \u0160iauli\u0173-Kretingos gele\u017einkelio ir Mi\u0161up\u0117s upelio.\n\u0160iauriniame kaimo pakra\u0161tyje, prie S\u0117leni\u0173 kaimo ribos, st\u016bkso Stropeli\u0173 kalva, vad. Kalva, o prie Mi\u0161up\u0117s upelio \u2013 senosios kaimo kapin\u0117s."
    },
    "387583": {
        "pageid": 387583,
        "ns": 0,
        "title": "Pr\u016bs\u0173 Vil\u010diai",
        "extract": "Pr\u016bs\u0173 Vil\u010diai arba Znamenskoj\u0117 (vok. Gut Preu\u00dfisch Wilten, nuo 1939 m. Preu\u00dfisch Wilten, 1945\u20131946 m. rus. \u041f\u0440\u0435\u0439\u0441\u0438\u0448 \u0412\u0438\u043b\u044c\u0442\u0435\u043d, nuo 1946 m. \u0417\u043d\u0430\u043c\u0435\u043d\u0441\u043a\u043e\u0435) \u2013 gyvenviet\u0117 Kaliningrado srities pietin\u0117je dalyje, Pravdinsko rajone, nuo 2008 m. bir\u017eelio 30 d. Domnovo kaimo gyvenviet\u0117s kaimas."
    },
    "438877": {
        "pageid": 438877,
        "ns": 0,
        "title": "Majak Bius\u0117",
        "extract": "Majak Bius\u0117 (rus. \u041c\u0430\u044f\u043a \u0411\u044e\u0441\u0441\u0435), Bius\u0117 \u0161vyturys (rus. \u043c\u0430\u044f\u043a \u0411\u044e\u0441\u0441\u0435, nuo 2002 iki 2011) \u2013 gyvenviet\u0117 prie \u0161vyturio Chasano rajone (Primor\u0117s kra\u0161tas, Rusijos Federacija), \u012feinanti \u012f Slaviankos miesto gyvenviet\u0119 (\u0421\u043b\u0430\u0432\u044f\u043d\u0441\u043a\u043e\u0435 \u0433\u043e\u0440\u043e\u0434\u0441\u043a\u043e\u0435 \u043f\u043e\u0441\u0435\u043b\u0435\u043d\u0438\u0435). Yra Briuso pusiasalyje, Briuso ky\u0161ulyje. Su Slavianka sieja 6 km ilgio automobili\u0173 kelias."
    },
    "497018": {
        "pageid": 497018,
        "ns": 0,
        "title": "Jutaka Ikeu\u010di",
        "extract": "Jutaka Ikeu\u010di (g. 1961 m. rugpj\u016b\u010dio 25 d.) \u2013 buv\u0119s japon\u0173 futbolininkas, rungtyniav\u0119s Japonijos rinktin\u0117je.\nNacionalin\u0117je komandoje \u017eaid\u0117 1983\u20131985 m."
    },
    "499387": {
        "pageid": 499387,
        "ns": 0,
        "title": "Kasablankos konferencija",
        "extract": "Kasablankos konferencija \u2013 susitikimas, vyk\u0119s 1943 m. sausio 14\u2013sausio 24 d. Kasablankoje, Pranc\u016bzijos Maroke tarp JAV ir Jungtin\u0117s Karalyst\u0117s vyriausybi\u0173 vadov\u0173 \u2013 prezidento Franklino Ruzvelto ir premjero Vinstono \u010cer\u010dilio. Slaptose S\u0105junginink\u0173 derybose kartu su \u0161i\u0173 \u0161ali\u0173 karini\u0173 paj\u0117g\u0173 \u0161tab\u0173 vadovais buvo aptariama tolesn\u0117 Antrojo pasaulinio karo \u012fvyki\u0173 eiga. \u012e susitikim\u0105 pakviestas TSRS vadovas Josifas Stalinas neatvyko d\u0117l neva tuo metu vykusio svarbaus Stalingrado m\u016b\u0161io.\nPirm\u0105 kart\u0105 S\u0105jungininkai gal\u0117jo numatyti, kur ir kada j\u0173 vykdomi kariniai veiksmai bus perkelti \u012f Europos teritorij\u0105. \u0160iaur\u0117s Afrika prakti\u0161kai visa buvo kontroliuojama S\u0105junginink\u0173 kariuomeni\u0173, m\u016b\u0161iai vyko tik Tunise. JAV pasiek\u0117 esmin\u012f l\u016b\u017e\u012f Ramiajame vandenyne kare su Japonijos imperija, laim\u0117jusi Gvadalkanalio m\u016b\u0161\u012f. Ta\u010diau reali\u0105 gr\u0117sm\u0119 amerikie\u010di\u0173 kariniam tiekimui \u012f Did\u017ei\u0105j\u0105 Britanij\u0105 ir Afrik\u0105 k\u0117l\u0117 naci\u0173 Vokietijos povandeniniai laivai Atlanto vandenyne. Nors visa JAV pramon\u0117 buvo pajungta ginkluot\u0117s gamybai, ta\u010diau tr\u016bko resurs\u0173 tolesni\u0173 karini\u0173 operacij\u0173 planavimui."
    },
    "512044": {
        "pageid": 512044,
        "ns": 0,
        "title": "Palet\u0117 (reikmuo)",
        "extract": "Palet\u0117 \u2212 taip vadinami Senov\u0117s Egipto kosmetikos ir ra\u0161tininko reikmenys. Dideli\u0173 dyd\u017ei\u0173 ir gausiai dekoruotos palet\u0117s tur\u0117jo ritualin\u0119-ceremonin\u0119 prasm\u0119. \nCeremonin\u0117s palet\u0117s Senov\u0117s Egipto kapuose randamos bent nuo Badario kult\u016bros laik\u0173 apie 5500\u22124000 m. pr. m. e. Tai buvo sta\u010diakampio pavidalo akmenys, daugiausiai i\u0161 aleurito. Palet\u0117s rastos vyr\u0173, moter\u0173 ir vaik\u0173 kapuose, paprastai pad\u0117tos \u0161alia galvos. Daugiausiai paplitusios \u017demutiniame Egipte, nors garsiausios rastos Auk\u0161tutiniame. Jos buvo naudojamos smulkinti kosmetines med\u017eiagas (malachitas, galenitas, hematitas, piroliuzitas, ochra), i\u0161 kuri\u0173 buvo gaminamas makija\u017eo mi\u0161inys tepimui apie akis. Nakados I kult\u016bros laikotarpiu apie 4000\u22123500 m. pr. m. e. pale\u010di\u0173 formos tapo \u012fvairesn\u0117s, pavyzd\u017eiui, romboidin\u0117s (dievo Mino simbolis) arba gyv\u016bn\u0173 siluetus primenan\u010dios (v\u0117\u017elio, begemoto). \u0160iuo laikotarpiu pale\u010di\u0173 naudojimui buvo prad\u0117tos suteikti ritualin\u0117s, magin\u0117s prasm\u0117s. Nakados II kult\u016bros laikotarpiu apie 3500\u22123100 m. pr. m. e. palet\u0117s buvo daugiau kuriamos pauk\u0161\u010dio ir \u017euvies form\u0173. Paplitusios buvo skydo formos palet\u0117s su dviem pauk\u0161\u010di\u0173 galvomis vir\u0161uje. Prie\u0161dinastiniame Egipte kosmetikos pale\u010di\u0173 formos ilgainiui tapo ma\u017eiau \u012fvairios, ta\u010diau atsirado nauja j\u0173 forma \u2212 dideli\u0173, skydo ar ovalo formos, gausiai dekoruot\u0173 reljefais, kurios buvo naudojamos kaip aukos \u0161ventyklose. Daug j\u0173 buvo surasta sl\u0117ptuv\u0117je Hierakonpolyje, tarp j\u0173 \u2212 garsiausia \u201eNarmero palet\u0117\u201c. Kitos \u017eymios palet\u0117s: \u201eOksfordo\u201c, \u201eMed\u017eiotoj\u0173\u201c, \u201eM\u016b\u0161io lauko\u201c.\nRa\u0161tinink\u0173 palet\u0117s buvo akmenin\u0117s ar medin\u0117s i\u0161t\u0119sto sta\u010diakampio formos plok\u0161tel\u0117s, apie 30 cm ilgio ir 6 cm plo\u010dio. Vienoje plok\u0161tel\u0117s pus\u0117je buvo lizdas ra\u0161ymo \u012frankiams sud\u0117ti, kitoje \u2212 viena ar dvi duobut\u0117s pigmento mi\u0161iniui."
    },
    "564413": {
        "pageid": 564413,
        "ns": 0,
        "title": "Klaip\u0117dos leprozoriumas",
        "extract": "Klaip\u0117dos leprozoriumas \u2013 istorin\u0117 sergan\u010di\u0173 lepra (raupsais) diagnozavimo, izoliacijos ir gydymo \u012fstaiga Ryt\u0173 Pr\u016bsijos, o v\u0117liau Lietuvos uostamiestyje Klaip\u0117doje."
    },
    "590577": {
        "pageid": 590577,
        "ns": 0,
        "title": "Elena Santarelli",
        "extract": "Elena Santareli (it. Elena Santarelli; g. 1981 m. rugpj\u016b\u010dio 18 d. Latinoje) \u2013 ital\u0173 modelis, TV laid\u0173 ved\u0117ja ir aktor\u0117."
    },
    "591304": {
        "pageid": 591304,
        "ns": 0,
        "title": "Feinmano diagrama",
        "extract": "Feinmano diagrama \u2013 grafinis matematin\u0117s i\u0161rai\u0161kos atvaizdavimas, naudojamas kvantin\u0117je lauko teorijoje.\nFeinmano diagrama vaizduoja elementari\u0173j\u0173 daleli\u0173 (arba kartais subatomini\u0173 daleli\u0173) s\u0105veik\u0105 ir yra brai\u017eoma pagal Feinmano taisykles i\u0161 atskir\u0173 element\u0173, kurie priklauso nuo konkre\u010dios kvantin\u0117s lauko teorijos. \nBet kuri viena Feinmano diagrama atitinka vien\u0105 d\u0117men\u012f kvantin\u0117s lauko teorijos koreliacijos funkcijos perturbacinio skleidinio eilut\u0117je. \nFeinmano diagram\u0173 stipryb\u0117 slypi paprastume kaip sukonstruoti diagram\u0105 ir j\u0105 perra\u0161yti \u012f matematin\u0119 i\u0161rai\u0161k\u0105."
    },
    "659944": {
        "pageid": 659944,
        "ns": 0,
        "title": "Laum\u0117s juosta",
        "extract": "Vaik\u0173 ir jaunimo vokalin\u0117s muzikos festivalis \u201eLaum\u0117s juosta\u201c \u2013 vienas did\u017eiausi\u0173 Baltijos \u0161alyse vaik\u0173 ir jaunimo vokalin\u0117s muzikos festivali\u0173, nuo 1994 m. vykstantis kiekvienais metais Palangoje. Festivalio sumanytoja ir \u012fk\u016br\u0117ja, pedagog\u0117 ekspert\u0117, muzikini\u0173 projekt\u0173 prodiuser\u0117 Laima Lapkauskait\u0117."
    },
    "19462": {
        "pageid": 19462,
        "ns": 0,
        "title": "Cirkonas",
        "extract": "Cirkonas \u2013 mineralas priklausantis nesosilikat\u0173 grupei (Cirkonio silikatas). Chemin\u0117 formul\u0117 \u2013 ZrSiO4.\nCirkonas randamas magmin\u0117se uolienose (pirminis kristalizacijos produktas), metamorfin\u0117se uolienose (perkristalizuoti gr\u016bdai) ir nuos\u0117din\u0117se uolienose (nuolau\u017ein\u0117, nuotrupin\u0117 med\u017eiaga). Paprastai gr\u016bdeliai nedideli, bet pegmatituose i\u0161auga ir keli\u0173 centimetr\u0173 dyd\u017eio kristalai.\nCirkono minerale da\u017enai b\u016bna urano ir torio priemai\u0161\u0173. \u0160ios priemai\u0161os leid\u017eia datuoti uolienas. Seniausios \u017dem\u0117s uolienos yra 4,4 mlrd. met\u0173 senumo. Cirkonas naudojamas ir kaip r\u016bda metalui cirkoniui gauti.\nBespalviai cirkono kristalai labai pana\u0161\u016bs \u012f deimanto kristalus, ta\u010diau skiriasi j\u0173 kietumas. Cirkonas naudojamas juvelyrikoje kaip pigi deimanto imitacija."
    },
    "55698": {
        "pageid": 55698,
        "ns": 0,
        "title": "Hekla",
        "extract": "Hekla \u2013 ugnikalnis, esantis Islandijos pietuose. Jo auk\u0161tis 1 491 m vir\u0161 j\u016bros lygio. Hekla yra vienas aktyviausi\u0173 Islandijos ugnikalni\u0173, nuo 874 met\u0173 \u012fvyko vir\u0161 20 i\u0161siver\u017eim\u0173. Viduram\u017eiais islandai ugnikaln\u012f vadino \u201eVartais \u012f Pragar\u0105\u201c.\n\u0160is kalnas priklauso 40 km besit\u0119sian\u010diai ugnikalni\u0173 virtinei, ta\u010diau aktyviausia dalis yra b\u016btent 5 km ruo\u017eas, priklausantis Heklai ir turintis eil\u0119 krateri\u0173, i\u0161 kuri\u0173 2 ypa\u010d aktyv\u016bs."
    },
    "83055": {
        "pageid": 83055,
        "ns": 0,
        "title": "Stripeikiai (Ignalina)",
        "extract": "Stripeikiai \u2013 kaimas Ignalinos rajono savivaldyb\u0117s vakaruose, Auk\u0161taitijos nac. parko \u0161iaur\u0117s vakaruose, Min\u010dios girios pakra\u0161tyje.\n\nPro kaim\u0105 eina keliautoj\u0173 mar\u0161rutas Pal\u016b\u0161\u0117\u2013Tauragnai, pietuose telk\u0161o Pakasas, o pa\u010diame kaime nedideli \u0160aminio ir Balinio e\u017eer\u0117liai. Upelis Tauragna (Tauragn\u0117l\u0117) ties kaimu u\u017etvenktas, prie u\u017etvankos stovi vandens mal\u016bnas (istorijos paminklas). Kaime yra vienintelis Lietuvoje bitininkyst\u0117s muziejus (nuo 1984 m.)."
    },
    "115799": {
        "pageid": 115799,
        "ns": 0,
        "title": "Metilcikloheksanas",
        "extract": "Metilcikloheksanas \u2013 angliavandenilis, turintis u\u017edar\u0105 grandin\u0119 (cikl\u0105) ir metilo radikal\u0105.\nPaplitimas gamtoje: da\u017eniausiai cikloalkan\u0173 randama kai kuriose naftose, tod\u0117l jie dar vadinami naftenais.\nGavimas: laboratorijose cikloalkanai sintetinami i\u0161 so\u010di\u0173j\u0173 angliavandenilini\u0173 darini\u0173, veikiant juos aktyviaisiais metalais, vadinasi, metilcikloheksanas sintetinamas i\u0161 1,6-dichlor - metil - heksano."
    },
    "130096": {
        "pageid": 130096,
        "ns": 0,
        "title": "Kauno Suzuki progimnazija",
        "extract": "Kauno Suzuki progimnazija \u2013 dienin\u0117, savaranki\u0161ko mokymosi bendrojo lavinimo mokykla Kaune, A. Stulginskio g. 61a, vykdanti pradinio, pagrindinio, vidurinio ir papildomo ugdymo programas. \u012estaigos kodas \u2013 191824228, steig\u0117jas \u2013 Kauno miesto savivaldyb\u0117. Mokykla \u012fsik\u016brusi buvusios Kauno S. Lozorai\u010dio mokyklos pastate.\nFilialas \u2013 Kauno Suzuki progimnazijos \u0160iaur\u0117s skyrius."
    },
    "182727": {
        "pageid": 182727,
        "ns": 0,
        "title": "Pronia",
        "extract": "Pronia (rus. \u041f\u0440\u043e\u043d\u044f) \u2013 up\u0117 Rusijoje, Tulos ir Riazan\u0117s srityse, de\u0161inysis Okos intakas. Prasideda Riazan\u0117s srities vakaruose, padaro lank\u0105 \u012f vakarus, u\u017esuka \u012f Tulos srit\u012f, toliau teka \u012f rytus. Po santakos su Ranova pasuka \u012f \u0161iaur\u0119 ir \u012fteka \u012f Ok\u0105 netoli Spask Riazanskio. Dviejose vietose patvenkta.\nDid\u017eiausi intakai \u2013 Kerdas, Ranova. Prie up\u0117s esantys miestai \u2013 Michailovas, Novomi\u010diurinskas."
    },
    "230789": {
        "pageid": 230789,
        "ns": 0,
        "title": "Virgilijus Juodakis",
        "extract": "Virgilijus Juodakis (g. 1934 m. gegu\u017e\u0117s 12 d. \u0160ilut\u0117je) \u2013 \u017eurnalistas, fotografas, pirmasis Lietuvos fotografijos istorikas, humanitarini\u0173 moksl\u0173 daktaras."
    },
    "260926": {
        "pageid": 260926,
        "ns": 0,
        "title": "Genadijus Voronovas",
        "extract": "Genadijus Voronovas (rus. \u0412\u043e\u0440\u043e\u043d\u043e\u0432 \u0413\u0435\u043d\u043d\u0430\u0434\u0438\u0439 \u0418\u0432\u0430\u043d\u043e\u0432\u0438\u0447,  1910 m. rugpj\u016b\u010dio 10 d. Tver\u0117s srityje \u2013 1994 m. baland\u017eio 1 d. Maskvoje) \u2013 tarybinis partinis ir valstyb\u0117s veik\u0117jas, buv\u0119s TSKP CK Politinio biuro narys.\n1936 m. baig\u0117 Tomsko S. Kirovo vardo industrinio instituto kalnakasybos fakulteto elektromechanikos skyri\u0173 ir netrukus tapo partiniu funkcionieriumi: 1937\u20131938 m. dirbo VKP(b) Tomsko m. Kirovo rajono komiteto kult\u016bros ir \u0161vietimo skyriaus ved\u0117jo pavaduotoju, Prokopjevo miesto komiteto propagandos ir agitacijos skyriaus ved\u0117ju, miesto komiteto sekretoriumi, nuo 1939 m. \u2013 \u010citos srities komiteto sekretoriumi, antruoju sekretoriumi. 1948\u20131950 m. \u2013 VKP(b) \u010citos miesto komiteto pirmasis sekretorius, o 1950\u20131955 m. \u2013 \u010citos srities komiteto pirmasis sekretorius.\n1955\u20131957 m. dirbo TSRS \u017dem\u0117s \u016bkio ministro pavaduotoju. 1957\u20131961 m. \u2013 TSKP Orenburgo srities komiteto pirmasis sekretorius. 1961\u20131962 m. \u2013 TSKP CK Rusijos Federacijos biuro pirmininko pavaduotojas. 1962\u20131971 buvo Rusijos TSFR Ministr\u0173 Tarybos pirmininku. 1971\u20131973 m. \u2013 TSRS liaudies kontrol\u0117s komiteto pirmininkas.\nTSRS Auk\u0161\u010diausiosios Tarybos 3\u20138 \u0161aukim\u0173 deputatas. 1952\u20131976 m. \u2013 TSKP CK narys, 1961\u20131973 m. \u2013 TSKP CK Politinio biuro narys."
    },
    "288454": {
        "pageid": 288454,
        "ns": 0,
        "title": "Osvaldas Ma\u010dernis",
        "extract": "Osvaldas Ma\u010dernis (g. 1982 m. gegu\u017e\u0117s 30 d. Ma\u017eeikiuose) \u2013 lietuvi\u0173 krep\u0161ininkas.\n2017 m. spalio pabaigoje, rungtyni\u0173 metu, \u012fsiv\u0117l\u0117 \u012f konflikt\u0105 su Tel\u0161i\u0173 komandos draugu, d\u0117l jo buvo atleistas. 2017 m. lapkri\u010dio pabaigoje i\u0161vyko \u012f Italijos \u0161e\u0161t\u0105 krep\u0161inio lyg\u0105 ir pasira\u0161\u0117 sutart\u012f iki sezono pabaigos su Molfetos \u201eVirtus\u201c klubu."
    },
    "318122": {
        "pageid": 318122,
        "ns": 0,
        "title": "Kazimieri\u0161k\u0117s (Elektr\u0117nai)",
        "extract": "Kazimieri\u0161k\u0117s \u2013 kaimas Elektr\u0117n\u0173 savivaldyb\u0117je, 12 km nuo Bra\u017euol\u0117s."
    },
    "326982": {
        "pageid": 326982,
        "ns": 0,
        "title": "S\u0117lpilio piliakalnis",
        "extract": "S\u0117lpilio piliakalnis (latv. S\u0113lpils pilskalns) \u2013 piliakalnis \u017diemgaloje, Salos savivaldyb\u0117s teritorijoje, S\u0117lpilio vals\u010dius, Latvija. Pasiekiamas keliu J\u0117kabpilis \u2013 S\u0117ren\u0117, nuo S\u0117lijos pasukus \u0161iaur\u0117s kryptimi, yra sala Dauguvos up\u0117je (Pliavini\u0173 hidroelektrin\u0117s tvenkinyje) u\u017e S\u0117lpilio liuteron\u0173 ba\u017eny\u010dios. Buv\u0119s vienas did\u017eiausi\u0173 Latvijos piliakalni\u0173."
    },
    "332803": {
        "pageid": 332803,
        "ns": 0,
        "title": "\u0160ilelis (Roki\u0161kis)",
        "extract": "\u0160ilelis \u2013 kaimas Roki\u0161kio rajono savivaldyb\u0117je, 5 km nuo \u010cedas\u0173."
    },
    "340530": {
        "pageid": 340530,
        "ns": 0,
        "title": "Girios aidas (\u010cikaga)",
        "extract": "Girios aidas \u2013 JAV lietuvi\u0173 mi\u0161kinink\u0173 \u017eurnalas, \u0117j\u0119s 1950\u20131968 m. \u010cikagoje."
    },
    "382762": {
        "pageid": 382762,
        "ns": 0,
        "title": "Italijos futbolas 1924\u20131925 m.",
        "extract": "Italijos futbolo var\u017eybos 1924\u20131925 m.\n\nItalijos futbolo \u010dempionatas prasid\u0117jo 1924 m. ruden\u012f, baig\u0117si 1925 m. pavasar\u012f;\nItalijos futbolo taur\u0117s turnyras nevyko."
    },
    "440229": {
        "pageid": 440229,
        "ns": 0,
        "title": "Jo\u00adnas Tal\u00adman\u00adtas",
        "extract": "Jonas Talmantas (g. 1959 m. rugpj\u016b\u010dio 14 d.) \u2013 Lietuvos \u016akinink\u0173 S\u0105jungos Pirmininkas, Lietuvos med\u017eiotoj\u0173 ir \u017evej\u0173 draugijos pirmininkas, \u016bkininkas, veterinaras."
    },
    "440291": {
        "pageid": 440291,
        "ns": 0,
        "title": "Gatv\u0117s gimnastika",
        "extract": "Gatv\u0117s gimnastika \u2013 tai fizin\u0117s j\u0117gos ir i\u0161tverm\u0117s sportas, kuriame naudojant tik savo k\u016bno svor\u012f yra atliekami \u012fsp\u016bdingi j\u0117gos (ne akrobatiniai) triukai ant skersinio ar lygiagre\u010di\u0173, \u0161vedi\u0161kos sienel\u0117s ar kit\u0173 agregat\u0173."
    },
    "604519": {
        "pageid": 604519,
        "ns": 0,
        "title": "VEF I-17",
        "extract": "VEF I-17 \u2013 Latvijos \u012fmon\u0117je VEF (lat. Valsts elektrotehnisk\u0101 fabrika) 1939 m. in\u017einieriaus Karlio Irby\u010dio (lat. K\u0101rlis Irb\u012btis) sukurtas dvivietis mokymosi ir lavinimosi l\u0117ktuvas, i\u0161bandytas 1940 m. prad\u017eioje ir beveik i\u0161 karto priimtas \u012f Latvijos karines oro paj\u0117gas."
    },
    "654616": {
        "pageid": 654616,
        "ns": 0,
        "title": "Ma\u00fda Musaska\u00fda",
        "extract": "Maja Musaskaja  (Ma\u00fda Musaska\u00fda ; g. 2000 m. sausio 16 d.) \u2013 Turkm\u0117nistano futbolinink\u0117, gyn\u0117ja. Kviesta \u012f Turkm\u0117nistano nacionalin\u0119 moter\u0173 rinktin\u0119."
    },
    "656520": {
        "pageid": 656520,
        "ns": 0,
        "title": "Weird!",
        "extract": "Weird! \u2013 antrasis angl\u0173 atlik\u0117jo Yungblud studijinis albumas, i\u0161leistas 2020 m. gruod\u017eio 4 d. I\u0161 prad\u017ei\u0173 buvo planuota, jog albumas bus i\u0161leistas lapkri\u010dio 13 d., ta\u010diau buvo nukeltas d\u0117l vykstan\u010dios COVID-19 pandemijos. Albumui pristatyti i\u0161leisti \u0161e\u0161i singlai: \u201eWeird!\u201c, \u201eStrawberry Lipstick\u201c, \u201eGod Save Me, but Don't Drown Me\u201c, \u201eCotton Candy\u201c, \u201eMars\u201c ir \u201eActing Like That\u201c.\nAlbumas susilauk\u0117 daugiausia teigiam\u0173 kritik\u0173 \u012fvertinim\u0173 ir buvo komerci\u0161kai s\u0117kmingas. Per pirm\u0105j\u0105 savait\u0119 Jungtin\u0117je Karalyst\u0117je parduota per 39 t\u016bkstan\u010di\u0173 kopij\u0173 ir jis debiutavo pirmojoje album\u0173 reitingo vietoje, tampant pirmuoju atlik\u0117jo \u012fra\u0161u, pasiekusiu \u0161i\u0105 vir\u0161\u016bn\u0119."
    },
    "669265": {
        "pageid": 669265,
        "ns": 0,
        "title": "Kenevikas",
        "extract": "Kenevikas (angl. Kennewick) \u2013 miestas Jungtin\u0117se Amerikos Valstijose, Va\u0161ingtono valstijos pietin\u0117je dalyje, ties Kolambijos de\u0161iniajame krante, tuoj u\u017e Jakimos \u017eio\u010di\u0173, prie\u0161ais Sneiko \u017eiotis. Sudaro aglomeracij\u0105 su Ri\u010dlandu ir Pasku. Plent\u0173 ir gele\u017einkeli\u0173 mazgas, automobili\u0173 ir gele\u017einkeli\u0173 tiltai per Kolambij\u0105. Ver\u010diamasi daugiausia dr\u0117kinam\u0105ja \u017eemdirbyste (liucernos, kukur\u016bzai, ank\u0161tiniai, cukriniai runkeliai, vynuog\u0117s, vy\u0161nios). Chemijos, maisto pramon\u0117. Apylink\u0117se veikia keletas hidroelektrini\u0173.\n2020 m. 59,2 % miesto gyventoj\u0173 buvo baltieji, 30,2 % (vis\u0173 rasi\u0173) \u2013 lotynoamerikie\u010diai, 4,7 % \u2013 mi\u0161rios kilm\u0117s, 2,8 % \u2013 azijie\u010diai, 1,7 % \u2013 afroamerikie\u010diai, 0,6 % \u2013 ind\u0117nai."
    },
    "126987": {
        "pageid": 126987,
        "ns": 0,
        "title": "Bnei Sakhnin FC",
        "extract": "Sachnino \u201eIhoud Bnei\u201c \u2013 Izraelio futbolo klubas i\u0161 Sachnino. S\u0117kmingiausias Izraelio arab\u0173 futbolo klubas."
    },
    "136234": {
        "pageid": 136234,
        "ns": 0,
        "title": "MFK Rimavsk\u00e1 Sobota",
        "extract": "Rimavska Sobotos MFK \u2013 Slovakijos futbolo klubas i\u0161 Rimavska Sobotos."
    },
    "143895": {
        "pageid": 143895,
        "ns": 0,
        "title": "Motamos \u012flanka",
        "extract": "Motamos \u012flanka (anks\u010diau \u2013 Martabano \u012flanka) \u2013 Andaman\u0173 j\u016bros \u0161iaurin\u0117 dalis ties Mianmaro krantais. \u012elanka trikampio formos. Ilgis 150 km, plotis iki 220 km, gylis iki 20 m. \u012eteka Jangono up\u0117, kurios \u017eiotyse \u012fsik\u016br\u0119s Jangono miestas. Taip pat prie \u012flankos yra Molamjaino, Motamos miestai."
    },
    "176282": {
        "pageid": 176282,
        "ns": 0,
        "title": "Aleksandras I (popie\u017eius)",
        "extract": "\u0160ventasis Aleksandras I (m. apie 115 m.) \u2013 popie\u017eius nuo apie 105 iki 115 m.\nVatikano Annuario Pontificio (2003 m.) teigia, kad jis buvo kil\u0119s i\u0161 Romos ir buvo popie\u017eiumi nuo 108 ar 109 iki 116 ar 119 met\u0173. Krik\u0161\u010dioni\u0161ka tradicija teigia, kad jis buvo kankinys, bet n\u0117ra istorini\u0173 \u012frodym\u0173 patvirtinan\u010di\u0173 ar neigian\u010di\u0173 \u0161i\u0105 nuomon\u0119.\nEusebijaus Ecclesiastical History IV, IV, 1 tvirtinama, kad Aleksandras I mir\u0117 tre\u010diais Romos imperatoriaus Adriano valdymo metais 10 met\u0173 i\u0161buv\u0119s Romos vyskupu."
    },
    "206574": {
        "pageid": 206574,
        "ns": 0,
        "title": "230 m. pr. m. e.",
        "extract": "230 m. pr. m. e. buvo nekeliamieji metai, prasidedantys sekmadien\u012f pagal Grigaliaus kalendori\u0173."
    },
    "259421": {
        "pageid": 259421,
        "ns": 0,
        "title": "\u010cekijos demografija",
        "extract": "\u0160iame straipsnyje pateikiami statistiniai duomenys apie \u010cekijos demografij\u0105.\nGyventoj\u0173 skai\u010dius: 10 162 921 (2013 m. liepos m\u0117n. apskai\u010diavimai)\nStrukt\u016bra pagal am\u017ei\u0173:\n\n0\u201314 m.: 13,4 % (701 936 vyrai ir 663 571 moteris)\n15\u201324 m.: 11,1 % (575 726 vyrai ir 548 800 moter\u0173)\n25\u201354 m.: 43,6 % (2 255 899 vyrai ir 2 179 196 moterys)\n55\u201364 m.: 14,2 % (699 149 vyrai ir 748 529 moterys)\n65 m. ir vyresni: 17,6 % (723 059 vyrai ir 1 067 057 moterys) (2013 m. apsk.)\nGyventoj\u0173 am\u017eiaus mediana:\n\nbendras: 41,1 m.\nvyr\u0173: 39,6 m.\nmoter\u0173: 42,9 m. (2012 m. apsk.)\nMetinis populiacijos prieaugis: -0,134 % (2012 m. apsk.)\nGimstamumas: 8,62 gimim\u0173/1000 gyv. per metus (2012 m. apsk.)\nMirtingumas: 10,94 mir\u010di\u0173/1000 gyv. per metus (2012 m. apsk.)\nMigracijos indeksas: 0,97 migrant\u0173/1000 gyv. per metus (2012 m. apsk.)\nLy\u010di\u0173 pasiskirstymas:\n\ngimimo metu: 1,06 vyro vienai moteriai\njaunesniems nei 15 met\u0173: 1,06 vyro vienai moteriai\n15\u201364 met\u0173: 1,01 vyro vienai moteriai\n65 met\u0173 ir vyresniems: 0,67 vyro vienai moteriai\nvisai populiacijai: 0,95 vyro vienai moteriai (2011 apsk.)\nUrbanizacija:\n\nmieste gyvenan\u010di\u0173 \u017emoni\u0173 skai\u010dius: 73,4 % (2011 apsk.)\nmieste gyvenan\u010di\u0173 \u017emoni\u0173 procento metinis kitimas: -0,03 % (2010\u201315 m. apsk.)\nK\u016bdiki\u0173 mirtingumas:\n\nbendra: 3,7 mir\u010di\u0173/1000 gimim\u0173\nvyr\u0173: 4,03 mir\u010di\u0173/1000 gimim\u0173\nmoter\u0173: 3,35 mir\u010di\u0173/1000 gimim\u0173 (2012 m. apsk.)\nVidutin\u0117 gyvenimo trukm\u0117:\n\nbendra: 77,38 m.\nvyr\u0173: 74,11 m.\nmoter\u0173: 80,83 m. (2012 apsk.)\nAIDS/\u017dIV:\n\npaplitimas tarp suaugusi\u0173j\u0173: <0,1 %\nbendras skai\u010dius: 2000\nmir\u010di\u0173 skai\u010dius: <100 (2009 m. apsk.)\n15 m. ir vyresni\u0173 gyventoj\u0173 ra\u0161tingumas:\n\nbendras: 99 %\nvyr\u0173: 99 %\nmoter\u0173: 99 % (2011 m. sura\u0161ymas)\n15\u201324 m. am\u017eiaus gyventoj\u0173 nedarbo lygis:\n\nbendras: 21,3 %\nvyr\u0173: 21,6 %\nmoter\u0173: 20,9 % (2012 m. apsk.)\nGyventoj\u0173 nutukimas:\n\nvaik\u0173 iki 5 m.: 2 % (2007 m. apsk.)\nsaugusi\u0173j\u0173: 21 % (2012 m. apsk.)\nReligijos:\n\nkatalikai: 10,3 %\nprotestantai: 0,8 %\nkiti/nenustatyti 54,6 %\nnetikintys: 34,2 % (2011 m. sura\u0161ymas)\nKalb\u0173 vartojimas:\n\n\u010dek\u0173: 95,4 %\nslovak\u0173: 1,6 %\nkitos: 3 % (2011 m. sura\u0161ymas)\nEtnin\u0117s grup\u0117s:\n\n\u010dekai: 63,7 %\nmoravai: 4,9 %\nslovakai: 1,4 %\nkiti: 30 % (2011 m. sura\u0161ymas)"
    },
    "287257": {
        "pageid": 287257,
        "ns": 0,
        "title": "Eritr\u0117jinis dikdikas",
        "extract": "Eritr\u0117jinis dikdikas (Madoqua saltiana) \u2013 tikr\u0173j\u0173 antilopi\u0173 (Antilopinae) po\u0161eimio dykaragini\u0173 (Bovidae) \u0161eimos \u017einduolis.\nK\u016bno auk\u0161tis 35-40 cm, mas\u0117 3-4 kg. Vir\u0161utin\u0117 k\u016bno dalis rausvai ruda su smulkiomis pilkomis d\u0117mel\u0117mis. \u0160onai rausvai rudi, papilv\u0117 balta, kojos rausvai rudos. Ragai vidutini\u0161kai 5 cm ilgio. Gyvena kalnuose iki 2500 m auk\u0161tyje vir\u0161 j\u016bros lygio.\nPaplit\u0119s Eritr\u0117joje ir Somalyje."
    },
    "334756": {
        "pageid": 334756,
        "ns": 0,
        "title": "Vaitakar\u010dmis",
        "extract": "Vaitakar\u010dmis \u2013 kaimas Var\u0117nos rajono savivaldyb\u0117je, 7 km \u012f \u0161iaur\u0117s vakarus nuo Valkinink\u0173, 2 km nuo Nauj\u0173j\u0173 Valkinink\u0173. Kaimas yra mi\u0161k\u0173 apsuptyje, Spenglos de\u0161iniajame krante, \u0161alia Vilniaus\u2013Gardino gele\u017einkelio. \u0160alia eina kelias  4704  Paluknys\u2013\u017d\u0117ronys\u2013Naujieji Valkininkai .\n\n"
    },
    "338196": {
        "pageid": 338196,
        "ns": 0,
        "title": "Otaka",
        "extract": "Otaka (Japon\u0173 animacijos dienos) \u2013 japon\u0173 animacijos (anime) kino festivalis, kuris vyksta Lietuvoje kart\u0105 metuose gruod\u017eio m\u0117nes\u012f. Festival\u012f nuo 2008 m. rengia V\u0161\u012e \u201eKino Aljansas\u201c.\n\u017dodis otaka rei\u0161kia anime gerb\u0117jo (vadinamu otaku) pastangas anime \u017eanru sudominti ir kitus."
    },
    "360934": {
        "pageid": 360934,
        "ns": 0,
        "title": "Bernard Arnault",
        "extract": "Bernaras Arno \u2013 pranc\u016bz\u0173 verslininkas, prabangos preki\u0173 grup\u0117s LVMH vadovas ir stambiausias savininkas.\n2022 m. spal\u012f \u012fvertintas antru turtingiausiu pasaulyje ir turtingiausiu Europoje, sukaupusiu 148.1 mlrd. doleri\u0173 turto."
    },
    "368579": {
        "pageid": 368579,
        "ns": 0,
        "title": "Belizo rajonai",
        "extract": "Belizas administraci\u0161kai padalintas \u012f 6 rajonus (angl. districts). Pastarieji smulkiau skirstomi \u012f rinkimines apygardas, kuri\u0173 \u0161alyje i\u0161 viso yra 31.\nRajonai:"
    },
    "396645": {
        "pageid": 396645,
        "ns": 0,
        "title": "Mariljanas",
        "extract": "Mariljanas (it. Marigliano) \u2013 miestas Italijoje, Kampanijoje, Neapolio provincijoje. Miestas yra Agro Nolano lygumoje, 19 km nuo Neapolio."
    },
    "399840": {
        "pageid": 399840,
        "ns": 0,
        "title": "D\u00e9j\u00e0 Vu (Beyonce daina)",
        "extract": "\u201eD\u00e9j\u00e0 Vu\u201c \u2013 pirmasis R&B atlik\u0117jos Beyonc\u00e9 Knowles singlas kartu su reperiu Jay-Z i\u0161 antrojo albumo \u201eB'Day\u201c."
    },
    "437408": {
        "pageid": 437408,
        "ns": 0,
        "title": "Kinevaldas",
        "extract": "Kinevaldas (s. angl. Cynewald) \u2013 Britanijos angl\u0173 karalius, Knebo s\u016bnus ir jaunesnysis Kimeno brolis. Kinevaldas, po Kaer-Lunujos sunaikinimo, b\u0117go \u012f Kent\u0105 ir \u0117m\u0117 tarnauti jo karaliui. Po jo mirties angl\u0173 karalium tapo jo s\u016bnus Kreoda."
    },
    "438678": {
        "pageid": 438678,
        "ns": 0,
        "title": "Maravis",
        "extract": "Maravis (Maravi) \u2013 istorinis regionas ir to paties pavadinimo valstyb\u0117, egzistavusi dabartinio Malavio, ryt\u0173 Zambijos ir \u0161iaur\u0117s vakar\u0173 Mozambiko teritorijoje. I\u0161 \u0161io istorinio regiono pavadinimo kil\u0119s dabartin\u0117s Malavio valstyb\u0117s pavadinimas. Galima pavadinimo reik\u0161m\u0117 yra \u201e\u0161viesos spinduliai\u201c \u010di\u010deva kalba."
    },
    "521162": {
        "pageid": 521162,
        "ns": 0,
        "title": "Nukakai",
        "extract": "Nukakai (N\u00fck\u00e2k) \u2013 ind\u0117n\u0173 tauta, vieni i\u0161 mak\u0173, gyvenantys \u0161iaur\u0117s vakar\u0173 Amazonijoje: Kolumbijoje, Gvavjar\u0117s departamente, San Chose del Gvavjar\u0117s savivaldyb\u0117je, tarp Gvavjar\u0117s ir Iniridos upi\u0173. Populiacija \u2013 400\u2013550 \u017emoni\u0173. Vartoja nukak\u0173 kalb\u0105, priskiriam\u0105 mak\u0173-puinavi\u0173 (nadahup\u0173) kalboms. Pagal tikyb\u0105 \u2013 prigimtin\u0117s religijos puosel\u0117tojai.\nTai pusiau klajokli\u0161kai gyvenantys med\u017eiotojai-rankiotojai, kurie taip pat u\u017esiima ir lydimine \u017eemdirbyste (augina manijokus, batatus, tar\u0105, jamsus, ananasus, kukur\u016bzus, datulines paprikas ir kt.). \u017dvejoja \u0161amus, piranijas, cikles, rajas, rankioja palmi\u0173, kaktus\u0173, pasiflor\u0173 vaisius, v\u0117\u017elius, vabalus, varles, sraiges, pluo\u0161tinius augalus. Gamindavosi peilius i\u0161 piranij\u0173 dant\u0173, molinius indus, dabar naudoja metalinius.\nIki XX a. vid. gyveno i\u0161 esm\u0117s atskirtyje nuo pasaulio. Nuo 1965 m. \u012f j\u0173 \u017eemes \u0117m\u0117 skverbtis \u016bkininkai, gyvuli\u0173 augintojai, v\u0117liau FARC partizanai, kokos prekeiviai. 1988 m. 49 nukakai pasirod\u0117 Kalamaro gyvenviet\u0117je, traukdamiesi nuo naujakuri\u0173 antpuoli\u0173. Pasigav\u0119 infekcines ligas, nukakai patyr\u0117 epidemij\u0105 \u2013 d\u0117l jos populiacija nuo ma\u017edaug 1000 suma\u017e\u0117jo iki 400. 1993 m. Kolumbijos vald\u017eios pastangomis epidemija buvo sustabdyta. Nors nukakams buvo sudaryta rezervacija, \u016bkininkai slap\u010dia ten sodino kokainmed\u017ei\u0173 pas\u0117lius, gausiai naudojo chemikalus ir taip toliau k\u0117l\u0117 pavoj\u0173 nukakams. 2006 m. ~80 nukak\u0173 atsikraust\u0117 \u012f gyvenvietes, kiti liko gyventi klajokli\u0161kai d\u017eiungl\u0117se."
    },
    "522071": {
        "pageid": 522071,
        "ns": 0,
        "title": "2017 m. Europos krep\u0161inio \u010dempionatas",
        "extract": "2017 m. Europos krep\u0161inio \u010dempionatas \u2013 40-tas Europos krep\u0161inio \u010dempionatas organizuojamas FIBA Europe. \u010cempionatas vyko 2017 m. rugpj\u016b\u010dio 31\u2013rugs\u0117jo 17 dienomis keturiose \u0161alyse \u2013 Suomijoje, Izraelyje, Rumunijoje ir Turkijoje. Nugal\u0117tojais pirm\u0105 kart\u0105 istorijoje tapo slov\u0117nai, finale nugal\u0117j\u0119 serbus. \nNuo 2017 m. Europos krep\u0161inio \u010dempionatai bus rengiami kas ketverius metus, pana\u0161ia atrankos sistema kaip ir pasaulio krep\u0161inio \u010dempionatas."
    },
    "643688": {
        "pageid": 643688,
        "ns": 0,
        "title": "CD Guabir\u00e1",
        "extract": "Club Deportivo Guabir\u00e1, o trumpai vadinamas Guabir\u00e1 \u2013 Bolivijos futbolo klubas i\u0161 Montero.\nNam\u0173 rungtynes \u017eaid\u017eia Gilberto Parados vardo stadione (isp. Estadio Gilberto Parada), talpinan\u010diame 13 t\u016bkst. \u017ei\u016brov\u0173."
    },
    "655919": {
        "pageid": 655919,
        "ns": 0,
        "title": "Kalumba",
        "extract": "Kalumba (dar Sendwe Mwlaba) \u2013 auk\u0161\u010diausioji balub\u0173 (Kongo DR) dievyb\u0117."
    },
    "666219": {
        "pageid": 666219,
        "ns": 0,
        "title": "Rascal Flatts",
        "extract": "Rascal Flatts \u2013 amerikie\u010di\u0173 kantri muzikos grup\u0117, 1999 m. susiformavusi Ne\u0161vilyje. Grup\u0119 sudar\u0117 vokalistas Gary LeVox, bosistas Jay DeMarcus ir gitaristas Joe Don Rooney. Debiutin\u012f album\u0105 \u201eRascal Flatts\u201c i\u0161leido 2000 m. bir\u017eel\u012f, o per savo egzistavimo laikotarp\u012f i\u0161viso pateik\u0117 de\u0161imt studijini\u0173 album\u0173, i\u0161 kuri\u0173 paskutinis, \u201eBack to Us\u201c, i\u0161leistas 2017 m. gegu\u017e\u0119.\n2020 m. saus\u012f grup\u0117 paskelb\u0117, jog po koncertinio turo nutrauks k\u016brybin\u0119 veikl\u0105, ta\u010diau \u0161is turas buvo at\u0161auktas d\u0117l vykstan\u010dios COVID-19 pandemijos ir 2021 m. spal\u012f oficialiai prane\u0161\u0117 apie i\u0161siskyrim\u0105."
    },
    "3128": {
        "pageid": 3128,
        "ns": 0,
        "title": "Dirvavoriai",
        "extract": "Dirvavoriai (Hahniidae) \u2013 vor\u0173 (Araneae) \u0161eima.\nPasaulyje apie 150 r\u016b\u0161i\u0173. Tai labai ma\u017ei (1,3-3,0 mm) vorai, gyvenantys dr\u0117gnose vietose, samanose, po lapais, taip pat prie vandens. Tarp akmen\u0173, dirvos ply\u0161iuose, samanose \u012fsirengia nedidelius voratinklius. Nuo kit\u0173 vor\u0173 \u0161eim\u0173 skiriasi voratinklini\u0173 karpu\u010di\u0173 skai\u010diumi ir i\u0161sid\u0117stymu. Visos trys voratinklini\u0173 karpu\u010di\u0173 poros i\u0161sid\u0117s\u010diusios skersin\u0117je linijoje: priekin\u0117s u\u017eima vidurin\u0119, u\u017epakalin\u0117s \u2013 \u0161onin\u0119 ir vidin\u0117s \u2013 tarpin\u0119 dal\u012f. Pateli\u0173 epigyna i\u0161sivys\u010diusi silpnai, truput\u012f i\u0161gaubta \u012f priek\u012f.\nLietuvoje rastos penkios r\u016b\u0161ys."
    },
    "57595": {
        "pageid": 57595,
        "ns": 0,
        "title": "Totalinis futbolas",
        "extract": "Totalinis futbolas \u2013 lanksti futbolo sistema, kai i\u0161 savo pozicijos pasitraukus\u012f \u017eaid\u0117j\u0105 pakei\u010dia kitoje pozicijoje \u017eaid\u017eiantis komandos draugas siekiant i\u0161saugoti komandos taktin\u0119 schem\u0105. \u0160ioje lanks\u010dioje sistemoje n\u0117 vienas \u017eaid\u0117jas neturi fiksuotos pozicijos aik\u0161t\u0117je. Taip kiekvienas \u017eaid\u0117jas yra gyn\u0117jas, saugas ir puol\u0117jas. Manoma, kad totalinis futbolas kilo i\u0161 \u201eStumk ir b\u0117k\u201c sistemos (angl. Push and Run).\nTotalinio futbolo pagrindai buvo sukurti Jack Reynolds, ilgame\u010diam Amsterdamo \u201eAjax\u201c komandos treneriui, treniravusiam komand\u0105 XX am\u017eiaus prad\u017eioje. V\u0117liau jo komandos \u017eaid\u0117jas Rinus Michels pats tapo Amsterdamo \u201eAjax\u201c komandos treneriu ir prad\u0117jo naudoti tai kas dabar \u017einoma kaip totalinis futbolas. A\u0161tuntajame de\u0161imtmetyje totalin\u012f futbol\u0105 \u017eaid\u0119s Amsterdamo \u201eAjax\u201c klubas dominavo Europoje, tuo pat metu totalinis futbolas pritaikytas ir Nyderland\u0173 futbolo rinktin\u0117je, kuri 1974 ir 1978 metais pateko \u012f pasaulio \u010dempionat\u0173 final\u0105 bei abu kartus u\u017e\u0117m\u0117 antr\u0105j\u0105 viet\u0105. Rinus Michels aukl\u0117tinis Johan Cruyff, \u017eaid\u0119s \u201eAjax\u201c klube ir Nyderland\u0173 rinktin\u0117je, tap\u0119s treneriu pritaik\u0117 totalinio futbolo sistem\u0105 FC Barcelona komandoje. Totalinio futbolo terminas taip pat naudojamas apib\u016bdinant 8-ojo de\u0161imtme\u010dio Vakar\u0173 Vokietijos rinktin\u0117s \u017eaidim\u0105.\nKetvirtojo de\u0161imtme\u010dio Austrijos vyr\u0173 futbolo rinktin\u0117 taip pat tur\u0117jo pirm\u0105sias totalinio futbolo aprai\u0161kas savo \u017eaidime, tod\u0117l kartais yra vadinama pirm\u0105ja futbolo rinktine, \u017eaidusia totalin\u012f futbol\u0105."
    },
    "67305": {
        "pageid": 67305,
        "ns": 0,
        "title": "Po\u0161konys (reik\u0161m\u0117s)",
        "extract": "Po\u0161konys yra gyvenviet\u0117s:\n\n\u0160al\u010dinink\u0173 rajone;\n\u0160ven\u010dioni\u0173 rajone;\nUtenos rajone."
    },
    "70552": {
        "pageid": 70552,
        "ns": 0,
        "title": "Mindaugas Kalonas",
        "extract": "Mindaugas Kalonas (g. 1984 m. vasario 28 d.) \u2013 Lietuvos futbolininkas, rungtyniaujantis atakuojan\u010dio saugo pozicijoje.\n2014 m. bir\u017eelio viduryje pasira\u0161\u0117 dvej\u0173 met\u0173 sutart\u012f su Izraelio Hapoel Haifa FC klubu. 2015 m. kovo prad\u017eioje pasira\u0161\u0117 vieneri\u0173 met\u0173 sutart\u012f su Latvijos Rygos \u201eSkonto\u201c klubu. 2017 m. rugpj\u016b\u010dio pabaigoje pasira\u0161\u0117 vieneri\u0173 met\u0173 sutart\u012f su Kipro antrojo diviziono AC Digenis Oroklinis klubu.\nKvie\u010diamas \u012f nacionalin\u0119 rinktin\u0119. 2013 m. i\u0161rinktas geriausiu Lietuvos futbolininku.\nYra \u012fmu\u0161\u0119s \u012fvar\u010dius \u012f Rumunijos, Serbijos, Moldavijos rinktini\u0173 vartus."
    },
    "83511": {
        "pageid": 83511,
        "ns": 0,
        "title": "Raha\u010dovas",
        "extract": "Raha\u010d\u00f2vas  (bltr. \u0420\u0430\u0433\u0430\u0447\u043e\u045e; arba Roga\u010diovas, rus. \u0420\u043e\u0433\u0430\u0447\u0451\u0432) \u2013 miestas ryt\u0173 Baltarusijoje, apie 20 km \u012f \u0161iaur\u0119 nuo \u017dlobino, prieplauka prie Dniepro ir Drut\u0117s santakos; rajono centras. Per miest\u0105 eina Mogiliovo-\u017dytomyro gele\u017einkelis ir Bresto\u2013Maskvos plentas. Maisto, bald\u0173 pramon\u0117."
    },
    "90282": {
        "pageid": 90282,
        "ns": 0,
        "title": "Mindaugas Budzinauskas",
        "extract": "Mindaugas Budzinauskas (1973 m. rugs\u0117jo 7 d. \u2013 2021 m. lapkri\u010dio 26 d.) \u2013 Lietuvos krep\u0161ininkas, treneris.\n2009 m. lapkri\u010dio viduryje M. Budzinauskas tapo Inovroclavo \u201eSportino\u201c vyr. trenerio asistentu. 2010 m. vasario 26 d. gr\u012f\u017eo \u012f Lietuv\u0105 ir papild\u0117 Vilniaus \u201eSakal\u0173\u201c gretas.\n2010 m. spalio prad\u017eioje tapo \u0160ilut\u0117s \u201e\u0160ilut\u0117s\u201c vyr. treneriu, ta\u010diau po poros m\u0117nesi\u0173 abipusiu nutarimu paliko komand\u0105."
    },
    "94647": {
        "pageid": 94647,
        "ns": 0,
        "title": "Mere\u0161l\u0117nai",
        "extract": "Mere\u0161l\u0117nai \u2013 kaimas Vilniaus rajono savivaldyb\u0117je. Seni\u016bnaitijos centras.\n\n"
    },
    "117669": {
        "pageid": 117669,
        "ns": 0,
        "title": "SK Ordabasy \u0160ymkent",
        "extract": "Apie 1992\u20131996 m. gyvavus\u012f klub\u0105 \u017er. SKIF Ordabasy \u0160ymkent.\n\n\u0160ymkento \u201eOrdabasy\u201c \u2013 Kazachijos futbolo klubas i\u0161 \u0160ymkento."
    },
    "136828": {
        "pageid": 136828,
        "ns": 0,
        "title": "Sta\u0161ai\u010diai",
        "extract": "Sta\u0161ai\u010diai \u2013 kaimas K\u0117daini\u0173 rajono savivaldyb\u0117je, 3 km \u012f pietry\u010dius nuo Auk\u0161t\u0173j\u0173 Kapli\u0173, Bubi\u0173 tvenkinio (Lankesos) pakrant\u0117je. Prie kelio  2012  \u0160\u0117ta\u2013Beinai\u010diai\u2013Noci\u016bnai  tilto per Lankes\u0105 st\u016bkso Sta\u0161ai\u010di\u0173 piliakalnis."
    },
    "194113": {
        "pageid": 194113,
        "ns": 0,
        "title": "CSU Gala\u021bi",
        "extract": "Galacio CSU \u2013 buv\u0119s Rumunijos futbolo klubas i\u0161 Galacio."
    },
    "242487": {
        "pageid": 242487,
        "ns": 0,
        "title": "Kretingos maistas",
        "extract": "Kretingos maistas \u2013 Lietuvos \u0161vietimo \u012fstaig\u0173 centralizuoto maitinimo operator\u0117.\nVie\u0161oji \u012fstaiga \u201eKretingos maistas\u201c \u012fkurta 2001 m. Kretingoje. \u012estaigos veikl\u0105 bei l\u0117\u0161\u0173 panaudojim\u0105 kontroliuoja valstyb\u0117, o u\u017edirbtas pelnas investuojamas \u012f paslaug\u0173 gerinim\u0105.\nBendrov\u0117 aptarnauja beveik 300-us Lietuvos \u0161vietimo \u012fstaig\u0173 bei kit\u0173 vie\u0161ojo maitinimo objekt\u0173 \u2013 mokykl\u0173, dar\u017eeli\u0173 ir kt.\n2011 m. bendrov\u0117s apyvarta siek\u0117 27 mln. Lt.\nBendrov\u0117s vadovas \u2013 Irmantas Norkus. Bendrov\u0117je \u201eKretingos maistas\u201c dirba 700 darbuotoj\u0173."
    },
    "371048": {
        "pageid": 371048,
        "ns": 0,
        "title": "Bulgarijos futbolas 1973\u20131974 m.",
        "extract": "Bulgarijos futbolo var\u017eybos 1973\u20131974 m.\n\nBulgarijos futbolo \u010dempionatas prasid\u0117jo 1973 m. ruden\u012f, baig\u0117si 1974 m. pavasar\u012f;\nBulgarijos futbolo taur\u0117s turnyras prasid\u0117jo 1973 m. ruden\u012f, finalas \u012fvyko 1974 m. pavasar\u012f."
    },
    "457564": {
        "pageid": 457564,
        "ns": 0,
        "title": "Micha\u0142 Krukowski",
        "extract": "Michal Krukovski (1891 m. baland\u017eio 10 d. Juodaklonyje, Rusijos imperija \u2013 1940 m. baland\u012f Charkove, Ukrainos TSR) \u2013 karininkas, teisininkas."
    },
    "493097": {
        "pageid": 493097,
        "ns": 0,
        "title": "Masa\u0161i Vatanabe",
        "extract": "Masa\u0161i Vatanabe (g. 1936 m. sausio 11 d. - m. 1995 m. gruod\u017eio 7 d.) \u2013 karjer\u0105 baig\u0119s japon\u0173 futbolininkas, rungtyniav\u0119s Japonijos rinktin\u0117je.\nNacionalin\u0117je komandoje \u017eaid\u0117 1958-1969 m., su ja dalyvavo 1964 ir 1968 m. olimpin\u0117se \u017eaidyn\u0117se."
    },
    "523872": {
        "pageid": 523872,
        "ns": 0,
        "title": "Ado\u0161i\u0161k\u0117s tvenkinys",
        "extract": "Ado\u0161i\u0161k\u0117s tvenkinys \u2013 tvenkinys Lietuvoje, Kelm\u0117s rajone, 2 km \u012f pietus nuo Vaiguvos. Sudarytas u\u017etvenkus Knituojos up\u0119 (Ventos intakas) 20 km nuo jos \u017eio\u010di\u0173. Tvenkinio ilgis i\u0161 pietvakari\u0173 \u012f \u0161iaur\u0117s rytus \u2013 0,29 km, plotis \u2013 iki 0,08 km. Altitud\u0117 138,3 m. Tvenkinio krantai \u017eemi, pla\u010diai u\u017epelk\u0117j\u0119, aplinkui driekiasi Ado\u0161i\u0161k\u0117s mi\u0161kas, \u012f \u0161iaur\u0119 yra Ado\u0161i\u0161k\u0117s ir Toli\u0161i\u0173 kaimai, \u012f pietus plyti dirbami laukai."
    },
    "574066": {
        "pageid": 574066,
        "ns": 0,
        "title": "Ren Qian",
        "extract": "Ren Qian (g. 2001 m. vasario 20 d.) \u2013 Kinijos \u0161uolinink\u0117 \u012f vanden\u012f, olimpin\u0117 ir pasaulio \u010dempion\u0117."
    },
    "595345": {
        "pageid": 595345,
        "ns": 0,
        "title": "Meding\u0117n\u0173 herbas",
        "extract": "Meding\u0117n\u0173 herbas \u2013 vienas i\u0161 Meding\u0117n\u0173 kaimo ir seni\u016bnijos (Rietavo savivaldyb\u0117) heraldikos atribut\u0173."
    },
    "611466": {
        "pageid": 611466,
        "ns": 0,
        "title": "Pneumatin\u0117 sklend\u0117",
        "extract": "Pneumatin\u0117 sklend\u0117 \u2013 Tai technologinis \u012ftaisas, kuris yra priskiriamas prie u\u017edaromosios armat\u016bros. Pneumatin\u0117s sklend\u0117s u\u017edarym\u0105 arba atidarym\u0105 atlieka suspaustas oras, kuris da\u017eniausiai yra tiekiamas i\u0161 kompresoriaus. \u0160io tipo sklend\u0117s yra nepozicionuojan\u010dios (gali b\u016bti arba u\u017edarytos arba atidarytos).\nSklend\u0117s yra gaminamos i\u0161 kalaus ketaus, ner\u016bdijan\u010dio plieno, plastiko. Sistema veikia nuo 5,5 bar\u0173 iki 6,9 bar\u0173 sl\u0117gio. Gali atlaikyti iki 16 bar\u0173 sl\u0117g\u012f."
    },
    "632221": {
        "pageid": 632221,
        "ns": 0,
        "title": "Melburno stadionas",
        "extract": "Melburno stadionas (angl. Melbourne Rectangular Stadium) \u2013 daugiafunkcis stadionas, esantis Melburne, Australijoje. Stadione telpa 30050 \u017emoni\u0173. Nam\u0173 rungtynes \u017eaid\u017eia Melbourne City FC, Western United FC ir Melbourne Victory FC futbolo klubai."
    },
    "638645": {
        "pageid": 638645,
        "ns": 0,
        "title": "Martini\u0161k\u0117s (Zarasai)",
        "extract": "Martini\u0161k\u0117s \u2013 buv\u0119s kaimas Zaras\u0173 rajono savivaldyb\u0117je, netoli Salako."
    },
    "27750": {
        "pageid": 27750,
        "ns": 0,
        "title": "Port o Prensas",
        "extract": "Port o Prensas (pranc. Port-au-Prince, i\u0161vertus \u2013 \u201ePrinco uostas\u201c) \u2013 miestas vidurio Haityje, \u0161alies sostin\u0117 ir did\u017eiausias miestas. 1,23 mln. gyventoj\u0173 (2005). I\u0161sid\u0117st\u0119s prie Gonavo (Gon\u00e2ve) \u012flankos Karib\u0173 j\u016broje; Vakar\u0173 departamento administracinis centras. Tai pagrindinis \u0161alies j\u016br\u0173 uostas ir prekybos centras. Pramon\u0117: maisto, g\u0117rim\u0173, tabako, tekstil\u0117s, statyb\u0173. Miesto ekonomikai svarbus turizmo sektorius. Yra Hai\u010dio valstybinis universitetas (\u012fkurtas 1920 m.), nacionalin\u0117 biblioteka, arcehologijos muziejus, meno centras, technikos institutas, politechnikos kolegija. \u012e\u017eymyb\u0117s: Valstyb\u0117s r\u016bmai, Notre Dame bazilika, 1780 m. pranc\u016bz\u0173 pastatyta akmenin\u0117 prieplauka."
    },
    "38762": {
        "pageid": 38762,
        "ns": 0,
        "title": "Aosta",
        "extract": "Aosta (it. Aosta, pranc. Aoste) \u2013 miestas \u0161iaur\u0117s vakar\u0173 Italijoje, Aostos sl\u0117nio srities centras. \u012esik\u016br\u0119s Vakar\u0173 Alp\u0117se, prie Dora Balt\u0117jos up\u0117s (Po intakas), jos sudarytame sl\u0117nyje. Keliai \u012f \u0160veicarij\u0105 ir Pranc\u016bzij\u0105 (per Did\u017eiojo ir Ma\u017eojo Sen Bernaro per\u0117jas). Juodosios metalurgijos, metalo apdirbimo, chemijos, tekstil\u0117s, maisto (s\u016bri\u0173, vyno) pramon\u0117. Svarbus turistinis, \u017eiemos sporto centras. Muziejus."
    },
    "84776": {
        "pageid": 84776,
        "ns": 0,
        "title": "Trintukas",
        "extract": "Trintukas \u2013 kanceliarin\u0117 priemon\u0117, skirta i\u0161trinti pie\u0161tuku (kartais ra\u0161alu) ant popieriaus para\u0161ytus \u012fra\u0161us.\nPaprastesni gaminami i\u0161 sintetin\u0117s gumos, brangesniems (profesionaliems) naudojami plastikai, pvz. vinilas.\nB\u016bna \u012fvairiausi\u0173 dyd\u017ei\u0173, form\u0173 ir spalv\u0173. Kai kurie pie\u0161tukai, ant savo galo, irgi turi nedidel\u012f trintuk\u0105."
    },
    "119756": {
        "pageid": 119756,
        "ns": 0,
        "title": "Grand Funk Railroad",
        "extract": "Grand Funk Railroad yra amerikie\u010di\u0173 roko muzikos grup\u0117. \u012ekurta 1969 metais Flinte, Mi\u010digane, JAV. Geriausiai \u017einomos dainos yra: 1973 m. \u201eWe\u2019re An American Band\u201c (1-a vieta JAV), 1974 m. \u201eThe Loco-Motion\u201c (1-a vieta JAV), 1974 m. \u201eSome Kind of Wonderful\u201c (3-ia vieta JAV), 1975 m. \u201eBad Time\u201c (4-a vieta JAV)."
    },
    "191719": {
        "pageid": 191719,
        "ns": 0,
        "title": "Kenijos \u0161ilingas",
        "extract": "Kenijos \u0161ilingas \u2013 Kenijos valiuta. ISO 4217 kodas \u2013 KES. \u0160ilingas padalintas \u012f 100 cent\u0173. Simbolis \u2013 KSh. 1966 pakeit\u0117 Ryt\u0173 Afrikos \u0161iling\u0105, bet i\u0161 esm\u0117s pasikeit\u0117 tik pavadinimas."
    },
    "196343": {
        "pageid": 196343,
        "ns": 0,
        "title": "Latvijos prezidentas",
        "extract": "Latvijos prezidentas \u2013 Latvijos valstyb\u0117s vadovas ir Latvijos ginkluot\u0173j\u0173 paj\u0117g\u0173 vadas.\nI\u0161renkamas ketveriems metams. Iki 1999 m. kadencija truko 3 metus. Prezidentas gali b\u016bti renkamas neribot\u0105 skai\u010di\u0173 kart\u0173, bet ne daugiau kaip du kartus i\u0161 eil\u0117s. Atsiradus laisvai prezidento pareigybei, prezidento pareigas pradeda eiti Seimo pirmininkas. Pavyzd\u017eiui, mirus Janiui \u010cakstei 1927 m. prezidento pareigas trumpai \u0117jo Saeimos pirmininkas Paulis Kalninis, iki kol buvo i\u0161rinktas naujas prezidentas.\nLatvijos prezidentas n\u0117ra visi\u0161kai vykdomosios vald\u017eios postas. Pagal Latvijos konstitucij\u0105 prezidentas vykdom\u0105j\u0105 vald\u017ei\u0105 dalijasi su kabinetu ir ministru pirmininku, ta\u010diau n\u0117ra politi\u0161kai atsakingas u\u017e savo pareig\u0173 vykdym\u0105. Jo \u012fsakymai negalioja be kabineto nario, da\u017eniausiai ministro pirmininko para\u0161o."
    },
    "207729": {
        "pageid": 207729,
        "ns": 0,
        "title": "808's & Heartbreak",
        "extract": "808's & Heartbreak tai ketvirtasis solinis Hip-Hop atlik\u0117jo bei prodiuserio Kanye West albumas, kuris buvo i\u0161leistas 2008 m. lapkri\u010dio 24 d. Tai pirmasis Westo Pop \u017eanro albumas, kuriame dauguma dain\u0173 \u012fra\u0161yta naudojant Auto-Tune vokalo sistem\u0105. Pirmasis singlas Love Lockdown pasiek\u0117 3 viet\u0105 Billboard Hot 100."
    },
    "262257": {
        "pageid": 262257,
        "ns": 0,
        "title": "BJ",
        "extract": "BJ gali reik\u0161ti:\n\nBeninas \u2013 \u0161alies dviej\u0173 raid\u017ei\u0173 kodas pagal ISO 3166-1 standart\u0105;\nISO 3166-2:BJ \u2013 ISO 3166-2 standarto sud\u0117tin\u0117 dalis, apibr\u0117\u017eianti Benino padalijim\u0105 \u012f regionus."
    },
    "267076": {
        "pageid": 267076,
        "ns": 0,
        "title": "Aprangos kodas",
        "extract": "Aprangos kodas \u2013 informacija, pasakanti apie renginio ar pob\u016bvio pob\u016bd\u012f, da\u017enai nurodomas pakvietime \u012f vie\u0161\u0105j\u012f rengin\u012f.\nNurodyto aprangos kodo laikytis b\u016btina. Prie\u0161ingu atveju, bus parodyta nepagarba \u0161vent\u0117s \u0161eimininkams, siekusiems sukurti atitinkam\u0105 vakaro stili\u0173, be to, patys blogai jausit\u0117s b\u016bryje \u017emoni\u0173, apsirengusi\u0173 pagal nurodym\u0105."
    },
    "296651": {
        "pageid": 296651,
        "ns": 0,
        "title": "Darbo arbitra\u017eas",
        "extract": "Darbo arbitra\u017eas \u2013 kolektyvini\u0173 darbo gin\u010d\u0173 sprendimo institucija (kitos - Tre\u010di\u0173j\u0173 teismas, teismas). Darbo arbitra\u017eas sudaromas prie apylink\u0117s teismo, kurio aptarnaujamoje teritorijoje yra \u012fmon\u0117s arba kolektyvinio gin\u010do reikalavimus gavusio subjekto buvein\u0117."
    },
    "319015": {
        "pageid": 319015,
        "ns": 0,
        "title": "Burni\u0161k\u0117s (Lenkija)",
        "extract": "Burni\u0161k\u0117s (lenk. Burniszki) \u2013 kaimas Lenkijos \u0161iaur\u0117s rytuose, Vi\u017eainio vals\u010diuje, Suvalk\u0173 apskrityje, Palenk\u0117s vaivadijoje. Kaimas yra apie 2 km \u012f pietvakarius nuo Vi\u017eainio, apie 34 km \u012f \u0161iaur\u0119 nuo Suvalk\u0173 ir 142 km \u012f \u0161iaur\u0119 nuo vaivadijos centro Balstog\u0117s. Kaimas \u012fsikur\u0119s Vi\u017eaini\u0173 e\u017eero vakariniame krante, prie kelio aplink e\u017eer\u0105."
    },
    "340869": {
        "pageid": 340869,
        "ns": 0,
        "title": "Zubov\u0173 r\u016bmai",
        "extract": "Zubov\u0173 r\u016bmai (arba Did\u017edvaris) \u2013 pastatas \u0160iauliuose, Au\u0161ros al. 50. \u0160iuo metu \u010dia veikia \u0160iauli\u0173 universiteto Men\u0173 fakultetas."
    },
    "364077": {
        "pageid": 364077,
        "ns": 0,
        "title": "Kubili\u016bn\u0173 apylink\u0117",
        "extract": "Kubili\u016bn\u0173 apylink\u0117 sovietme\u010diu buvo:\n\nPasvalio rajone;\n\u0160eduvos rajone."
    },
    "388253": {
        "pageid": 388253,
        "ns": 0,
        "title": "Pod\u017ee\u010danai",
        "extract": "Pod\u017ee\u010danai (lenk. Podrzeczany, bltr. \u041f\u0430\u0434\u0440\u044d\u0447\u0430\u043d\u044b, Padre\u010dany) \u2013 kaimas Lenkijos \u0161iaur\u0117s rytuose, \u010cy\u017e\u0173 vals\u010diuje, Hainuvkos apskrityje, Palenk\u0117s vaivadijoje. Kaimas yra apie 3 km \u012f vakarus nuo \u010cy\u017e\u0173, apie 14 km \u012f \u0161iaur\u0117s vakarus nuo Hainuvkos ir apie 40 km \u012f pietus nuo vaivadijos centro Balstog\u0117s. Per kaim\u0105 teka Loknicos up\u0117. Nuo XIII\u2013XIV a. iki 1569 m. Liublino unijos priklaus\u0117 Lietuvos Did\u017eiajai kunigaik\u0161tystei."
    },
    "435446": {
        "pageid": 435446,
        "ns": 0,
        "title": "Kirundo provincija",
        "extract": "Kirundo provincija (pranc. Province de Kirundo, kir. iProvense ya Kirundo) \u2013 viena i\u0161 Burund\u017eio provincij\u0173. Yra \u0161alies \u0161iaur\u0117s rytin\u0117je dalyje, ribojasi su Ruanda. Administracinis centras \u2013 Kirundas.\nProvincijos teritorijoje telk\u0161o 3 didoki e\u017eerai \u2013 Kohohos, Rveru ir Rvihindos."
    },
    "436781": {
        "pageid": 436781,
        "ns": 0,
        "title": "Vijojus",
        "extract": "Vijojus (dan. Vi\u00f0oy) \u2013 \u0161iauriausia Farer\u0173 sala. Ji yra \u012f rytus nuo Borojaus, abi salas jungia pylimas su keliu. Salos pavadinimas rei\u0161kia med\u017ei\u0173 sala, nors \u010dia n\u0117ra n\u0117 vieno med\u017eio: ji vadinama d\u0117l pl\u016bduriuojan\u010di\u0173 med\u017ei\u0173, atplukdyt\u0173 i\u0161 Sibiro ar \u0160iaur\u0117s Amerikos. Salos plotas \u2013 41 km\u00b2. Vijojuje 2002 m. gyveno 617 \u017emoni\u0173.\nSaloje yra dvi gyvenviet\u0117s: Hvanasundas pietvakariuose ir Vidareidis \u0161iaur\u0117s vakaruose, kuris yra \u0161iauriausia Farer\u0173 gyvenviet\u0117. Kelias, einantis palei vakarin\u0119 pakrant\u0119, jungia abu kaimus. I\u0161 Klaksviko \u012f sal\u0105 per pylim\u0105 kursuoja autobusai."
    },
    "442275": {
        "pageid": 442275,
        "ns": 0,
        "title": "Maltos ginkluot\u0173j\u0173 paj\u0117g\u0173 ginkluot\u0117",
        "extract": "Maltos ginkluot\u0173j\u0173 paj\u0117g\u0173 ginkluot\u0117 \u2013 ginklai ir karin\u0117 technika, naudojami Maltos ginkluot\u0173j\u0173 paj\u0117g\u0173."
    },
    "523938": {
        "pageid": 523938,
        "ns": 0,
        "title": "Bagu\u017ei\u0173 tvenkinys",
        "extract": "Bagu\u017ei\u0173 tvenkinys \u2013 tvenkinys Lietuvoje, Kelm\u0117s rajone, 3 km \u012f \u0161iaur\u0117s rytus nuo Vaiguvos. Sudarytas u\u017etvenkus Knituojos up\u0119 (Ventos intakas) 11,2 km nuo jos \u017eio\u010di\u0173. Tvenkinio ilgis i\u0161 ryt\u0173 \u012f vakarus \u2013 0,22 km, plotis \u2013 iki 0,11 km. Altitud\u0117 119 m. Krantai \u017eemi. Rytinis krantas pla\u010diai u\u017epelk\u0117j\u0119s, \u0161iaurinis \u2013 apaug\u0119s mi\u0161ku. \u012e vakarus ir pietus plyti pievos. Aplinkui yra \u0161ie kaimai: Bagu\u017eiai, Liup\u0161iai."
    },
    "558151": {
        "pageid": 558151,
        "ns": 0,
        "title": "Tuimazas",
        "extract": "Tuimazas (ba\u0161k. ir rus. \u0422\u0443\u0439\u043c\u0430\u0437\u044b) \u2013 miestas Rusijoje, vakar\u0173 Ba\u0161kirijoje, \u012f vakarus nuo Ufos, Bugulmos\u2013Beleb\u0117jaus auk\u0161tumoje, Usen\u0117s de\u0161iniajame krante. Gele\u017einkelio stotis prie Bugulmos\u2013Ufos ruo\u017eo. Vystoma tekstil\u0117s (gelumb\u0117s, neaust\u0173 med\u017eiag\u0173), popieriaus ir kartono, polietileno, statybini\u0173 med\u017eiag\u0173 (gel\u017ebetonio, plyt\u0173, betono), ma\u0161in\u0173 ir \u012frengim\u0173 gamybos, bald\u0173, stiklo, chemijos, duj\u0173 perdirbimo pramon\u0117. Apylink\u0117se plyti naftos verslovi\u0173 kompleksas. Veikia keletas kolegij\u0173, technikumas, kra\u0161to muziejus, kult\u016bros namai.\n2010 m. 25,2 % miesto gyventoj\u0173 buvo rusai, 22 % \u2013 ba\u0161kirai, 46,8 % \u2013 totoriai, 1,7 % \u2013 \u010diuva\u0161ai, 2,1 % \u2013 mariai."
    },
    "615129": {
        "pageid": 615129,
        "ns": 0,
        "title": "Vera Varis",
        "extract": "Vera Amanda Varis (g. 1994 m. sausio 20 d.) \u2013 suomi\u0173 futbolinink\u0117, vartinink\u0117."
    },
    "32837": {
        "pageid": 32837,
        "ns": 0,
        "title": "Sigur R\u00f3s",
        "extract": "Sigur R\u00f3s \u2013 island\u0173 post roko grup\u0117 su klasikiniais, minimalistiniais ir eksperimentiniais elementais. Grup\u0117 garsi ne\u017eemi\u0161ku skambesiu ir i\u0161skirtiniu J\u00f3n \u00de\u00f3r \u201eJ\u00f3nsi\u201c Birgisson falcetu. Grup\u0117s pavadinimas, Sigur R\u00f3s, kilo i\u0161 J\u00f3nsi sesers, Sigurr\u00f3s (gimusios tuo pa\u010diu metu kai susik\u016br\u0117 grup\u0117), vardo, atskyrus dvi sud\u0117tines \u0161io vardo dalis. I\u0161vertus i\u0161 island\u0173 kalbos grup\u0117s pavadinimas rei\u0161kia \u201ePergal\u0117s ro\u017e\u0117\u201c."
    },
    "33946": {
        "pageid": 33946,
        "ns": 0,
        "title": "Neravai",
        "extract": "Neravai \u2013 kaimas Druskinink\u0173 savivaldyb\u0117je, de\u0161iniajame Nemuno krante, prie kelio i\u0161 Druskinink\u0173 \u012f Vie\u010di\u016bnus. Nerav\u0173 seni\u016bnaitija. Fakti\u0161kai Druskinink\u0173 priemiestis. Yra biblioteka, veikia parduotuv\u0117."
    },
    "130186": {
        "pageid": 130186,
        "ns": 0,
        "title": "Antracitas",
        "extract": "Apie miest\u0105 Antracytas Ukrainoje skaitykite \u010dia.\n\nAntracitas (gr. \u0391\u03bd\u03b8\u03c1\u03b1\u03ba\u03af\u03c4\u03b7\u03c2) \u2013 seniausios i\u0161kasamos anglys. Jos yra pa\u010dios tankiausios, blizgan\u010dios anglys. Galima pa\u017eym\u0117ti, kad antracito \u0161ilumin\u0117 vert\u0117 (kaloringumas) yra didesn\u0117 u\u017e rusvosios anglies, kuri yra jauniausia. Kuo senesn\u0117s anglys, tuo pilniau yra susiskaid\u017eiusios augalus sudariusios organin\u0117s med\u017eiagos, tuo didesnis jose yra grynosios anglies kiekis. Tod\u0117l, galima sakyti, kad antracitas viena seniausi\u0173 anglies r\u016b\u0161i\u0173."
    },
    "157005": {
        "pageid": 157005,
        "ns": 0,
        "title": "U\u017etvanka",
        "extract": "U\u017etvanka \u2013 hidrotechninis \u012frenginys, kertantis vandens sraut\u0105 ar vandens telkin\u012f, siekiant pakelti vandens lyg\u012f. U\u017etvankos taip pat naudojamos sukurti vandens spaudimui prie u\u017etvankos ir sukurti vandens rezervuarus (tvenkinius).\nU\u017etvankos tipas ir konstrukcija parenkama pagal jos dyd\u012f, paskirt\u012f, taip pat priklauso nuo gamtini\u0173 s\u0105lyg\u0173 ir naudojam\u0173 med\u017eiag\u0173. U\u017etvankos skirstomos \u012f tipus, priklausomai nuo pagrindini\u0173 naudojam\u0173 med\u017eiag\u0173, paskirties ir vandens praleidimo s\u0105lyg\u0173.\nPagal naudojamas med\u017eiagas gali b\u016bti:\n\nsupiltos i\u0161 grunto,\nakmenin\u0117s,\nbetonin\u0117s,\nmedin\u0117s.\nHidroelektrin\u0117s gali naudoti u\u017etvank\u0173 sukurt\u0105 vandens spaudim\u0105 (sl\u0117g\u012f) elektrai gaminti."
    },
    "178741": {
        "pageid": 178741,
        "ns": 0,
        "title": "Cosmopolitan",
        "extract": "\u201eCosmopolitan\u201c \u2013 tarptautinis \u017eurnalas moterims, kartais sutrumpintai vadinamas Cosmo, publikuojamas daugiau negu \u0161imtmet\u012f. Pirm\u0105kart i\u0161leistas 1886 m. Jungtin\u0117se Valstijose kaip \u0161eimos \u017eurnalas, v\u0117liau perdarytas \u012f literat\u016bros \u017eurnal\u0105, o dar v\u0117liau, XX a. 7-\u0105j\u012f de\u0161imtmet\u012f, tapo moter\u0173 auditorijai skirtu \u017eurnalu.\n\u017durnalo turinys apima straipsnius apie moter\u0173 problemas, santykius, seks\u0105, sveikat\u0105, karjer\u0105, sav\u0119s tobulinim\u0105, \u012f\u017eymybes, mad\u0105 ir gro\u017e\u012f. Leid\u017eiamas bendrov\u0117s \u201eHearst Magazines\u201c, \u201eCosmopolitan\u201c turi 64 tarptautinius leidimus, yra spausdinamas 35 kalbomis ir platinamas daugiau nei 100 \u0161ali\u0173. Visame pasaulyje turi apie 18 mln. skaitytoj\u0173, vien JAV vir\u0161 3 mln."
    },
    "189667": {
        "pageid": 189667,
        "ns": 0,
        "title": "Brit Awards",
        "extract": "BRIT Awards, arba geriau \u017einomi kaip The BRITs, yra British Phonographic Industry (Brit\u0173 fonografijos pramon\u0117s) asociacijos rengiami kasmetiniai pop muzikos apdovanojimai."
    },
    "242705": {
        "pageid": 242705,
        "ns": 0,
        "title": "Kreiviniai",
        "extract": "Kreiviniai (lenk. Krejwi\u0144ce) \u2013 kaimas Lenkijos \u0161iaur\u0117s rytuose, Sein\u0173 vals\u010diuje, Sein\u0173 apskrityje, Palenk\u0117s vaivadijoje. Kaimas yra apie 5 km \u012f pietry\u010dius nuo Sein\u0173 ir apie 111 km \u012f \u0161iaur\u0119 nuo vaivadijos centro Balstog\u0117s. Vals\u010diaus keliai: Kreiviniai \u2013 Pulkotai, Kreiviniai \u2013 Po\u010dk\u016bnai ir Kreiviniai \u2013 Berznyko Palivarkas. \u0160alia kaimo yra Ringio e\u017eeras ir Kunios up\u0117."
    },
    "249124": {
        "pageid": 249124,
        "ns": 0,
        "title": "Patent\u0173 teis\u0117",
        "extract": "Patent\u0173 teis\u0117 - civilin\u0117s teis\u0117s (konkre\u010diau - intelektin\u0117s nuosavyb\u0117s) teis\u0117s po\u0161akis; visuma teis\u0117s norm\u0173, kurios \u012ftvirtina i\u0161radimus kaip pramonin\u0117s nuosavyb\u0117s objektus, teis\u0117s akt\u0173, reglamentuojan\u010di\u0173 fizini\u0173 ir juridini\u0173 asmen\u0173 teises bei pareigas, atsirandan\u010dias suk\u016brus i\u0161radimus, suteikiant \u0161iems i\u0161radimams teisin\u0119 apsaug\u0105. Lietuvoje tai reguliuoja LR patent\u0173 \u012fstatymas."
    },
    "311287": {
        "pageid": 311287,
        "ns": 0,
        "title": "Budrai\u010diai (Raseiniai)",
        "extract": "Budrai\u010diai \u2013 kaimas Raseini\u0173 rajono savivaldyb\u0117je, 7 km nuo Ilgi\u017ei\u0173 III."
    },
    "317921": {
        "pageid": 317921,
        "ns": 0,
        "title": "Kaspari\u0161k\u0117s",
        "extract": "Kaspari\u0161k\u0117mis vadinami kaimai:\n\nAlytaus rajone;\nKai\u0161iadori\u0173 rajone:\nPalomen\u0117s seni\u016bnijoje,\nRum\u0161i\u0161ki\u0173 seni\u016bnijoje."
    },
    "324539": {
        "pageid": 324539,
        "ns": 0,
        "title": "Naujeli\u0161kiai",
        "extract": "Naujeli\u0161kiai \u2013 kaimas \u0160aki\u0173 rajono savivaldyb\u0117je, 3 km nuo Plok\u0161\u010di\u0173."
    },
    "330187": {
        "pageid": 330187,
        "ns": 0,
        "title": "Rup\u0161iai (reik\u0161m\u0117s)",
        "extract": "Rup\u0161iais vadinami kaimai:\n\nKelm\u0117s rajone;\n\u0160ilal\u0117s rajone;\nTel\u0161i\u0173 rajone."
    },
    "361846": {
        "pageid": 361846,
        "ns": 0,
        "title": "Konstantino Ostragi\u0161kio antkapinis paminklas",
        "extract": "Konstantino Ostrogi\u0161kio antkapinis paminklas \u2013 reik\u0161minga renesansin\u0117 skulpt\u016bra Kijevo Pe\u010dioros lauros Uspenijos sobore (Ukraina)."
    },
    "365535": {
        "pageid": 365535,
        "ns": 0,
        "title": "Tatar\u0161\u010dizna",
        "extract": "Tatara\u0161\u010dizna (lenk. Tatarszczyzna) \u2013 kolonija Lenkijos \u0161iaur\u0117s rytuose, Sokulkos vals\u010diuje, Sokulkos apskrityje, Palenk\u0117s vaivadijoje."
    },
    "381700": {
        "pageid": 381700,
        "ns": 0,
        "title": "Graikijos futbolas 1969\u20131970 m.",
        "extract": "Graikijos futbolo var\u017eybos 1969\u20131970 m.\n\nGraikijos futbolo \u010dempionatas prasid\u0117jo 1969 m. ruden\u012f, baig\u0117si 1970 m. pavasar\u012f;\nGraikijos futbolo taur\u0117s turnyras prasid\u0117jo 1969 m. ruden\u012f, finalas \u012fvyko 1970 m. pavasar\u012f."
    },
    "520603": {
        "pageid": 520603,
        "ns": 0,
        "title": "1927 m. Lietuvos lengvosios atletikos \u010dempionatas",
        "extract": "1927 m. Lietuvos lengvosios atletikos \u010dempionatas \u2013 6-asis Lietuvos lengvosios atletikos \u010dempionatas, kuris vyko Klaip\u0117doje  rugpj\u016b\u010dio 9 - rugpj\u016b\u010dio 10 d. Tai buvo pirmasis Lietuvos \u010dempionatas vyk\u0119s Klaip\u0117doje ir pirmasis, kuris vyko ne Kaune. \nDaugiausiai aukso medali\u0173 laim\u0117jo Klaip\u0117dos sportininkai. Fridrichas Gebelis tapo pirmuoju Lietuvos \u010dempionu atstovaujan\u010diu \u0160ilut\u0119, o Greta \u0160oksait\u0117 pirmoji Lietuvos \u010dempion\u0117 atstovaujanti Katy\u010di\u0173 miestel\u012f.\nPirm\u0105 kart\u0105 nuo 1922 m. \u010dempionate v\u0117l vyko vyr\u0173 5000 m b\u0117gimas. Pirm\u0105 kart\u0105 \u012f program\u0105 \u012ftraukta vyr\u0173 4x400 m estafet\u0117, bet pa\u0161alintas vyr\u0173 k\u016bjo metimas."
    },
    "558242": {
        "pageid": 558242,
        "ns": 0,
        "title": "Jungtini\u0173 Amerikos Valstij\u0173 moter\u0173 rankinio rinktin\u0117",
        "extract": "Jungtini\u0173 Amerikos Valstij\u0173 moter\u0173 rankinio rinktin\u0117 \u2013 komanda, atstovaujanti JAV tarptautin\u0117se moter\u0173 var\u017eybose. Rinktin\u0117s sud\u0117t\u012f ir veikl\u0105 koordinuoja JAV rankinio federacija."
    },
    "571703": {
        "pageid": 571703,
        "ns": 0,
        "title": "Kiprijono pandemija",
        "extract": "Kiprijono pandemija \u2013 ma\u017edaug 249\u2013262 m. Romos imperijoje plitusi pandemija, pavadinta pagal j\u0105 apra\u0161ius\u012f Kiprijon\u0105, Kartaginos vyskup\u0105. N\u0117ra konkre\u010diai \u017einoma, kokios tai ligos pandemija. Labiausiai tik\u0117tini sp\u0117jimai yra raupai, pandeminis gripas ar kokie nors Filoviridae \u0161eimos virusai. Pandemij\u0105 taip pat v\u0117liau apra\u0161\u0117 Pontijus Kartaginietis, Kiprijono biografas, savo veikale \u201eKiprijono gyvenimas\u201c (lot. Vita Cypriani). 2014 m. archeologai Egipte atkas\u0117 masin\u0119 III a. kapaviet\u0119 \u017emoni\u0173 palaik\u0173, apipilt\u0173 kalk\u0117mis \u2013 tuo periodu naudotomis dezinfekcijai.\nManoma, kad nuo pandemijos mir\u0117 apie tre\u010ddalis Aleksandrijos gyventoj\u0173. Romoje mirdavo apie penkis t\u016bkstan\u010dius \u017emoni\u0173 per dien\u0105. Kiprijono pandemija buvo vienas i\u0161 faktori\u0173, suk\u0117lusi\u0173 Tre\u010diojo am\u017eiaus kriz\u0119, beveik su\u017elugd\u017eiusi\u0105 Romos imperij\u0105."
    },
    "626154": {
        "pageid": 626154,
        "ns": 0,
        "title": "Luna (Mastai)",
        "extract": "Lun\u00e0  (bltr. \u041b\u0443\u043d\u043d\u0430, rus. \u041b\u0443\u043d\u043d\u043e) \u2013 agromiestelis vakar\u0173 Baltarusijoje, 26 km \u012f vakarus nuo Mast\u0173. Apylink\u0117s centras."
    },
    "634659": {
        "pageid": 634659,
        "ns": 0,
        "title": "\u010caika L-4",
        "extract": "\u010caika L-42 (rus. \u0427\u0430\u0439\u043a\u0430 \u041b-42) \u2013 lengvasis bendrosios paskirties dvimotoris l\u0117ktuvas-amfibija, 2005 m. sukurtas Samaroje (Rusija).\nL\u0117ktuvas sukurtas 2004\u20132005 m. nuo N. Kuznecovo konstruktori\u0173 biuro atsiskyrusioje \u012fmon\u0117je \u201eNPO Trud\u201c. L-4 \u0161eima \u2013 keletas pana\u0161ios konstrukcijos dvimotori\u0173 skraidan\u010di\u0173 val\u010di\u0173, pasi\u017eymin\u010di\u0173 gana auk\u0161ta (apie 15) aerodinamine kokybe. Pats L-4 sukurtas kaip hidroplano \u201eL-6\" suma\u017einta kopija, varoma nebe \u201eLycoming IO-360 M1A\", o \u201eRotax\" varikliais. 2009 m. \u012fmonei-gamintojai suskilus \u012f dvi, 2 de\u0161imtme\u010dio pabaigoje buvo gaminamos trys L-4 modifikacijos: \u201eL-42M\" (\u201eNPO Aviatech\u201c, rus. \u041e\u041e\u041e \u201e\u041d\u041f\u041e \u0410\u0432\u0438\u0430\u0442\u0435\u0445\u201c) ir \u201eL-42\u041c-2\" ir \u201eL-44\" (rus. \u041e\u041e\u041e \u0427\u0430\u0439\u043a\u0430). 2017 m. \u201eNPO Aviatech\u201c pakeit\u0117 savo gaminamo modelio pavadinim\u0105 \u012f \u201eL-142\".\nVisi \u0161ios \u0161eimos l\u0117ktuvai pristatomi kaip \u201enepasi\u017eyminitys i\u0161kirtin\u0117mis pilotavimo savyb\u0117mis, d\u0117l ko pilot\u0173 permokymas jais skraidyti yra greitas\".\n2017 m. Australijos piloto rekordininko Maiklo Smito (angl. Michael Smith) u\u017esakymu \u201e\u010caika\" modernizavo \u201eL-42M\", sumontavo Rotax 915 tipo variklius su kuro \u012fpur\u0161kimu, atliko kit\u0173 patobulinim\u0173. Toks l\u0117ktuvas buvo pervadintas \u201eL-65\" ir per \u201eOOO \u010caika\" \u012fkurt\u0105 \u012fmon\u0119 \u201eSea Bear Aircraft\" prad\u0117tas pardavin\u0117ti kaip savaranki\u0161kai surenkamas orlaivis (angl. kit plane) ir tapo vieninteliu kampanijos gaminamu l\u0117ktuvu.\n2020 m. paskelbta apie ketinimus L-42M pagrindu gaminti oro taksi VT-4."
    },
    "179629": {
        "pageid": 179629,
        "ns": 0,
        "title": "Saliamono Sal\u0173 v\u0117liava",
        "extract": "Saliamono Sal\u0173 v\u0117liava buvo patvirtinta 1977 m. lapkri\u010dio 18 d.\nPenkias pagrindines sal\u0173 grupes vaizduoja penkios baltos \u017evaig\u017ed\u0117s. M\u0117lyna rei\u0161kia Ram\u0173j\u012f vandenyn\u0105, o \u017ealia \u2013 \u017eem\u0119. Geltona juosta rei\u0161kia saul\u0117s \u0161vies\u0105.\nCivilin\u0117 v\u0117liava (prekybos laivams) ir valstyb\u0117s v\u0117liava (nekariniams vyriausyb\u0117s laivams) yra raudona ir m\u0117lyna v\u0117liavos su \u0161alies v\u0117liava kantone. J\u016brin\u0117 v\u0117liava (policijos laivams) paremta balta brit\u0173 v\u0117liava su raudonu kry\u017eiumi ir \u0161alies v\u0117liava kantone."
    },
    "191883": {
        "pageid": 191883,
        "ns": 0,
        "title": "KK206",
        "extract": "KK206 \u2013 kra\u0161to kelias, jungiantis \u0160ilut\u0119 ir Rusn\u0119. Kelio ilgis \u2013 7,95 kilometro. \u0160iame kra\u0161to kelyje \u201ejuod\u0173j\u0173 d\u0117mi\u0173\u201c n\u0117ra.\n\nKelias prasideda \u0160ilut\u0117je, Rusn\u0117s gatv\u0117je, nuo Geltonojo tilto. Eina \u0160ilut\u0117s rajone. Prie kelio yra \u0161ios gyvenviet\u0117s: \u0160la\u017eai ir \u017dalgiriai. Ties \u0160la\u017eais ant u\u017eliejam\u0173 piev\u0173 stovi Prezidento K. Griniaus tiltas, skirtas potvynio vandenims praleisti. Kelio atkarpoje 6,19-6,94 km stovi Rusn\u0117s estakada. Anks\u010diau per potvynius buvo organizuojama \u0160ilut\u0117s-Rusn\u0117s perk\u0117la.\nKelias baigiasi Rusn\u0117je. Prie\u0161 Rusn\u0119 kelias kerta Nemun\u0105 \u2013 jo deltos at\u0161ak\u0105 Atmat\u0105, vir\u0161 kurios stovi Rusn\u0117s tiltas.\n\n"
    },
    "192837": {
        "pageid": 192837,
        "ns": 0,
        "title": "Laukdvariai",
        "extract": "Laukdvariai \u2013 kaimas \u0160ilal\u0117s rajono savivaldyb\u0117je, 4 km \u012f pietry\u010dius nuo \u0160iauduvos, de\u0161iniajame Viksv\u0117s upelio krante."
    },
    "220601": {
        "pageid": 220601,
        "ns": 0,
        "title": "Vaclovas Intas",
        "extract": "Vaclovas Intas (1925 m. lapkri\u010dio 14 d. Kivyliuose, Skuodo vals\u010dius \u2013 2007 m. lapkri\u010dio 19 d. Mos\u0117dyje, Skuodo rajonas) \u2013 Lietuvos gydytojas, Akmen\u0173 muziejaus \u012fk\u016br\u0117jas."
    },
    "231056": {
        "pageid": 231056,
        "ns": 0,
        "title": "Buba",
        "extract": "Buba \u2013 up\u0117 Rietavo savivaldyb\u0117je, kairysis J\u016bros up\u0117s intakas, \u012fteka \u012f j\u0105 161,8 km nuo jos \u017eio\u010di\u0173, \u0161iauriau Rietavo. Teka pietry\u010di\u0173 kryptimi. Visa kanalizuota.\nUp\u0117vard\u012f bandoma sieti su bubas, bubis (\u201evaik\u0173 baidykl\u0117, baubas\u201c)."
    },
    "345924": {
        "pageid": 345924,
        "ns": 0,
        "title": "Rephlex Records",
        "extract": "Rephlex Records \u2013 \u012fra\u0161\u0173 kompanija, 1991 m. \u012fkurta elektronin\u0117s muzikos atlik\u0117jo Richard D. James (geriau \u017einomo kaip Aphex Twin) ir Grant Wilson-Claridge. I\u0161 prad\u017ei\u0173 \u012fsteigta Kornvalyje, Did\u017eiojoje Britanijoje, ji netrukus buvo perkelta \u012f London\u0105.\nRephlex orientuojasi daugiausiai \u012f elektronin\u0117s muzikos leidyb\u0105, ta\u010diau neapsiriboja vien \u0161iuo \u017eanru. Pati \u012fra\u0161\u0173 kompanija vis\u0105 savo leid\u017eiam\u0105 muzika \u012fvardina terminu \u201ebraindance\u201c, kur\u012f b\u016bt\u0173 galima i\u0161versti kaip \u201esmegen\u0173 \u0161okis\u201c. Rephlex kompanijoje savo muzik\u0105 yra i\u0161leid\u0119 vir\u0161 40 atlik\u0117j\u0173, tarp kuri\u0173 yra Squarepusher, Leila, \u03bc-Ziq, Luke Vibert, DMX Krew ir kiti."
    },
    "346714": {
        "pageid": 346714,
        "ns": 0,
        "title": "Tadanari Lee",
        "extract": "Tadanari Li (\u674e\u5fe0\u6210; 1985 m. gruod\u017eio 19 d.) \u2013 i\u0161 Kor\u0117jos kil\u0119s Japonijos futbolininkas, rungtyniaujantis puol\u0117jo pozicijoje. Atstovavo Japonijos rinktinei.\nTadanari Li \u017eaid\u0117 Piet\u0173 Kor\u0117jos jaunimo (U-20) rinktin\u0117je, bet v\u0117liau tarptautin\u0119 karjer\u0105 t\u0119s\u0117 atstovaudamas Japonijai. Su \u0161ios \u0161alies olimpine rinktine dalyvavo 2008 m. Pekino olimpin\u0117se \u017eaidyn\u0117se. 2011 m. pakviestas atstovauti nacionalinei rinktinei 2011 m. AFC Azijos taur\u0117je. Debiutavo var\u017eybose prie\u0161 Jordanij\u0105. \u010cempionato finalin\u0117se var\u017eybose pasirod\u0117 po keitimo (pat\u0119simo metu) ir netrukus \u012fmu\u0161\u0117 savo debiutin\u012f ir tuo pa\u010diu pergaling\u0105 \u012fvart\u012f."
    },
    "355057": {
        "pageid": 355057,
        "ns": 0,
        "title": "Svid\u017ei\u0173 apylink\u0117",
        "extract": "Svid\u017ei\u0173 apylink\u0117 \u2013 Lietuvos TSR administracinis-teritorinis vienetas \u0161iaur\u0117s Lietuvoje."
    },
    "381788": {
        "pageid": 381788,
        "ns": 0,
        "title": "Christopher Tolkien",
        "extract": "Christopher Reuel Tolkien (1924 m. lapkri\u010dio 21 d. \u2013 2020 m. sausio 15 d.) \u2013 angl\u0173 ir pranc\u016bz\u0173 akademikas, redaktorius, tre\u010diasis ir jauniausias ra\u0161ytojo J. R. R. Tolkino s\u016bnus. Labiausiai jis \u017einomas d\u0117l to, kad redagavo ir i\u0161leido nepabaigtus savo t\u0117vo darbus. Jis nupie\u0161\u0117 \u017eem\u0117lapius, skirtus iliustruoti J. R. R. Tolkieno \u201e\u017died\u0173 valdov\u0105\u201c, kuriuos jis pasira\u0161\u0117 inicialais C. J. R. T. Raid\u0117 J. yra vardo John trumpinys, Christopher krik\u0161to vardas, kurio jis paprastai nenaudojo."
    },
    "437124": {
        "pageid": 437124,
        "ns": 0,
        "title": "Elmundas",
        "extract": "Elmundas (angl. Ealhmund) \u2013 senov\u0117s Kento karalius, vald\u0119s 785\u2013786 metais.\nElmundas buvo Efos, karaliaus Cheberto brolio, s\u016bnus. Karaliumi tapo 785 metais, kada mir\u0117 jo d\u0117d\u0117.\nMersijos karalius \u041efa 786 metais sutriu\u0161kino Veseks\u0105. Ten jis pasodino \u012f sost\u0105 savo \u017eent\u0105 Beortrik\u0105, o u\u017epuolus Kent\u0105 jis laim\u0117jo ir u\u017emu\u0161\u0117 Elmund\u0105. Soste j\u012f pakeit\u0117 jo s\u016bnus Edbertas III."
    },
    "439871": {
        "pageid": 439871,
        "ns": 0,
        "title": "Ankstyvoji guot\u0117",
        "extract": "Ankstyvoji guot\u0117  (Hygrophorus marzuolus) \u2013  Guotenini\u0173 \u0161eimai priklausantis vertingas valgomas grybas."
    },
    "503408": {
        "pageid": 503408,
        "ns": 0,
        "title": "Fiat Uno",
        "extract": "Fiat Uno \u2013 itali\u0161kas automobilis, priklausantis supermini klasei (didesnis nei miesto automobilis, ta\u010diau ma\u017eesnis nei \u0161eimos automobilis). Pirmasis Fiat Uno prad\u0117tas gaminti 1983 m. ir Italijoje gamintas iki 1995 m. Po to jis gamintas daugelyje kit\u0173 \u0161ali\u0173, o naujausias Fiat Uno nuo 2010 iki 2013 m. rinktas Brazilijoje, Betimo mieste.\nI\u0161 viso \u0161i\u0173 modeli\u0173 pagaminta apie 8,8 milijonus ir pagal \u0161\u012f rodikl\u012f modelis yra a\u0161tuntoje vietoje automobili\u0173 istorijoje."
    },
    "544840": {
        "pageid": 544840,
        "ns": 0,
        "title": "Paul Elvstr\u00f8m",
        "extract": "Paulas Elvstriomas (dan. Paul Elvstr\u00f8m; 1928 m. vasario 25 d. Helerupe, netoli Kopenhagos \u2013 2016 m. gruod\u017eio 7 d. ten pat) \u2013 Danijos buriuotojas. P. Elvstriomas yra tituluo\u010diausias regatos buriuotojas skai\u010diuojant pasiekimus pasaulio taur\u0117s var\u017eybose ir olimpiadose. Jis keturiskart i\u0161 eil\u0117s tapo olimpiniu \u010dempionu Finn Dinghi arba Firefly klas\u0117s regatose, taip pat i\u0161kovojo dar vienuolika pergali\u0173 pasaulio regatos var\u017eybose su klas\u0117mis Snipe, Soling, Star, Flying Dutchman ir Finn."
    },
    "631948": {
        "pageid": 631948,
        "ns": 0,
        "title": "Obelyn\u0117 (Sta\u0161k\u016bni\u0161kis)",
        "extract": "Obelyn\u0117 \u2013 buv\u0119s viens\u0117dis Anyk\u0161\u010di\u0173 rajono savivaldyb\u0117je, 5 km nuo Sta\u0161k\u016bni\u0161kio."
    },
    "637247": {
        "pageid": 637247,
        "ns": 0,
        "title": "Adamantai",
        "extract": "Adamantai \u2013 buv\u0119s kaimas Jonavos rajono savivaldyb\u0117je, prie Lokio up\u0117s, \u0161alia dabartinio Palokio II kaimo."
    },
    "638014": {
        "pageid": 638014,
        "ns": 0,
        "title": "Naujadarai (Roki\u0161kis)",
        "extract": "Naujadarai (arba Naujadvariai) \u2013 buv\u0119s viens\u0117dis Roki\u0161kio rajono savivaldyb\u0117je, 7 km \u012f \u0161iaur\u0119 nuo Luk\u0161tai, prie pat sienos su Latvija."
    },
    "639691": {
        "pageid": 639691,
        "ns": 0,
        "title": "Pablo R\u00edos Freire",
        "extract": "Pablas Riosas Freir\u0117 (isp. Pablo R\u00edos Freire g. 1985 m. baland\u017eio 22 d.) \u2013 Ispanijos futbolo specialistas, futbolo treneris. \u012egij\u0119s UEFA PRO licencij\u0105."
    },
    "655781": {
        "pageid": 655781,
        "ns": 0,
        "title": "An\u00edbal Godoy",
        "extract": "Anibalas Kasisas Godojus Lemusas (Anibal Casis Godoy Lemus; g. 1990 m. vasario 10 d.) \u2013 Panamos futbolininkas, atraminis saugas. Atstovavo Panamos rinktinei."
    },
    "662840": {
        "pageid": 662840,
        "ns": 0,
        "title": "Nyderland\u0173 futbolas 1909\u20131910 m.",
        "extract": "Nyderland\u0173 futbolas 1909\u20131910 m.\n\nNyderland\u0173 futbolo \u010dempionatas prasid\u0117jo 1909 m. ruden\u012f, baig\u0117si 1910 m. pavasar\u012f;\nNyderland\u0173 futbolo taur\u0117s turnyras prasid\u0117jo 1909 m. ruden\u012f, finalas \u012fvyko 1910 m. pavasar\u012f."
    },
    "664478": {
        "pageid": 664478,
        "ns": 0,
        "title": "\u0160vedijos futbolas 1927 m.",
        "extract": "\u0160vedijos futbolas 1927 m.\n\n\u0160vedijos futbolo \u010dempionatas nevyko \u2013 buvo rengiama neoficiali lyga, kuri prasid\u0117jo 1926 m. ruden\u012f, baig\u0117si 1927 m. pavasar\u012f;\n\u0160vedijos futbolo taur\u0117s turnyras nevyko."
    },
    "1566": {
        "pageid": 1566,
        "ns": 0,
        "title": "Lietuvos muzikos ir teatro akademija",
        "extract": "Lietuvos muzikos ir teatro akademija \u2013 lietuvi\u0161kas scenos men\u0173 universitetas."
    },
    "19836": {
        "pageid": 19836,
        "ns": 0,
        "title": "Romas Kalanta",
        "extract": "Romas Kalanta (1953 m. vasario 22 d. Alytuje \u2013 1972 m. gegu\u017e\u0117s 14 d. Kaune) \u2013 lietuvi\u0173 disidentas, pagars\u0117j\u0119s savo susideginimu protestuojant prie\u0161 TSRS vald\u017ei\u0105 Lietuvoje. Palaidotas Romaini\u0173 kapin\u0117se.\n\n"
    },
    "37964": {
        "pageid": 37964,
        "ns": 0,
        "title": "Rasa Brundzait\u0117-Gelgotien\u0117",
        "extract": "Rasa Brundzait\u0117-Gelgotien\u0117 (g. 1958 m. baland\u017eio 11 d. Vilniuje) \u2013 Lietuvos choro dirigent\u0117 ir pedagog\u0117."
    },
    "75193": {
        "pageid": 75193,
        "ns": 0,
        "title": "Ibadanas",
        "extract": "Ibadanas (jor. Ib\u00e0d\u00e0n, angl. Ibadan) \u2013 miestas Nigerijos pietvakariuose, Ojo valstijos sostin\u0117. \nI\u0161vystyta maisto, medienos, chemijos, automobili\u0173 pramon\u0117, amatai. Veikia universitetas."
    },
    "96230": {
        "pageid": 96230,
        "ns": 0,
        "title": "Keimer\u016bnie\u010diai",
        "extract": "Keimer\u016bnie\u010diai (Zygophyllales) \u2013 magnolijaini\u0173 klas\u0117s augal\u0173 eil\u0117. Skirstoma \u012f 2 \u0161eimas:\n\nKeimer\u016bniniai (Zygophyllaceae)\nRatanijiniai (Krameriaceae)\nPagal Cronquist sistem\u0105, Zygophyllaceae \u0161eima priklauso muilenie\u010di\u0173 eilei, o Krameriaceae \u0161eima putok\u0161lini\u0173 \u0161eimai."
    },
    "133075": {
        "pageid": 133075,
        "ns": 0,
        "title": "\u0160aki\u0173 Varpo mokykla",
        "extract": "\u0160aki\u0173 \u201eVarpo\u201c mokykla \u2013 dienin\u0117, savaranki\u0161ko mokymosi bendrojo lavinimo mokykla \u0160akiuose, J. Basanavi\u010diaus g. 28, vykdanti pradinio, pagrindinio ir papildomo ugdymo programas lietuvi\u0173 kalba. \u012estaigos kodas 190822046. Steig\u0117jas \u2013 \u0160aki\u0173 rajono savivaldyb\u0117s taryba.\nFilialai:\n\nPr\u016bseli\u0173 pradinio ugdymo skyrius (iki 2008 m.)\nPranc\u0173 pradinio ugdymo skyrius (iki 2010 m.)\nSiesart\u0117n\u0173 pagrindinio ugdymo skyrius (nuo 2012 m.)\nI\u0161dag\u0173 pradinio ugdymo skyrius (nuo 2012 m.)"
    },
    "136997": {
        "pageid": 136997,
        "ns": 0,
        "title": "Pernaravos pagrindin\u0117 mokykla",
        "extract": "K\u0117daini\u0173 rajono Pernaravos pagrindin\u0117 mokykla \u2013 dienin\u0117, savaranki\u0161ko mokymosi bendrojo lavinimo mokykla Pernaravoje (K\u0117daini\u0173 raj.), vykdanti prie\u0161mokyklinio, pradinio, pagrindinio ir papildomo ugdymo programas lietuvi\u0173 kalba. \u012estaigos kodas 191019787. Steig\u0117jas K\u0117daini\u0173 rajono savivaldyb\u0117s taryba.\nFilialas: K\u0117daini\u0173 raj. Pernaravos pagrindin\u0117s mokyklos Paaluonio skyrius."
    },
    "162713": {
        "pageid": 162713,
        "ns": 0,
        "title": "TB Tv\u00f8royri",
        "extract": "Tvioroirio TB \u2013 seniausias Farer\u0173 futbolo klubas, \u012fkurtas Tvioroiryje."
    },
    "174165": {
        "pageid": 174165,
        "ns": 0,
        "title": "Grand Theft Auto Advance",
        "extract": "Grand Theft Auto Advance \u2013 GTA serijos \u017eaidimas, kuris skirtas tik Game Boy Advance konsol\u0117ms."
    },
    "175619": {
        "pageid": 175619,
        "ns": 0,
        "title": "Pilypas III Habsburgas",
        "extract": "Pilypas III Habsburgas (isp. Felipe III de Espa\u00f1a, 1578 m. baland\u017eio 14 d. Madridas, Ispanija \u2013 1621 m. kovo 31 d. ten pat, palaidotas Eskorialo vienuolyno karali\u0173 kriptoje) \u2013 Asturijos princas, Ispanijos, Neapolio, Sicilijos ir Portugalijos karalius (Pilypas II)."
    },
    "289345": {
        "pageid": 289345,
        "ns": 0,
        "title": "Taurag\u0117s vals\u010dius",
        "extract": "Taurag\u0117s vals\u010dius (rus. \u0422\u0430\u0443\u0440\u043e\u0433\u0435\u043d\u0441\u043a\u0430\u044f \u0432\u043e\u043b\u043e\u0441\u0442\u044c) \u2013 buv\u0119s administracinis-teritorinis vienetas dabartin\u0117s vakar\u0173 Lietuvos teritorijoje. Centras \u2013 Taurag\u0117."
    },
    "336432": {
        "pageid": 336432,
        "ns": 0,
        "title": "\u017di\u017emiai (Pasvalys)",
        "extract": "\u017di\u017emiai \u2013 viens\u0117dis Pasvalio rajono savivaldyb\u0117je, 5 km nuo Va\u0161k\u0173."
    },
    "340553": {
        "pageid": 340553,
        "ns": 0,
        "title": "Erl\u0117n\u0173 seni\u016bnija",
        "extract": "Erl\u0117n\u0173 seni\u016bnija \u2013 istorinis teritorinis-administracinis vienetas, buv\u0119s Kretingos rajono savivaldyb\u0117s teritorijos \u0161iaur\u0117s rytin\u0117je dalyje, \u012f \u0161iaur\u0119 nuo Salant\u0173, Salanto up\u0117s de\u0161iniajame krante, prie kelio Skuodas \u2013 Plung\u0117."
    },
    "347573": {
        "pageid": 347573,
        "ns": 0,
        "title": "Peripteris",
        "extract": "Peripteris (gr. \u03c0\u03b5\u03c1\u03af\u03c0\u03c4\u03b5\u03c1\u03bf\u03c2) \u2013 senov\u0117s Graikijos ir Romos \u0161ventyklos, apsuptos kolon\u0173 portiku, tipas. Peripteriai atsirado VII a. pr. m. e. Jie buvo labiausiai paplit\u0119s \u0161ventykl\u0173 tipas archaikos laikais.\nPeripteris pavadintas pagal \u0161ventyklos cel\u0119 i\u0161 vis\u0173 keturi\u0173 pusi\u0173 supan\u010di\u0105 kolonad\u0105, kuri sudaro keturpus\u0119 arkad\u0105 peristaz\u012f. \u0160onin\u0117 kolonada vadinasi pteronas.  \nPeripteriu vadinamas ir pastato (paprastai klasikin\u0117s \u0161ventyklos) perimetras, sudarytas i\u0161 kolon\u0173. \u0160is terminas naudojamas kalbant apie dor\u0117ninio orderio pastatus.\nPeripterio s\u0105vok\u0105 \u012fved\u0117 Vitruvijus, suklasifikav\u0119s senov\u0117s Graikijos \u0161ventyklas (megaronas, prostilis, amfiprostilis, peripteris, dipteris)."
    },
    "394680": {
        "pageid": 394680,
        "ns": 0,
        "title": "Gurskiai (reik\u0161m\u0117s)",
        "extract": "Gurskiais (lenk. G\u00f3rskie) vadinamos \u0161ios Lenkijos gyvenviet\u0117s:\n\nGurskiai (Kolno apskritis);\nGurskiai (Augustavo apskritis);\nGurskiai (Bielsko apskritis)."
    },
    "515632": {
        "pageid": 515632,
        "ns": 0,
        "title": "Multivisata",
        "extract": "Multivisata \u2013 fizikin\u0117 ir filosofin\u0117 kategorija, talpinanti savyje vis\u0105 aib\u0119 galimai egzistuojan\u010di\u0173 visat\u0173 su savo fizikiniais d\u0117sniais ir fizikin\u0117mis konstantomis."
    },
    "556335": {
        "pageid": 556335,
        "ns": 0,
        "title": "Tameliukas",
        "extract": "Tameliukas - e\u017eeras Lietuvoje, Trak\u0173 rajone, 3 km \u012f pietvakarius nuo Auk\u0161tadvario, Paverkn\u0117s mi\u0161ke. E\u017eero ilgis i\u0161 pietvakari\u0173 \u012f \u0161iaur\u0117s rytus - 0,15 km, plotis - iki 0,06 km. Altitud\u0117 105 m. Krantai auk\u0161ti, tik \u0161iaurrytinis krantas \u017eemas. Krantai i\u0161tisai apaug\u0119 med\u017eiais. E\u017eeras nenutekantis, priklauso Verkn\u0117s up\u0117s baseinui."
    },
    "557658": {
        "pageid": 557658,
        "ns": 0,
        "title": "\u0160ilinis (Zaras\u0173 r., Antaliept\u0117s sen., \u0160arki\u0161ki\u0173 km.)",
        "extract": "\u0160ilinis arba Ligas \u2013 e\u017eer\u0117lis Lietuvoje, Zaras\u0173 rajone, 3 km \u012f \u0161iaur\u0117s vakarus nuo Antaliept\u0117s, Sruogi\u0161ki\u0173 mi\u0161ke. E\u017eer\u0117lis beveik apvalus, jo skersmuo ~ 0,08 km. Altitud\u0117 109,5 m. Krantai \u017eemi, i\u0161tisai apaug\u0119 med\u017eiais. \u012e pietus yra nebegyvenamas \u0160arki\u0161ki\u0173 kaimas. E\u017eeras nenutekantis, priklauso \u0160ventosios up\u0117s baseinui."
    },
    "617838": {
        "pageid": 617838,
        "ns": 0,
        "title": "Moldavijos futbolas 2022\u20132023 m.",
        "extract": "Moldavijos futbolo var\u017eybos 2022\u20132023 m.\n\nMoldavijos futbolo \u010dempionatas prasid\u0117jo 2022 m. liepos 30 d., baig\u0117si 2023 m. gegu\u017e\u0117s 20 d.;\nMoldavijos futbolo taur\u0117s turnyras prasid\u0117jo 2022 m. rugpj\u016b\u010dio 17 d., finalas \u012fvyko 2023 m. gegu\u017e\u0117s 28 d."
    },
    "665819": {
        "pageid": 665819,
        "ns": 0,
        "title": "1948 met\u0173 JAV prezidento rinkimai",
        "extract": "1948 met\u0173 JAV prezidento rinkimai vyko 1948 m. lapkri\u010dio 2 d. \u0160i\u0173 rinkim\u0173 rezultatai laikomi labai netik\u0117tais, kadangi juose tuo metu JAV prezidento pareigas \u0117j\u0119s demokrat\u0173 partijos kandidatas Haris Trumenas nugal\u0117jo favoritu laikyt\u0105 respublikon\u0173 kandidat\u0105 Niujorko valstijos gubernatori\u0173 Tom\u0105 Diu\u0117j\u0173, ir tre\u010diosios partijos kandidatus, ir tapo tre\u010diuoju prezidentu, prad\u0117jusiu eiti pareigas po pirmtako mirties ir i\u0161rinktu pilnai kadencijai. \nTrumenas buvo i\u0161rinktas \u012f viceprezidento post\u0105 1944 met\u0173 rinkimuose, o po Franklino Ruzvelto mirties prad\u0117jo eiti prezidento pareigas. 1948 m. Trumenas laim\u0117jo partijos nominacij\u0105, nepaisant bandym\u0173 pakeisti j\u012f kitu kandidatu. Keletas piet\u0173 valstijoms priklausan\u010di\u0173 demokrat\u0173 partijos delegat\u0173 (diksikratai), nepatenkint\u0173 partijos pilietini\u0173 teisi\u0173 darbotvarke, \u012fk\u016br\u0117 nauj\u0105 partij\u0105 ir i\u0161k\u0117l\u0117 Piet\u0173 Karolinos gubernatoriaus Stromo Turmondo kandidat\u016br\u0105 \u012f prezidentus. Diksikratai tik\u0117josi laim\u0117ti pakankamai JAV rinkik\u0173 kolegijos bals\u0173, kad b\u016bt\u0173 surengti nenumatytieji prezidento rinkimai JAV Atstov\u0173 r\u016bmuose, ir kad gal\u0117t\u0173 mainais \u012f param\u0105 suder\u0117ti palankesnes s\u0105lygas. 33-iasis JAV viceprezidentas Henris E. Volesas taip pat met\u0117 i\u0161\u0161\u016bk\u012f Trumenui, kritikavo jo konfrontacin\u0119 \u0160altojo karo politik\u0105. Voleso kandidat\u016br\u0105 \u012f prezidentus i\u0161k\u0117l\u0117 jo paties \u012fkurta Progresyvioji partija. Respublikon\u0173 partijos liberaliojo ryt\u0173 sparno lyderis Tomas Diu\u0117jus nugal\u0117jo konservatyv\u0173j\u012f Ohajo valstijos senatori\u0173 Robert\u0105 Taft\u0105. \nTrumeno ar\u0161us rinkim\u0173 kampanijos stilius aktyvavo demokrat\u0173 partijos rink\u0117jus. Diu\u0117jus reng\u0117 ma\u017eos rizikos kampanij\u0105 ir veng\u0117 kritikuoti Trumen\u0105. D\u0117l demokrat\u0173 partijos susiskaldymo ir \u017eem\u0173 prezidento reiting\u0173, Trumenas buvo laikomas rinkimuose vargiai galin\u010diu laim\u0117ti kandidatu. Beveik visos rinkimin\u0117s apklausos prognozavo Diu\u0117jaus pergal\u0119. Nepaisant \u0161i\u0173 prognozi\u0173 Trumenas laim\u0117jo 303, o Diu\u0117jus \u2013 189 rinkik\u0173 kolegijos balsus. \nDemokratai laim\u0117jo ir tuo pa\u010diu metu vykusius JAV Kongreso rinkimus, ir u\u017esitikrino abiej\u0173 Kongreso r\u016bm\u0173 kontrol\u0119. Tai buvo paskutiniai JAV prezidento rinkimai prie\u0161 1951 m. priimt\u0105 22-\u0105j\u0105 JAV Konstitucijos patais\u0105, nusta\u010diusi\u0105 JAV prezidento kadencij\u0173 limit\u0105. Nors Trumenui, kaip pareigas einan\u010diam prezidentui, \u0161i pataisa negaliojo, ta\u010diau 1952 m. jis nusprend\u0117 nekandidatuoti tre\u010diajai kadencijai."
    },
    "21148": {
        "pageid": 21148,
        "ns": 0,
        "title": "Juodasis \u010diurlys",
        "extract": "Juodasis \u010diurlys, tradici\u0161kai vadinamas \u010diurliu, spariu, sviruliu, \u0161taru (Apus apus) \u2013 \u010diurlini\u0173 pauk\u0161\u010di\u0173 (Apodiformes) b\u016brio, \u010diurlini\u0173 (Apodidae) \u0161eimos pauk\u0161tis."
    },
    "53978": {
        "pageid": 53978,
        "ns": 0,
        "title": "De\u0161iniaak\u0117s plek\u0161n\u0117s",
        "extract": "De\u0161iniaak\u0117s plek\u0161n\u0117s (Samaridae) \u2013 plek\u0161nia\u017euvi\u0173 (Pleuronectiformes) b\u016brio \u017euv\u0173 \u0161eima. Paplitusios Indijos ir Ramiojo vandenyn\u0173 tropin\u0117se ir subtropin\u0117se srityse. Gyvena gelm\u0117se.\n\u0160eimoje 3 gentys, 20 r\u016b\u0161i\u0173."
    },
    "65966": {
        "pageid": 65966,
        "ns": 0,
        "title": "Artim\u0173j\u0173 Ryt\u0173 istorija",
        "extract": "\u0160iame straipsnyje ap\u017evelgiama Artim\u0173j\u0173 Ryt\u0173 istorija."
    },
    "71810": {
        "pageid": 71810,
        "ns": 0,
        "title": "G\u0117linis",
        "extract": "G\u0117linis \u2013 e\u017eeras \u0161iaur\u0117s ryt\u0173 Lietuvoje, Zaras\u0173 rajone, apie 11,5 km \u012f pietus nuo Zaras\u0173, Tumi\u0161k\u0117s mi\u0161ke. E\u017eero ilgis i\u0161 pietvakari\u0173 \u012f \u0161iaur\u0117s rytus \u2013 0,5 km, plotis \u2013 iki 0,23 km. Altitud\u0117 151,1 m. Rytinis krantas auk\u0161tokas, kiti \u2013 \u017eemi. Krantai i\u0161tisai apaug\u0119 med\u017eiais ir kr\u016bmais. \u0160iaurin\u0117je pakrant\u0117je plyti ~ 2 ha dyd\u017eio Juodbras\u010dio pelk\u0117. Pietuose \u012fteka upelis i\u0161 Davigilio e\u017eero, o \u0161iaur\u0117je i\u0161teka upelis link Juodbras\u010dio e\u017eero (\u0160ventosios up\u0117s baseinas). \u0160iaurvakarine pakrante eina kelias  5306  Zarasai\u2013Kop\u016bstin\u0117\u2013Tumi\u0161k\u0117\u2013Salakas ."
    },
    "72480": {
        "pageid": 72480,
        "ns": 0,
        "title": "Kr\u016bmi\u0161koji plemp\u0117",
        "extract": "Kr\u016bmi\u0161koji plemp\u0117 (Collybia acervata, sin. Gymnopus acervatus) \u2013 baltikini\u0173 (Tricholomataceae) \u0161eimos, plempi\u0173 (Collybia) genties gryb\u0173 r\u016b\u0161is.\nVaisiak\u016b\u016bniai vidutiniai arba nedideli. Kepur\u0117l\u0117 3\u20135 (8) cm skersmens, paplok\u0161\u010dia, \u0161iek tiek, netaisyklingai \u012fdubusi, \u0161viesiai rusva, rausvai rusva, k\u016bno spalvos. Lak\u0161teliai tank\u016bs, siauri, balsvi, gelsvi, seni \u2013 gelsvai rusvi, priaugtiniai. Kotas 3\u20139\u00d70,3\u20130,5 cm, tamprus, vienodo storio, rausvai rudas, pamatin\u0117je dalyje apsitrauk\u0119s baltais m\u016bsais. Trama plona, tampri, gelsva, be ypatingo kvapo ir skonio. Sporos 5\u20137\u00d73\u20134 \u03bcm.\nB\u016bdingi po\u017eymiai: dygsta kupsteliais, tiesiog suaug\u0119 kotais. Vaisiak\u016bniai tampr\u016bs. Kepur\u0117l\u0117 ir kotas rudai rusvi.\nAuga nuo bir\u017eelio iki spalio grup\u0117mis po keliolika vaisiak\u016bni\u0173, da\u017enai ant spygliuo\u010di\u0173 papuvusios medienos. Valgomas, menkavertis. Gana da\u017enas. Vegetatyvin\u0117 grybiena ardo mi\u0161ko paklot\u0119."
    },
    "88231": {
        "pageid": 88231,
        "ns": 0,
        "title": "Notrelie\u010diai",
        "extract": "Notrelie\u010diai (Lamiales) \u2013 Magnolijaini\u0173 (Magnoliopsida) klas\u0117s astra\u017eied\u017ei\u0173 (Asteridae) poklasio augal\u0173 eil\u0117."
    },
    "101771": {
        "pageid": 101771,
        "ns": 0,
        "title": "Ri\u010dardas Bartusevi\u010dius",
        "extract": "Ri\u010dardas Bartusevi\u010dius (g. 1954 m. lapkri\u010dio 1 d.) \u2013 Lietuvos muzikantas, dain\u0173 autorius, groj\u0119s bosine gitara, vienas i\u0161 grup\u0117s \u201eHiperbol\u0117\u201c \u012fk\u016br\u0117j\u0173. Dalyvavo \u012fra\u0161ant visas \u201eHiperbol\u0117s\u201c dainas, taip pat nema\u017e\u0105 dal\u012f j\u0173 suk\u016br\u0117 pats (\"Sugr\u012f\u017ek\", \"Vandens \u017eenklai\", \"Lau\u017eai\", \"Kai nieko neturi\" ir kt.). 1979 m. baig\u0117 Statybos ekonomik\u0105.\nTuri \u017emon\u0105 Danguol\u0119 ir 2 s\u016bnus: Justin\u0105 ir Ri\u010dard\u0105.\nRi\u010dardo Bartusevi\u010diaus tikroji sesuo - Loreta Bartusevi\u010di\u016bt\u0117."
    },
    "248426": {
        "pageid": 248426,
        "ns": 0,
        "title": "Karm\u0117lavos apylink\u0117",
        "extract": "Karm\u0117lavos apylink\u0117 \u2013 Lietuvos TSR administracinis-teritorinis vienetas vidurio Lietuvoje, \u012f \u0161iaur\u0117s rytus nuo Kauno, kairiajame Neries krante."
    },
    "319469": {
        "pageid": 319469,
        "ns": 0,
        "title": "Bosutas",
        "extract": "Bosutas (kroat. Bosut, serb. \u0411\u043e\u0441\u0443\u0442) \u2013 up\u0117 ryt\u0173 Kroatijoje ir \u0161iaur\u0117s vakar\u0173 Serbijoje; Savos kairysis intakas. Prasideda Kroatijoje, Slavonijos regione, pietiniuose Dilio kalno \u0161laituose, \u012f \u0161iaur\u0117s vakarus nuo Slavonijos Brodo. Teka \u0161iaur\u0117s ryt\u0173 kryptimi Savos sensl\u0117niu, auk\u0161tupyje vadinama Bi\u010du (Bi\u0111). Ties Cerna susilieja su Berava ir tolau vadinama Bosutu. Toliau vingiuoja Panonijos lyguma pietry\u010di\u0173 kryptimi. \u017demupyje teka Serbijos teritorija. \u012eteka \u012f Sav\u0105 ties Bosuto gyvenviete.\nSvarbiausi intakai: Berava, Spa\u010dva, Studva (de\u0161inieji).\n\u017demupyje up\u0117s nuolydis labai ma\u017eas, ji sudaro senvages ir meandras, o pakilus ryt\u0173 v\u0117jui teka prie\u0161 srov\u0119. 40 km \u017eemupio ruo\u017eas tinkamas laivybai. Pagrindin\u0117s gyvenviet\u0117s prie Bosuto: Andrija\u0161evcai, Vinkovcai, Nijemcai (Kroatija), Morovi\u010dius, Bosutas (Serbija)."
    },
    "330289": {
        "pageid": 330289,
        "ns": 0,
        "title": "Hello Kitty",
        "extract": "Hello Kitty (jap. \u30cf\u30ed\u30fc\u30ad\u30c6\u30a3 = Har\u014d Kiti) \u2013 i\u0161galvotas baltos kat\u0117s su raudonu kaspinu persona\u017eas, sukurtas japon\u0173 dizainer\u0117s Yuko Shimizu ir i\u0161populiarintas kompanijos Sanrio. Pirmieji produktai, ant kuri\u0173 buvo nupie\u0161ta Hello Kitty, pirm\u0105 kart\u0105 pasirod\u0117 1974 m. Japonijoje, o 1976 m. debiutavo JAV. B\u0117gant laikui, Hello Kitty tapo neatsiejama japon\u0173 \u201ekawaii\u201c populiarios kult\u016bros, vaizduojan\u010dios ma\u017eus ir linksmus persona\u017eus, dalis. Sanrio lig \u0161iol yra yra \u0161io prek\u0117s \u017eenklo savinink\u0117 ir licencijuoja jo naudojim\u0105 tiek Japonijoje, tiek kitose \u0161alyse. Hello Kitty produkt\u0173 metin\u0117 apyvarta sudaro apie 5 milijardus JAV doleri\u0173."
    },
    "378726": {
        "pageid": 378726,
        "ns": 0,
        "title": "\u012e pagalb\u0105 (\u017eurnalas)",
        "extract": "\u012e pagalb\u0105 \u2013 Lietuvos liaudies pagalbos s\u0105jungos valdybos m\u0117nesinis \u017eurnalas, \u0117j\u0119s 1940\u20131941 m. Kaune."
    },
    "383539": {
        "pageid": 383539,
        "ns": 0,
        "title": "Liuksemburgo futbolas 1975\u20131976 m.",
        "extract": "Liuksemburgo futbolo var\u017eybos 1975\u20131976 m.\n\nLiuksemburgo futbolo \u010dempionatas prasid\u0117jo 1975 m. ruden\u012f, baig\u0117si 1976 m. pavasar\u012f;\nLiuksemburgo futbolo taur\u0117s turnyras prasid\u0117jo 1975 m. ruden\u012f, finalas \u012fvyko 1976 m. pavasar\u012f."
    },
    "432278": {
        "pageid": 432278,
        "ns": 0,
        "title": "C\u0117si\u0173 m\u016b\u0161is (1601)",
        "extract": "C\u0117si\u0173 m\u016b\u0161is (kartais vadinamas Vendeno m\u016b\u0161iu) vyko 1601 m. sausio 7 d. tarp Lietuvos ir \u0160vedijos kariuomeni\u0173.\nM\u016b\u0161yje \u0161ved\u0173 kariuomen\u0117 pirm\u0105 kart\u0105 susid\u016br\u0117 su sparnuotaisiais husarais."
    },
    "436500": {
        "pageid": 436500,
        "ns": 0,
        "title": "Sevilijos provincija",
        "extract": "Sevilijos provincija (isp. Provincia de Sevilla) \u2013 viena i\u0161 Ispanijos provincij\u0173, esanti \u0161alies pietuose, Andal\u016bzijos regione. Administracinis centras \u2013 Sevilija. Ribojasi su Malagos provincija, Kadiso provincija, Huelvos provincija, Badachoso provincija bei Kordobos provincija.\nProvincijos plotas \u2013 14 042 km\u00b2. 1 942 155 gyventojai (2013 m. duomenys), i\u0161 kuri\u0173 40 % gyveno Sevilijoje. Sevilijos provincijoje yra 105-ios savivaldyb\u0117s. Donjanos nacionalinis parkas nusidriek\u0119s per Sevilijos bei Huelvos provincijas."
    },
    "476673": {
        "pageid": 476673,
        "ns": 0,
        "title": "Gnozis",
        "extract": "Gnozis (sen. gr. \u03b3\u03bd\u1ff6\u03c3\u03b9\u03c2) \u2013 s\u0105voka, siejama su misti\u0161k\u0105ja pagrindini\u0173 religij\u0173 (krik\u0161\u010dionyb\u0117s, islamo, judaizmo bei budizmo) tradicija, t. y. gnosticizmu, sufizmu, kabala, dzen ir kt. Paprastai \u0161is terminas nusako dvasin\u012f supratim\u0105, i\u0161mint\u012f bei \u017einias, betarpi\u0161kai \u012fgytas per asmenin\u0119 patirt\u012f, o ne per intelektualin\u012f mokym\u0105si ar teorin\u012f \u017eini\u0173 studijavim\u0105.\nNors min\u0117tose misti\u0161kosiose tradicijose ir yra naudojami minimal\u016bs teoriniai pagrindai, ta\u010diau pagrindinis akcentas tenka asmeniniam dvasiniam \u201enu\u0161vitimui\u201c, kurio pagalba \u017emogus gali suprasti gyvenimo prasm\u0119 ir i\u0161sivaduoti i\u0161 ribotos \u017eemi\u0161kosios egzistencijos.\nTerminas gnosis tapatus judaizmo tradicijoje naudojamam terminui Daath (\u05d3\u05e2\u05ea) bei sanskrito terminui j\u00f1\u0101na. \u0160is \u017eodis, kaip ir gnosis kalbi\u0161kai yra tiesioginis lietuvi\u0161ko \u017eod\u017eio \u201e\u017einios\u201c atitikmuo."
    },
    "478081": {
        "pageid": 478081,
        "ns": 0,
        "title": "Am\u016brinis e\u017eys",
        "extract": "Am\u016brinis e\u017eys (Erinaceus amurensis) \u2013 e\u017eini\u0173 (Erinaceidae) \u0161eimos, e\u017ei\u0173 (Erinaceinae) po\u0161eimio, paprast\u0173j\u0173 e\u017ei\u0173 (Erinaceus) genties gyv\u016bnas."
    },
    "573748": {
        "pageid": 573748,
        "ns": 0,
        "title": "Hedwiga Rosenbaumov\u00e1",
        "extract": "Hedwig Rosenbaum (mergautin\u0117 pavard\u0117 Austerlitz, \u010dek\u0173 kalba Hedwiga Rosenbaumov\u00e1, nuo 1909 m Hedwig Raabe, 1864 m. liepos 3 d. \u2013 1939 m. liepos 31 d.) \u2013 Bohemijos tenisinink\u0117 ir olimpiet\u0117. Pirmoji Bohemijos medalinink\u0117 moteris."
    },
    "583937": {
        "pageid": 583937,
        "ns": 0,
        "title": "Moter\u0173 b\u0117gimas",
        "extract": "Moter\u0173 b\u0117gimas \u2013 kasmetinis Vilniuje vykstantis 5 kilometr\u0173 ilgio distancijos b\u0117gimas, kuriame var\u017eosi profesionalios sportinink\u0117s ir m\u0117g\u0117jos i\u0161 viso pasaulio. Jaunesni b\u0117gikai (mergait\u0117s ir berniukai) nuo 2 iki 12 met\u0173 turi galimyb\u0119 b\u0117gti vaik\u0173 b\u0117gimo trasoje, kurios ilgis yra iki 300 metr\u0173 ilgio. Renginys \u012fprastai organizuojamas bir\u017eelio m\u0117nes\u012f, \u0161e\u0161tadien\u012f.  \nRenginys vykdomas V\u0161\u012e \u201eTarptautinis maratonas\u201c. \u0160i \u012fstaiga taip pat organizuoja ir kitas sporto \u0161ventes \u2013 \u201eRimi Vilniaus maraton\u0105\u201c, \u201eTrak\u0173 triatlon\u0105\u201c, \u201eEurovaistin\u0117s Kal\u0117din\u012f b\u0117gim\u0105\u201c."
    },
    "603559": {
        "pageid": 603559,
        "ns": 0,
        "title": "Taukai",
        "extract": "Taukai \u2013 gyv\u016bnin\u0117s kilm\u0117s riebalai, naudojami kaip maistas ar technin\u0117ms reikm\u0117ms. Taukai gaunami i\u0161 namini\u0173 gyvuli\u0173 (kiauli\u0173, arkli\u0173, triu\u0161i\u0173, avi\u0173), \u017ev\u0117ri\u0173, vandens \u017einduoli\u0173 (bangini\u0173, ruoni\u0173, j\u016br\u0173 v\u0117pli\u0173), pauk\u0161\u010di\u0173 (vi\u0161t\u0173, \u017e\u0105s\u0173, an\u010di\u0173), \u017euv\u0173 (la\u0161i\u0161\u0173, silki\u0173, tuno, sardini\u0173).\nSkirtingos kilm\u0117s taukai lydosi skirtingose temperat\u016brose \u2013 kambario temperat\u016broje (15\u201320 \u00b0C) tep\u016bs b\u016bna kiauli\u0173 taukai, apyskys\u010diai pauk\u0161\u010di\u0173 taukai, o \u017euv\u0173 taukai \u2013 skysti. Lydosi 20\u201354 \u00b0C, stingsta keliais laipsniais \u017eemesn\u0117je temperat\u016broje. Trumpai laikomi \u017eemesn\u0117je negu 4 \u00b0C, ilgai (kelis m\u0117nesius) \u017eemesn\u0117je negu -8 \u00b0C temperat\u016broje. Nuo oro deguonies, \u0161viesos taukai oksiduojasi \u2013 apkarsta, ma\u017e\u0117ja neso\u010di\u0173j\u0173 riebal\u0173 r\u016bg\u0161\u010di\u0173, skyla vitaminas A ir E, kaupiasi toksinai.\nMaistui Lietuvoje vartotos taukin\u0117s (minimos nuo XVI a.). Taukai da\u017eniausiai buvo s\u016bdomi, prid\u0117jus prieskoni\u0173 susukti \u012f pilvapl\u0117v\u0119, kartais sugr\u016bsti \u012f skrand\u012f paslegiami, par\u016bkomi. Taip pat lydomi, laikomi mediniuose induose arba molin\u0117se puodyn\u0117se. S\u016bdyti taukai arba lydyti \u017e\u0105staukiai tepti vietoje sviesto. Taukais vietoje aliejaus tepamos keptuv\u0117s, skardel\u0117s. Taukai taip pat naudojami chemijos, farmacijos, parfumerijos pramon\u0117je, technikoje. \u017duv\u0173 taukai naudajami organizmo stiprinimui."
    },
    "626436": {
        "pageid": 626436,
        "ns": 0,
        "title": "Kinijos geografija",
        "extract": "Kinijos geografija \u2013 Kinijos Liaudies Respublikos gamtini\u0173 s\u0105lyg\u0173 apra\u0161ymas."
    },
    "11089": {
        "pageid": 11089,
        "ns": 0,
        "title": "Vynmediniai",
        "extract": "Vynmediniai (Vitaceae) \u2013 magnolij\u016bn\u0173 (Magnoliophyta) \u0161eima, kuriai priklauso daugiame\u010diai, \u016bsais laipiojantieji augalai. Lapai \u012fvair\u016bs. Vaisius \u2013 uoga. \n\u0160eimoje apie 700 r\u016b\u0161i\u0173, kuri\u0173 dauguma auga tropikuose ir subtropikuose. Lietuvoje auga \u0161i\u0173 gen\u010di\u0173 augalai:\n\nVynmedis (Vitis). Pav.\nVynvytis (Parthenocissus)\nVytenis (Ampelopsis)"
    },
    "25830": {
        "pageid": 25830,
        "ns": 0,
        "title": "Persijos \u012flankos karas",
        "extract": "Persijos \u012flankos karas arba Pirmasis Persijos \u012flankos karas \u2013 karinis konfliktas prasid\u0117j\u0119s 1990 m. rugpj\u016b\u010dio 2 d. Irakui u\u017epuolus Kuveit\u0105 ir pasibaig\u0119s Irako sutriu\u0161kinimu po tarptautin\u0117s koalicijos paj\u0117g\u0173 puolimo 1991 m. \u017eiem\u0105.\nKuveito u\u017epuolim\u0105 ir okupacij\u0105 bei aneksij\u0105 pasaulin\u0117 bendruomen\u0117 beveik vienbalsiai pasmerk\u0117. Grei\u010diausiai \u012f \u012fvykius reagavo JAV per penkias dienas \u012f Saudo Arabij\u0105 nusiuntusi 200 000 kari\u0173. \u0160iame pirminiame karo etape didel\u0117s JAV ir jos s\u0105junginink\u0173 paj\u0117gos i\u0161silaipino Saudo Arabijoje siekdamos apginti \u0161i\u0105 \u0161al\u012f nuo galimo Irako puolimo. I\u0161kart kartu su Jungtine Karalyste JAV \u0117m\u0117si iniciatyvos Saugumo Taryboje gauti pritarim\u0105 j\u0117gos prie\u0161 Irak\u0105 panaudojimui.\nJungtin\u0117s Tautos par\u0117m\u0117 tarptautini\u0173 paj\u0117g\u0173 k\u016brim\u0105 kovai su Iraku \u2013 tarp 1990 m. rugpj\u016b\u010dio ir lapkri\u010dio m\u0117n., daugiausia JAV iniciatyva, buvo priimtos 12 su Irako \u012fvykdyta Kuveito okupacija susijusi\u0173 JT Saugumo Tarybos rezoliucij\u0173. JAV aktyv\u0173 dalyvavim\u0105 kare l\u0117m\u0117 ir tai, kad Persijos \u012flankos kriz\u0117s metu gerokai padid\u0117jo naftos kainos \u2013 tarp 1990 liepos ir spalio m\u0117n. naftos kaina i\u0161augo du kartus. Persijos \u012flankos kriz\u0117s u\u017esit\u0119simas gr\u0117s\u0117 JAV ekonomikai dar sunkesn\u0117mis infliacijos ir ekonomin\u0117s depresijos pasekm\u0117mis. Gr\u0117sm\u0119 d\u0117l savo priklausomyb\u0117s nuo Persijos \u012flankos \u0161ali\u0173 pajuto ir Vakar\u0173 Europos \u0161alys, nes i\u0161 \u010dia jos importuodavo apie 30 proc. naftos. 1990 m. lapkri\u010dio m\u0117nes\u012f JAV padvigubino savo kontingent\u0105 Saudo Arabijoje ir \u0117m\u0117 rengtis \u012fsiver\u017eimui ir Kuveito i\u0161laisvinimui.\n\nJTO Irakui paskelb\u0117 ultimatum\u0105 iki 1991 m. sausio 15 d. i\u0161vesti karius i\u0161 Kuveito, i\u0161sekus ultimatumu skirtam laikui, po dviej\u0173 dien\u0173 prasid\u0117jo tarptautini\u0173 paj\u0117g\u0173 karin\u0117 operacija \u2013 Irako bombardavimas ir puolimas prie\u0161 Irak\u0105 sausumoje. Kuveito i\u0161laisvinimo operacija vadinosi \u201eAudra dykumoje\u201c, be JAV joje dalyvavo Jungtin\u0117 Karalyst\u0117, Pranc\u016bzija, Saudo Arabija, Egiptas ir kitos \u0161alys (i\u0161 viso 28). 1991 m. vasario 28 d. JAV prezidentas George H. W. Bush paskelb\u0117 apie operacijos pabaig\u0105 ir Kuveito i\u0161vadavim\u0105."
    },
    "26764": {
        "pageid": 26764,
        "ns": 0,
        "title": "Liaudies partija",
        "extract": "Liaudies partija  \u2013 XX a. pabaigos vokie\u010di\u0173 socialdemokrat\u0173 koncepcija, kad nuolat ma\u017e\u0117jant tradicini\u0173 darbinink\u0173 skai\u010diui socialdemokratija nebegali atspind\u0117ti samdomojo darbo interes\u0173, tod\u0117l socialdemokrat\u0173 partijos nebeturi laikyti sav\u0119s vien tik darbinink\u0173 jud\u0117jimo dalimi ir privalo atspind\u0117ti visos liaudies interesus. V\u0117liau, bur\u017euazin\u0117ms partijoms panaudojus \u0161\u012f termin\u0105 savo pavadinimuose, imtas vartoti kairiosios liaudies partijos terminas."
    },
    "52845": {
        "pageid": 52845,
        "ns": 0,
        "title": "Darou",
        "extract": "Darou \u2013 gyvenviet\u0117 vidurio Airijoje. Miestelyje seniau veik\u0117 vienuolynas."
    },
    "55375": {
        "pageid": 55375,
        "ns": 0,
        "title": "Gobi\u0161kiai",
        "extract": "Gobi\u0161kiai \u2013 buv\u0119s kaimas \u0161iaur\u0117s rytin\u0117je Vilkavi\u0161kio rajono dalyje."
    },
    "112651": {
        "pageid": 112651,
        "ns": 0,
        "title": "Dinamo T'bilisi",
        "extract": "Tbilisio \u201eDinamo\u201c \u2013 Gruzijos futbolo klubas i\u0161 Tbilisio."
    },
    "200248": {
        "pageid": 200248,
        "ns": 0,
        "title": "Trevizas",
        "extract": "Trevizas \u2013 miestas \u0161iaur\u0117s ryt\u0173 Italijoje, Venete; provincijos centras. Tekstil\u0117s pramon\u0117s centras (Benetton), buitin\u0117s technikos gamyba (DeLonghi)."
    },
    "205851": {
        "pageid": 205851,
        "ns": 0,
        "title": "Budapesti TC",
        "extract": "Budape\u0161to TC \u2013 buv\u0119s Vengrijos futbolo klubas i\u0161 Budape\u0161to."
    },
    "256979": {
        "pageid": 256979,
        "ns": 0,
        "title": "Grud\u0117",
        "extract": "Grud\u0117 \u2013 miestas Bosnijos ir Hercegovinos vidurio vakaruose, 49 km \u012f \u0161iaur\u0117s vakarus nuo Mostaro. Gyventoj\u0173 dauguma \u2013 kroatai ir katalikai."
    },
    "273790": {
        "pageid": 273790,
        "ns": 0,
        "title": "Gerkonys",
        "extract": "Gerkonimis vadinami kaimai:\n\nAnyk\u0161\u010di\u0173 rajone;\nIgnalinos rajone;\nRoki\u0161kio rajone."
    },
    "276278": {
        "pageid": 276278,
        "ns": 0,
        "title": "Kapakas",
        "extract": "Kapakas:\n\nMaita Kapakas \u2013 ketvirtasis sapa inka (Ink\u0173 imperijos valdovas) ir Urino dinastijos narys, vald\u0119s apie 1290 m.;\nManko Kapakas \u2013 pirmasis Kusko karalyst\u0117s valdovas, vald\u0119s inkus XII a. (manoma 1085\u20131105 metais);"
    },
    "321970": {
        "pageid": 321970,
        "ns": 0,
        "title": "Giorgio Rubino",
        "extract": "Giorgio Rubino (g. 1986 m. baland\u017eio 15 d. Romoje) \u2013 Italijos lengvaatletis, kuris specializuojasi sportinio \u0117jimo rungtyse. \u0160alies olimpin\u0117s rinktin\u0117s narys."
    },
    "330148": {
        "pageid": 330148,
        "ns": 0,
        "title": "R\u016bg\u0161teli\u0161kis",
        "extract": "R\u016bg\u0161teli\u0161kis \u2013 kaimas Utenos rajono savivaldyb\u0117je, 1 km \u012f pietry\u010dius nuo Min\u010dios. \u012e vakarus nuo Min\u010dios yra R\u016bg\u0161teli\u0161kio viens\u0117dis."
    },
    "337045": {
        "pageid": 337045,
        "ns": 0,
        "title": "Juozas K\u0117k\u0161tas (1911)",
        "extract": "Juozas K\u0117k\u0161tas (Kiek\u0161\u0117, Kek\u0161as, slap. Drulis Juozas, Kaupas, Kanap\u0117 (Kanapis), Kanalas, 1911 m. kovo 14 d. Vild\u016bnai, Joni\u0161k\u0117lio vls., Panev\u0117\u017eio aps., Kauno gub. \u2013 1948 m. gegu\u017e\u0117s 6 d., Vaiteliai, Garg\u017ed\u0173 vls., Kretingos aps.) \u2013 Lietuvos karininkas, \u0161aulys, policijos tarnautojas, partizanas, Kardo rinktin\u0117s vadas."
    },
    "338958": {
        "pageid": 338958,
        "ns": 0,
        "title": "Perud\u017eos provincija",
        "extract": "Perud\u017eos provincija (it. Provincia di Perugia) \u2013 Italijos provincija, didesnioji i\u0161 dviej\u0173 Umbrijos provincij\u0173. Jai priklauso du tre\u010ddaliai regiono ploto ir gyventoj\u0173. Provincijos sostin\u0117 \u2013 Perud\u017ea. Provincija sudar\u0117 vis\u0105 Umbrij\u0105 iki 1927 m., kai buvo atskirtas pietinis tre\u010ddalis ir sukurta Ternio provincija. Perud\u017eos provincijos plotas yra 6334 km\u00b2, gyvena 606413 \u017emon\u0117s. \u010cia yra 59 savivaldyb\u0117s. \nDaugiau nei 10 t\u016bkst. gyventoj\u0173 turi Perud\u017ea, Folinjas, \u010cita di Kastelas, Spoletas, Gubijus, Asy\u017eius, Bastija Umbra, Mars\u010dianas, Todis, Kor\u010dianas, Umbertid\u0117, Gualdo Tadinas, Kastilione del Lagas, Mad\u017eion\u0117 ir San Giustinas."
    },
    "507843": {
        "pageid": 507843,
        "ns": 0,
        "title": "Bajor\u0173\u2013Priekul\u0117s gele\u017einkelis",
        "extract": "Bajor\u0173\u2013Priekul\u0117s gele\u017einkelis \u2013 1520 mm v\u0117\u017e\u0117s gele\u017einkelio linija, jungianti Bajorus ir Priekul\u0119 (Latvija)."
    },
    "515903": {
        "pageid": 515903,
        "ns": 0,
        "title": "Akmen\u0117li\u0173 dvaras (\u017deimelis)",
        "extract": "Akmen\u0117li\u0173 dvaras \u2013 dvaras, esantis Akmen\u0117liuose, \u017deimelio seni\u016bnijoje (Pakruojo rajone), kelio i\u0161 Pakruojo \u012f \u017deim\u0117l\u012f de\u0161in\u0117je pus\u0117je, jau visai netoli \u017deimelio, kai iki miestelio lieka ma\u017eiau kaip du kilometrai, Ber\u017etalio upelio kairiajame krante \u2212 dvaro r\u016bmai, \u016bkiniai pastatai.  \n\u017deimelio dvaro savininkas P. Petrauskis XIX a. viduryje i\u0161k\u0117l\u0117 dvar\u0105 i\u0161 \u017deimelio \u012f Akmen\u0117lius. Naujoje vietoje perstatyti r\u016bmai, lentpj\u016bv\u0117, vandens mal\u016bnas, spirito varykla."
    },
    "539279": {
        "pageid": 539279,
        "ns": 0,
        "title": "Vakernagelio d\u0117snis",
        "extract": "Vakernagelio d\u0117snis \u2013 \u0160veicarijos kalbininko Jakobo Vakernagelio (vok. Jacob Wackernagel) suformuluota taisykl\u0117, nustatanti indoeuropie\u010di\u0173 prokalb\u0117s bekir\u010di\u0173 \u017eod\u017ei\u0173 pad\u0117t\u012f.\nPasak \u0161ios taisykl\u0117s, silpnai kir\u010diuoti ir bekir\u010diai \u017eod\u017eiai (vadinamieji klitikai) \u0161liejosi prie kir\u010diuot\u0173j\u0173 \u017eod\u017ei\u0173 ir sakinyje u\u017eimdavo antr\u0105 viet\u0105. Pirmojo (kir\u010diuoto) sakinio nario gramatin\u0117 klas\u0117 nebuvo fiksuota. \u0160is rei\u0161kinys (bekir\u010diai \u012fvard\u017eiai ir dalelyt\u0117s antroje sakinio vietoje) i\u0161 dalies yra matomas ir kitose, dabartin\u0117se, indoeuropie\u010di\u0173 kalbose, pavyzd\u017eiui, daugumoje slav\u0173 (sakykime, \u010dek\u0173) kalb\u0173 ir pranc\u016bz\u0173 kalboje (\u0161ioje \u2013 kaip antrinis rei\u0161kinys), taip pat \u2013 palyginti neseniai fiksuotoje lietuvi\u0173 ankstyv\u0173j\u0173 ra\u0161t\u0173 kalboje, kur kai kada \u012fvardin\u0117 dalelyt\u0117 \u012fsiterpdavo tarp prie\u0161d\u0117lio ir kamieno, pavyzd\u017eiui, i\u0161mitrauk 'mane i\u0161trauk', patirod\u017eiau 'tau parod\u017eiau'; dabartin\u0117je lietuvi\u0173 kalboje taip elgiasi i\u0161 sangr\u0105\u017einio \u012fvard\u017eio save kilusi sangr\u0105\u017eos dalelyt\u0117 -si-: i\u0161sitrauk 'sau i\u0161trauk'. Tokios konstrukcijos, ypa\u010d su labai daug klitik\u0173, tipologi\u0161kai darosi pana\u0161ios \u012f vartojam\u0105sias inkorporacin\u0117se kalbose."
    },
    "554216": {
        "pageid": 554216,
        "ns": 0,
        "title": "Kolokacija",
        "extract": "Kolokacija \u2013 tekstyn\u0173 lingvistikoje yra \u017eod\u017ei\u0173 ar s\u0105vok\u0173, kurie kartu aptinkami da\u017eniau, nei gali b\u016bti tikimasi, seka.\nFrazeologijoje kolokacija yra frazemos potipis. Frazeologin\u0117s kolokacijos pavyzdys, pateikiamas Maiklo Halid\u0117jaus (Michael Halliday), yra posakis stipri arbata. Nors ta pati reik\u0161m\u0117 gali b\u016bti perteikta apytikriu ekvivalentu galinga arbata, tok\u012f posak\u012f anglakalbiai laiko ne\u012fprastu ir keistu. Prie\u0161ingai, technologijos srityje atitinkamas posakis galingas kompiuteris yra tinkamesnis nei stiprus kompiuteris.\nFrazeologin\u0117s kolokacijos netur\u0117t\u0173 b\u016bti painiojamos su frazeologizmais, nes frazeologizmo reik\u0161m\u0117 yra sutartin\u0117, kuri k\u0105 nors implikuoja, o kolokacija tiesiog t\u0117ra da\u017enai vartojamas \u017eod\u017ei\u0173 junginys.\nAutomatinis kolokacij\u0173 nustatymas yra kompiuterin\u0117 priemon\u0117, su kuria dokumente arba tekstyne randamos kolokacijos naudojant \u012fvairius kompiuterin\u0117s lingvistikos elementus, pana\u0161ius \u012f duomen\u0173 i\u0161gavim\u0105."
    },
    "579522": {
        "pageid": 579522,
        "ns": 0,
        "title": "Gyvumas (kalbotyra)",
        "extract": "Gyvumas kalbotyroje \u2013 semantinis kategorinis varda\u017eod\u017eio po\u017eymis, grind\u017eiamas kalbos vartotoj\u0173 suvokimu kaip klasifikuoti objekto at\u017evilgiu, apie kur\u012f kalbama, daiktavard\u017eius ir \u012fvard\u017eius: nuo bes\u0105lygi\u0161kai gyv\u0173 (\u017emogus, \u0161uo, uodas) iki visi\u0161kai negyv\u0173 (akmuo, stulpas, begalyb\u0117), taip pat neaplenkiant tam tikros imties tarpini\u0173 atvej\u0173 (tuopa, klas\u0117, \u016bm\u0117d\u0117). Esama hipotez\u0117s, kad gyv\u0173j\u0173 ir negyv\u0173j\u0173 dalyk\u0173 prie\u0161prie\u0161a \u2013 tai universali hierarchin\u0117 skal\u0117, kurioje \u017emon\u0117s i\u0161keliami auk\u0161\u010diau u\u017e gyv\u016bnus, tada eina augalai, stichijos, konkret\u016bs objektai, abstrakt\u016bs dalykai. Varda\u017eod\u017ei\u0173 ir asmen\u0173 klas\u0117je galima i\u0161skirti sav\u0105 mikrohierarchij\u0105, kurios vir\u0161\u016bn\u0117je yra pirmojo ir antrojo asmen\u0173 \u012fvard\u017eiai.\nToks kategorinis skirstymas tam tikromis ypatyb\u0117mis gali reik\u0161tis kalbos leksikoje, sintaks\u0117je, bet da\u017eniau kalbininkai nurodo gyvumo morfologines ir \u017eod\u017ei\u0173 darybos aprai\u0161kas, pavyzd\u017eiui, jos matomos japon\u0173 kalboje, daugumoje ryt\u0173 ir vakar\u0173 slav\u0173 kalb\u0173. \u0160iuo atveju gyvumas/negyvumas vertinamas kaip nominatyvin\u0117 \u017eod\u017eio klasifikavimo gramatin\u0117 ir \u017eod\u017ei\u0173 darybos kategorija, kas teoriniu at\u017evilgiu gana \u012fdomu, nes formali \u0161i\u0173 kategorij\u0173 po\u017eymi\u0173 rai\u0161ka apskritai yra perteklin\u0117, nes gyv\u0173j\u0173 ir negyv\u0173j\u0173 objekt\u0173 skirtumas yra ir taip i\u0161 anksto \u017einomas ir sisteminio patvirtinimo gramatin\u0117mis priemon\u0117mis nereikalauja. Semanti\u0161kai gyvumas susij\u0119s su kitomis kategorin\u0117mis koncepcin\u0117mis opozicijomis: aktyvumu/pasyvumu, kryptingumu/stichi\u0161kumu. Skirstymas \u012f gyvuosius (aktyviuosius) ir negyvuosius (pasyviuosius) objektus aktyvin\u0117se kalbose yra pagrindinis.\nRus\u0173 kalboje gyv\u0173j\u0173 vyri\u0161kosios gimin\u0117s daiktavard\u017ei\u0173 galininkas sutampa su kilmininku, negyv\u0173j\u0173 \u2013 su vardininku. \u0160ioje kalbose turimi du \u012fvard\u017eiai: \u043a\u0442\u043e (kto)? 'kas? (su gyva)' ir \u0447\u0442\u043e (\u010dto)? 'kas? (su negyva)'. Angl\u0173 kalboje vartojami skirtingi \u012fvard\u017eiai who? 'kas? (su gyva)' ir what? 'kas? (su negyva)'. Skirtingi \u012fvard\u017eiai turimi ir finougr\u0173 kalbose, pavyzd\u017eiui, kaip lyvi\u0173 kalboje kis? 'kas? (su gyva)' ir mis? 'kas? (su negyva)'."
    },
    "93577": {
        "pageid": 93577,
        "ns": 0,
        "title": "Saulius Kuzminskas",
        "extract": "Saulius Kuzminskas (g. 1982 m. gegu\u017e\u0117s 30 d. Vilniuje) \u2013 Lietuvos krep\u0161ininkas rungtyniav\u0119s  Mol\u0117t\u0173 E\u017eer\u016bno-kario komandoje. Jo jaunesnysis brolis Mindaugas rungtyniauja Turkijos Izmiro \u201eP\u0131nar Kar\u015f\u0131yaka\u201c komandoje."
    },
    "94312": {
        "pageid": 94312,
        "ns": 0,
        "title": "Omskas",
        "extract": "Omskas \u2013 miestas Rusijoje, prie Om\u0117s ir Irty\u0161iaus santakos; srities centras. Svarbus gele\u017einkelio ir automobili\u0173 keli\u0173 mazgas, uostas prie Irty\u0161iaus. I\u0161vystyta elektroenergetika, ma\u0161in\u0173 ir prietais\u0173 pramon\u0117, naftos, chemijos, vaist\u0173, statybini\u0173 med\u017eiag\u0173, med\u017eio apdirbimo pramon\u0117, lengvoji (siuvimo, medviln\u0117s, kaili\u0173, odos, avalyn\u0117s, kilim\u0173) ir maisto pramon\u0117.\nOmske yra valstybinis universitetas, medicinos akademija, k\u016bno kult\u016bros akademija. Be to, yra \u017eem\u0117s \u016bgio, pedagogikos, technikos, kelininkyst\u0117s universitetai, daug institut\u0173, kit\u0173 auk\u0161t\u0173j\u0173 mokykl\u0173. Kult\u016bros \u012fstaigos: teatrai (dramos, muzikos, l\u0117li\u0173), vargon\u0173 sal\u0117, cirkas, paveiksl\u0173 galerija, F. Dostojevskio (1850\u20131854 m. kal\u0117jo Omske) kra\u0161totyros muziejus. \u041d\u0438\u043a\u043e\u043b\u044c\u0441\u043a\u0438\u0439 \u043a\u0430\u0437\u0430\u0447\u0438\u0439 soboras (pastatytas 1840 m.). Miesto pakra\u0161tyje yra ornitologinis draustinis."
    },
    "114842": {
        "pageid": 114842,
        "ns": 0,
        "title": "Kap\u010diamies\u010dio herbas",
        "extract": "Kap\u010diamies\u010dio herbas \u2013 Kap\u010diamies\u010dio miestelio heraldinis simbolis."
    },
    "151022": {
        "pageid": 151022,
        "ns": 0,
        "title": "Gaici\u016bnai",
        "extract": "Gaici\u016bnai \u2013 kaimas Ukmerg\u0117s rajono savivaldyb\u0117je, 2 km \u012f \u0161iaur\u0117s vakarus nuo Pabaisko."
    },
    "154365": {
        "pageid": 154365,
        "ns": 0,
        "title": "Mat\u00edas Fern\u00e1ndez",
        "extract": "Matiasas Arielis Fernandesas Fernandesas (g. 1986 m. gegu\u017e\u0117s 15 d.) \u2013 buv\u0119s futbolininkas, saugas. Atstovavo \u010cil\u0117s rinktinei."
    },
    "194018": {
        "pageid": 194018,
        "ns": 0,
        "title": "\u0160im\u0117nas",
        "extract": "\u0160im\u0117nas \u2013 lietuvi\u0161ka pavard\u0117. \u0160ios pavard\u0117s moteri\u0161kosios gimin\u0117s formos yra: \u0160im\u0117nien\u0117 (i\u0161tek\u0117jusi moteris) ir \u0160im\u0117nait\u0117 (mergautin\u0117 pavard\u0117).\nPavard\u0119 turi \u0161ie garsesni \u017emon\u0117s:\n\nAlbertas \u0160im\u0117nas (g. 1950 m.) \u2013 politikas, signataras;\nJonas \u0160im\u0117nas (1953\u20132023) \u2013 politikas, signataras;\nValdemaras \u0160im\u0117nas (g. 1954 m.) \u2013 archeologas, pedagogas."
    },
    "207642": {
        "pageid": 207642,
        "ns": 0,
        "title": "Tabga\u010dai",
        "extract": "Tabga\u010dai (senov\u0117s tiurk\u0173 kalba: Tabgach, kin.: \u62d3\u62d4 Tu\u00f2b\u00e1), tuoba, toba \u2013 senov\u0117s tauta, kilusi i\u0161 Mand\u017ei\u016brijos, \u0161ianb\u0173 tautos klanas, kuris III\u2013VI a. kontroliavo Mongol\u0173 plynauk\u0161t\u0119. Dalyvaudamas IV a. taut\u0173 kraustymuose, jis vienu metu kontroliavo ir didel\u0119 dal\u012f \u0161iaur\u0117s Kinijos, ten \u012fk\u016br\u0119s Dai ir \u0160iaur\u0117s Vei valstybes."
    },
    "280362": {
        "pageid": 280362,
        "ns": 0,
        "title": "Stirbys",
        "extract": "Stirbys \u2212 lietuvi\u0161ka vyri\u0161kos gimin\u0117s pavard\u0117.\n\u0160ios pavard\u0117s moteri\u0161kosios gimin\u0117s formos yra: Stirbien\u0117 (i\u0161tek\u0117jusi moteris) ir Stirbyt\u0117 (mergautin\u0117 pavard\u0117).\nPavard\u0119 turi \u0161ie garsesni asmenys:\n\nBenediktas Stirbys (1930\u20131991) \u2013 muzikos mokytojas ir chorvedys;\nPetras Stirbys (g. 1948) \u2013 kardiochirurgas, habilituotas biomedicinos moksl\u0173 daktaras, profesorius;"
    },
    "281796": {
        "pageid": 281796,
        "ns": 0,
        "title": "Pik\u017eirniai",
        "extract": "Pik\u017eirniai \u2013 kaimas \u0160aki\u0173 rajono savivaldyb\u0117je, 7,5 km \u012f rytus nuo Sintaut\u0173, prie kelio  137  Pilvi\u0161kiai\u2013\u0160akiai\u2013Jurbarkas ."
    },
    "322198": {
        "pageid": 322198,
        "ns": 0,
        "title": "Med\u017eiakalnis",
        "extract": "Med\u017eiakalnis \u2013 kaimas Vilniaus rajono savivaldyb\u0117je, 6 km \u012f pietry\u010dius nuo Suderv\u0117s, \u012f \u0161iaur\u0119 nuo kelio  5212  Pilait\u0117\u2013\u010cekoni\u0161k\u0117s\u2013Suderv\u0117 , kalvotame ir mi\u0161kingame kra\u0161tovaizdyje (Med\u017eiakalnio geomorfologiniame draustinyje)."
    },
    "331287": {
        "pageid": 331287,
        "ns": 0,
        "title": "Slabada (Kupi\u0161kis)",
        "extract": "Slabada \u2013 kaimas Kupi\u0161kio rajono savivaldyb\u0117je, 4 km nuo Skapi\u0161kio."
    },
    "336301": {
        "pageid": 336301,
        "ns": 0,
        "title": "Angrenas",
        "extract": "Angrenas \u2013 miestas ryt\u0173 Uzbekistane, Ta\u0161kento vilajete, 110 km \u012f rytus nuo Ta\u0161kento, \u010catkalo kalnag\u016bbrio pap\u0117d\u0117je, prie Angreno (Achangarano) up\u0117s. Pro miest\u0105 eina Ta\u0161kento-Kokando plentas, gele\u017einkelis \u012f Ta\u0161kent\u0105.\nSvarbus rusv\u0173j\u0173 angli\u0173 gavybos centras. Taip pat kasamas auksas, i\u0161gaunamos gamtin\u0117s dujos. Veikia dvi \u0161ilumin\u0117s j\u0117gain\u0117s. Statybini\u0173 med\u017eiag\u0173, keramikos, chemijos (gumos, azoto tr\u0105\u0161\u0173), popieriaus (kartono taros), maisto pramon\u0117. Veikia pedagoginis institutas, istorijos ir kra\u0161totyros muziejai."
    },
    "360830": {
        "pageid": 360830,
        "ns": 0,
        "title": "Norui\u0161i\u0173 apylink\u0117",
        "extract": "Norui\u0161i\u0173 apylink\u0117 \u2013 Lietuvos TSR administracinis-teritorinis vienetas vakar\u0173 Lietuvoje."
    },
    "378950": {
        "pageid": 378950,
        "ns": 0,
        "title": "Grajevo \u0160v\u010d. Trejyb\u0117s parapija",
        "extract": "Grajevo \u0160v\u010d. Trejyb\u0117s parapija (lenk. Parafia Tr\u00f3jcy Przenaj\u015bwi\u0119tszej w Grajewie) \u2013 parapija, \u012fkurta 1479 metais. Parapija priklauso Lom\u017eos vyskupijai, Grajevo dekanatui. Parapijos steig\u0117jas buvo Jonas Deriatovi\u010dius i\u0161 Bialove\u017eos. Parapija \u012fkurta Vonso\u0161o parapijos ribose. Parapij\u0105 1479 m. pa\u0161ventino Plocko vyskupas Kazimieras III Plockietis. Iki 1818 m. priklaus\u0117 Plocko vyskupijai. 1818\u20131825 m. Augustavo vyskupijai. Nuo 1925 m. priklauso Lom\u017eos vyskupijai. Parapijos kapin\u0117s yra 1,5 km nuo ba\u017eny\u010dios, o j\u0173 plotas 3,5 ha. 1879\u20131882 m. pastatyta Grajevo \u0160v\u010d. Trejyb\u0117s ba\u017eny\u010dia."
    },
    "447749": {
        "pageid": 447749,
        "ns": 0,
        "title": "Altenaras",
        "extract": "Altenaras (vok. Altenahr) \u2013 kaimas ir savivaldyb\u0117 Arveilerio rajone (Reino kra\u0161tas-Pfalcas, Vokietija), ant Aro up\u0117s kranto, Aifelio kalnuose. Ma\u017edaug 10 km \u012f vakarus nuo Bad-Nojenaro miesto.\nAltenaras yra Altenaro jungtin\u0117s bendruomen\u0117s (vok. Verbandsgemeinde) centras."
    },
    "465995": {
        "pageid": 465995,
        "ns": 0,
        "title": "Lisa del Bo",
        "extract": "Lisa del Bo (tikrasis vardas  Reinhilde Goossens; g. 1961 m. liepos 9 d. Bilzene, Belgija) \u2013 Belgijos daininink\u0117, populiari ne tik savo gimtojoje \u0161alyje, bet ir Nyderlanduose bei Vokietijoje.\nSavo karjer\u0105 prad\u0117jo 1990 metais dalyvaudama televizijos projekte \u201eSoundmixshow\u201c, kuriame su grup\u0117s \u201eVaya Con Dios\u201c daina \u201eWhat\u2019s a Woman?\u201c tapo nugal\u0117toja.\n1992-aisiais sceniniu vardu Lisa del Bo i\u0161leido debiutin\u012f singl\u0105 \u201eLiefde\u201c.\n1993 m. atlik\u0117ja su k\u016briniu \u201eVlinder\u201c Belgijos \u201eEurovizijos\u201c atrankoje u\u017e\u0117m\u0117 tre\u010di\u0105 viet\u0105. Su kita daina \u201eLiefde is een kaartspel\u201c 1996 metais i\u0161rinkta atstovauti Belgijai 1996 m. \u201eEurovizijos\u201c dain\u0173 konkurse ir u\u017e\u0117m\u0117 16 viet\u0105. Singlas u\u017e\u0117m\u0117 2 viet\u0105 Flandrijos muzikos \u012fra\u0161\u0173 tope, tap\u0119s s\u0117kmingiausiu singlu jos karjeroje.\n1998-aisiais kartu su Bart Ka\u00ebll \u012fra\u0161\u0117 dain\u0105 \u201eEenzaam zonder jou\u201c."
    },
    "469296": {
        "pageid": 469296,
        "ns": 0,
        "title": "Rachel Grant",
        "extract": "Rei\u010del\u0117 Grant (angl. Rachel Grant, g. 1977 m. rugs\u0117jo 25 d. Luzonono sala, Filipinai) \u2013 filipinie\u010di\u0173 kilm\u0117s Did\u017eiosios Britanijos aktor\u0117, TV laid\u0173 ved\u0117ja, ra\u0161ytoja ir visuomen\u0117s veik\u0117ja."
    },
    "536351": {
        "pageid": 536351,
        "ns": 0,
        "title": "Juod\u0117s II tvenkinys",
        "extract": "Juod\u0117s II tvenkinys arba Levani\u0161ki\u0173 tvenkinys - tvenkinys Lietuvoje, \u0160irvint\u0173 rajone, 5 km \u012f \u0161iaur\u0117s rytus nuo Mai\u0161iagalos. Sudarytas u\u017etvenkus Juod\u0117s II up\u0119 (Tolos intakas, Mus\u0117s baseinas) 3,4 km nuo jos \u017eio\u010di\u0173. Tvenkinio ilgis i\u0161 pietry\u010di\u0173 \u012f \u0161iaur\u0117s vakarus - 0,9 km, plotis - iki 0,2 km. Altitud\u0117 124 m. Vakarinis krantas auk\u0161tas, \u0161iaurrytinis \u017eemas ir u\u017epelk\u0117j\u0119s, pietrytinis auk\u0161tas, apaug\u0119s mi\u0161ku. Pakrant\u0117se daugiausia plyti pievos. Prie\u0161sroviui  u\u017e kelio  5230  Paber\u017e\u0117\u2013Barsk\u016bnai\u2013Med\u017eiukai  i\u0161kart telk\u0161o Juod\u0117s III tvenkinys, pasroviui i\u0161kart - Juod\u0117s I tvenkinys. Vakarin\u0117je pakrant\u0117je \u012fsik\u016br\u0119s Levani\u0161ki\u0173 kaimas, \u012f rytus nuo tvenkinio - Barsk\u016bn\u0173 kaimas.\nTvenkinys \u012frengtas 1973 m."
    },
    "593420": {
        "pageid": 593420,
        "ns": 0,
        "title": "Rykant\u0173 lobis",
        "extract": "Rykant\u0173 lobis \u2013 monet\u0173 lobis, aptiktas 1957 m. \u0161alia kelio Rykantai\u2013Paneri\u0161k\u0117s, buvusio Paneri\u0161ki\u0173 dvaro baloje (Trak\u0173 rajonas). Lobis rastas moliniame indelyje, j\u012f sudar\u0117 denarai (pinig\u0117liai), kaldinti 1413\u20131430 m. valdant Vytautui. Ant vienos monetos pus\u0117s buvo pavaizduotas ietigalis, o ant kitos \u2013 vytis.\n79 lobio monetos laikomos Trak\u0173 istorijos muziejuje. Manoma, kad monet\u0173 gal\u0117jo b\u016bti ir daugiau, ta\u010diau jos buvo i\u0161grobstytos (kaip ir lobio indas)."
    },
    "595117": {
        "pageid": 595117,
        "ns": 0,
        "title": "Efos kopa",
        "extract": "Efos kopa (vok. Ephas-H\u00f6he) \u2013 kopa, esanti Rusijos Kaliningrado sri\u010diai priklausan\u010dioje Kur\u0161i\u0173 nerijos dalyje, ties Pilkupa. Auk\u0161tis siekia 60 m.\nKadangi Rasyt\u0117s ir Pilkupos gyvenviet\u0117ms gr\u0117s\u0117 u\u017epustymas sm\u0117liu, kad tam b\u016bt\u0173 u\u017ekirstas kelias, gamtininkas Wilhelm Franz Epha \u0161i\u0173 vietovi\u0173 apylink\u0117se kopas apsodino ir sutvirtino. Pagal j\u012f kopa ir buvo pavadinta.\nKopa i\u0161laikiusi pirmyk\u0161t\u012f vaizd\u0105."
    },
    "93851": {
        "pageid": 93851,
        "ns": 0,
        "title": "El \u010caltenas",
        "extract": "El \u010caltenas (isp. El Chalt\u00e9n) \u2013 gyvenviet\u0117 Argentinoje, Santa Kruso provincijoje, And\u0173 kalnuose, Lago Archentino departamente, 216 km \u012f \u0161iaur\u0119 nuo El Kalafat\u0117s. Yra Los Glaciares nacionalinio parko pakra\u0161tyje, Ficrojaus kalno pap\u0117d\u0117je. 324 gyventojai.\nKaimelio pavadinimas ind\u0117n\u0173 teuel\u010d\u0173 kalba rei\u0161kia \u201ed\u016bm\u0173 kalnas\u201c (taip vadintas Ficrojus). \u012ekurtas 1985 m. \u012egijo svarb\u0105 i\u0161pl\u0117tojus turizm\u0105. Dabar El \u010caltenas vienas svarbiausi\u0173 uol\u0173 laipiojimo centr\u0173 \u0161alyje. Vykdomos ekspedicijos \u012f Ficrojaus ir Cerro Torre kalnus. Taip pat rengiamos ekskurcijos \u012f Los Glaciares nacionalin\u012f park\u0105, plaukiojimai Viedmos e\u017eere. Yra vie\u0161butis, parduotuv\u0117, restoranai."
    },
    "169706": {
        "pageid": 169706,
        "ns": 0,
        "title": "Olegas \u017duras",
        "extract": "Olegas \u017duras (g. 1966 m. lapkri\u010dio 19 d.) \u2013 Lietuvos sportininkas, vienas garsiausi\u0173 kult\u016brist\u0173. Prad\u0117jo sportuoti 1985 m. Vilniuje. Svoris \u2013 apie 90 kg."
    },
    "246716": {
        "pageid": 246716,
        "ns": 0,
        "title": "Pranas Gra\u017eys",
        "extract": "Pranas Gra\u017eys (1929 m. bir\u017eelio 4 d. Mi\u010dionyse, Debeiki\u0173 vals\u010dius, Utenos apskritis \u2013 2019 m. gruod\u017eio 3 d. \u0160iauliuose) \u2013 rus\u0173 literat\u016bros tyrin\u0117tojas, habilituotas humanitarini\u0173 moksl\u0173 daktaras."
    },
    "255379": {
        "pageid": 255379,
        "ns": 0,
        "title": "Keturvalaki\u0173 apylink\u0117",
        "extract": "Keturvalaki\u0173 apylink\u0117 \u2013 Lietuvos TSR administracinis-teritorinis vienetas pietvakari\u0173 Lietuvoje."
    },
    "274700": {
        "pageid": 274700,
        "ns": 0,
        "title": "Andra\u0161\u016bnas",
        "extract": "Andra\u0161\u016bnas \u2212 lietuvi\u0161ka vyri\u0161kos gimin\u0117s pavard\u0117.\n\u0160ios pavard\u0117s moteri\u0161kosios gimin\u0117s formos yra: Andra\u0161\u016bnien\u0117 (i\u0161tek\u0117jusi moteris) ir Andra\u0161\u016bnait\u0117 (mergautin\u0117 pavard\u0117).\nPavard\u0119 turi \u0161ie garsesni asmenys:\n\nJonas Andra\u0161\u016bnas (1896\u20131994) \u2013 dailininkas, Lietuvos karininkas, pulkininkas;"
    },
    "290598": {
        "pageid": 290598,
        "ns": 0,
        "title": "Edgaras Iltneris",
        "extract": "Edgaras Iltneris (latv. Edgars Iltiners, 1925 m. kovo 3 d. Burinios, Liepojos apskritis \u2013 1983 m. vasario 9 d. Ryga) \u2013 latvi\u0173 tapytojas."
    },
    "302707": {
        "pageid": 302707,
        "ns": 0,
        "title": "Whataya Want from Me",
        "extract": "\u201eWhataya Want from Me\u201c \u2013 antrasis amerikie\u010di\u0173 dainininko Adamo Lamberto singlas i\u0161 debiutinio albumo \u201eFor Your Entertainment\u201c.\n\u0160i\u0105 dain\u0105 para\u0161\u0117 Pink, Max Martin ir Shellback. Pink j\u0105 \u012fra\u0161\u0117 savo penktajam studijiniam albumui \u201eFunhouse\u201c, bet \u012f galutin\u012f albumo variant\u0105 daina nepateko. Singl\u0105 prodiusavo Max Martin ir Shellback, kurie yra dirb\u0119 su tokiais atlik\u0117jais kaip Pink, NSYNC, Backstreet Boys, Britney Spears, Katy Perry bei kitais \u201eAmerican Idol\u201c dalyviais Kelly Clarkson, Daughtry, Allison Iraheta ir Carrie Underwood."
    },
    "309646": {
        "pageid": 309646,
        "ns": 0,
        "title": "A\u017eu\u0161iliai (Luokesa)",
        "extract": "A\u017eu\u0161iliai \u2013 viens\u0117dis Mol\u0117t\u0173 rajono savivaldyb\u0117je, 4 km nuo Luokesos."
    },
    "323206": {
        "pageid": 323206,
        "ns": 0,
        "title": "Varnakis",
        "extract": "Varnakis \u2013 e\u017eeras ryt\u0173 Lietuvoje, \u0160ven\u010dioni\u0173 rajone, 5 km \u012f \u0161iaur\u0119 nuo Pabrad\u0117s, Labanoro-Pabrad\u0117s mi\u0161k\u0173 apsuptyje, prie Pabrad\u0117s karinio poligono. Ilgis vakar\u0173-ryt\u0173 kryptimi 0,79 km, plotis iki 0,29 km. Altitud\u0117 142,6 m. Krantai \u017eemi, i\u0161tisai apaug\u0119 mi\u0161ku. E\u017eeras nenutekantis, priklauso \u017deimenos up\u0117s baseinui.\n\u012e pietry\u010dius u\u017e 0,1 km nuo Varnakio telk\u0161o ma\u017eesnis e\u017eeras Varnak\u0117lis."
    },
    "394385": {
        "pageid": 394385,
        "ns": 0,
        "title": "Ferrari F2012",
        "extract": "Ferrari F2012 \u2013 Formul\u0117s 1 automobilis, naudojamas Scuderia Ferrari ekipos 2012 m. sezone. F2012 buvo pristatytas 2012 m. vasario 3 d. ekipos baz\u0117je Maranele. F2012 debiutavo trasoje prie\u0161sezoniniuose bandymuose Jerezo trasoje."
    },
    "417789": {
        "pageid": 417789,
        "ns": 0,
        "title": "Harmatanas",
        "extract": "Harmatanas \u2013 sausas ir daug dulki\u0173 ne\u0161antis v\u0117jas, b\u016bdingas teritorijose tarp Sacharos dykumos ir Gvin\u0117jos \u012flankos. Pu\u010dia nuo lapkri\u010dio pabaigos iki kovo vidurio i\u0161 dykumos ir perne\u0161a daug smulki\u0173 dulki\u0173 (dydis 0,5-10 \u00b5m). D\u0117l harmatano pablog\u0117ja matomumas, santykinis oro dr\u0117gnumas gali nukristi \u017eemiau 15 %, taip neigiamai paveikdamas \u017emoni\u0173 sveikat\u0105, augalij\u0105. Gali kilti sm\u0117lio audros, o sand\u016bros su musonu regione \u2013 tornadai."
    },
    "428821": {
        "pageid": 428821,
        "ns": 0,
        "title": "Antoine Busnois",
        "extract": "Antuanas Biunua (pranc. Antoine Busnois arba Busnoys; apie 1430 m. \u2212 1492 m. lapkri\u010dio 6 d.) \u2013 XV a. pranc\u016bz\u0173\u2013flamand\u0173 (arba Nyderland\u0173) muzikos mokyklos renesanso kompozitorius."
    },
    "459425": {
        "pageid": 459425,
        "ns": 0,
        "title": "Klaip\u0117dos kra\u0161to v\u0117liava",
        "extract": "Klaip\u0117dos kra\u0161to v\u0117liava (vok. Flagge des Memellandes) \u2013 Klaip\u0117dos kra\u0161to v\u0117liava, naudota 1920\u20131945 metais. V\u0117liav\u0105 sudaro horizontalios geltonos ir raudonos spalvos. V\u0117liavos vir\u0161utiniame kairiajame kampe vaizduojamas Klaip\u0117dos herbas."
    },
    "526449": {
        "pageid": 526449,
        "ns": 0,
        "title": "Juknai\u010di\u0173 \u0161v. Jono Krik\u0161tytojo koply\u010dia",
        "extract": "Juknai\u010di\u0173 \u0161v. Jono Krik\u0161tytojo koply\u010dia \u2013 katalik\u0173 koply\u010dia, stovinti \u0160ilut\u0117s rajone, Juknai\u010diuose. Aptarnauja \u0160ilut\u0117s \u0161v. Kry\u017eiaus parapijos kunigas. Vyksta sekmadienin\u0117s pamaldos, kasmetiniai \u0161v. Jono Krik\u0161tytojo atlaidai."
    },
    "528966": {
        "pageid": 528966,
        "ns": 0,
        "title": "\u0160iaur\u0117s Airijos futbolas 1947\u20131948 m.",
        "extract": "\u0160iaur\u0117s Airijos futbolo var\u017eybos 1947\u20131948 m.\n\n\u0160iaur\u0117s Airijos futbolo \u010dempionatas prasid\u0117jo 1947 m. ruden\u012f, baig\u0117si 1948 m. pavasar\u012f;\n\u0160iaur\u0117s Airijos futbolo taur\u0117s turnyras prasid\u0117jo 1947 m. ruden\u012f, finalas \u012fvyko 1948 m. pavasar\u012f;"
    },
    "553548": {
        "pageid": 553548,
        "ns": 0,
        "title": "Al Shabab Al Arabi",
        "extract": "\u201eAl Shabab Al Arabi\u201c (arab.  \u0646\u0627\u062f\u064a \u0627\u0644\u0634\u0628\u0627\u0628 \u0627\u0644\u0639\u0631\u0628\u064a) \u2013 Libano futbolo klubas i\u0161 Beiruto."
    },
    "596895": {
        "pageid": 596895,
        "ns": 0,
        "title": "Gerskuli\u0173 vals\u010dius",
        "extract": "Gerskuli\u0173 vals\u010dius (vok. Amt Gerskullen) \u2013 buv\u0119s administracinis-teritorinis vienetas Karaliau\u010diaus kra\u0161te."
    },
    "632054": {
        "pageid": 632054,
        "ns": 0,
        "title": "Sidaravi\u010dai",
        "extract": "Si\u0307\u0300daravi\u010dai  (bltr. \u0421\u0456\u0434\u0430\u0440\u0430\u0432\u0456\u0447\u044b, rus. \u0421\u0438\u0434\u043e\u0440\u043e\u0432\u0438\u0447\u0438) \u2013 agromiestelis ryt\u0173 Baltarusijoje, 24 km \u012f pietus nuo Mogiliavo. Apylink\u0117s centras."
    },
    "640322": {
        "pageid": 640322,
        "ns": 0,
        "title": "Napoleonas (2023 filmas)",
        "extract": "Napoleonas (angl. Napoleon) \u2013 2023 m. JAV ir Jungtin\u0117s Karalyst\u0117s epin\u0117 istorin\u0117 drama, kuri\u0105 re\u017eisavo ir prodiusavo Ridley Scott, o scenarij\u0173 para\u0161\u0117 David Scarpa. Filmas paremtas tikra Napoleono Bonaparto istorija, kurioje pirmiausia vaizduojamas Pranc\u016bzijos lyderio i\u0161kilimas \u012f vald\u017ei\u0105 ir jo santykiai su imperatoriene \u017dozefina. Jame Napoleon\u0105 ir \u017dozefin\u0105 vaidina Joaquin Phoenix ir Vanessa Kirby, antraplan\u012f vaidmen\u012f atlieka Tahar Rahim.\nFilm\u0105 Jungtin\u0117se Amerikos Valstijose ir Jungtin\u0117je Karalyst\u0117je 2023 m. lapkri\u010dio 22 d. i\u0161leido kompanija \u201eSony Pictures\u201c. V\u0117liau filmas buvo i\u0161leistas transliuoti per \u201eApple TV+\u201c.\nJis visame pasaulyje u\u017edirbo 220 mln. doleri\u0173 ir sulauk\u0117 nevienareik\u0161mi\u0161k\u0173 kritik\u0173 vertinim\u0173: buvo giriamos m\u016b\u0161io scenos ir vaidyba, ta\u010diau filmas kritikuojamas d\u0117l istorini\u0173 netikslum\u0173. Pranc\u016bz\u0173 kritik\u0173 atsiliepimai buvo daugiausia neigiami."
    },
    "668522": {
        "pageid": 668522,
        "ns": 0,
        "title": "Galatasaray SK (moterys)",
        "extract": "Galatasaray SK (turk. Galatasaray Spor Kul\u00fcb\u00fc) \u2013 Turkijos futbolo klubas i\u0161 Stambulo."
    },
    "5831": {
        "pageid": 5831,
        "ns": 0,
        "title": "Bronchai",
        "extract": "Bronchai (lot. bronchi) \u2013 kv\u0117pavimo sistemos dalis, kuri\u0105 sudaro stand\u016bs vamzdeliai, kuriais oras i\u0161 trach\u0117jos patenka \u012f plau\u010dius. Bronchai ir j\u0173 \u0161akos sudaro bronchin\u012f med\u012f. Pagrindiniai bronchai skyla \u012f skiltinius bronchus, o \u0161ie - \u012f segmentinius bronchus."
    },
    "113520": {
        "pageid": 113520,
        "ns": 0,
        "title": "Paulio matricos",
        "extract": "Paulio matricos \u2013 trys 2x2 kompleksin\u0117s ermito ir unitariosios matricos. Paprastai \u017eymimos graiki\u0161ka raide 'sigma' (\u03c3), retkar\u010diais \u2013 'tau' (\u03c4). Naudojamos apra\u0161yti izotopinio sukinio simetrijas. Jos yra:\n\n  \n    \n      \n        \n          \u03c3\n          \n            1\n          \n        \n        =\n        \n          \u03c3\n          \n            x\n          \n        \n        =\n        \n          \n            (\n            \n              \n                \n                  0\n                \n                \n                  1\n                \n              \n              \n                \n                  1\n                \n                \n                  0\n                \n              \n            \n            )\n          \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle \\sigma _{1}=\\sigma _{x}={\\begin{pmatrix}0&1\\\\1&0\\end{pmatrix}}}\n  \n\n  \n    \n      \n        \n          \u03c3\n          \n            2\n          \n        \n        =\n        \n          \u03c3\n          \n            y\n          \n        \n        =\n        \n          \n            (\n            \n              \n                \n                  0\n                \n                \n                  \u2212\n                  i\n                \n              \n              \n                \n                  i\n                \n                \n                  0\n                \n              \n            \n            )\n          \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle \\sigma _{2}=\\sigma _{y}={\\begin{pmatrix}0&-i\\\\i&0\\end{pmatrix}}}\n  \n\n  \n    \n      \n        \n          \u03c3\n          \n            3\n          \n        \n        =\n        \n          \u03c3\n          \n            z\n          \n        \n        =\n        \n          \n            (\n            \n              \n                \n                  1\n                \n                \n                  0\n                \n              \n              \n                \n                  0\n                \n                \n                  \u2212\n                  1\n                \n              \n            \n            )\n          \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle \\sigma _{3}=\\sigma _{z}={\\begin{pmatrix}1&0\\\\0&-1\\end{pmatrix}}}\n  \n\nPavadintos \u017eymaus austr\u0173 fiziko Volfgango Paulio vardu."
    },
    "130383": {
        "pageid": 130383,
        "ns": 0,
        "title": "Elijai",
        "extract": "Elijai (lot. gens Aelia) \u2013 svarbi senov\u0117s Romos gimin\u0117, pasak Livijaus, kilusi i\u0161 pleb\u0117j\u0173. \u017dymiausi jos atstovai yra imperatoriai Adrianas, Lucijus Verus ir Komodas, pretorij\u0173 sargybos prefektas ir imperatoriaus Tiberijaus de\u0161in\u0117 ranka Lucijus Elijus Sejanas, imperatoriaus Klaudijaus \u017emona imperatorien\u0117 Elija Petina.\nGarsus Adriano pastatytas tiltas Romoje gimin\u0117s garbei vadinosi Pons Aelia (dab. \u2013 Ponte Sant'Angelo)."
    },
    "142706": {
        "pageid": 142706,
        "ns": 0,
        "title": "1964\u20131965 m. Mugi\u0173 taur\u0117",
        "extract": "UEFA mugi\u0173 taur\u0117 1964\u20131965 m. \u2013 septintasis UEFA mugi\u0173 taur\u0117s turnyras. Prasid\u0117jo 1964 m. ruden\u012f. Taur\u0119 laim\u0117jo Budape\u0161to \u201eFerencv\u00e1ros\u201c klubas, finale nugal\u0117j\u0119s Turino \u201eJuventus\u201c klub\u0105. Turnyras prapl\u0117stas nuo 32 iki 48 komand\u0173."
    },
    "161013": {
        "pageid": 161013,
        "ns": 0,
        "title": "Puo\u0161niosios \u0161un\u017euv\u0117s",
        "extract": "Puo\u0161niosios \u0161un\u017euv\u0117s (Cirripectes) - j\u016bros \u0161uniuk\u0173 (Blenniidae) \u0161eimos \u017euv\u0173 gentis."
    },
    "170230": {
        "pageid": 170230,
        "ns": 0,
        "title": "\u0160okolado kalvos",
        "extract": "\u0160okolado kalvos (angl. Chocolate Hills) \u2013 ne\u012fprastas geologinis kalv\u0173 darinys Boholio regione, Filipinuose. I\u0161 viso taip i\u0161sid\u0117st\u0119 yra apie 1260 vienod\u0173 kalneli\u0173, kurie i\u0161sid\u0117st\u0119 daugiau nei 50 kvadratini\u0173 kilometr\u0173 plote. Kalvos padengtos \u017ealia \u017eole, kuri paruduoja sausuoju laikotarpiu \u2013 nuo to ir kil\u0119s \u0161okoladini\u0173 kalv\u0173 pavadinimas.\n\n\u0160okoladin\u0117s kalvos yra \u017eymios pasaulyje ir vilioja turistus. Kalvos pavaizduotos regiono v\u0117liavoje, taip pat \u012ftrauktos \u012f Filipin\u0173 turistams si\u016blomas aplankyti vietas ir yra si\u016blomos \u012ftraukti \u012f UNESCO pasaulio paveldo s\u0105ra\u0161\u0105."
    },
    "227357": {
        "pageid": 227357,
        "ns": 0,
        "title": "Vidmantas Jankauskas (1950)",
        "extract": "Vidmantas Jankauskas (g. 1950 m. liepos 23 d. Janonyse, Anyk\u0161\u010di\u0173 raj.) \u2013 Lietuvos matematikas, energetikos ekonomistas, habilituotas technologijos moksl\u0173 daktaras."
    },
    "268757": {
        "pageid": 268757,
        "ns": 0,
        "title": "The Paramour Sessions",
        "extract": "The Paramour Sessions yra penktasis Kalifornijos hard rock grup\u0117s Papa Roach albumas, i\u0161leistas 2006 rugs\u0117jo 12. \u0160iame albume yra keturi singlai - \"...To Be Loved\", \"Forever\", \"Time Is Running Out\" ir \"Reckless\"."
    },
    "306081": {
        "pageid": 306081,
        "ns": 0,
        "title": "In Search of Truth",
        "extract": "In Search of Truth \u2013 tre\u010diasis \u0160vedijos progresyviojo power metalo muzikos grup\u0117s Evergrey studijinis albumas."
    },
    "323534": {
        "pageid": 323534,
        "ns": 0,
        "title": "Mi\u0161kiniai (Paber\u017e\u0117)",
        "extract": "Mi\u0161kiniai \u2013 kaimas Vilniaus rajono savivaldyb\u0117je, 6 km nuo Paber\u017e\u0117s."
    },
    "349658": {
        "pageid": 349658,
        "ns": 0,
        "title": "Musteiki\u0173 apylink\u0117",
        "extract": "Musteiki\u0173 apylink\u0117 \u2013 Lietuvos TSR administracinis-teritorinis vienetas \u0161iaur\u0117s ryt\u0173 Lietuvoje."
    },
    "367289": {
        "pageid": 367289,
        "ns": 0,
        "title": "\u017dikaroni\u0173 apylink\u0117",
        "extract": "\u017dikaroni\u0173 apylink\u0117 \u2013 Lietuvos TSR administracinis-teritorinis vienetas pietry\u010di\u0173 Lietuvoje."
    },
    "379207": {
        "pageid": 379207,
        "ns": 0,
        "title": "Suomijos futbolas 2011 m.",
        "extract": "Suomijos futbolo var\u017eybos 2011 m.\n\nSuomijos futbolo \u010dempionatas prasid\u0117jo 2011 m. pavasar\u012f, baig\u0117si 2011 m. ruden\u012f;\nSuomijos futbolo taur\u0117s turnyras prasid\u0117jo 2011 m. pavasar\u012f, finalas \u012fvyko 2011 m. ruden\u012f;\nSuomijos futbolo lygos taur\u0117s turnyras prasid\u0117jo 2011 m. pavasar\u012f, finalas \u012fvyko 2011 m. ruden\u012f."
    },
    "440324": {
        "pageid": 440324,
        "ns": 0,
        "title": "Ciro Immobile",
        "extract": "\u010ciro Imobil\u0117 (g. 1990 m. vasario 20 d.) \u2013 Italijos futbolininkas, nuo 2016 m. \u017eaid\u017eiantis Lazio klube."
    },
    "441400": {
        "pageid": 441400,
        "ns": 0,
        "title": "Fiat 50 HP",
        "extract": "Fiat 50 HP \u2013 Lengvasis automobilis, leistas \u201eFiat\u201c kompanijos nuo 1908 iki 1910 met\u0173.\nAutomobilyje buvo \u012frengtas 4-i\u0173 cilindr\u0173, 7430 kub.cm apimties, 50 a.j. galingumo prie 1400 aps./min. variklis. Did\u017eiausias greitis buvo 90 km/val.\nPavar\u0173 d\u0117\u017e\u0117 buvo keturi\u0173 grei\u010di\u0173, stabd\u017eiai buvo montuojami ant pavaros veleno. Ant u\u017epakalini\u0173 rat\u0173 buvo \u012frengtas stov\u0117jimo stabdis. Automobilio ap\u0161vietimas atliekamas naudojant magnet\u0105."
    },
    "497141": {
        "pageid": 497141,
        "ns": 0,
        "title": "Tacuja Sakai",
        "extract": "Tacuja Sakai (g. 1990 m. lapkri\u010dio 19 d.) \u2013 japon\u0173 futbolininkas, rungtyniav\u0119s Japonijos rinktin\u0117je.\nNacionalin\u0117je komandoje \u017eaid\u0117 2014 m."
    },
    "530048": {
        "pageid": 530048,
        "ns": 0,
        "title": "Kraki\u0173 I tvenkinys",
        "extract": "Kraki\u0173 I tvenkinys \u2013 tvenkinys Lietuvoje, K\u0117daini\u0173 rajone, Kraki\u0173 miestelyje. Sudarytas u\u017etvenkus Smilgai\u010dio up\u0119 jos auk\u0161tupyje (Smilgos intakas) 31,2 km nuo \u017eio\u010di\u0173. Tvenkinio ilgis i\u0161 \u0161iaur\u0117s vakar\u0173 \u012f pietry\u010dius \u2013 0,44 km, plotis \u2013 iki 0,07 km. Yra 0,06 ha sala, tilteliu sujungta su vakariniu krantu. Altitud\u0117 86,9 m. Krantai \u017eemi, vietomis apaug\u0119 med\u017eiais ir kr\u016bmais. Prie\u0161sroviui u\u017e 0,22 km telk\u0161o Kraki\u0173 II tvenkinys. Vakarin\u0117je pakrant\u0117je \u012fkurtas miestelio parkas. Tvenkinio gal\u0105 kerta kelias  3501  Betygala\u2013Ilgi\u017eiai\u2013Krak\u0117s\u2013Bok\u0161tai ."
    },
    "613855": {
        "pageid": 613855,
        "ns": 0,
        "title": "RK3117",
        "extract": "RK3117 \u2013 rajoninis kelias, jungiantis Tetirvinus ir \u017dilpam\u016b\u0161\u012f. Kelio ilgis \u2013 9 km, visas kelias yra dengtas \u017evyru, i\u0161skyrus \u017dilpam\u016b\u0161yje.\nKelias prasideda Tetirvinuose, sankry\u017eoje su  3108  Tetirvinai\u2013Kiem\u0117nai . Kelias eina Pasvalio rajone. Prie kelio yra \u0161ios gyvenviet\u0117s: Tetirvinai, Puod\u017eiai, \u017dilpam\u016b\u0161is. Kelias baigiasi \u017dilpam\u016b\u0161yje.\n\n"
    },
    "626249": {
        "pageid": 626249,
        "ns": 0,
        "title": "Muryginas",
        "extract": "Muryginas (rus. \u041c\u0443\u0440\u044b\u0433\u0438\u043d\u043e) \u2013 miesto tipo gyvenviet\u0117 Rusijoje, Kirovo srityje, Jurjos rajone, 25 km \u012f \u0161iaur\u0117s vakarus nuo Kirovo, Viatkos de\u0161iniajame krante, prie jos intako Mediankos \u017eio\u010di\u0173. Artimiausia Girosovo gele\u017einkelio stotis u\u017e 8 km. Veikia popieriaus fabrikas."
    },
    "631101": {
        "pageid": 631101,
        "ns": 0,
        "title": "Girsteiti\u0161kio dvaras",
        "extract": "Girsteiti\u0161kio dvaras \u2013 dvaras, esantis Mol\u0117t\u0173 rajone, Balnink\u0173 seni\u016bnijoje, Girsteiti\u0161kyje.\nIki \u0161i\u0173 dien\u0173 i\u0161liko dvaro sodybos fragmentai: klojimas, r\u016bm\u0173 r\u016bsiai, arklid\u0117, kiaulid\u0117."
    }
}