{
    "46186": {
        "pageid": 46186,
        "ns": 0,
        "title": "Krpena lutka",
        "extract": "Krpena lutka, lutka od \u010darape, odnosno \u010darapko ili \u010daraparko (eng. sock puppet) je lutka koja se pravi od \u010darape koju lutkar obla\u010di preko ruke, tako da prsti ruke tvore usta. Izgled \u010darapka mo\u017ee biti raznovrsno, i zavisi od ma\u0161te lutkara no obi\u010dno ima velike o\u010di, nos, a ponekad i jezik. U mnogim osnovnim \u0161kolama djeca se u\u010de kako praviti lutke od \u010darapa, a mnoge \u0161kole tako\u0111er u\u010de kako ih koristiti. Mnoge dje\u010dje serije, reklame, filmovi i emisije za odrasle koriste \u010darapke."
    },
    "48456": {
        "pageid": 48456,
        "ns": 0,
        "title": "MKB-10",
        "extract": "Me\u0111unarodna klasifikacija bolesti i srodnih zdravstvenih problema, 10 revizija (skra\u0107eno: MKB-10; tako\u0111e je u upotrebi i engleska skra\u0107enica ICD-10, prema originalnom naslovu:  International Statistical Classification of Diseases and Related Health Problems) predstavlja klasifikaciju i kodiranje bolesti, kao i simptoma, lo\u0161ih nalaza, komplikacija, socijalnih i spoljnih uslova za nastanak i razvoj bolesti i poreme\u0107aja koju sa\u010dinjava i objavljuje Svetska zdravstvena organizacija (SZO). \nDana\u0161nji MKB je deseta po redu revizija projekta koji je zapo\u010det sredinom 19. veka. Prva objavljena i me\u0111unarodno prihva\u0107ena klasifikacija datira iz 1893. godine i objavio ju je Me\u0111unarodni institut za statistike pod nazivom Me\u0111unarodni spisak uzroka smrti. Od 1948. godine projekat klasifikovanja bolesti preuzela je SZO, koja ga i danas vodi. Danas je u upotrebi 10. revizija ove klasifikacije, koja je objavljena 1992. godine, a sa radom na njenoj pripremi se zapo\u010delo jo\u0161 1983. godine. MKB-10 je objavljena na 42 svetska jezika.\nTrenutno je u pripremi MKB-11, \u010diji prvi nacrt treba da se pojavi 2010. godine, a, prema planu, prvo objavljivanje se o\u010dekuje 2014.\nPopis MKB-10 kodova:"
    },
    "97886": {
        "pageid": 97886,
        "ns": 0,
        "title": "Lu Su",
        "extract": "Ovo je kinesko ime; porodi\u010dno ime je Lu.\nLu Su (172\u2013217) bio je kineski politi\u010dar i diplomat sa po\u010detka perioda Tri kraljevstva. Slu\u017eio je ju\u017enja\u010dkom gospodaru rata Sun Ceu, a kasnije kao savjetnik njegovom bratu Sun Quanu. Njegove diplomatske inicijative se smatraju zaslu\u017enima za savez Sun Quana sa Liu Beijom koji je omogu\u0107io pobjedu nad Cao Caom u bitci kod Crvenih stijena."
    },
    "162959": {
        "pageid": 162959,
        "ns": 0,
        "title": "Hampton, Nebraska",
        "extract": "Za ostale upotrebe, v. Hampton (razvrstavanje).\n\nHampton je selo u ameri\u010dkoj saveznoj dr\u017eavi Nebraska. Po popisu stanovni\u0161tva iz 2010. u njemu je \u017eivelo 423 stanovnika."
    },
    "234016": {
        "pageid": 234016,
        "ns": 0,
        "title": "Effingham County, Georgia",
        "extract": "Effingham County, Georgia (engl. Effingham County) je okrug u ameri\u010dkoj saveznoj dr\u017eavi D\u017eord\u017eija."
    },
    "627181": {
        "pageid": 627181,
        "ns": 0,
        "title": "Rockwood, Pennsylvania",
        "extract": "Rokvud (engl. Rockwood) je grad u ameri\u010dkoj saveznoj dr\u017eavi Pensilvanija."
    },
    "632854": {
        "pageid": 632854,
        "ns": 0,
        "title": "Ogema, Wisconsin",
        "extract": "Ogima (engl. Ogema) je naseljeno mesto bez administrativnog statusa u ameri\u010dkoj saveznoj dr\u017eavi Viskonsin."
    },
    "1489303": {
        "pageid": 1489303,
        "ns": 0,
        "title": "\u010cervar-Porat",
        "extract": "\u010cervar-Porat je naselje u Republici Hrvatskoj, u sastavu Grada Pore\u010da, Istarska \u017eupanija."
    },
    "2072222": {
        "pageid": 2072222,
        "ns": 0,
        "title": "\u0160panski rat za nezavisnost",
        "extract": "\u0160panski rat za nezavisnost je pojam koji se odnosi na oru\u017eani konflikt koji se odigrao na Iberijskom poluostrvu izme\u0111u 1808. i 1814. godine u kom su se sukobile snage \u0160panije zajedno sa Portugalijom i Ujedinjenim Kraljevstvom protiv Napoleona Bonaparte i njegove ekspanzionisti\u010dke politike koja se u op\u0161tijem evropskom kontekstu mo\u017ee nazvati Napoleonovim ratovima.\nSukob je izbio nakon munjevite okupacije glavnih \u0161panskih gradova od strane Napoleonovih trupa koje su navodno stigle kao poja\u010danje zajedni\u010dkoj invaziji Portugalije, dogovorenoj Sporazumom iz Fontenbloa, kao i tajnim zbacivanjem kralja, \u0161to je prouzrokovalo spontane narodne pobune \u0161irom zemlje poznate pod imenom Ustanak 2. maja 1808. godine. Rat koji je tom ustanku sledio karakteri\u0161e se po zajedni\u010dkim akcijama gerile i regularne vojske saveznika predvo\u0111ene vojvodom od Velingtona koje su uspele zajedni\u010dkim snagama da potuku francuske trupe i da ih nateraju na povla\u010denje preko Pirineja. Kasnija invazija na francusku teritoriju je prouzrokovala Napoleonovu abdikaciju i definitivni poraz u bici kod Tuluza, 10. aprila 1814. godine.\nSukob je prouzrokovao nastanak nacionalnog ose\u0107anja, mada je \u0161pansko dru\u0161tvo podelio na \u201epatriote\u201c i \u201eafransesados\u201c (\u201epofrancu\u017eeni\u201c). Rat je naneo ozbiljne \u0161tete industriji i poljoprivredi zemlje, i izazvao veliko zaostajanje u modernizaciji poluostrvske ekonomije.\nNa politi\u010dkom planu, ubrzao je proces emancipacije kolonija u Americi, koje \u0107e ste\u0107i nezavisnost nakon Rata za nezavisnost, dok \u0107e restauracija Burbonske dinastije i ja\u010danje Katoli\u010dke crkve otvoriti period gra\u0111anskih ratova izme\u0111u apsolutista i liberala koji \u0107e trajati sve do druge polovine 19. veka."
    },
    "2321088": {
        "pageid": 2321088,
        "ns": 0,
        "title": "Colle Polmone, Frosinone",
        "extract": "Colle Polmone je naselje u Italiji u provinciji Frosinone, u regiji Lazio.\nPrema proceni iz 2011. u naselju je \u017eivelo 15 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 702 m."
    },
    "2325274": {
        "pageid": 2325274,
        "ns": 0,
        "title": "La Selva-Civitella, Chieti",
        "extract": "La Selva-Civitella je naselje u Italiji u provinciji Chieti, u regiji Abruzzo.\nPrema proceni iz 2011. u naselju je \u017eivelo 6 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 28 m."
    },
    "2335229": {
        "pageid": 2335229,
        "ns": 0,
        "title": "Maccabei Centro, Benevento",
        "extract": "Maccabei Centro je naselje u Italiji u provinciji Benevento, u regiji Campania.\nPrema proceni iz 2011. u naselju je \u017eivelo 213 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 217 m."
    },
    "2350882": {
        "pageid": 2350882,
        "ns": 0,
        "title": "Suisio, Bergamo",
        "extract": "Suisio je naselje u Italiji u provinciji \u0411\u0435\u0440\u0433\u0430\u043c\u043e, u regiji \u041b\u043e\u043c\u0431\u0430\u0440\u0434\u0438\u0458\u0430.\nPrema proceni iz 2011. u naselju je \u017eivelo 3831 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 233 m."
    },
    "3676173": {
        "pageid": 3676173,
        "ns": 0,
        "title": "Op\u0161tina Huiloapan de Cuauht\u00e9moc, Veracruz",
        "extract": "Huiloapan de Cuauht\u00e9moc je op\u0161tina u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi Veracruz.\nPrema proceni iz 2013. godine u op\u0161tina je \u017eivelo 5268 stanovnika. Op\u0161tina se nalazi na nadmorskoj visini od 1554 m."
    },
    "3700169": {
        "pageid": 3700169,
        "ns": 0,
        "title": "La Mesilla, Bella Vista",
        "extract": "La Mesilla je naselje u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi Chiapas, u op\u0161tini Bella Vista.\nPrema proceni iz 2014. godine u naselju je \u017eivelo 52 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 2060 m."
    },
    "3754016": {
        "pageid": 3754016,
        "ns": 0,
        "title": "Rancho San Isidro, Irapuato",
        "extract": "Rancho San Isidro je naselje u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi Guanajuato, u op\u0161tini Irapuato.\nPrema proceni iz 2014. godine u naselju je \u017eivelo 5 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 1716 m."
    },
    "3754090": {
        "pageid": 3754090,
        "ns": 0,
        "title": "Fraccionamiento las Liebres, Irapuato",
        "extract": "Fraccionamiento las Liebres je naselje u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi Guanajuato, u op\u0161tini Irapuato.\nPrema proceni iz 2014. godine u naselju je \u017eivelo 1513 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 1718 m."
    },
    "3757681": {
        "pageid": 3757681,
        "ns": 0,
        "title": "La Brena, Ignacio de la Llave",
        "extract": "La Brena je naselje u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi Veracruz, u op\u0161tini Ignacio de la Llave.\nPrema proceni iz 2014. godine u naselju je \u017eivelo 5 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 7 m."
    },
    "3768624": {
        "pageid": 3768624,
        "ns": 0,
        "title": "Colonia Echeverr\u00eda (razvrstavanje)",
        "extract": "Colonia Echeverr\u00eda ima vi\u0161e zna\u010denja:\n\nColonia Echeverr\u00eda, Acatl\u00e1n\nColonia Echeverr\u00eda, Tlaltizap\u00e1n de Zapata"
    },
    "3777278": {
        "pageid": 3777278,
        "ns": 0,
        "title": "Nuevo Tecomulapa, San Marcos",
        "extract": "Nuevo Tecomulapa je naselje u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi Guerrero, u op\u0161tini San Marcos.\nPrema proceni iz 2014. godine u naselju je \u017eivelo 350 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 27 m."
    },
    "54101": {
        "pageid": 54101,
        "ns": 0,
        "title": "Kurt Russell",
        "extract": "Kurt Vogel Russell (ro\u0111en 17. marta 1951. u Springfieldu, Ma) je ameri\u010dki glumac. Na hollywodsku scenu se probio tokom 1970tih, glume\u0107i u nekoliko zapa\u017eenih uloga, uklju\u010duju\u0107i filmove poput Bijeg iz New Yorka, Stargate te nedavno i Grindhouse."
    },
    "149708": {
        "pageid": 149708,
        "ns": 0,
        "title": "Koncentracijski logor Auschwitz",
        "extract": "Au\u0161vic (nem. Auschwitz) je bio najve\u0107i nacisti\u010dki koncentracioni logor za masovno uni\u0161tenje stanovni\u0161tva. Nalazio se u ju\u017enoj Poljskoj, 50 km zapadno od Krakova i 286 km od Var\u0161ave. Ime je dobio po obli\u017enjem selu Osvjen\u0107im (Au\u0161vic na nema\u010dkom). Nakon nema\u010dke okupacije Poljske septembra 1939, Osvjen\u0107im je priklju\u010den Nema\u010dkoj i ime mu je promenjeno u Au\u0161vic.\nU koncentracioni logor Au\u0161vic ukupno je deportovano 1,3 miliona ljudi iz raznih delova Evrope. Od tog broja, ovde ih je pobijeno 1,1 milion, od toga milion Jevreja. Ve\u0107ina \u017ertava je ubijena odmah po prispe\u0107u u logor u gasnim komorama Au\u0161vica II u kojima je kori\u0161\u0107en gas ciklon B. Ostali su umrli od sistematskog izgladnjivanja, prinudnog rada, nekontrolisanih epidemija, u egzekucijama streljanjem i u medicinskim eksperimentima. Me\u0111u stradalima je i 19.000 Roma koji su ubijeni u julu 1944, i oko 83.000 Poljaka. Komandant logora Rudolf Hes je na Nirnber\u0161kom procesu svedo\u010dio da je do 2,5 miliona ljudi umrlo u Au\u0161vicu.\nDo danas su sa\u010duvani mnogi objekti logora Au\u0161vic. Oni su zvani\u010dno pod za\u0161titom Dr\u017eavnog muzeja Au\u0161vic-Birkenau, osnovanog 1947, koji ima i funkciju istra\u017eiva\u010dkog centra za prou\u010davanje holokausta. UNESKO je ovaj logor 1979. proglasio delom Svetske ba\u0161tine pod imenom \u201eAu\u0161vic-Birkenau - nema\u010dki nacisti\u010dki koncentracioni logor smrti\u201c.\nGodi\u0161njica sovjetskog oslobo\u0111enja Au\u0161vica 27. januara 1945. se u svetu obele\u017eava kao \u201eMe\u0111unarodni dan se\u0107anja na \u017ertve holokausta\u201c."
    },
    "186078": {
        "pageid": 186078,
        "ns": 0,
        "title": "Woodstock (Ontario)",
        "extract": "Woodstock je grad u Kanadi u pokrajini Ontario. Prema rezultatima popisa 2011. u gradu je \u017eivelo 37.754 stanovnika."
    },
    "197401": {
        "pageid": 197401,
        "ns": 0,
        "title": "Saratoga Springs, New York",
        "extract": "Za ostale upotrebe, v. Saratoga Springs (razvrstavanje).\n\nSaratoga Springs je grad u ameri\u010dkoj saveznoj dr\u017eavi New York. Po popisu stanovni\u0161tva iz 2010. u njemu je \u017eivelo 26.586 stanovnika."
    },
    "260388": {
        "pageid": 260388,
        "ns": 0,
        "title": "6-O-metilnorlaudanozolin 5'-O-metiltransferaza",
        "extract": "6-O-metilnorlaudanozolin 5'-O-metiltransferaza (EC 2.1.1.121, 6-O-methylnorlaudanosoline 5'-O-methyltransferase) je enzim sa sistematskim imenom S-adenozil-L-metionin:6-O-metilnorlaudanozolin 5'-O-metiltransferaza. Ovaj enzim katalizuje slede\u0107u hemijsku reakciju\n\nS-adenozil-L-metionin + 6-O-metilnorlaudanozolin \n  \n    \n      \n        \u21cc\n      \n    \n    {\\displaystyle \\rightleftharpoons }\n  \n S-adenozil-L-homocistein + nororientalin\nNororientalin je prekurzor alkaloida papaverina."
    },
    "626817": {
        "pageid": 626817,
        "ns": 0,
        "title": "Ellaville, Georgia",
        "extract": "Elavil (D\u017eord\u017eija) (engl. Ellaville) je grad u ameri\u010dkoj saveznoj dr\u017eavi D\u017eord\u017eija. Po popisu stanovni\u0161tva iz 2010. u njemu je \u017eivelo 1.812 stanovnika."
    },
    "2007435": {
        "pageid": 2007435,
        "ns": 0,
        "title": "Sarma",
        "extract": "Sarma je tradicionalno tursko jelo, vrlo popularno na Balkanu, koje se uglavnom pravi od kiselog kupusa, mlevenog mesa i pirin\u010da tako \u0161to se meso i pirina\u010d uvije u jedan list kupusa. U pojedinim krajevima Srbije sarma se uvija u li\u0161\u0107e vinove loze a nadev se pravi od pirin\u010da propr\u017eenog na luku. Na ovakav na\u010din sarme se spremaju za vreme posta. Sarma je \u010desto jelo na srpskim svetkovinama i veseljima.\nPoznato je i na Kavkazu, pod imenom \u201edolma.\""
    },
    "2322581": {
        "pageid": 2322581,
        "ns": 0,
        "title": "Tonni, Torino",
        "extract": "Tonni je naselje u Italiji u provinciji Torino, u regiji Piemonte.\nPrema proceni iz 2011. u naselju je \u017eivelo 52 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 480 m."
    },
    "2335767": {
        "pageid": 2335767,
        "ns": 0,
        "title": "Airole, Imperia",
        "extract": "Airole je naselje u Italiji u provinciji Imperia, u regiji Ligurija.\nPrema proceni iz 2011. u naselju je \u017eivelo 399 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 147 m."
    },
    "3677285": {
        "pageid": 3677285,
        "ns": 0,
        "title": "El Salate, Buenavista",
        "extract": "El Salate je naselje u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi Michoac\u00e1n, u op\u0161tini Buenavista.\nPrema proceni iz 2014. godine u naselju je \u017eivelo 11 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 438 m."
    },
    "3682962": {
        "pageid": 3682962,
        "ns": 0,
        "title": "Los Rodr\u00edguez, La Piedad",
        "extract": "Los Rodr\u00edguez je naselje u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi Michoac\u00e1n, u op\u0161tini La Piedad.\nPrema proceni iz 2014. godine u naselju je \u017eivelo 34 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 1723 m."
    },
    "3720893": {
        "pageid": 3720893,
        "ns": 0,
        "title": "El Mesho, San Joaqu\u00edn",
        "extract": "El Mesho je naselje u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi Quer\u00e9taro, u op\u0161tini San Joaqu\u00edn.\nPrema proceni iz 2014. godine u naselju je \u017eivelo 24 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 2450 m."
    },
    "3746418": {
        "pageid": 3746418,
        "ns": 0,
        "title": "El Tlapanco, Amatepec",
        "extract": "El Tlapanco je naselje u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi M\u00e9xico, u op\u0161tini Amatepec.\nPrema proceni iz 2013. godine u naselju je \u017eivelo 34 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 633 m."
    },
    "3780824": {
        "pageid": 3780824,
        "ns": 0,
        "title": "Silverio P\u00e9rez, Tuxpan",
        "extract": "Silverio P\u00e9rez je naselje u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi Veracruz, u op\u0161tini Tuxpan.\nPrema proceni iz 2014. godine u naselju je \u017eivelo 6 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 16 m."
    },
    "4502380": {
        "pageid": 4502380,
        "ns": 0,
        "title": "Dealu Frumos, Vadu Mo\u021bilor",
        "extract": "Dealu Frumos je naselje u Rumuniji u okrugu Alba u op\u0161tini Vadu Mo\u021bilor.\nPrema proceni iz 2013. u naselju je \u017eivelo 271 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 836 m."
    },
    "4506427": {
        "pageid": 4506427,
        "ns": 0,
        "title": "C\u0103lug\u0103reni, Con\u021be\u0219ti",
        "extract": "C\u0103lug\u0103reni je naselje u Rumuniji u okrugu D'mbovica u op\u0161tini Con\u021be\u0219ti.\nPrema proceni iz 2013. u naselju je \u017eivelo 190 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 149 m."
    },
    "4508365": {
        "pageid": 4508365,
        "ns": 0,
        "title": "Grecii de Jos, Fierbin\u021bi-T\u00e2rg",
        "extract": "Grecii de Jos je naselje u Rumuniji u okrugu Jalomica u op\u0161tini Fierbin\u021bi-T\u00e2rg.\nPrema proceni iz 2013. u naselju je \u017eivelo 396 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 74 m."
    },
    "4621064": {
        "pageid": 4621064,
        "ns": 0,
        "title": "Castell\u00f3n de la Plana",
        "extract": "Castell\u00f3n de la Plana  (valecijanski: Castell\u00f3 de la Plana) je grad od 169,498 stanovnika na istoku \u0160panjolske u Autonomnoj zajednici Valencija.\nCastell\u00f3n je administrativni centar Provincije Castell\u00f3n."
    },
    "4685153": {
        "pageid": 4685153,
        "ns": 0,
        "title": "\u0160\u0107epanica",
        "extract": "\u0160\u0107epanica ili crkva svetog Stefana je bila srednjovjekovna crkve izgra\u0111ena u \u0160\u0107epan Polju, na podru\u010dju kraljevine Bosne kojim su vladale Kosa\u010de, a danas administrativno op\u0161tina Plu\u017eine, Crna Gora. Nalazila se ispod Soko grada, u sredini \u0160\u0107epan Polja. Crkvu sa grobnicom podigao je Sandalj Hrani\u0107 Kosa\u010da, u prvoj polovini 15. stolje\u0107a, kao jedinu za sada poznata ostav\u0161tinu.\nPrva arheolo\u0161ka istra\u017eivanja izvr\u0161ena su 1971.-1973. godine pod vodstvom V.J. \u0110uri\u0107a. Istra\u017eivanja su poduzeta u sklopu priprema za konzervaciju ostataka crkve ugro\u017eene planiranom izgradnjom hidrocentrale na Drini koja bi izazvala potapanje \u0160\u0107epan Polja. Ti planovi nisu realizirani, crkva je konzervirana, ali rezultati istra\u017eivanja do sada nisu jo\u0161 objavljeni."
    },
    "4702563": {
        "pageid": 4702563,
        "ns": 0,
        "title": "Borgo Navarons",
        "extract": "Borgo Navarons je naselje u Italiji u provinciji Pordenone, u regiji Furlanija-Julijska krajina."
    },
    "4290": {
        "pageid": 4290,
        "ns": 0,
        "title": "Dunav",
        "extract": "Dunav je, nakon Volge, druga najdu\u017ea i druga vodom najbogatija rijeka u Europi, te najdu\u017ea rijeka u Europskoj uniji.\nDunav izvire u Schwarzwaldu (\u0161umovit planinski kraj u pokrajini Baden-W\u00fcrttemberg, na jugozapadu Njema\u010dke), spajanjem rje\u010dica Brigach i Breg, u mjestu Donaueschingen. Dunav dalje te\u010de prema istoku, kroz nekoliko glavnih gradova u sredi\u0161njoj i isto\u010dnoj Europi (Be\u010d, Bratislava, Budimpe\u0161ta i Beograd), te nakon 2850 km, na obali Crnog mora, tvori deltu u Rumunjskoj i Ukrajini, koja se nalazi na popisu svjetske ba\u0161tine UNESCO-a.\nDunav je kroz povijest, a i danas, uvijek bio va\u017ean me\u0111unarodni plovni put. Dunav je dugo vremena bio i sjeveroisto\u010dna granica starorimske dr\u017eave. Rijeka danas te\u010de kroz ili \u010dini granicu deset dr\u017eava, a to su redom od izvora prema u\u0161\u0107u: Njema\u010dka (7,5 %), Austrija (10,3 %), Slova\u010dka (5,8 %), Ma\u0111arska (11,7 %), Hrvatska (4,5 %), Srbija (10,3 %), Bugarska (5,2 %), Rumunjska (28,9 %), Moldavija (1,7 %) i Ukrajina (3,8 %). U rije\u010dni sustav Dunava spadaju i devet drugih dr\u017eava: Italija (0,15 %), Poljska (0,09 %), \u0160vicarska (0,32 %), \u010ce\u0161ka (2,6 %), Slovenija (2,2 %), Bosna i Hercegovina (4,8 %), Crna Gora, Makedonija i Albanija (0,03)."
    },
    "37997": {
        "pageid": 37997,
        "ns": 0,
        "title": "Matricid",
        "extract": "Matricid predstavlja \u010din ubijanja vlastite majke.\nU historiji se jedan od najpoznatijih slu\u010dajeva matricida onaj koji se pripisuje rimskom caru Neronu koji je godine 59. dao ubiti vlastitu majku Agripinu."
    },
    "41784": {
        "pageid": 41784,
        "ns": 0,
        "title": "Vrbnik",
        "extract": "Za ostala zna\u010denja, vidi Vrbnik (razvrstavanje).\n\nVrbnik, (italijanski Verbenico, njema\u010dki V\u00f6rbnick), je op\u0107ina, istoimeno naselje i manje pristani\u0161te na otoku Krku u Hrvatskoj. Nalazi se u Primorsko-goranskoj \u017eupaniji."
    },
    "62560": {
        "pageid": 62560,
        "ns": 0,
        "title": "Optokineti\u010dki refleks",
        "extract": "Optokineti\u010dki refleks je refleks koji omogu\u0107ava da oko prati objekte u pokretu dok je glava nepomi\u010dna (npr. primje\u0107ivanje telefonskih stupova uz rub ceste za vrijeme vo\u017enje automobilom). Ovaj refleks se razvija u dobi od 6 mjeseci \u017eivota."
    },
    "92018": {
        "pageid": 92018,
        "ns": 0,
        "title": "James Cromwell",
        "extract": "James Oliver Cromwell (27. januar 1940 -) je ameri\u010dki filmski i televizijski glumac, u \u010dijoj se karijeri isti\u010de uloga farmera u filmovima Babe (1995), L.A. Confidential (1997), The Green Mile (1999) i TV-seriji Six Feet Under (2003-2005). Za njih je bio nominiran za Oscare, Emmyje i nagrade SAG."
    },
    "180211": {
        "pageid": 180211,
        "ns": 0,
        "title": "Santa Ana, California",
        "extract": "Za ostale upotrebe, v. Santa Ana (razvrstavanje).\n\nSanta Ana je grad u ameri\u010dkoj saveznoj dr\u017eavi Kalifornija. Po popisu stanovni\u0161tva iz 2010. u njemu je \u017eivelo 324.528 stanovnika."
    },
    "234781": {
        "pageid": 234781,
        "ns": 0,
        "title": "Okrug Essex, Massachusetts",
        "extract": "Okrug Essex, Massachusetts (engl. Essex County) je okrug u ameri\u010dkoj saveznoj dr\u017eavi Masa\u010dusets."
    },
    "244119": {
        "pageid": 244119,
        "ns": 0,
        "title": "Natliwoten",
        "extract": "Natliwoten (Nadleh Whut'en, Fraser Lake Carrier).-Natliwoten su jedna od tradicionalnih lokalnih grupa Carrier Indijanaca, Britanska Kolumbija, koje Swanton naziva Southern Carriers, i kojima po istom autoru jo\u0161 pripadaju bande Tauten, Naskoten (danas Nazko), Tanoten (zvani i Fort George band ili Lheit Lit'en ili Lheidli T\u2019enneh) i posljednji Ntshaautin.\nNatliwoten Indijanci danas se nazivaju Nadleh Whut'en, i sastoje se od dvije bande, viz.: Natliwoten vlastiti i Stellawoten (danas Stellaquo).\nU novija vremena razne bande pojedinih plemena su se raspadale u udru\u017eivale sa drugim skupinama, pa tako i bande Carrier i Babine Indijanaca. Indijanci Natliwoten sada se vode kao \u010dlanovi Carrier Sekani Tribal Councila kojoj su nadalje \u010dlanovi: Burns Lake Indian Band, Nak'azdli Indian Band, Saik'uz First Nation, Stellat'en First Nation, Takla Lake First Nation, Tl'azt'en Nation i Wet'suwet'en First Nation.\nNatliwoteni danas naseljavaju sedam rezervata (reserves), od kojih su glavni Nautley Indian Reserve#1, oko 130 kilometara zapadno od Prince Georgea, i Leyac I. R.#4. Ime Fraser Lake promijenili su 1990. u Nadleh Whut'en. Danas imaju oko 300 pripadnika, od kojih preko 100 \u017eivi van rezervata. Na rezervatima se nalaze 'Band Office', crkva, \u0161kola. Glavne aktivnosti vezane su uz \u0161umarstvo. Vidi Stellawoten.\n\n"
    },
    "1422415": {
        "pageid": 1422415,
        "ns": 0,
        "title": "Kosmos-350",
        "extract": "Kosmos-350 je jedan od preko 2400 sovjetskih vje\u0161ta\u010dkih satelita lansiranih u okviru programa Kosmos.\nKosmos-350 je lansiran sa kosmodroma Tjuratam, Bajkonur, SSSR, 26. juna 1970. Raketa-nosa\u010d R-7 Semjorka (rus. \u0421\u0435\u043c\u0451\u0440\u043a\u0430) (8K71, NATO oznaka SS-6 Sapwood) sa dodatim stepenom je postavila satelit u orbitu oko planete Zemlje. Masa satelita pri lansiranju je iznosila 4000 kilograma. Kosmos-350 je bio osmatra\u010dki satelit."
    },
    "1434113": {
        "pageid": 1434113,
        "ns": 0,
        "title": "IC 2861",
        "extract": "IC 2861 (tako\u0111er poznat kao MCG 7-24-11 i PGC 35357) je elipti\u010dna galaksija koja je udaljena oko 291 miliona sg od Zemlje i nalazi se u sazvije\u017e\u0111u Veliki medvjed. Najve\u0107i pre\u010dnik je 0,80 (68 hiljada sg) a najmanji 0,7 uglovnih minuta (59 hiljada sg). Prvo otkri\u0107e je napravio Stephane Javelle 13. juna 1896. godine."
    },
    "1453599": {
        "pageid": 1453599,
        "ns": 0,
        "title": "Mamut\u010devo",
        "extract": "Kumarino (mak. Kumarino) je naselje u Republici Makedoniji, u sredi\u0161njem delu dr\u017eave. Kumarino je naselje u okviru op\u0161tine Veles."
    },
    "2291927": {
        "pageid": 2291927,
        "ns": 0,
        "title": "Villaggio Santoro, Salerno",
        "extract": "Villaggio Santoro je naselje u Italiji u provinciji Salerno, u regiji Campania.\nPrema proceni iz 2011. u naselju je \u017eivelo 29 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 112 m."
    },
    "2350549": {
        "pageid": 2350549,
        "ns": 0,
        "title": "Sarnico, Bergamo",
        "extract": "Sarnico je naselje u Italiji u provinciji \u0411\u0435\u0440\u0433\u0430\u043c\u043e, u regiji \u041b\u043e\u043c\u0431\u0430\u0440\u0434\u0438\u0458\u0430.\nPrema proceni iz 2011. u naselju je \u017eivelo 6177 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 201 m."
    },
    "3687677": {
        "pageid": 3687677,
        "ns": 0,
        "title": "El Durazno de los L\u00f3pez, Canelas",
        "extract": "El Durazno de los L\u00f3pez je naselje u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi Durango, u op\u0161tini Canelas.\nPrema proceni iz 2014. godine u naselju je \u017eivelo 47 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 1456 m."
    },
    "3691462": {
        "pageid": 3691462,
        "ns": 0,
        "title": "La Pedrera, Santiago Ixcuintla",
        "extract": "La Pedrera je naselje u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi Nayarit, u op\u0161tini Santiago Ixcuintla.\nPrema proceni iz 2014. godine u naselju je \u017eivelo 7 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 22 m."
    },
    "3737382": {
        "pageid": 3737382,
        "ns": 0,
        "title": "Reproductora Pesada 2515 \u00f3 2415, Cajeme",
        "extract": "Reproductora Pesada 2515 \u00f3 2415 je naselje u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi Sonora, u op\u0161tini Cajeme.\nPrema proceni iz 2014. godine u naselju je \u017eivelo 6 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 33 m."
    },
    "4488454": {
        "pageid": 4488454,
        "ns": 0,
        "title": "Al \u1e28azm, Al Jawf",
        "extract": "Al \u1e28azm je naselje u Jemenu u pokrajini Al D\u017eauf.\nPrema proceni iz 2012. u naselju je \u017eivelo 3 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 1857 m."
    },
    "4541093": {
        "pageid": 4541093,
        "ns": 0,
        "title": "Akira Matsunaga (1948)",
        "extract": "Akira Matsunaga (8. august 1948.) je biv\u0161i japanski nogometa\u0161."
    },
    "4546226": {
        "pageid": 4546226,
        "ns": 0,
        "title": "Samohodna artiljerija",
        "extract": "Samohodna artiljerija je vrsta oklopnog vozila koje je naoru\u017eano artiljerijskim oru\u017ejem. U samohodnu artiljeriju spadaju samohotke i raketna artiljerija. Samohodna artiljerija se naj\u010de\u0161\u0107e sastoji od gusenica koje nose haubicu, minobaca\u010d ili neki oblik raketne artiljerije. Samohodna artiljerija se naj\u010de\u0161\u0107e koristi za indirektno bombardovanje i podr\u0161ku na bojnom polju.\nRanije se u samohodnu artiljeriju uklju\u010divao i juri\u0161ni top i lovac tenkova. Juri\u0161ni topovi su bila te\u0161ko oklopljena vozila koja su se upotrebljavala za blisku podr\u0161ku pe\u0161adiji, dok su se lovci tenkova koristili za protivoklopna dejstva.\nModerna samohodna artiljerija podse\u0107a na tenk, samo \u0161to ima lak\u0161i oklop, koji nije upotrebljiv u bliskoj borbi. Upravo zbog lakog oklopa, ova vrsta borbenih vozila (naj\u010de\u0161\u0107e) je veoma brza. Me\u0111utim, taj oklop slu\u017ei za za\u0161titu posade od lakog naoru\u017eanja i \u0161rapnela. Zbog tih osobina se ra\u010dunaju kao podtip oklopnih vozila. Nije retkost da se na vozilima nalaze mitraljezi koji se koriste za odbranu od neprijateljske pe\u0161adije.\nGlavna pozitivna karakteristika samohodne artiljerije je \u0161to se mo\u017ee za kratko vreme uklju\u010diti u dejstva. Da bi se klasi\u010dna haubica uklju\u010dila u akciju, mora da se otka\u010di sa prevoznog sredstva, sklopi i pripremi za paljbu. Da bi se koristila na drugoj lokaciji, mora se sklopiti, spakovati i onda ponoviti proces pripremanja oru\u0111a. Za to vreme samohodna artiljerija \u010dim stigne na polo\u017eaj mo\u017ee da otvori vatru, i kad se zatra\u017ei promena lokacije, to mo\u017ee da uradi odmah. Te karakteristike su se pokazale veoma zna\u010dajnim u konfliktima gde se \u010desto menja polo\u017eaj, ili u slu\u010daju napredovanja snaga.\nPrednost haubica je \u0161to su jeftinije za proizvodnju i za odr\u017eavanje. Tako\u0111e, haubica se mo\u017ee prebaciti na odre\u0111eni teren gde samohodna artiljerija nema pristup. Zbog tih osobina, klasi\u010dne haubice se i dalje nalaze u vojnom arsenalu ve\u0107ine zemalja."
    },
    "4573105": {
        "pageid": 4573105,
        "ns": 0,
        "title": "Hugh Hefner",
        "extract": "Hugh Marston Hefner [hju\u02d0 \u02c8m\u0251rst\u0259n \u02c8h\u025bfn\u0259r] (Chicago, 9. aprila 1926. \u2013 Los Angeles, 27. septembra 2017.), ameri\u010dki izdava\u010d. Poznat je kao osniva\u010d, glavni urednik i glavni kreativni urednik Playboya. Kao takav je stekao reputaciju jednog od glavnih li\u010dnosti seksualne revolucije."
    },
    "25051": {
        "pageid": 25051,
        "ns": 0,
        "title": "Mihajlo Aleksandrovi\u010d",
        "extract": "Mihajlo Aleksandrovi\u010d (5. prosinac 1878. \u2013 12. lipanj 1918.) je bio car Rusije 24 sata izme\u0111u 15 i 16. o\u017eujka 1917. godine."
    },
    "43984": {
        "pageid": 43984,
        "ns": 0,
        "title": "Univerzalna ambasada",
        "extract": "Univerzalna ambasada (en: Universal Embassy) je kolektiv emigranata (osoba bez papira) osnovan u januaru 2001. godine, koji su zauzeli napu\u0161tenu zgradu nekada\u0161nje somalijske ambasade u Briselu, Belgija, koja ne vr\u0161i svoju funkciju jo\u0161 od razjedinjenja somalijske dr\u017eave.\nOni se bave pitanjem \u201cilegalnih\u201d ljudi i \"okupljanjem emigranata i migranata unutar \u0161engenske Evrope koja \u017eeli da ospori njihovo postojanje\".\nOni izdaju dokument o stupanju u redove Univerzalne ambasade koji ne priznaju nikakve vlasti i koji promovi\u0161e mnogostruko dr\u017eavljanstvo. \n\nSve osobe koje stanuju na nekoj teritoriji imaju puno i potpuno dr\u017eavljanstvo te teritorije, koje im garantuje pozitivna prava... Sve osobe mogu da ulaze na sve teritorije i da ih napu\u0161taju."
    },
    "55560": {
        "pageid": 55560,
        "ns": 0,
        "title": "Prefektura Grevena",
        "extract": "Prefektura Greben (gr: \u039d\u03bf\u03bc\u03cc\u03c2 \u0393\u03c1\u03b5\u03b2\u03b5\u03bd\u03ce\u03bd - Nomos Grevenon) je oblast na jugu Zapadne Makedonije, u Egejskoj Makedoniji u Gr\u010dkoj. Upravno sredi\u0161te prefekture i njeno najve\u0107e mesto je grad Grevena (Greben)."
    },
    "112717": {
        "pageid": 112717,
        "ns": 0,
        "title": "520",
        "extract": "Godina 520. (DXX) bila je prijestupna godina koja po\u010dinje u srijedu u julijanskom kalendaru. U svoje vrijeme je bila poznata kao Godina konzulstva Rustika i Vitalijana (ili, rje\u0111e, godina 1273. Ab urbe condita). Oznaka 520. za ovu godinu se koristi od ranog srednjeg vijeka, kada je kalendarska era Anno Domini u Evropi postala glavnom metodom ozna\u010davanja godina."
    },
    "132564": {
        "pageid": 132564,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 1345",
        "extract": "NGC 1345 je galaksija u zvije\u017e\u0111u Eridan."
    },
    "150435": {
        "pageid": 150435,
        "ns": 0,
        "title": "914",
        "extract": "Ovo je \u010dlanak o godini 914.      \n\nGodina 914. (CMXIV) bila je redovna godina koja po\u010dinje u subotu u julijanskom kalendaru."
    },
    "213210": {
        "pageid": 213210,
        "ns": 0,
        "title": "Doma\u0107a radinost (film)",
        "extract": "Doma\u0107a radinost (makedonski: \u0414\u043e\u043c\u0430\u0448\u043d\u0430 \u0440\u0430\u0431\u043e\u0442\u0430) ili Prelje (makedonski: \u041f\u0440\u0435\u0434\u0438\u043b\u043a\u0438) je kratki crno-bijeli nijemi film koga je 1905. snimio Milton Manaki i koji se smatra jednim od prvih ostvarenja makedonske kinematografije. Sastoji se od kadra koji prikazuje nekoliko \u017eena u Manakijevom rodnom selu Avdela kako predu vunu."
    },
    "273767": {
        "pageid": 273767,
        "ns": 0,
        "title": "Wijk aan Zee",
        "extract": "Wijk aan Zee je gradi\u0107 od 2400 stanovnika u op\u0107ini Beverwijku u nizozemskoj provinciji Sjevernoj Holandiji. Danas je poznat po tome \u0161to ga je organizacija Evropsko selo kulture 1999. proglasila najkulturnijim selom Evrope."
    },
    "645151": {
        "pageid": 645151,
        "ns": 0,
        "title": "Goodman, Mississippi",
        "extract": "Gudman (engl. Goodman) je grad u ameri\u010dkoj saveznoj dr\u017eavi Misisipi."
    },
    "1233580": {
        "pageid": 1233580,
        "ns": 0,
        "title": "ABT-724",
        "extract": "ABT-724 je lek koji deluje kao dopaminski agonist. On je selektivan za D4 podtip. ABT-724 je razvijen kao mogu\u0107i lek za impotenciju, mada zbog slabe oralne biodostupnosti verovatno ne\u0107e na\u0107i klini\u010dku primenu. On se koristi u nau\u010dnim istra\u017eivanjima funkcije D4 receptora."
    },
    "1363443": {
        "pageid": 1363443,
        "ns": 0,
        "title": "Oberrot",
        "extract": "Oberot (nem. Oberrot) je op\u0161tina u njema\u010dkoj saveznoj dr\u017eavi Baden-Virtemberg. Jedno je od 30 op\u0161tinskih sredi\u0161ta okruga \u0160vebi\u0161 Hal. Prema procjeni iz 2010. u op\u0161tini je \u017eivjelo 3.699 stanovnika. Posjeduje regionalnu \u0161ifru (AGS) 8127062."
    },
    "2285358": {
        "pageid": 2285358,
        "ns": 0,
        "title": "Strada Regina, Macerata",
        "extract": "Strada Regina je naselje u Italiji u provinciji Macerata, u regiji Marche.\nPrema proceni iz 2011. u naselju je \u017eivelo 34 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 8 m."
    },
    "3689349": {
        "pageid": 3689349,
        "ns": 0,
        "title": "El Frijol, Manzanillo",
        "extract": "El Frijol je naselje u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi Colima, u op\u0161tini Manzanillo.\nPrema proceni iz 2014. godine u naselju je \u017eivelo 11 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 16 m."
    },
    "3707159": {
        "pageid": 3707159,
        "ns": 0,
        "title": "Familia Parra Morales, Tijuana",
        "extract": "Familia Parra Morales je naselje u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi Baja California, u op\u0161tini Tijuana.\nPrema proceni iz 2014. godine u naselju je \u017eivelo 9 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 184 m."
    },
    "3708629": {
        "pageid": 3708629,
        "ns": 0,
        "title": "Campo la Curva, Mexicali",
        "extract": "Campo la Curva je naselje u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi Baja California, u op\u0161tini Mexicali.\nPrema proceni iz 2013. godine u naselju je \u017eivelo 345 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 23 m."
    },
    "3754960": {
        "pageid": 3754960,
        "ns": 0,
        "title": "El Gavil\u00e1n, Cuitl\u00e1huac",
        "extract": "El Gavil\u00e1n je naselje u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi Veracruz, u op\u0161tini Cuitl\u00e1huac.\nPrema proceni iz 2014. godine u naselju je \u017eivelo 10 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 175 m."
    },
    "3767711": {
        "pageid": 3767711,
        "ns": 0,
        "title": "Agua del Perro (razvrstavanje)",
        "extract": "Agua del Perro ima vi\u0161e zna\u010denja:\n\nAgua del Perro, Acapulco de Ju\u00e1rez\nAgua del Perro, Santa Luc\u00eda Monteverde"
    },
    "3779724": {
        "pageid": 3779724,
        "ns": 0,
        "title": "El Ciruelo, Tlacotalpan",
        "extract": "El Ciruelo je naselje u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi Veracruz, u op\u0161tini Tlacotalpan.\nPrema proceni iz 2014. godine u naselju je \u017eivelo 77 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 10 m."
    },
    "4481202": {
        "pageid": 4481202,
        "ns": 0,
        "title": "\u0100l Dhayb\u0101n, Sa'dah",
        "extract": "\u0100l Dhayb\u0101n je naselje u Jemenu u pokrajini Sada.\nPrema proceni iz 2012. u naselju je \u017eivelo 9 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 1845 m."
    },
    "4483324": {
        "pageid": 4483324,
        "ns": 0,
        "title": "Sh\u0101\u0163i\u2019 \u1e28usayn, Sa'dah",
        "extract": "Sh\u0101\u0163i\u2019 \u1e28usayn je naselje u Jemenu u pokrajini Sada.\nPrema proceni iz 2012. u naselju je \u017eivelo 2 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 1112 m."
    },
    "4103": {
        "pageid": 4103,
        "ns": 0,
        "title": "Fid\u017eijci",
        "extract": "Fid\u017eijci su melane\u017eanski narod u \u010dijem porijeklu ima ne\u0161to poline\u017eanskih primjesa. \u017dive na oto\u010dju Fid\u017ei gdje \u010dine ne\u0161to iznad polovice stanovni\u0161tva."
    },
    "73803": {
        "pageid": 73803,
        "ns": 0,
        "title": "Evropska narodna partija",
        "extract": "Evropska narodna partija ili Europska pu\u010dka stranka (engl. European People's Party, njem. Europ\u00e4ische Volkspartei, franc. Parti populaire europ\u00e9en, kratica EPP) je najve\u0107a transnacionalna evropska politi\u010dka stranka. Ona okuplja hri\u0161\u0107ansko-demokratske i konzervativne stranke u Evropskoj uniji."
    },
    "84643": {
        "pageid": 84643,
        "ns": 0,
        "title": "Vladi\u010din Han",
        "extract": "Vladi\u010din Han je gradsko naselje u op\u0161tini Vladi\u010din Han u P\u010dinjskom okrugu. Prema popisu iz 2002. bilo je 8338 stanovnika (prema popisu iz 1991. bilo je 7835 stanovnika).\nOvaj gradi\u0107 ima dobar polo\u017eaj jer je na prometnom putnom pravcu od Beograda i Ni\u0161a preko Skoplja do Soluna.\nVladi\u010din Han pripada grupi op\u0161tina u dolini Ju\u017ene Morave, i obuhvata 51 naselje."
    },
    "105279": {
        "pageid": 105279,
        "ns": 0,
        "title": "Miramare",
        "extract": "Miramare (talijanski: Castello di Miramare, slovenski: Grad Miramar, njema\u010dki: Schlo\u00df Miramar) je dvorac izgra\u0111en u 19. vijeku za austrijskog nadvojvodu Maksimilijana I (1832\u20131867) meksi\u010dkog cara i njegovu suprugu Charlottu, pored Trsta na obali Tr\u0161\u0107anskog zaljeva.\nMiramare se nalazi 6 km od centra Trsta, na hridi iznad mora, okru\u017een francuskim parkom od 22 hektara, sa brojnim tropskim stablima i biljkama."
    },
    "110811": {
        "pageid": 110811,
        "ns": 0,
        "title": "Ciborijum",
        "extract": "Ciborijum (gr\u010d. \u03ba\u03b9\u03b2\u03ce\u03c1\u03b9\u03bf\u03bd) je element ranohri\u0161\u0107anske arhitekture, koji predstavlja posebnu nadstre\u0161nicu u bazilici (ili drugoj crkvi), koja je postavljena iznad \u010dasne trpeze, koju \u0161titi. Zbog toga je simbol neba. Ponekad se ciborijum naziva i baldahin."
    },
    "167650": {
        "pageid": 167650,
        "ns": 0,
        "title": "Kru\u0161evci",
        "extract": "Kru\u0161evci su naseljeno mjesto u Bosni i Hercegovini u op\u0161tini Sokolac koja pripada entitetu Republika Srpska. Na popisu stanovni\u0161tva 1991. u njemu je \u017eivjelo 162 stanovnika."
    },
    "203193": {
        "pageid": 203193,
        "ns": 0,
        "title": "Car Huizong od Songa",
        "extract": "Car Huizong (2. novembar 1082 - 4. jun 1135) bio je car Kine, osmi po redu iz dinastije Song, koji je vladao od 1100. do 1126. te koji se tradicionalno smatra jednim od najnadarenijih, ali i najtragi\u010dnijih vladara u historiji Kine.\nRodio se pod imenom Zhao Ji, kao 11. sin cara Shenzonga. Na prijestolje je do\u0161ao 1100. kada je njegov polubrat, car Zhezong umro bez mu\u0161kih nasljednika. Vladavinu mu je obilje\u017eilo promoviranje taoizma, ali i veliki talent za poeziju, slikarstvo, kaligrafiju, koje je zdu\u0161no upra\u017enjavo. Njegov je dvor postao jedan od najprosvije\u0107enijih i najsofisticiranijih na svijetu, ali je zbog toga zanemario dr\u017eavnu upravu, a prije svega vojsku. Kada su D\u017eur\u010deni u dana\u0161njoj Mand\u017euriji osnovali vlastitu dinastiju Jin, Huizong je s njima odlu\u010dio stupiti u savez s ciljem da ukloni Kitansko Carstvo koje je pod dinastijom Liao vi\u0161e od vijeka bilo trn u oku kineskih vladara. Me\u0111utim, nakon \u0161to je Kitansko Carstvo uklonjeno, D\u017eur\u010deni su se okrenuli protiv svojih kineskih saveznika i do\u0161li nadomak prijestolnice Kaifeng. Huizong je po\u010detkom 1126. abdicirao u korist svog sina Qinzonga kako bi olak\u0161ao mirovni sporazum, ali nije mogao sprije\u010diti jo\u0161 jednu invaziju prilikom koje su D\u017eur\u010deni 1127. zauzeli Kaifeng, a njega i sina zarobili u Jingkang incidentu. Taj je doga\u0111aj ozna\u010dio kraj tzv. Sjeverne dinastije Song; na jugu Kine, koji je ostao izvan d\u017eur\u010denskog doma\u0161aja, je Huizongov daleki ro\u0111ak Zhao Gu obnovio dinastiju koja \u0107e postati poznata kao Ju\u017eni Song. Car je zajedno sa sinom pretrpio brojna poni\u017eenja i proveo posljednje godine \u017eivota kao zarobljenik u Mand\u017euriji."
    },
    "629471": {
        "pageid": 629471,
        "ns": 0,
        "title": "Devils Lake, North Dakota",
        "extract": "Devils Lejk (engl. Devils Lake) je grad u ameri\u010dkoj saveznoj dr\u017eavi Severna Dakota."
    },
    "649927": {
        "pageid": 649927,
        "ns": 0,
        "title": "Leola, Arkansas",
        "extract": "Liola (engl. Leola) je grad u ameri\u010dkoj saveznoj dr\u017eavi Arkanzas."
    },
    "1267154": {
        "pageid": 1267154,
        "ns": 0,
        "title": "Baktoprenol",
        "extract": "Baktoprenol je organsko jedinjenje, koje sadr\u017ei 55 atoma ugljenika i ima molekulsku masu od 769,318 Da."
    },
    "1774029": {
        "pageid": 1774029,
        "ns": 0,
        "title": "Turjane",
        "extract": "Turjane je naselje u Srbiji u op\u0161tini Bojnik u Jablani\u010dkom okrugu. Prema popisu iz 2002. bilo je 79 stanovnika (prema popisu iz 1991. bilo je 123 stanovnika)."
    },
    "2327943": {
        "pageid": 2327943,
        "ns": 0,
        "title": "Pisana, Padova",
        "extract": "Pisana je naselje u Italiji u provinciji Padova, u regiji Veneto.\nPrema proceni iz 2011. u naselju je \u017eivelo 623 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 4 m."
    },
    "2335309": {
        "pageid": 2335309,
        "ns": 0,
        "title": "Guardiola, Benevento",
        "extract": "Guardiola je naselje u Italiji u provinciji Benevento, u regiji Campania.\nPrema proceni iz 2011. u naselju je \u017eivelo 34 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 420 m."
    },
    "2348649": {
        "pageid": 2348649,
        "ns": 0,
        "title": "San Pietro, Cremona",
        "extract": "San Pietro je naselje u Italiji u provinciji Cremona, u regiji Lombardija.\nPrema proceni iz 2011. u naselju je \u017eivelo 115 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 43 m."
    },
    "2356864": {
        "pageid": 2356864,
        "ns": 0,
        "title": "Trina, Lucca",
        "extract": "Trina je naselje u Italiji u provinciji Lucca, u regiji Toscana.\nPrema proceni iz 2011. u naselju je \u017eivelo 25 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 265 m."
    },
    "3674180": {
        "pageid": 3674180,
        "ns": 0,
        "title": "Las Praderas, Chihuahua",
        "extract": "Las Praderas je naselje u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi Chihuahua, u op\u0161tini Chihuahua.\nPrema proceni iz 2014. godine u naselju je \u017eivelo 5 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 1620 m."
    },
    "3716206": {
        "pageid": 3716206,
        "ns": 0,
        "title": "Yochom, Chenalh\u00f3",
        "extract": "Yochom je naselje u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi Chiapas, u op\u0161tini Chenalh\u00f3.\nPrema proceni iz 2014. godine u naselju je \u017eivelo 45 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 1714 m."
    },
    "3752111": {
        "pageid": 3752111,
        "ns": 0,
        "title": "Acatitla, Astacinga",
        "extract": "Acatitla je naselje u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi Veracruz, u op\u0161tini Astacinga.\nPrema proceni iz 2014. godine u naselju je \u017eivelo 648 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 2240 m."
    },
    "4022100": {
        "pageid": 4022100,
        "ns": 0,
        "title": "Klar\u00e4lven",
        "extract": "Klar\u00e4lven prevedeno sa \u0161vedskog: \u010cista rijeka, je norve\u0161ko - \u0161vedska rijeka duga oko 460 km, od toga 300 km u \u0160vedskoj.\nAko se ura\u010duna i rijeka G\u00f6ta \u00e4lv, koja je logi\u010dki nastavak Klar\u00e4lvena, tad je Klar\u00e4lven - G\u00f6ta \nnajdu\u017ea skandinavska rijeka koja ima \u010dak 719 km."
    },
    "4516707": {
        "pageid": 4516707,
        "ns": 0,
        "title": "Valea S\u00e2npetrului (razvrstavanje)",
        "extract": "Valea S\u00e2npetrului ima vi\u0161e zna\u010denja:\n\nValea S\u00e2npetrului, Grebeni\u015fu de C\u00e2mpie\nValea S\u00e2npetrului, Pog\u0103ceaua"
    },
    "30343": {
        "pageid": 30343,
        "ns": 0,
        "title": "Ed Asner",
        "extract": "Eddie Asner (Kansas City, MO, 15. studenog 1929. \u2013 Los Angeles, CA, 29. kolovoza 2021.), poznat i kao Ed Asner i Edward Asner, bio je ameri\u010dki glumac poznat po ulozi Loua Granta TV-seriji The Mary Tyler Moore Show za koju je nagra\u0111en Emmyjem, a koju je ponovio u spinoff seriji Lou Grant. POjavljivao se i u ulozi povremenog lika Wilsona Whitea u TV-seriji Studio 60 on the Sunset Strip.\nAsner je odrastao u obitelji ortodokosnih \u017didova, a ljubav prema glumi je stekao kao dje\u010dak odrastaju\u0107i u blizini lokalnog kazali\u0161ta. Nakon \u0161to je diplomirao na \u010dika\u0161kom univerzitetu, po\u010deo se 1950-ih profesionalno baviti glumom.\nGodine 1959. se o\u017eenio za Nancy Sikes s kojom je imao troje djece. Od nje se razveo 1988. a 1998. godine o\u017eenio za Cindy Gilmore, s kojom ima sina. Preko supruge je u rodu s Gavinom Newsomom, gradona\u010delnikom San Francisca.\nAsner je tako\u0111er bio poznat po ljevi\u010darskim politi\u010dkim stavovima. 1980-ih je u dva mandata bio predsjednikom gluma\u010dkog sindikata Screen Actors Guild i u njegovo ime se suprotstavljao Reaganovoj politici prema Centralnoj Americi. Tako\u0111er je bio aktivan u pokretu za pu\u0161tanje Mumia Abu-Jamala iz \u0107elije smrti. Tako\u0111er je bio poznat i kao \u010dlan Demokratskih socijalista Amerike, vode\u0107e socijalisti\u010dke organizacije u SAD."
    },
    "87126": {
        "pageid": 87126,
        "ns": 0,
        "title": "1761",
        "extract": "Ovo je \u010dlanak o godini 1761.      \n\nGodina 1761 (MDCCLXI) bila je redovna godina koja po\u010dinje u \u010detvrtak po gregorijanskom kalendaru odn. redovna godina koja po\u010dinje u subotu po julijanskom kalendaru."
    },
    "133239": {
        "pageid": 133239,
        "ns": 0,
        "title": "Alfonso I od Asturije",
        "extract": "Alfonso I (rje\u0111e Alonso), poznat i po nadimku Katolik (el Cat\u00f3lico), bio je kralj Asturije od 739. do svoje smrti 757.\nBio je sin vojvode Pedra od Kantabrije te je u toj oblasti imao niz posjeda. Dio histori\u010dara vjeruje kako je mogao biti nasljedni poglavica Baska, ali za to nema pouzdanih dokaza. O\u017eenio se za Ermesindu, k\u0107er vizigotskog princa Pelagija (Pelayo), osniva\u010da Kraljevine Asturije i pobjednika u bitci kod Covadonge kojim je zaustavljeno maursko osvajanje Iberijskog poluotoka. Na prijestolje je do\u0161ao naslijediv\u0161i Pelagijevog sina i svog \u0161urjaka Favilu nakon njegove smrti u lovu.\nDok ne postoje \u010dvrsti dokazi da su se Pelagije ili Favila ikada nazivali i smatrali kraljevima, takvih nedoumica nema u slu\u010daju Alfonsa. Nakon stupanja na prijestolje je zapo\u010deo dugotrajni i iscrpljuju\u0107i rat protiv Arapa. Godine 740. je od njih oslobodio Galiciju a godine 754. i Le\u00f3n. Dopro je na jug sve do La Rioje. Me\u0111utim, gradsko stanovni\u0161tvo tih podru\u010dja je prebjeglo na sjever na njihovu teritoriju, te je umjesto toga stvorena svojevrsna ni\u010dija zemlja ili tampon zona koja je dijelila kr\u0161\u0107anske od muslimanskih podru\u010dja.\nOna je postala poznata kao Pustinja Dueroa, odnosno podru\u010dje izme\u0111u rijeke Duero i Asturijskih planina. Alfonso ju je namjerno u\u010dinio takvom, smatraju\u0107i da \u0107e tako stvorena pusto\u0161 sprije\u010diti bilo kakvu maursku invaziju. Njegov potez je imao dalekose\u017ene posljedice po kasniju asturijsku, \u0161pansku i portugalsku historiju, a podru\u010dje je ostalo nenastanjeno sljede\u0107ih stotinu godina (do doga\u0111aja poznatog kao Repoblaci\u00f3n).\nArapski pisci su vladare sjeverozapada Iberijskog poluotoka nazivali Beni-Alfons (potomci Alfonsa). Alfonsu se pripisuje osnivanje sveti\u0161ta Na\u0161a gospa od Covadonge, kojim je slavio pobjedu svog tasta."
    },
    "150219": {
        "pageid": 150219,
        "ns": 0,
        "title": "Carolina Ardohain",
        "extract": "Karolina Ardohain (\u0161p. Carolina Ardohain) je agrentinska manekenka, TV li\u010dnost i foto model, ro\u0111ena 17. januara 1978. godine u Santa Rosi, La Pampa (Argentina)."
    },
    "170683": {
        "pageid": 170683,
        "ns": 0,
        "title": "Anekumena",
        "extract": "Anekumena (gr\u010d. \u1f00\u03bd\u03bf\u1f30\u03ba\u03bf\u03c5\u03bc\u03ad\u03bd\u03b7 \u2013 \u201enenaseljeno\u201c) su prostori planete Zemlje na kojima se ljudi nisu naselili, na primer Antarktik, ameri\u010dki i sibirski sever, ve\u0107im delom bezvodne pustinje, visoki planinski masivi i ekvatorijalne \u0161ume.\nKarakteristike anekumene mogu biti ekstremne temperature i neprohodnost."
    },
    "357503": {
        "pageid": 357503,
        "ns": 0,
        "title": "SRC",
        "extract": "Termin SRC ima vi\u0161e zna\u010denja.\n\nSrc (gen), proto-onkogenska tirozinska kinaza.\nSRC Kompjuteri, (engl. SRC Computers), kompanija u privatnom vlasni\u0161tvu.\nNereceptorska tirozinska kinaza"
    },
    "629345": {
        "pageid": 629345,
        "ns": 0,
        "title": "Robertson, Wyoming",
        "extract": "Robertson (engl. Robertson) je naseljeno mesto bez administrativnog statusa u ameri\u010dkoj saveznoj dr\u017eavi Vajoming."
    },
    "633335": {
        "pageid": 633335,
        "ns": 0,
        "title": "Glen Ferris, West Virginia",
        "extract": "Glen Feris (engl. Glen Ferris) je naseljeno mesto bez administrativnog statusa u ameri\u010dkoj saveznoj dr\u017eavi Zapadna Vird\u017einija."
    },
    "1382281": {
        "pageid": 1382281,
        "ns": 0,
        "title": "Burbach (Siegerland)",
        "extract": "Burbah (nem. Burbach) je op\u0161tina u njema\u010dkoj saveznoj dr\u017eavi Severna Rajna-Vestfalija. Jedno je od 11 op\u0161tinskih sredi\u0161ta okruga Zigen-Vitgen\u0161tajn. Prema procjeni iz 2010. u op\u0161tini je \u017eivjelo 14.641 stanovnika. Posjeduje regionalnu \u0161ifru (AGS) 5970008, NUTS (DEA5A) i LOCODE (DE BUH) kod."
    },
    "1449886": {
        "pageid": 1449886,
        "ns": 0,
        "title": "\u00c7ikatova e Re",
        "extract": "\u00c7ikatova e Re (srpskohrvatski: Novo \u010cikatovo; \u0107irilica: \u041d\u043e\u0432\u043e \u0427\u0438\u043a\u0430\u0442\u043e\u0432\u043e), selo na Kosovu u op\u0107ini Gllogoci."
    },
    "1489843": {
        "pageid": 1489843,
        "ns": 0,
        "title": "Brist",
        "extract": "Brist je mjesto u Splitsko-dalmatinskoj \u017eupaniji, na jugu Makarskog primorja, u sastavu op\u0107ine Gradac. Brist je rodno mjesto velikog hrvatskog pjesnika i prosvjetitelja fra Andrije Ka\u010di\u0107a Mio\u0161i\u0107a."
    },
    "2290920": {
        "pageid": 2290920,
        "ns": 0,
        "title": "Tortora, Salerno",
        "extract": "Tortora je naselje u Italiji u provinciji Salerno, u regiji Campania.\nPrema proceni iz 2011. u naselju je \u017eivelo 147 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 19 m."
    },
    "2329969": {
        "pageid": 2329969,
        "ns": 0,
        "title": "Castelnovo Bariano, Rovigo",
        "extract": "Castelnovo Bariano je naselje u Italiji u provinciji Rovigo, u regiji Veneto.\nPrema proceni iz 2011. u naselju je \u017eivelo 1234 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 10 m."
    },
    "2669376": {
        "pageid": 2669376,
        "ns": 0,
        "title": "Camporotondo",
        "extract": "Camporotondo ima vi\u0161e zna\u010denja:\n\nCamporotondo, Genoa\nCamporotondo, Imperia\nCamporotondo, L'Aquila\nCamporotondo, Potenza"
    },
    "3692975": {
        "pageid": 3692975,
        "ns": 0,
        "title": "Casa Quemada, Guadalupe y Calvo",
        "extract": "Casa Quemada je naselje u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi Chihuahua, u op\u0161tini Guadalupe y Calvo.\nPrema proceni iz 2014. godine u naselju je \u017eivelo 142 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 2489 m."
    },
    "3713559": {
        "pageid": 3713559,
        "ns": 0,
        "title": "El Bajillo, Pijijiapan",
        "extract": "El Bajillo je naselje u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi Chiapas, u op\u0161tini Pijijiapan.\nPrema proceni iz 2014. godine u naselju je \u017eivelo 7 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 103 m."
    },
    "3723587": {
        "pageid": 3723587,
        "ns": 0,
        "title": "Chiltzapuyo, Tancanhuitz",
        "extract": "Chiltzapuyo je naselje u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi San Luis Potos\u00ed, u op\u0161tini Tancanhuitz.\nPrema proceni iz 2014. godine u naselju je \u017eivelo 74 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 233 m."
    },
    "3761379": {
        "pageid": 3761379,
        "ns": 0,
        "title": "Las Mesillas, Nautla",
        "extract": "Las Mesillas je naselje u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi Veracruz, u op\u0161tini Nautla.\nPrema proceni iz 2014. godine u naselju je \u017eivelo 18 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 33 m."
    },
    "3768516": {
        "pageid": 3768516,
        "ns": 0,
        "title": "Sain Alto (razvrstavanje)",
        "extract": "Sain Alto ima vi\u0161e zna\u010denja:\n\nOp\u0161tina Sain Alto, Zacatecas\nSain Alto, Zacatecas"
    },
    "4029483": {
        "pageid": 4029483,
        "ns": 0,
        "title": "Kre\u0161imir Zidari\u0107",
        "extract": "Kre\u0161imir Zidari\u0107 (Tearce pokraj Tetova, 20. velja\u010de 1933. - Zagreb, 22. svibnja 1998.) bio je hrvatski kazali\u0161ni, televizijski i filmski glumac.\n\n"
    },
    "34585": {
        "pageid": 34585,
        "ns": 0,
        "title": "Asim Brkan",
        "extract": "Asim Brkan (Mostar, 16. 3. 1954. godine) je bosanskohercegova\u010dki pjeva\u010d narodne muzike.\nKarijeru je zapo\u010deo 1976. godine. Uspje\u0161no je sara\u0111ivao poznatim zvijezdama tada\u0161nje jugoslavenske estrade kao sto su Aco Stepi\u0107, Ljubo Ke\u0161elj, Selver Pa\u0161i\u0107 i dr.\nMe\u0111u najpoznatije Asimove hitove spadaju: \"Najljep\u0161u haljinu ve\u010deras obuci\", \"Jednom sam i ja volio\", \"Vjereni\u010dki prsten, \"Ema\", \"Dosta mi je svega\". Razvitak karijere i poslovne obaveze su ga prinudile da se iz svog rodnog Mostara odseli i da nastavi da \u017eivi na relaciji Sarajevo-Beograd. Na po\u010detku rata u BiH napustio je Beograd i oti\u0161ao zu pravcu zapadne Evrope. Tamo se priklju\u010duo se Humanitarnom pokretu BiH estrade za pomo\u0107 Bosni i Hercegovini. Odr\u017eao je nekoliko stotina humanitarnih koncerata za BiH. Od 1996. godine \u017eivi u Tuzli sa svojom suprugom i dva sina."
    },
    "60677": {
        "pageid": 60677,
        "ns": 0,
        "title": "Dartmouth koled\u017e",
        "extract": "Dartmouth College (Dartmutski koled\u017e) je privatni, koedukacijski univerzitet koji se nalazi u gradu Hanover u ameri\u010dkoj dr\u017eavi New Hampshire. Osnovan pod nazivom \"Trustees of Dartmouth College,\"\npredstavlja \u010dlana Lige br\u0161ljana, odnosno jedan od devet kolonijalnih koled\u017ea osnovanih u SAD prije stjecanja nezavisnosti. Osim \u0161to u njemu postoji diplomski studij iz slobodnih vje\u0161tina, na Dartmouthu se nalazi medicinski, strojarski i ekonomski fakultet, kao i 19 fakulteta koje daju diplome iz raznih oblasti nauke i umjetnosti. S ukupno 5.848 studenata, Dartmouth je najmanja od svih \u0161kola Lige br\u0161ljana.\nOsnovan je godine 1769. od kongregacionalnog sve\u0107enika Eleazara Wheelocka sa sredstvima koje je uglavnom prikupao indijanski sve\u0107enik Samson Occom, a prvotna misija Koled\u017ea je bila da se domorda\u010dko stanovni\u0161tvo Sjeverne Amerike odrekne svoje kulture i prihvati kr\u0161\u0107anstvo. Nakon dugotrajnog perioda financijskih te\u0161ko\u0107a i politi\u010dkih pritisaka, Dartmouth je od relativno nepoznate postao poznata \u0161kola po\u010detkom 20. vijeka.\nDartmouth se nalazi na ruralnom zemlji\u0161tu od 269 rali (1.1 km\u00b2) u oblasti Upper Valley u New Hampshireu. S obzirom da je Koled\u017e izoliran, dosta studenata sudjeluje u sportskim programima i Gr\u010dke organizacije Dartmouth Collegea. Dartmouth ima 34 sportska tima koji se u raznim sportovima natje\u010du u konferenciji Lige br\u0161ljana u Diviziji I NCAA Division I. Studenti su tako\u0111er poznati po vjernosti drevnim tradicijama Koled\u017ea."
    },
    "95099": {
        "pageid": 95099,
        "ns": 0,
        "title": "Tit Sekstije Afrikanac",
        "extract": "Tit Sekstije Afrikanac (Titus Sextius Africanus, prije 16 - poslije 61) bio je rimski plemi\u0107 iz doba Julijevsko-Klaudijevske dinastije. Histori\u010dari vjeruju da je bio potomak istoimenog guvernera Numidije 40-ih pne. Prvi put se spominje kao zaru\u010dnik Junije Silane, a \u010dije je vjen\u010danje sprije\u010dila carica Agripinila. Poslije Agripiniline smrti ga je Neron poslao u Galiju i Britaniju da tamo 61. sprovede popis stanovni\u0161tva.\nVjeruje se da mu je istoimeni konzul za 112. bio sin ili unuk."
    },
    "159312": {
        "pageid": 159312,
        "ns": 0,
        "title": "Kavkaz (razvrstavanje)",
        "extract": "Kavkaz ima vi\u0161e zna\u010denja:\n\nKavkaz (region)\nKavkaz, planinski masiv na teritoriju istoimenog regiona"
    },
    "182721": {
        "pageid": 182721,
        "ns": 0,
        "title": "Saga, Saga",
        "extract": "Saga (\u4f50\u8cc0) je grad u Japanu u prefekturi Saga. Prema popisu stanovni\u0161tva iz 2005. u gradu je \u017eivelo 206.973 stanovnika."
    },
    "639215": {
        "pageid": 639215,
        "ns": 0,
        "title": "Rochester Hills, Michigan",
        "extract": "Ro\u010dester Hils (Mi\u010digen) (engl. Rochester Hills) je grad u ameri\u010dkoj saveznoj dr\u017eavi Mi\u010digen. Po popisu stanovni\u0161tva iz 2010. u njemu je \u017eivelo 70.995 stanovnika."
    },
    "642340": {
        "pageid": 642340,
        "ns": 0,
        "title": "Sutcliffe, Nevada",
        "extract": "Satklif (engl. Sutcliffe) je naseljeno mesto bez administrativnog statusa u ameri\u010dkoj saveznoj dr\u017eavi Nevada."
    },
    "1269410": {
        "pageid": 1269410,
        "ns": 0,
        "title": "Hizartinib",
        "extract": "Hizartinib je organsko jedinjenje, koje sadr\u017ei 29 atoma ugljenika i ima molekulsku masu od 560,667 Da."
    },
    "1369693": {
        "pageid": 1369693,
        "ns": 0,
        "title": "Hasenmoor",
        "extract": "Hazenmor (nem. Hasenmoor) je op\u0161tina u njema\u010dkoj saveznoj dr\u017eavi \u0160lezvig-Hol\u0161tajn. Jedno je od 95 op\u0161tinskih sredi\u0161ta okruga Zegeberg. Prema procjeni iz 2010. u op\u0161tini je \u017eivjelo 694 stanovnika. Posjeduje regionalnu \u0161ifru (AGS) 1060036."
    },
    "2352210": {
        "pageid": 2352210,
        "ns": 0,
        "title": "Mosciano, Firenze",
        "extract": "Mosciano je naselje u Italiji u provinciji Firenze, u regiji Toscana.\nPrema proceni iz 2011. u naselju je \u017eivelo 74 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 221 m."
    },
    "2352865": {
        "pageid": 2352865,
        "ns": 0,
        "title": "Arenella, Grosseto",
        "extract": "Arenella je naselje u Italiji u provinciji Grosseto, u regiji Toscana.\nPrema proceni iz 2011. u naselju je \u017eivelo 9 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 17 m."
    },
    "3710366": {
        "pageid": 3710366,
        "ns": 0,
        "title": "Independencia, Acatl\u00e1n",
        "extract": "Independencia je naselje u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi Puebla, u op\u0161tini Acatl\u00e1n.\nPrema proceni iz 2014. godine u naselju je \u017eivelo 68 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 1211 m."
    },
    "3715560": {
        "pageid": 3715560,
        "ns": 0,
        "title": "Manzana 1 Bella Candelaria, Pantepec",
        "extract": "Manzana 1 Bella Candelaria je naselje u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi Chiapas, u op\u0161tini Pantepec.\nPrema proceni iz 2014. godine u naselju je \u017eivelo 69 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 1464 m."
    },
    "3717824": {
        "pageid": 3717824,
        "ns": 0,
        "title": "Morelia, Coapilla",
        "extract": "Morelia je naselje u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi Chiapas, u op\u0161tini Coapilla.\nPrema proceni iz 2014. godine u naselju je \u017eivelo 237 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 1079 m."
    },
    "3732318": {
        "pageid": 3732318,
        "ns": 0,
        "title": "Condado de San Francisco, Culiac\u00e1n",
        "extract": "Condado de San Francisco je naselje u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi Sinaloa, u op\u0161tini Culiac\u00e1n.\nPrema proceni iz 2014. godine u naselju je \u017eivelo 6 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 71 m."
    },
    "3771891": {
        "pageid": 3771891,
        "ns": 0,
        "title": "La Maravilla (razvrstavanje)",
        "extract": "La Maravilla ima vi\u0161e zna\u010denja:\n\nLa Maravilla, Delicias\nLa Maravilla, Felipe Carrillo Puerto\nLa Maravilla, San Joaqu\u00edn\nLa Maravilla, Sayula de Alem\u00e1n\nLa Maravilla, Teloloapan"
    },
    "4514693": {
        "pageid": 4514693,
        "ns": 0,
        "title": "F\u00e2nt\u00e2nele (razvrstavanje)",
        "extract": "F\u00e2nt\u00e2nele ima vi\u0161e zna\u010denja:\n\nF\u00e2nt\u00e2nele, Ceru-B\u0103c\u0103in\u0163i\nF\u00e2nt\u00e2nele, F\u00e2nt\u00e2nele, Arad\nF\u00e2nt\u00e2nele, F\u00e2nt\u00e2nele, Constan\u0163a\nF\u00e2nt\u00e2nele, F\u00e2nt\u00e2nele, Ia\u015fi\nF\u00e2nt\u00e2nele, F\u00e2nt\u00e2nele, Mure\u015f\nF\u00e2nt\u00e2nele, F\u00e2nt\u00e2nele, Prahova\nF\u00e2nt\u00e2nele, F\u00e2nt\u00e2nele, Suceava\nF\u00e2nt\u00e2nele, F\u00e2nt\u00e2nele, Teleorman\nF\u00e2nt\u00e2nele, Hemeiu\u015fi\nF\u00e2nt\u00e2nele, Matei\nF\u00e2nt\u00e2nele, Moto\u015feni\nF\u00e2nt\u00e2nele, M\u0103rg\u0103rite\u015fti\nF\u00e2nt\u00e2nele, N\u0103eni\nF\u00e2nt\u00e2nele, Puie\u015fti\nF\u00e2nt\u00e2nele, Radovan\nF\u00e2nt\u00e2nele, Sc\u00e2nteie\u015fti\nF\u00e2nt\u00e2nele, Suceava\nF\u00e2nt\u00e2nele, S\u00e3li\u015fte\nF\u00e2nt\u00e2nele, Teslui\nF\u00e2nt\u00e2nele, Urdari\nOp\u0161tina F\u00e2nt\u00e2nele, Arad\nOp\u0161tina F\u00e2nt\u00e2nele, Constan\u0163a\nOp\u0161tina F\u00e2nt\u00e2nele, Ia\u015fi\nOp\u0161tina F\u00e2nt\u00e2nele, Mure\u015f\nOp\u0161tina F\u00e2nt\u00e2nele, Prahova\nOp\u0161tina F\u00e2nt\u00e2nele, Suceava\nOp\u0161tina F\u00e2nt\u00e2nele, Teleorman"
    },
    "4540377": {
        "pageid": 4540377,
        "ns": 0,
        "title": "Ill Met by Moonlight (knjiga)",
        "extract": "Ill Met by Moonlight (sh. Nesretno se sreli pod mjese\u010dinom) je knjiga britanskog publicista W. Stanleya Mossa objavljena 1950. godine. U njoj je Moss opisao otmicu njema\u010dkog generala Heinricha Kreipea, koju je nekoliko godina ranije, u Drugom svjetskom ratu izveo kao agent Uprave za specijalne operacije (SOE) na okupiranoj Kreti. Moss je rukopis, temeljen na dnevniku koga je bio vodio za vrijeme boravka na Kreti, napisao jo\u0161 1945. godine, ali je trebalo pro\u0107i neko vrijeme prije nego \u0161to podaci koje je Moss objavio izgube slu\u017ebenu oznaku tajnosti.\nMossova je knjiga nekoliko godina kasnije adaptirana u istoimeni film, u kome je Mossov lik tuma\u010dio David Oxley."
    },
    "4653800": {
        "pageid": 4653800,
        "ns": 0,
        "title": "Ko\u0161arka\u0161ka reprezentacija Jugoslavije",
        "extract": "Ko\u0161arka\u0161ka reprezentacija Jugoslavije mo\u017ee se odnositi na sljede\u0107e reprezentacije:\n\nKo\u0161arka\u0161ka reprezentacija Kraljevine Jugoslavije, koja je nastupala od 1936. do 1945. godine\nKo\u0161arka\u0161ka reprezentacija SFR Jugoslavije, koja je nastupala od 1945. do 1992. godine\nKo\u0161arka\u0161ka reprezentacija SR Jugoslavije, koja je nastupala od 1992. do 2003. godine (vidi i Ko\u0161arka\u0161ka reprezentacija Srbije i Crne Gore)"
    },
    "4655328": {
        "pageid": 4655328,
        "ns": 0,
        "title": "Nekropole ste\u0107aka u Vare\u0161u",
        "extract": "Nekropole sa ste\u0107cima u Vare\u0161u, op\u0161tina Vare\u0161, sadr\u017ee nadgrobnike iz du\u017eeg perioda historije Bosne i Hercegovine. Na podru\u010dju Vare\u0161a u 16 naseljenih mjesta evidentirane su 22 nekropole sa ukupno 314 ste\u0107aka (17 plo\u010da, 191 sanduk, 100 sljemenjaka i 6 amorfnih ste\u0107aka).\nNekropole sa ste\u0107cima i starim ni\u0161anima u naselju Budo\u017eelje, na sjednici komisije za o\u010duvanje nacionalnih spomenika odr\u017eanoj od 20. do 26. januara 2009. godine, progla\u0161ene su za  nacionalni spomenik Bosne i Hercegovine. Ovu odluku Komisija je donijela u sljede\u0107em sastavu: Zeynep Ahunbay, Marti Cheery, Amra Had\u017eimuhamedovi\u0107, Dubravko Lovrenovi\u0107 (predsjedavaju\u0107i) i Ljiljana \u0160evo. Naselje Budo\u017eelje je udaljeno oko 10 km zra\u010dne linije od Vare\u0161a u pravcu jugoistoka. Ste\u0107ci i ni\u0161ani su okrnjeni, o\u0161te\u0107eni, prevrnuti, dijelom ili u potpunosti utonuli u zemlju i izlo\u017eeni ubrzanom propadanju usljed nedostatka redovnog odr\u017eavanja.\nNacionalni spomenik \u010dine:\nNekropola sa 36 ste\u0107aka na lokalitetu Glavica (Hrid), od kojih su 34 u formi sanduka i 2 u formi sljemenjaka. Sadr\u017ee ukrasne motive, predstava konja i \u010dovjeka te konja i polumjeseca. Ste\u0107ci su klesani u obli\u017enjem kamenolomu Kre\u0161nica, gdje se jo\u0161 mogu vidjeti nedovr\u0161ene gromade kamenja.\nTri ni\u0161ana na lokalitetu Gromile, na udaljenosti oko 60 m od nekropole ste\u0107aka. Ni\u0161ani su sa turbanom u gu\u017eve, bez natpisa, od kojih jedan sadr\u017ei ukrasne motive (sablja i sunce).\nNekropola na lokalitetu Vi\u0161greblje (Jabuka), sa 30 ste\u0107aka (25 sanduka i 5 sljemenjaka), i 20-ak starih ni\u0161ana koji su jednostavne obrade, vidno o\u0161te\u0107eni zbog starosti, bez natpisa i ve\u0107ina ih je utonula u zemlju ili oborena.\nNekropola sa 12 ste\u0107aka (8 sanduka i 4 sljemenjaka), na lokalitetu Solila (Trzan).\nNekropola sa 2 ste\u0107ka na lokalitetu Vrh.\nNekropola sa ste\u0107cima na lokalitetu Lipa, Stupni Do, udaljena od Vare\u0161a oko 5 km zra\u010dne linije u pravcu juga, sadr\u017ei 68 ste\u0107aka. Progla\u0161ena je za nacionalni spomenik Bosne i Hercegovine. Preovladava forma sanduka, a evidentirano je i pet sljemenjaka."
    },
    "15044": {
        "pageid": 15044,
        "ns": 0,
        "title": "Hariyani (razvrstavanje)",
        "extract": "Hariyani je:\n\nHariyani, jezik, odnosno dijalekt hindija kojim se govori u indijskoj dr\u017eavi Haryana.\nHariyani, etnolingvisti\u010dka grupa koja govori Hariyani.\n\u010desto indijsko prezime."
    },
    "17138": {
        "pageid": 17138,
        "ns": 0,
        "title": "Raselov paradoks",
        "extract": "Kantorova teorija skupova sa kraja 19. veka nije bila zasnovana aksiomatski pa se zato nazivala naivna teorija skupova. Me\u0111utim ona je implicitno u sebi sadr\u017eala nekoliko aksioma od kojih je jedna bila da za svako svojstvo mo\u017eemo formirati skup svih elemenata koji imaju to svojstvo.\nPolaze\u0107i od ove aksiome Bertran Rasel je 1903. konstruisao paradoks, po njemu nazvan Raselov paradoks koji je oborio naivnu teoriju skupova. Taj paradoks se mo\u017ee iskazati na vi\u0161e na\u010dina i u vi\u0161e formi a su\u0161tina je slede\u0107a:\nAko za svako svojstvo postoji skup svih objekata koji zadovoljavaju to svojstvo onda to isto va\u017ei i za svojstvo \u201eskup ne pripada sam sebi\u201c. Ovo svojstvo je vrlo prirodno jer je vrlo te\u0161ko na\u0107i skup koji pripada sam sebi. Ozna\u010dimo sa X skup objekata za koje va\u017ei ovo svojstvo. Da li X pripada sam sebi? Ako pripada onda zna\u010di da zadovoljava svojstvo \u201eskup ne pripada sam sebi\u201c \u0161to je kontradikcija. Ako pak ne pripada sam sebi onda \u0107e da zadovolji tra\u017eeno svojstvo pa \u0107e ba\u0161 da pripada sebi, \u0161to je opet kontradikcija.\n\n  \n    \n      \n        V\n        =\n        {\n        X\n        \u2223\n        X\n        \u2209\n        X\n        }\n      \n    \n    {\\displaystyle V=\\{X\\mid X\\not \\in X\\}}\n  \n\nDo pojave ovog paradoksa verovalo se u nepobitnost matemati\u010dke istine i neprotivure\u010dnost Kantorove teorije skupova. Posle Raselovog paradoksa usledila je i serija drugih paradoksa od kojih posebno izdvajamo Ri\u0161arov paradoks. Njihovom pojavom matemati\u010dka gra\u0111evina je bila ozbiljno uzdrmana do samih temelja i pretila je opasnost da se sru\u0161i. Kriza matematike je re\u0161avana pojavom novih pravaca (Rasel - logicizam, Brauer - intuicionalizam, Hilbert - formalizam).\nJedna varijanta iskazivanja Raselovog paradoksa je: Postoje katalozi knjiga iz biblioteke. Ti katalozi se tako\u0111e smatraju za knjige. Neki katalozi sadr\u017ee sebe, a neki ne (u katalogu). Mo\u017eemo posmatrati jedan novi katalog u koji su popisani svi katalozi koji ne sadr\u017ee sebe. Da li ovaj katalog sadr\u017ei sam sebe? Ponovo \u0107e oba slu\u010daja analiziranja dovesti do kontradikcije.\nJedno od mogu\u0107ih prevazila\u017eenja Raselovog paradoksa je da se skup svih skupova ne smatra za skup, nego za klasu (klasa je ovde uop\u0161tenje pojma skupa)."
    },
    "71355": {
        "pageid": 71355,
        "ns": 0,
        "title": "Tarevci",
        "extract": "Tarevci su naseljeno mjesto u sastavu op\u0161tine Modri\u010da, Republika Srpska, BiH."
    },
    "100768": {
        "pageid": 100768,
        "ns": 0,
        "title": "Lista porodica riba",
        "extract": "Ovdje se nalazi cjelokupni popis svih ribljih porodica danas."
    },
    "212832": {
        "pageid": 212832,
        "ns": 0,
        "title": "Dionisije Novakovi\u0107",
        "extract": "Dionisije Novakovi\u0107 (1705, Boka kotorska \u2014 8. decembar. 1767, Sentandreja, kod Budimpe\u0161te) je bio budimski episkop, propovednik i crkveni pisac.\nKao jero\u0111akon manastira Savine, oti\u0161ao je Novakovi\u0107 1725. u Kijev, gde je zavr\u0161io gimnaziju i duhovnu akademiju. Na povratku iz Rusije 1737. do\u0161ao je u Novi Sad i postao profesor filozofije i bogoslovije u duhovnoj akademiji, koju je u to vreme osnovao u Novom Sadu ba\u010dki vladika Visarion Pavlovi\u0107. Neko vreme bio je i propovednik u Hrvatskoj i u Budimu. Budimci su ga toliko rado imali, da su arhijerejski sinod gotovo prisilili da im da Novakovi\u0107a za episkopa. Za episkopa je posve\u0107en 1749. Godine 1761. dobio je na upravu i episkopiju erdeljskih Rumuna. Kao profesor duhovne akademije u Novom Sadu Novakovi\u0107 je bio neobi\u010dno revan i savestan radnik, te je nastojao da svome narodu omili nauku i doka\u017ee njezinu va\u017enost za progres \u010dove\u010danstva. U tom smislu sastavljeno je i jedno njegovo predavanje od 8/9. 1744. O pohvalah i polzje nauk svobodnih. Osim toga ostalo je nekoliko Novakovi\u0107evih dela, filozofsko-eti\u010dkog, dogmatskog, polemi\u010dkog i liturgi\u010dkog sadr\u017eaja, u rukopisima patrijara\u0161ke biblioteke manastira Grgetega i Orahovice.\nVa\u017eniji radovi: \n\nIstorija naturalnaja filosofov, u pitanjima i odgovorima,\nO purgatoriji rimskoj, sije jest o ognju \u010distitelnomu,\nOsnovatelnoje pokazanije o ravnostjeh me\u017edu vosto\u010dnoj i zapadneju cerkoviju,\nSo\u010dinenije o proisho\u017edeniji Sv. Duha,\nPrivjetstvovanija razli\u010dnaja vdni ro\u017edestva Hristova,\nPropedija blago\u010destija i dol\u017enostej hristijanskih.\nNjegov Epitom ili kratkaja skazanija svja\u0161\u010denago hrama, riz jego i t. d, koji je napisao 1741, \u0161tampan je u tri maha posle njegove smrti (1768, 1783. i 1805)."
    },
    "1233581": {
        "pageid": 1233581,
        "ns": 0,
        "title": "ABT-239",
        "extract": "ABT-239 je inverzni agonist H3-receptor, koji je razvila kompanija Abot. On ima stimulantno i nootropno dejstvo, i bio je istra\u017eivan za mogu\u0107u primenu u tretmanu ADHD, Alchajmerove bolesti, i \u0161izofrenije. ABT-239 je aktivniji na ljudskom H3 receptoru od sli\u010dnih liganda, npr. tioperamida, ciproksifana, i cipralisanta. Razvoj je zaustavljen nakon \u0161to je tokom klini\u010dkih ispitivanja pokazano da proizvodi ozbiljne sr\u010dane nuspojave QT prolongacije, ali je jo\u0161 uvek u \u0161irokoj upotrebi u \u017eivotinjskim studijama H3 antagonista / inverznih agonista."
    },
    "1353946": {
        "pageid": 1353946,
        "ns": 0,
        "title": "Vazopresinski receptor",
        "extract": "Vazopresinski receptor je jedan od receptora \u0107elijske povr\u0161ine koji vezuje vazopresin."
    },
    "1366087": {
        "pageid": 1366087,
        "ns": 0,
        "title": "Seelen",
        "extract": "Zelen (nem. Seelen) je op\u0161tina u njema\u010dkoj saveznoj dr\u017eavi Rajna-Palatinat. Jedno je od 81 op\u0161tinskog sredi\u0161ta okruga Donersberg. Prema procjeni iz 2010. u op\u0161tini je \u017eivjelo 164 stanovnika. Posjeduje regionalnu \u0161ifru (AGS) 7333203."
    },
    "2316970": {
        "pageid": 2316970,
        "ns": 0,
        "title": "Aia Chiaffa, Potenza",
        "extract": "Aia Chiaffa je naselje u Italiji u provinciji Potenza, u regiji Basilicata.\nPrema proceni iz 2011. u naselju je \u017eivelo 103 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 817 m."
    },
    "3688602": {
        "pageid": 3688602,
        "ns": 0,
        "title": "Huecahuasco, Ocuituco",
        "extract": "Huecahuasco je naselje u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi Morelos, u op\u0161tini Ocuituco.\nPrema proceni iz 2013. godine u naselju je \u017eivelo 1785 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 2095 m."
    },
    "3695463": {
        "pageid": 3695463,
        "ns": 0,
        "title": "San Buenaventura, Montemorelos",
        "extract": "San Buenaventura je naselje u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi Nuevo Le\u00f3n, u op\u0161tini Montemorelos.\nPrema proceni iz 2014. godine u naselju je \u017eivelo 6 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 538 m."
    },
    "3703502": {
        "pageid": 3703502,
        "ns": 0,
        "title": "Misi\u00f3n Santo Domingo, Ensenada",
        "extract": "Misi\u00f3n Santo Domingo je naselje u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi Baja California, u op\u0161tini Ensenada.\nPrema proceni iz 2013. godine u naselju je \u017eivelo 55 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 65 m."
    },
    "3753434": {
        "pageid": 3753434,
        "ns": 0,
        "title": "Paxtepec, Coacoatzintla",
        "extract": "Paxtepec je naselje u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi Veracruz, u op\u0161tini Coacoatzintla.\nPrema proceni iz 2014. godine u naselju je \u017eivelo 288 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 1429 m."
    },
    "3773904": {
        "pageid": 3773904,
        "ns": 0,
        "title": "Guadalupe y Calvo (razvrstavanje)",
        "extract": "Guadalupe y Calvo ima vi\u0161e zna\u010denja:\n\nGuadalupe y Calvo, Chihuahua\nOp\u0161tina Guadalupe y Calvo, Chihuahua"
    },
    "3779556": {
        "pageid": 3779556,
        "ns": 0,
        "title": "Corralillos, Tihuatl\u00e1n",
        "extract": "Corralillos je naselje u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi Veracruz, u op\u0161tini Tihuatl\u00e1n.\nPrema proceni iz 2014. godine u naselju je \u017eivelo 6 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 89 m."
    },
    "3788870": {
        "pageid": 3788870,
        "ns": 0,
        "title": "La Soledad, Villa de Cos",
        "extract": "La Soledad je naselje u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi Zacatecas, u op\u0161tini Villa de Cos.\nPrema proceni iz 2014. godine u naselju je \u017eivelo 13 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 1966 m."
    },
    "4500816": {
        "pageid": 4500816,
        "ns": 0,
        "title": "Op\u0161tina Aluni\u0219, Prahova",
        "extract": "Aluni\u0219 je op\u0161tina u Rumuniji u okrugu Prahova.\nOp\u0161tina se nalazi na nadmorskoj visini od 394 m."
    },
    "4515642": {
        "pageid": 4515642,
        "ns": 0,
        "title": "Alde\u0219ti (razvrstavanje)",
        "extract": "Alde\u0219ti ima vi\u0161e zna\u010denja:\n\nAlde\u0219ti, Bere\u015fti-Meria\nAlde\u0219ti, B\u00e2rsa\nAlde\u0219ti, Gole\u015fti"
    },
    "4552584": {
        "pageid": 4552584,
        "ns": 0,
        "title": "Organska materija",
        "extract": "Organska materija je vrsta materije (tvari) koja nastaje od ostataka organizama kao \u0161to su biljke, \u017eivotinje i njihovih otpadnih materija koje se mogu na\u0107i u okoli\u0161u. Organske molekule mogu se stvarati i kroz kemijske reakcije koje nisu nastale od \u017eivih bi\u0107a. Materije kao \u0161to su celuloza, tanin, kutin i lignin s proteinima, lipidima i ugljikohidratima \u010dine osnovna gradivna tvariva organiskh materija. Organske materije va\u017ene su oko opticaja hranjivih materija i vode kroz biosferu."
    },
    "4663228": {
        "pageid": 4663228,
        "ns": 0,
        "title": "Puyehue (vulkan)",
        "extract": "Puyehue (\u0161to na mapudungunu zna\u010di= Voda u kojoj ima riba) kog zovu i Puyehue-Cord\u00f3n Caulle jer je kopleksni vulkan od dva srasla vulkana u Andama visok 2240 m, koji se nalazi u \u010cileanskoj regiji - Los R\u00edos."
    },
    "30972": {
        "pageid": 30972,
        "ns": 0,
        "title": "Amap\u00e1",
        "extract": "Dr\u017eava Amap\u00e1 (portugalski: Estado do Amap\u00e1) je jedna od 26 Saveznih dr\u017eava Brazila, koja se prostire na sjeveroistoku zemlje, od Atlanskog oceana do amazonske ravnice na prosje\u010dnoj nadmorskoj visini od 142 metara."
    },
    "74625": {
        "pageid": 74625,
        "ns": 0,
        "title": "The Fugitive (TV serija)",
        "extract": "The Fugitive (doslovno: Bjegunac) je ameri\u010dka TV-serija koja se originalno prikazivala na programu mre\u017ee ABC od 1963. do 1967. Naslovni protagonist je bio dr. Richard Kimble, neko\u0107 ugledni ljekar koji je pobjegao iz zatvora u Indiani, gdje je \u010dekao pogubljenje zbog ubistva supruge koje nije bio po\u010dinio. Radnja je pratila njegove napore da izbjegne policijsku potjeru koju je vodio poru\u010dnik Philip Gerard (koga je tuma\u010dio Barry Morse), odnosno prona\u0111e pravog ubicu - tajanstvenog \"jednorukog \u010dovjeka\" (koga je tuma\u010dio Bill Raisch).\nIako su autori serije tvrdili da su im inspiraciju za radnju i likove dali Jadnici, znameniti roman Victora Hugoa, u popularnoj kulturi je uvrije\u017eeno mi\u0161ljenje da je kao podloga za naslovnog junaka poslu\u017eio Sam Sheppard, ljekar koji je optu\u017een za ubistvo supruge i \u010dije je slu\u010daj postao cause celebre 1950-ih.\nSerija je u\u017eivala enormnu popularnost, a kada je 29. augusta 1967. emitirana posljednja epizoda The Judgement, postala je najgledanijom epizodom TV-serije u historiji ameri\u010dke televizije i postavila rekord koji \u0107e oboriti tek 1980. sa Who Done It, znamenitom epizodom TV-serije Dallas.\nUspjeh serije je nekoliko decenija kasnije potakao remake u obliku istoimenog filma s Harrisonom Fordom u glavnoj ulozi. Film je do\u017eivio veliki uspjeh, ali to nije bio slu\u010daj s novom verzijom TV-serije koja je nakon samo jedne sezone (2000/01) skinuta s programa,"
    },
    "129317": {
        "pageid": 129317,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 1217",
        "extract": "NGC 1217 je galaksija u zvije\u017e\u0111u Kemijska pe\u0107."
    },
    "195441": {
        "pageid": 195441,
        "ns": 0,
        "title": "Kennard, Texas",
        "extract": "Za ostale upotrebe, v. Kennard (razvrstavanje).\n\nKennard je grad u ameri\u010dkoj saveznoj dr\u017eavi Teksas. Po popisu stanovni\u0161tva iz 2010. u njemu je \u017eivelo 337 stanovnika."
    },
    "631105": {
        "pageid": 631105,
        "ns": 0,
        "title": "Salisbury, Pennsylvania",
        "extract": "Solsberi (engl. Salisbury) je grad u ameri\u010dkoj saveznoj dr\u017eavi Pensilvanija."
    },
    "1365215": {
        "pageid": 1365215,
        "ns": 0,
        "title": "Poseritz",
        "extract": "Pozeric (nem. Poseritz) je op\u0161tina u njema\u010dkoj saveznoj dr\u017eavi Meklenburg-Zapadna Pomeranija. Jedno je od 42 op\u0161tinska sredi\u0161ta okruga Rigen. Prema procjeni iz 2010. u op\u0161tini je \u017eivjelo 1.132 stanovnika. Posjeduje regionalnu \u0161ifru (AGS) 13061027."
    },
    "1367987": {
        "pageid": 1367987,
        "ns": 0,
        "title": "Beinerstadt",
        "extract": "Bajner\u0161tat (nem. Beinerstadt) je op\u0161tina u njema\u010dkoj saveznoj dr\u017eavi Tiringija. Jedno je od 43 op\u0161tinska sredi\u0161ta okruga Hildburghauzen. Prema procjeni iz 2010. u op\u0161tini je \u017eivjelo 383 stanovnika. Posjeduje regionalnu \u0161ifru (AGS) 16069003."
    },
    "1410033": {
        "pageid": 1410033,
        "ns": 0,
        "title": "Tulip",
        "extract": "Tulip ima vi\u0161e zna\u010denja.\n\nAtorvastatin, lek\nTulip (Indijana), naselje"
    },
    "2316086": {
        "pageid": 2316086,
        "ns": 0,
        "title": "Il Palazzo, Perugia",
        "extract": "Il Palazzo je naselje u Italiji u provinciji Perugia, u regiji Perugia.\nPrema proceni iz 2011. u naselju je \u017eivelo 13 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 483 m."
    },
    "2338076": {
        "pageid": 2338076,
        "ns": 0,
        "title": "Bagnolo, Verona",
        "extract": "Bagnolo je naselje u Italiji u provinciji Verona, u regiji Veneto.\nPrema proceni iz 2011. u naselju je \u017eivelo 1159 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 34 m."
    },
    "2353358": {
        "pageid": 2353358,
        "ns": 0,
        "title": "Minolfa, Brescia",
        "extract": "Minolfa je naselje u Italiji u provinciji Brescia, u regiji Lombardija.\nPrema proceni iz 2011. u naselju je \u017eivelo 41 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 243 m."
    },
    "3707077": {
        "pageid": 3707077,
        "ns": 0,
        "title": "El Aguij\u00f3n, Tijuana",
        "extract": "El Aguij\u00f3n je naselje u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi Baja California, u op\u0161tini Tijuana.\nPrema proceni iz 2014. godine u naselju je \u017eivelo 10 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 236 m."
    },
    "3708426": {
        "pageid": 3708426,
        "ns": 0,
        "title": "Rancho de Don Andr\u00e9s, Santiago Yaveo",
        "extract": "Rancho de Don Andr\u00e9s je naselje u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi Oaxaca, u op\u0161tini Santiago Yaveo.\nPrema proceni iz 2013. godine u naselju je \u017eivelo 7 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 48 m."
    },
    "3734326": {
        "pageid": 3734326,
        "ns": 0,
        "title": "La Noria, Mineral de la Reforma",
        "extract": "La Noria je naselje u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi Hidalgo, u op\u0161tini Mineral de la Reforma.\nPrema proceni iz 2013. godine u naselju je \u017eivelo 172 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 2346 m."
    },
    "3738000": {
        "pageid": 3738000,
        "ns": 0,
        "title": "Casa Blanca, Etchojoa",
        "extract": "Casa Blanca je naselje u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi Sonora, u op\u0161tini Etchojoa.\nPrema proceni iz 2014. godine u naselju je \u017eivelo 15 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 24 m."
    },
    "3745250": {
        "pageid": 3745250,
        "ns": 0,
        "title": "Las Tortugas, Llera",
        "extract": "Las Tortugas je naselje u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi Tamaulipas, u op\u0161tini Llera.\nPrema proceni iz 2014. godine u naselju je \u017eivelo 116 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 214 m."
    },
    "4490306": {
        "pageid": 4490306,
        "ns": 0,
        "title": "Al Muw\u0101simah, Hajjah",
        "extract": "Al Muw\u0101simah je naselje u Jemenu u pokrajini Had\u017eah.\nPrema proceni iz 2014. u naselju je \u017eivelo 9 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 106 m."
    },
    "4502337": {
        "pageid": 4502337,
        "ns": 0,
        "title": "Surde\u0219ti, Sohodol",
        "extract": "Surde\u0219ti je naselje u Rumuniji u okrugu Alba u op\u0161tini Sohodol.\nPrema proceni iz 2013. u naselju je \u017eivelo 52 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 757 m."
    },
    "4565078": {
        "pageid": 4565078,
        "ns": 0,
        "title": "Lindsay Duncan",
        "extract": "Lindsi Dankan (engl. Lindsay Duncan; 7. novembar 1950) je \u0161kotska filmska, televizijska i pozori\u0161na glumica.\nDobinica je nagrada Toni i Lorens Olivije za ulogu u predstavi Privatni \u017eivoti koju je 2001. igrala u pozori\u0161tu \u201eAlberi\u201c u Londonu, a potom i na Brodveju. Godine 1986. osvojila je nagradu Lorens Olivije i bila nominovana za Tonija zahvaljuju\u0107i ulozi u predstavi Opasne veze. Dalji tok njene pozori\u0161ne karijere obele\u017eili su nastupi u brojnim adaptacijama dela Harolda Pintera.\nTelevizijskoj publici poznata je po ulogama u serijama G.B.H. (1991), Rim (2005\u20132007) i specijalu \u201eVoda na Marsu\u201c serije Doktor Hu (2009). Tako\u0111e je poznata po ulogama u filmovima Mansfild park (1999), Alisa u zemlji \u010duda (2010), Vreme za ljubav (2013), Vikend u Parizu (2013) i Zvezdani ratovi \u2014 epizoda I: Fantomska pretnja (1999) u kome je pozajmljivala glas.\nGodine 2009. dodeljen joj je Orden Britanske imperije za doprinos drami."
    },
    "4615281": {
        "pageid": 4615281,
        "ns": 0,
        "title": "Mila Dimi\u0107",
        "extract": "Mila Dimi\u0107 (Beograd, 13. novembar 1902 \u2014 Beograd, 16. decembar 1942), bankarska slu\u017ebenica i pozori\u0161na glumica, dugogodi\u0161nja upravnica Doma studentkinja i u\u010desnica Narodnooslobodila\u010dke borbe."
    },
    "108797": {
        "pageid": 108797,
        "ns": 0,
        "title": "Jem",
        "extract": "Jemma Griffits (Cardiff, Wales, 18. lipnja 1975.), vel\u0161ka pjeva\u010dica i tekstopisac poznata pod umjetni\u010dkim imenom Jem."
    },
    "127160": {
        "pageid": 127160,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 1012",
        "extract": "NGC 1012 je galaksija u zvije\u017e\u0111u Ovan."
    },
    "638077": {
        "pageid": 638077,
        "ns": 0,
        "title": "Scarborough, Maine",
        "extract": "Skarboro (engl. Scarborough) je naseljeno mesto bez administrativnog statusa u ameri\u010dkoj saveznoj dr\u017eavi Mejn."
    },
    "1405056": {
        "pageid": 1405056,
        "ns": 0,
        "title": "Keik (Hipasov otac)",
        "extract": "V. i Keik (razvrstavanje).\nKeik (starogr\u010dki: \u039a\u03ae\u03cb\u03be, K\u0113\u00fcx), u gr\u010dkoj mitologiji, bio je kralj grada Trahina u Tesaliji i, prema nekim anti\u010dkim autorima, ne\u0107ak Amfitrionov. U svom domu ugostio je Herakla kad je ovaj tra\u017eio uto\u010di\u0161te jer je nehotice usmrtio Eunoma. Kasnije su i Heraklova deca (Heraklidi) pobegla Keiku, kad ih je proterao Euristej. Keik je imao sinove Hipasa i Hilu, kao i k\u0107er Temistonoju, \u010dijeg je supruga Kikna ubio Herakle. Hila se pridru\u017eio Argonautima, a Hipas je pratio Herakla u pohodu protiv kralja Eurita, vladara Ehalije; taj pohod, u kome je Hipas poginuo, opevan je epu Zauze\u0107e Ehalije, koja se u antici pripisivala \u010das Homeru \u010das Kreofilu sa Samosa.\nKeikova svadba i njegovo prijateljstvo s Heraklom tema su drevne epske pesme Keikova svadba, koja se u antici pripisivala Hesiodu."
    },
    "1415442": {
        "pageid": 1415442,
        "ns": 0,
        "title": "876 Scott",
        "extract": "876 Scott je asteroid glavnog asteroidnog pojasa sa pre\u010dnikom od pribli\u017eno 21,88 km.\nAfel asteroida je na udaljenosti od 3,339 astronomskih jedinica (AJ) od Sunca, a perihel na 2,685 AJ.\nEkscentricitet orbite iznosi 0,108, inklinacija (nagib) orbite u odnosu na ravan ekliptike 11,331 stepeni, a orbitalni period iznosi 1910,166 dana (5,229 godina). \nApsolutna magnituda asteroida je 10,89 a geometrijski albedo 0,162.\nAsteroid je otkriven 20. juna 1917. godine."
    },
    "1433089": {
        "pageid": 1433089,
        "ns": 0,
        "title": "IC 1789",
        "extract": "IC 1789 (tako\u0111er poznat kao IRAS 02149+3210, MCG 5-6-24, PGC 8766 i UGC 1763) je spiralna galaksija koja je udaljena oko 220 miliona sg od Zemlje i nalazi se u sazvije\u017e\u0111u Trokut. Najve\u0107i pre\u010dnik je 2,20 (141 hiljada sg) a najmanji 0,4 uglovnih minuta (26 hiljada sg). Prvo otkri\u0107e je napravio Edward Emerson Barnard ."
    },
    "1470937": {
        "pageid": 1470937,
        "ns": 0,
        "title": "GRO Vladimir Gortan",
        "extract": "GRO Vladimir Gortan je bilo \u017eeljezni\u010dko-gra\u0111evinsko poduze\u0107e iz Zagreba. Tvrtka je imala jake pogone u Rijeci, Zadru i Slavonskom Brodu.\nUtemeljitelj i vi\u0161egodi\u0161nji voditelj poduze\u0107a je dipl. ing. gra\u0111evine Vladimir Nosso, a od poznatih gra\u0111evinara, u Gortanu je radio prof. Matej Me\u0161tri\u0107."
    },
    "2293862": {
        "pageid": 2293862,
        "ns": 0,
        "title": "Omignano Scalo, Salerno",
        "extract": "Omignano Scalo je naselje u Italiji u provinciji Salerno, u regiji Campania.\nPrema proceni iz 2011. u naselju je \u017eivelo 513 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 27 m."
    },
    "2301053": {
        "pageid": 2301053,
        "ns": 0,
        "title": "Crocetta, Cuneo",
        "extract": "Crocetta je naselje u Italiji u provinciji Cuneo, u regiji Piemonte.\nPrema proceni iz 2011. u naselju je \u017eivelo 53 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 372 m."
    },
    "2329933": {
        "pageid": 2329933,
        "ns": 0,
        "title": "Taurasi, Avellino",
        "extract": "Taurasi je naselje u Italiji u provinciji Avellino, u regiji Kampanija.\nPrema proceni iz 2011. u naselju je \u017eivelo 1913 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 369 m."
    },
    "2348093": {
        "pageid": 2348093,
        "ns": 0,
        "title": "Strada, Cremona",
        "extract": "Strada je naselje u Italiji u provinciji Cremona, u regiji Lombardija.\nPrema proceni iz 2011. u naselju je \u017eivelo 47 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 25 m."
    },
    "2366230": {
        "pageid": 2366230,
        "ns": 0,
        "title": "Scalo Ferroviario, Roma",
        "extract": "Scalo Ferroviario je naselje u Italiji u provinciji Roma, u regiji Lazio.\nPrema proceni iz 2011. u naselju je \u017eivelo 49 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 176 m."
    },
    "3677463": {
        "pageid": 3677463,
        "ns": 0,
        "title": "Las Tinajas, Car\u00e1cuaro",
        "extract": "Las Tinajas je naselje u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi Michoac\u00e1n, u op\u0161tini Car\u00e1cuaro.\nPrema proceni iz 2014. godine u naselju je \u017eivelo 22 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 665 m."
    },
    "3688489": {
        "pageid": 3688489,
        "ns": 0,
        "title": "El Quitito, Granja, San Pedro",
        "extract": "El Quitito, Granja je naselje u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi Coahuila, u op\u0161tini San Pedro.\nPrema proceni iz 2014. godine u naselju je \u017eivelo 4 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 1106 m."
    },
    "3751625": {
        "pageid": 3751625,
        "ns": 0,
        "title": "Las Garzas, Alvarado",
        "extract": "Las Garzas je naselje u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi Veracruz, u op\u0161tini Alvarado.\nPrema proceni iz 2014. godine u naselju je \u017eivelo 5 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 17 m."
    },
    "3752984": {
        "pageid": 3752984,
        "ns": 0,
        "title": "Los Conejos, Salamanca",
        "extract": "Los Conejos je naselje u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi Guanajuato, u op\u0161tini Salamanca.\nPrema proceni iz 2014. godine u naselju je \u017eivelo 184 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 1729 m."
    },
    "3764471": {
        "pageid": 3764471,
        "ns": 0,
        "title": "Palos Dulces, Zihuatanejo de Azueta",
        "extract": "Palos Dulces je naselje u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi Guerrero, u op\u0161tini Zihuatanejo de Azueta.\nPrema proceni iz 2014. godine u naselju je \u017eivelo 15 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 844 m."
    },
    "4516968": {
        "pageid": 4516968,
        "ns": 0,
        "title": "M\u0103gheru\u0219 (razvrstavanje)",
        "extract": "M\u0103gheru\u0219 ima vi\u0161e zna\u010denja:\n\nM\u0103gheru\u0219, Nade\u015f\nM\u0103gheru\u0219, Ozun\nM\u0103gheru\u0219, Topli\u0163a"
    },
    "4604755": {
        "pageid": 4604755,
        "ns": 0,
        "title": "Kinji Fukasaku",
        "extract": "Kinji Fukasaku (\u6df1\u4f5c \u6b23\u4e8c, Fukasaku Kinji?, 3. jul 1930 \u2013 12. januar 2003) bio je japanski filmski re\u017eiser i scenarist, poznat po \u017eanrovski izuzetno raznovrsnoj filmografiji, ali i ostvarenjima \u010dija je zna\u010dajka bila eksplicitno nasilje. Proslavio se 1970-ih sa yakuza filmom Bitke bez \u010dasti i ljudskosti, koji \u0107e postati popularni filmski serijal, a pred kraj \u017eivota je re\u017eirao kontroverzni film Battle Royale. Fukasaku je bio i jedan od prvih filmskih re\u017eisera koji se bavio re\u017eijom video igara."
    },
    "4625183": {
        "pageid": 4625183,
        "ns": 0,
        "title": "Lorca, \u0160panija",
        "extract": "Lorca je grad i op\u0107ina od 92,299 stanovnika na jugoistoku \u0160panjolske, koji administrativno podpada pod\nautonomnu zajednicu Murciju."
    },
    "15680": {
        "pageid": 15680,
        "ns": 0,
        "title": "Mravlja kiselina",
        "extract": "Mravlja kiselina (ili metanska kiselina) je najjednostavnija karboksilna kiselina. Njena formula je HCOOH ili CH2O2. Zna\u010dajna je kao posrednik hemijske sinteze i javlja se u prirodi, naj\u010de\u0161\u0107e u otrovu p\u010dele ili \u017eaoci mrava kao i u koprivama.\nU prirodi se nalazi u \u017eaokama mnogih insekata reda Hymenoptera, uglavnom mrava.\nTako\u0111e je zna\u010dajan proizvod sagorevanja vozila sa alternativnim gorivom u kojima se metanol sagoreva. Naziv \"formijatna kiselina\" je izveden iz latinske re\u010di koja zna\u010di mrav (formica) zbog toga \u0161to se nekada izolovala destilacijom tela mrava. Hemijsko jedinjenje kao so dobijena neutralizacijom mravlje kiseline bazom ili estar dobijen iz mravlje kiseline se ozna\u010dava kao formijat (ili metanoat). Formijatni jon ima formulu HCOO\u2212."
    },
    "79593": {
        "pageid": 79593,
        "ns": 0,
        "title": "John Philip Sousa",
        "extract": "John Philip Sousa (6. novembar 1854 \u2013 6. mart 1932) bio je ameri\u010dki kompozitor i dirigent kasnog romanti\u010dkog, period najpoznatiji kao autor brojnih vojni\u010dkih i patriotskih mar\u0161eva. Zbog njih je stekao nadimak \"The March King\" (kralj mar\u0161eva)."
    },
    "111806": {
        "pageid": 111806,
        "ns": 0,
        "title": "Laura DuPont",
        "extract": "Laura DuPont (4. maj 1949 - februar 2002) je bila ameri\u010dka teniserka. Nastupala je za teniski tim Univerziteta Sjeverne Karoline gdje je tako\u0111er igrala ko\u0161arku. Nakon \u0161to je diplomirala 1972. postala je profesionalna igra\u010dica, osvojiv\u0161i nekoliko titula. Godine 1997. joj je dijagnosticiran rak dojke od koga je umrla godine 2002."
    },
    "167223": {
        "pageid": 167223,
        "ns": 0,
        "title": "Q'orianka Kilcher",
        "extract": "Q'orianka Waira Qoiana Kilcher (11. februar 1990 - ) je ameri\u010dka glumica njema\u010dko-\u0161vicarsko-peruanskog (Ke\u010dua) porijeka, najpoznatija po ulozi Pocahontas u filmu Novi svijet.\nPreko majke Saskie Kilcher je u srodstvu sa poznatom ameri\u010dkom pjeva\u010dicom Jewel Kilcher."
    },
    "210888": {
        "pageid": 210888,
        "ns": 0,
        "title": "Ji Gong",
        "extract": "Daoji (pojednostavljeni kineski: \u9053\u6d4e\u7985\u5e08; tradicionalni kineski: \u9053\u6fdf\u79aa\u5e2b; pinyin: d\u00e0o j\u00ec ch\u00e1n sh\u012b) (1130\u20131207), kolokvijalno poznar kao Ji Gong (pojednostavljeni kineski: \u6d4e\u516c; tradicionalni kineski: \u6fdf\u516c; pinyin: J\u00ecg\u014dng, Majstor Ji) ili (pojednostavljeni kineski: \u6d4e\u516c\u6d3b\u4f5b; tradicionalni kineski: \u6fdf\u516c\u6d3b\u4f5b; pinyin: J\u00ecg\u014dng hu\u00f3f\u00f3, \u017divi Buda Ji Gong), bio je Ch\u00e1n budisti\u010dki redovnik koji je \u017eivio u Kini Ju\u017ene dinastije Song. Ro\u0111en je s imenom Li Xiuyuan. (\u674e\u4fee\u5143). Neki izvori mu ime navode kao L\u01d0 Xi\u016byu\u00e1n (\u674e\u4fee\u7f18, razlika u tre\u0107em kineskom slovu). Dao Ji je tako\u0111er poznat i kao Hu Yin (Samotnjak sa jezera) i Stariji Fang Yuan (\u010cetvorni Krug).\nBio je poznat po divljem i ekscentri\u010dnom pona\u0161anju, ali je sve vrijeme zadr\u017eao reputaciju velikodu\u0161nog i milosrdnog \u010dovjeka, te je s vrmeneom postao kineski narodni junak, a taoisti su deificirali te ga \u010desto prizivaju u proro\u010distima da im pomogne u svjetovne stvarima. I budisti tako\u0111er prizivaju Ji Gonga u svojim koanima."
    },
    "260274": {
        "pageid": 260274,
        "ns": 0,
        "title": "12-hidroksidihidrohelirubin 12-O-metiltransferaza",
        "extract": "12-Hidroksidihidrohelirubin 12-O-metiltransferaza (EC 2.1.1.120, 12-hydroxydihydrochelirubine 12-O-methyltransferase) je enzim sa sistematskim imenom S-adenozil-L-metionin:12-hidroksidihidrohelirubin 12-O-metiltransferaza. Ovaj enzim katalizuje slede\u0107u hemijsku reakciju\n\nS-adenozil-L-metionin + 12-hidroksidihidrohelirubin \n  \n    \n      \n        \u21cc\n      \n    \n    {\\displaystyle \\rightleftharpoons }\n  \n S-adenozil-L-homocistein + dihidromakarpin\nOva reakcija je deo sinteti\u010dkog puta benzofenantridinskog alkaloida makarpina u biljkama."
    },
    "278074": {
        "pageid": 278074,
        "ns": 0,
        "title": "Dolancourt",
        "extract": "Dolankur (fr. Dolancourt) je naselje i op\u0161tina u severoisto\u010dnoj Francuskoj u regionu \u0160ampanj-Arden, u departmanu Ob koja pripada prefekturi Bar sir Ob.\nPo podacima iz 1999. godine u op\u0161tini je \u017eivelo 145 stanovnika, a gustina naseljenosti je iznosila 29 stanovnika/km\u00b2. Op\u0161tina se prostire na povr\u0161ini od 4,88 km\u00b2. Nalazi se na srednjoj nadmorskoj visini od 112 metara."
    },
    "646407": {
        "pageid": 646407,
        "ns": 0,
        "title": "Greenbush, Minnesota",
        "extract": "Grinbu\u0161 (engl. Greenbush) je grad u ameri\u010dkoj saveznoj dr\u017eavi Minesota."
    },
    "1410654": {
        "pageid": 1410654,
        "ns": 0,
        "title": "R38",
        "extract": "Termin R38 ima vi\u0161e zna\u010denja.\n\nR-oznake|R-oznake, R38: Iritantno za ko\u017eu\nR38 put (Ju\u017ena Afrika), autoput"
    },
    "1449228": {
        "pageid": 1449228,
        "ns": 0,
        "title": "Zup\u010de",
        "extract": "Zup\u010de je selo koje se nalazi na krajnjem istoku op\u0161tine Zubin Potok. Istorijski i geografski pripada Ibarskom Kola\u0161inu. Jedno je od \u010desto pominjanih sela na Kosovu i Metohiji, pre svega od zavr\u0161etka NATO bombardovanja 1999. kada je srpsko stanovni\u0161tvo ostalo da \u017eivi u ovom selu uprkos opasnosti i pritisaka od strane Albanskih ekstremista."
    },
    "1453759": {
        "pageid": 1453759,
        "ns": 0,
        "title": "Orel (Makedonija)",
        "extract": "Za ostale upotrebe, v. Orel (razvrstavanje).\n\nOrel (mak. \u041e\u0440\u0435\u043b) je naselje u Republici Makedoniji, u sredi\u0161njem delu dr\u017eave. Orel je selo u sastavu op\u0161tine Sveti Nikola."
    },
    "2337508": {
        "pageid": 2337508,
        "ns": 0,
        "title": "Santa Maria del Focallo, Ragusa",
        "extract": "Santa Maria del Focallo je naselje u Italiji u provinciji Ragusa, u regiji Sicilija.\nPrema proceni iz 2011. u naselju je \u017eivelo 549 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 7 m."
    },
    "2342227": {
        "pageid": 2342227,
        "ns": 0,
        "title": "Santa Margherita, Rieti",
        "extract": "Santa Margherita je naselje u Italiji u provinciji Rieti, u regiji Lazio.\nPrema proceni iz 2011. u naselju je \u017eivelo 17 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 388 m."
    },
    "3568257": {
        "pageid": 3568257,
        "ns": 0,
        "title": "Una storia milanese",
        "extract": "Una storia milanese (sh. Jedna milanska pri\u010da) je italijansko-francuski crno-bijeli igrani film snimljen 1962. godine u re\u017eiji Eripranda Viscontija. Protagonistica, \u010diji lik tuma\u010di Dani\u00e8le Gaubert je, Valerie, 18-godi\u0161nja djevojka iz \"dobre porodice\" koja se zaljubi u mladi\u0107a po imenu Giampiero (\u010diji lik tuma\u010di Enrique Thibaut). Radnja pokazuje kako ostaje trudna i problem rje\u0161ava odlaskom na abortus u susjednu \u0160vicarskoj, ali i kako taj doga\u0111aj trajno razdvoji dvoje mladih ljubavnika. Viscontiju, koji je ne\u0107ak daleko poznatijeg Luchina Viscontija, ovo je bio cjelove\u010dernji debi."
    },
    "3704868": {
        "pageid": 3704868,
        "ns": 0,
        "title": "Cuernavaca, Aguascalientes",
        "extract": "Cuernavaca je naselje u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi Aguascalientes, u op\u0161tini Aguascalientes.\nPrema proceni iz 2014. godine u naselju je \u017eivelo 9 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 1881 m."
    },
    "3721409": {
        "pageid": 3721409,
        "ns": 0,
        "title": "Los Delfines, Escuintla",
        "extract": "Los Delfines je naselje u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi Chiapas, u op\u0161tini Escuintla.\nPrema proceni iz 2014. godine u naselju je \u017eivelo 7 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 64 m."
    },
    "3757157": {
        "pageid": 3757157,
        "ns": 0,
        "title": "Noria de la Virginia, G\u00f3mez Palacio",
        "extract": "Noria de la Virginia je naselje u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi Durango, u op\u0161tini G\u00f3mez Palacio.\nPrema proceni iz 2014. godine u naselju je \u017eivelo 6 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 1106 m."
    },
    "4578424": {
        "pageid": 4578424,
        "ns": 0,
        "title": "Nomen dubium",
        "extract": "Nomen dubium, u zoolo\u0161koj nomenklaturi, je (latinska oznaka za upitno ime\") je znanstveno ime koje je nepoznate ili upitne primjene (nomina dubia).\nU bakteriolo\u0161koj nomenklaturi, nomina dubia mogu se staviti na popis odbijenih imena Pravosudne komisije. Zna\u010denje tih imena je neizvjesno. Ostale kategorije imena koja se mogu tretirati na ovaj na\u010din (pravilo 56a) su:\n\nnejasna imena, nomina ambigua, sa vi\u0161e od jednog zna\u010denja;\nzbunjuju\u0107a imena, nomina confusa, temelje se na mje\u0161ovitoj kulturi;\nZbunjuju\u0107i imena   'nomina perplexa'  , zbunjuju\u0107e sli\u010dna imena;\nPogibeljna imena, nomina periculosa, imena koja mogu dovesti do nezgoda koje dovode u opasnost \u017eivot ili zdravlje ili s mogu\u0107im ozbiljnim privrednim posljedicama.\nU botani\u010dkoj nomenklaturi fraza nomen dubium nema zvani\u010dni status, iako se neformalno koristi za imena \u010dija primjena postaje zbunjuju\u0107a. U tom smislu, me\u0111utim, koristi se \u010de\u0161\u0107e sinonim nomen ambiguum. U botanici, takvi nazivi mogu biti predlo\u017eeni za odbacivanje."
    },
    "4578658": {
        "pageid": 4578658,
        "ns": 0,
        "title": "Sherman Cottle",
        "extract": "Major Sherman Cottle je izmi\u0161ljeni lik ljekara u redizajniranoj TV-seriji Battlestar Galactica, a koga je tuma\u010dio Donnelly Rhodes.\nCottle, koga u seriji u pravilu tituliraju kao dr. Cottle, je glavni medicinski oficir na svemirskoj krstarici Galactica. Prikazan je kao eskcentrik, sklon pu\u0161enju i sarkasti\u010dnim komentarima, ali i dosljednjom shva\u0107anju ljekarske etike zbog koga podjednako lije\u010di i ljude i Sajlonce."
    },
    "4621642": {
        "pageid": 4621642,
        "ns": 0,
        "title": "Villaquilambre",
        "extract": "Villaquilambre je grad od 18,666 stanovnika na sjeverozapadu \u0160panjolske, koji administrativno podpada pod \nautonomnu zajednicu Kastilju i Leon i Provinciju Le\u00f3n."
    },
    "6712": {
        "pageid": 6712,
        "ns": 0,
        "title": "Manggarai (narod)",
        "extract": "Manggarai (ili Mangarai) je naziv za narod koji \u017eivi u planinama na zapadnom dijelu indone\u017eanskog otoka Flores.\nManggarai se uglavnom bave poljoprivredom. Po vjeri su uglavnom muslimani, iako me\u0111u njima postoji i veliki broj tradicionalnih animista."
    },
    "29445": {
        "pageid": 29445,
        "ns": 0,
        "title": "Skup\u0161tina Kosova",
        "extract": "Skup\u0161tina Kosova (alb. Kuvendi i Kosov\u00ebs) je zakonodavna institucija na Kosovu i Metohiji. Skup\u0161tina ima 120 poslanika, od toga, 100 se bira neposredno na izborima dok je 20 mesta rezervisano za manje nacionalne grupe u pokrajini.\n\n10 poslani\u010dkih mesta za Srbe\n4 poslani\u010dkih mesta za Rome, A\u0161kalije i Egip\u0107ane\n3 poslani\u010dkih mesta za Bo\u0161njake\n2 poslani\u010dkih mesta za Turke\n1 poslani\u010dkih mesta za Gorance"
    },
    "159775": {
        "pageid": 159775,
        "ns": 0,
        "title": "Rivalstvo Graf i Sele\u0161",
        "extract": "\u0160tefi Graf i Monika Sele\u0161 su biv\u0161e profesionalne teniserke koje su odigrale 15 me\u010deva. Tako\u0111e su odigrale \u0161est Grend slem finala. Sele\u0161 je levoruka teniserka sa preciznim i jakim udarcima dok je Graf odlikovao jak forhend i precizan servis. 30. aprila 1993. Ginter Parhe poreme\u0107eni obo\u017eavalac \u0160tefi Graf kuhinjskim no\u017eem napao je do tad prvu teniserku sveta Moniku Sele\u0161, za vreme \u010detvrtfinalnog me\u010da protiv Magdalene Malejeve na turniru u Hamburgu. Taj doga\u0111aj je imao veliki uticaj na ovo rivalstvo ali i slobodno se mo\u017ee re\u0107i na istoriju \u017eenskog tenisa jer se Monika nikad nije oporavila i vratila tenisu kao pre toga."
    },
    "234347": {
        "pageid": 234347,
        "ns": 0,
        "title": "Piatt County, Illinois",
        "extract": "Piatt County, Illinois (engl. Piatt County) je okrug u ameri\u010dkoj saveznoj dr\u017eavi Ilinois."
    },
    "286521": {
        "pageid": 286521,
        "ns": 0,
        "title": "Achey",
        "extract": "A\u0161e (fr. Achey) je naselje i op\u0161tina u isto\u010dnoj Francuskoj u regionu Fran\u0161-Konte, u departmanu Gornja Saona koja pripada prefekturi Vezul.\nPo podacima iz 1999. godine u op\u0161tini je \u017eivelo 55 stanovnika, a gustina naseljenosti je iznosila 7 stanovnika/km\u00b2. Op\u0161tina se prostire na povr\u0161ini od 7,05 km\u00b2. Nalazi se na srednjoj nadmorskoj visini od 220 metara (maksimalnoj 258 m, a minimalnoj 206 m)."
    },
    "628408": {
        "pageid": 628408,
        "ns": 0,
        "title": "Plum Springs, Kentucky",
        "extract": "Plam Springs (engl. Plum Springs) je grad u ameri\u010dkoj saveznoj dr\u017eavi Kentaki."
    },
    "1507914": {
        "pageid": 1507914,
        "ns": 0,
        "title": "Bjelou\u0161ka",
        "extract": "Bjelou\u0161ka (ijek.) ili belou\u0161ka (ek.), odn. barska zmija (lat. Natrix natrix) je vrsta zmije koja pripada familiji Colubridae i potfamiliji Aglypha."
    },
    "2319977": {
        "pageid": 2319977,
        "ns": 0,
        "title": "Arcomano I, Cosenza",
        "extract": "Arcomano I je naselje u Italiji u provinciji Cosenza, u regiji Kalabrija.\nPrema proceni iz 2011. u naselju je \u017eivelo 16 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 356 m."
    },
    "2331356": {
        "pageid": 2331356,
        "ns": 0,
        "title": "Bigolino, Treviso",
        "extract": "Bigolino je naselje u Italiji u provinciji \u0422\u0440\u0435\u0432\u0438\u0437\u043e, u regiji \u0412\u0435\u043d\u0435\u0442\u043e.\nPrema proceni iz 2011. u naselju je \u017eivelo 1541 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 174 m."
    },
    "3675381": {
        "pageid": 3675381,
        "ns": 0,
        "title": "Op\u0161tina Santo Domingo, San Luis Potos\u00ed",
        "extract": "Santo Domingo je op\u0161tina u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi San Luis Potos\u00ed.\nPrema proceni iz 2013. godine u op\u0161tina je \u017eivelo 1693 stanovnika. Op\u0161tina se nalazi na nadmorskoj visini od 1989 m."
    },
    "3678009": {
        "pageid": 3678009,
        "ns": 0,
        "title": "La Ci\u00e9nega, Coalcom\u00e1n de V\u00e1zquez Pallares",
        "extract": "La Ci\u00e9nega je naselje u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi Michoac\u00e1n, u op\u0161tini Coalcom\u00e1n de V\u00e1zquez Pallares.\nPrema proceni iz 2014. godine u naselju je \u017eivelo 8 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 1211 m."
    },
    "3715616": {
        "pageid": 3715616,
        "ns": 0,
        "title": "San Felipe, San Salvador el Seco",
        "extract": "San Felipe je naselje u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi Puebla, u op\u0161tini San Salvador el Seco.\nPrema proceni iz 2014. godine u naselju je \u017eivelo 11 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 2359 m."
    },
    "3725802": {
        "pageid": 3725802,
        "ns": 0,
        "title": "El S\u00f3tano, San Ciro de Acosta",
        "extract": "El S\u00f3tano je naselje u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi San Luis Potos\u00ed, u op\u0161tini San Ciro de Acosta.\nPrema proceni iz 2014. godine u naselju je \u017eivelo 6 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 1461 m."
    },
    "3739972": {
        "pageid": 3739972,
        "ns": 0,
        "title": "El Nuevo Mundo, Pitiquito",
        "extract": "El Nuevo Mundo je naselje u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi Sonora, u op\u0161tini Pitiquito.\nPrema proceni iz 2014. godine u naselju je \u017eivelo 5 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 296 m."
    },
    "3746050": {
        "pageid": 3746050,
        "ns": 0,
        "title": "Zapotl\u00e1n del Rey, Zapotl\u00e1n del Rey",
        "extract": "Zapotl\u00e1n del Rey je naselje u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi Jalisco, u op\u0161tini Zapotl\u00e1n del Rey.\nPrema proceni iz 2013. godine u naselju je \u017eivelo 3280 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 1553 m."
    },
    "3754062": {
        "pageid": 3754062,
        "ns": 0,
        "title": "Romerillal, Guanajuato",
        "extract": "Romerillal je naselje u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi Guanajuato, u op\u0161tini Guanajuato.\nPrema proceni iz 2014. godine u naselju je \u017eivelo 7 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 2297 m."
    },
    "4482495": {
        "pageid": 4482495,
        "ns": 0,
        "title": "Qa\u2018mal, Sa'dah",
        "extract": "Qa\u2018mal je naselje u Jemenu u pokrajini Sada.\nPrema proceni iz 2012. u naselju je \u017eivelo 4 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 1117 m."
    },
    "4485535": {
        "pageid": 4485535,
        "ns": 0,
        "title": "Al \u2018Ashshah, 'Amran",
        "extract": "Al \u2018Ashshah je naselje u Jemenu u pokrajini Amran.\nPrema proceni iz 2014. u naselju je \u017eivelo 5 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 1650 m."
    },
    "4510638": {
        "pageid": 4510638,
        "ns": 0,
        "title": "Podurile, Drajna de Sus",
        "extract": "Podurile je naselje u Rumuniji u okrugu Prahova u op\u0161tini Drajna de Sus.\nPrema proceni iz 2013. u naselju je \u017eivelo 87 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 493 m."
    },
    "4635237": {
        "pageid": 4635237,
        "ns": 0,
        "title": "Magdalene (film, 1988)",
        "extract": "Magdalene je zapadnonjema\u010dki igrani film snimljen 1988. godine u re\u017eiji Monice Teuber. Po \u017eanru je drama, a radnja se doga\u0111a u okolici Salzburga u 19. vijeku. Protagonist, \u010diji lik tuma\u010di Steve Bond, je katoli\u010dki sve\u0107enik koji nastoji spasiti prostitutku (\u010diji lik tuma\u010di Nastassja Kinski), a pri \u010demu postaje metom ogovaranja i spletki korumpiranog plemstva."
    },
    "188646": {
        "pageid": 188646,
        "ns": 0,
        "title": "Spomenik ustanku naroda Hrvatske",
        "extract": "Spomenik ustanku naroda Hrvatske (u Hrvatskoj danas poznat i pod imenom Spomenik ustanku naroda Like) je spomenik koji se nalazi iznad mjesta Srb u Lici, rad vajara Vanje Radau\u0161a. Sve\u010dano je otvoren 1951. godine. Bio je uni\u0161ten 1995, a obnovljen 2011. godine. Visok je 15.5 metara."
    },
    "244475": {
        "pageid": 244475,
        "ns": 0,
        "title": "The Marching Morons",
        "extract": "The Marching Morons je znanstveno-fantasti\u010dna pri\u010da Cyril M. Kornblutha iz 1951. godine koja 1973. godine biva progla\u0161ena jednom od najboljih znanstveno-fantasti\u010dnih pri\u010da svih vremena napisanih do 1965. godine pa je u skladu s tim bila uvr\u0161tena u kolekciju The Science Fiction Hall of Fame, Volume Two zajedno s Wellsovom pri\u010dom The Time Machine i jo\u0161 njih 20 drugih."
    },
    "255218": {
        "pageid": 255218,
        "ns": 0,
        "title": "Yali",
        "extract": "Yali su malen narod koji \u017eivi u dolini Baliem u planinama Zapadne Papue, koja pripada Indoneziji. Njihova glavna naselja su Angguruk i Kosarek, a cjelokupno njihovo ozemlje poznato je pod imenom Yalimo. Govore jezikom koji je sli\u010dan jeziku blizu smje\u0161tenog plemena Dani, a pripada skupini jezika Ngalik-Nduga.\nPrvi kontakt s njima ostvario je njema\u010dki misionar Siegfried Zolner 1961. godine, te ih je tada bilo oko 10 000. Bili su podijeljeni u \u010detrdesetak me\u0111usobno zara\u0107enih klanova. Povremeno su prakticirali kanibalizam nad va\u017enijim mu\u0161karcima koje bi u bitkama porazili. Mu\u0161karci i \u017eene imali su veoma podijeljene uloge, tako da su \u010dak rijetko i komunicirali. Mu\u0161karci su \u017eivjeli u mu\u0161kim ku\u0107ama koje su bile i sveta obredna mjesta. Dje\u010daci su bili goli i slobodni do svoje desete godine kad su prolazili prvu inicijaciju i po\u010dili nositi koteke, tikvice zavezane za spolni ud. Mu\u0161ki poslovi bili su gradnja ku\u0107a, obra\u0111ivanje polja, planiranje ceremonija i obreda i ratovanje. \u017dene za reprodukciju pronalazili bi u drugim klanovima. \u017dene su se bavile odr\u017eavanjem vrtova, odgajanjem djece i uzgajanjem svinja. Dojile su djecu do pete godine i bile odjevene u travnate suknje. \u017divjele su u \u017eenskim ku\u0107ama.\nZemlju su percipirali kao veliku pustu plo\u010du u \u010dijem su sredi\u0161tu njihove planine. Na podru\u010djima izvora \u017eivjeli su duhovi, a nebo je bilo golema \u010dvrsta posuda koja je nekada bila mnogo bli\u017ee zemlji i najvi\u0161a drve\u0107a su ga dodirivala. Iznad neba \u017eivjela su patuljasta bi\u0107a zvana lim-lim, a grmljavina je bila njihovo vri\u0161tanje. Munje su izazivali \u0161umski duhovi dok su palili vatru za sebe. Daleko na istoku gdje nebo doti\u010de zemlju \u017eivio je Masamlu koji je u svojoj ku\u0107i \u010duvao brata i sestru, Sunce i Mjesec. Sunce i Mjesec istodobno su bile o\u010di praiskonske svinje, male zvijezde o\u010di \u0161umskih \u017eivotinja poput klokana penja\u0161a i zmija, a velike zvijezde o\u010di predaka. Kad je nebo bilo crveno zbog zalaska sunca, u nekom selu u tom smjeru umire \u010dovjek. Na velikom brdu izme\u0111u Yalija i Danija nalazilo se jezero Yetuhup koje nitko ne smije vidjeti i iz kojeg se ra\u0111a ki\u0161a. Vremenom su Yaliji akulturirani prodiranjem zapadne civilizacije, te su prihvatili kr\u0161\u0107anstvo."
    },
    "280119": {
        "pageid": 280119,
        "ns": 0,
        "title": "Capelle-Bonance",
        "extract": "Kapel Bonans (fr. Capelle-Bonance) je naselje i op\u0161tina u ju\u017enoj Francuskoj u regionu Sredi\u0161nji-Pirineji, u departmanu Averon koja pripada prefekturi Mijo.\nPo podacima iz 1999. godine u op\u0161tini je \u017eivelo 95 stanovnika, a gustina naseljenosti je iznosila 6 stanovnika/km\u00b2. Op\u0161tina se prostire na povr\u0161ini od 14,12 km\u00b2. Nalazi se na srednjoj nadmorskoj visini od 650 metara (maksimalnoj 855 m, a minimalnoj 444 m)."
    },
    "1360241": {
        "pageid": 1360241,
        "ns": 0,
        "title": "Sch\u00f6nau im Schwarzwald",
        "extract": "\u0160enau im \u0160varcvald (nem. Sch\u00f6nau im Schwarzwald) je grad u njema\u010dkoj saveznoj dr\u017eavi Baden-Virtemberg. Jedno je od 35 op\u0161tinskih sredi\u0161ta okruga Lerah. Prema procjeni iz 2010. u gradu je \u017eivjelo 2.441 stanovnika. Posjeduje regionalnu \u0161ifru (AGS) 8336079."
    },
    "1410580": {
        "pageid": 1410580,
        "ns": 0,
        "title": "S9",
        "extract": "Termin S9 ima vi\u0161e zna\u010denja.\n\nS-oznake, S9: Sadr\u017eaj \u010duvati na dobro provetrenom mestu\nS po\u0161tanska oblast, S9 oblast u \u0160efildu, Engleska"
    },
    "1489438": {
        "pageid": 1489438,
        "ns": 0,
        "title": "\u0160tefanec (Trnovec Bartolove\u010dki)",
        "extract": "\u0160tefanec je naselje u Republici Hrvatskoj, u sastavu Op\u0107ine Trnovec Bartolove\u010dki, Vara\u017edinska \u017eupanija."
    },
    "2354438": {
        "pageid": 2354438,
        "ns": 0,
        "title": "Romana, Brescia",
        "extract": "Romana je naselje u Italiji u provinciji Brescia, u regiji Lombardija.\nPrema proceni iz 2011. u naselju je \u017eivelo 18 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 188 m."
    },
    "2671646": {
        "pageid": 2671646,
        "ns": 0,
        "title": "Coletta",
        "extract": "Coletta ima vi\u0161e zna\u010denja:\n\nColetta, Frosinone\nColetta, Mantua"
    },
    "2891246": {
        "pageid": 2891246,
        "ns": 0,
        "title": "Papa Jovan VII od Aleksandrije",
        "extract": "Jovan VII od Aleksandrije (? - 21. april 1293) bio je 77. koptski papa Aleksandrije i patrijarh Stolice sv. Marka, koji je stolovao od 1262. do 1268. te od 1271. do smrti.\nNjegovo prvo stolovanje je okon\u010dano kada se protiv njega pobunio dio vjernika i crkvenih velikodostojnika te za novog papu izabrao Gabrijela III. To je bio jedini slu\u010daj u historiji Koptske crkve kada su istovremeno stolovala dvojica papa. Nakon Gabrijelove smrti 1271. je Jovan VII nastavio stolovati sve do smrti."
    },
    "3679934": {
        "pageid": 3679934,
        "ns": 0,
        "title": "San Pedro Dos, Simojovel",
        "extract": "San Pedro Dos je naselje u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi Chiapas, u op\u0161tini Simojovel.\nPrema proceni iz 2014. godine u naselju je \u017eivelo 28 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 773 m."
    },
    "3744936": {
        "pageid": 3744936,
        "ns": 0,
        "title": "San Manuel, G\u00fc\u00e9mez",
        "extract": "San Manuel je naselje u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi Tamaulipas, u op\u0161tini G\u00fc\u00e9mez.\nPrema proceni iz 2014. godine u naselju je \u017eivelo 1 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 190 m."
    },
    "3755668": {
        "pageid": 3755668,
        "ns": 0,
        "title": "Las Leches, Mezquital",
        "extract": "Las Leches je naselje u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi Durango, u op\u0161tini Mezquital.\nPrema proceni iz 2014. godine u naselju je \u017eivelo 51 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 1487 m."
    },
    "3760862": {
        "pageid": 3760862,
        "ns": 0,
        "title": "El Esfuerzo, Minatitl\u00e1n",
        "extract": "El Esfuerzo je naselje u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi Veracruz, u op\u0161tini Minatitl\u00e1n.\nPrema proceni iz 2014. godine u naselju je \u017eivelo 5 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 11 m."
    },
    "3781854": {
        "pageid": 3781854,
        "ns": 0,
        "title": "Cascalotera, Copalillo",
        "extract": "Cascalotera je naselje u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi Guerrero, u op\u0161tini Copalillo.\nPrema proceni iz 2014. godine u naselju je \u017eivelo 80 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 557 m."
    },
    "4496181": {
        "pageid": 4496181,
        "ns": 0,
        "title": "Al Marka\u2018 (razvrstavanje)",
        "extract": "Al Marka\u2018 ima vi\u0161e zna\u010denja:\n\nAl Marka\u2018, 'Amran\nAl Marka\u2018, Sa'dah"
    },
    "4499890": {
        "pageid": 4499890,
        "ns": 0,
        "title": "Op\u0161tina Secu, Dolj",
        "extract": "Secu je op\u0161tina u Rumuniji u okrugu Dol\u017e.\nOp\u0161tina se nalazi na nadmorskoj visini od 271 m."
    },
    "4538001": {
        "pageid": 4538001,
        "ns": 0,
        "title": "G\u00e4llivare (op\u0107ina)",
        "extract": "Op\u0107ina G\u00e4llivare (\u0161vedski: G\u00e4llivare kommun)  je jedna od \n\u0161vedskih op\u0107ina od 10,097 stanovnika na krajnjem sjeveru \u0160vedske. \nAdministrativni centar op\u0107ine je grad - G\u00e4llivare od 6,075 stanovnika."
    },
    "4622881": {
        "pageid": 4622881,
        "ns": 0,
        "title": "Th\u00e9obald Dillon",
        "extract": "Th\u00e9obald Dillon (Dublin, 1754 - okolica Lillea, 29. april 1792) bio je francuski oficir rodom iz Irske, poznat kao prvi general koji je poginuo u Francuskim revolucionarnim ratovima.\nRodio se u uglednoj porodici irskih katoli\u010dkih jakobita; djed Arthur mu je kao emigrant u Francuskoj bio dobio plemi\u0107ku titulu i slu\u017eio u francuskoj vojsci, a stric Arthur Richard Dillon slu\u017eio kao nadbiskup Narbonnea. Theobald Dillon je vojnu karijeru zapo\u010deo kada se 1761. godine priklju\u010dio Dillonovoj pukovniji. U njenim je redovima napredovao i za vrijeme Ameri\u010dkog rata za nezavisnost 1779. sudjelovao u zauzimanju Grenade i opsadi Savannaha. Godine 1791. je pred samo izbijanje Rata Prve koalicije dobio \u010din brigadnog generala.\nNakon izbijanja rata je Dillon od mar\u0161ala Rochembeaua dobio zapovijed da iz Lillea prije\u0111e granicu tada austrijske Belgije i napreduje prema Tournaiu; taj je plan bio dio finte kojom se Austrijance trebalo odvu\u0107i od generala Birona. Austrijanci su, me\u0111utim, bili upoznati sa planom te su se adekvatno postavili pred Dillonove trupe, koje su bile dezorganizirane i optere\u0107ene nepovjerenjem izme\u0111u rojalisti\u010dkih oficira i revolucionarnih vojnika. Iako u bitci kod Marquiana uop\u0107r nije bilo borbenog kontakta s Austrijancima, sama Dillonova zapovijed o povla\u010denju je izazvala potpuno rasulo. Dillon je nakon poku\u0161aja da uspostavi disciplinu me\u0111u svojim vojnicima ustrijeljen i izboden bajunetama.\nNjegov ro\u0111ak Arthur Dillon se tako\u0111er borio za Francusku na samom po\u010detku rata, ali je kasnije pod sumnjom za izdaju giljotiniran za vrijeme vladavine Terora."
    },
    "4628053": {
        "pageid": 4628053,
        "ns": 0,
        "title": "Odnos uma i tela",
        "extract": "Odnos uma i tela, ranije poznat kao odnos du\u0161e i tela, u novije vreme kao problem odnosa uma i mozga je jedno od centralnih pitanja filozofije uma i bihevioralne neuronauke.\nProblem odnosa uma i mozga se ti\u010de obja\u0161njavanja odnosa koji postoji izme\u0111u umnih procesa i telesnih stanja ili procesa. Glavni cilj filozofa jeste da se utvrdi priroda uma i mentalnih procesa, te kako na um uti\u010de telo i obratno. Pitanje je kako je mogu\u0107e da svesna iskustva proisti\u010du iz gomile sive materije obdarene ni\u010dim drugim osim elektrohemijskih svojstava. Srodan problem je da se objasni kako ne\u010diji propozicioni statovi (e.g. verovanja ili \u017eelje) mogu da uzrokuju aktivaciju individualnih neurona i kontrakcije mi\u0161i\u0107a na precizno korektan na\u010din. Sa ovim problemima se suo\u010davaju epistemolozi i filozofi uma jo\u0161 od vremena Rene Dekarta.\nU dana\u0161njoj nauci dominira materijalisti\u010dka teorija koja celokupno pona\u0161anje obja\u0161njava aktivnostima koja se odvijaju u mozgu i nervnom i endokrinom sistemu."
    },
    "235942": {
        "pageid": 235942,
        "ns": 0,
        "title": "Edgefield County, South Carolina",
        "extract": "Edgefield County, South Carolina (engl. Edgefield County) je okrug u ameri\u010dkoj saveznoj dr\u017eavi Ju\u017ena Karolina."
    },
    "637589": {
        "pageid": 637589,
        "ns": 0,
        "title": "Galena, Kansas",
        "extract": "Galina (engl. Galena) je grad u ameri\u010dkoj saveznoj dr\u017eavi Kanzas."
    },
    "638314": {
        "pageid": 638314,
        "ns": 0,
        "title": "Hartland, Maine",
        "extract": "Hartland (engl. Hartland) je naseljeno mesto bez administrativnog statusa u ameri\u010dkoj saveznoj dr\u017eavi Mejn."
    },
    "650089": {
        "pageid": 650089,
        "ns": 0,
        "title": "Baring, Missouri",
        "extract": "Bering (engl. Baring) je grad u ameri\u010dkoj saveznoj dr\u017eavi Misuri."
    },
    "1304887": {
        "pageid": 1304887,
        "ns": 0,
        "title": "Mioglobin",
        "extract": "Mioglobin je citoplazmati\u010dni globularni hemoprotein koji se sastoji od jednog polipeptidnog lanca koji sadr\u017ei 154 aminokiselina. To je relativno mali protein, Mr=17.600. Prisutan je u mi\u0161i\u0107nim \u0107elijama srca i oksidativnim vlaknima skeletnih mi\u0161i\u0107a. Ime je dobio po mestu nala\u017eenja (gr\u010d. myo- \u0161to ozna\u010dava povezanost sa mi\u0161i\u0107ima) i obliku (globularni protein). Karakteri\u0161e ga funkcionalna sli\u010dnost sa hemoglobinom. Kao i hemoglobin, i mioglobin vezuje kiseonik (O2) u oba smera i na taj na\u010din olak\u0161ava transport O2 od crvenih krvnih zrnaca do mitohondrija mi\u0161i\u0107a za vreme poja\u010dane metaboli\u010dke aktivnosti, ili mo\u017ee poslu\u017eiti kao rezervoar O2 za vreme hipoksije ili anoksije. Za razliku od hemoglobina, monomer mioglobina sa jednim O2 vezuju\u0107im mestom, ima hiperboli\u010dnu O2-saturacionu krivu karakteristi\u010dnu za normalnu Mihaelis-Menten enzimsku kinetiku, pravilniju nego sigmoidnu krivu koja je vi\u0111ena kod tetrameri\u010dnog hemoglobina .\nPolipeptidni lanac mioglobina je savijen u obliku kolevke, tako da ljulja prosteti\u010dnu grupu hem. Vezivanje kiseonika zavisi od oksidacionog stanja gvo\u017e\u0111a u hemu. Ono je +2 u hemu i to je oblik koji vezuje kiseonik. Ako Fe pre\u0111e iz +2 u +3 oksidaciono stanje nasta\u0107e metamioglobin koji ne vezuje kiseonik. Slobodan hem u rastvoru \u0107e odmah reagovati sa kiseonikom, ali \u0107e kiseonik brzo oksidovati atom gvo\u017e\u0111a u Fe3+. Mioglobin obavlja tri kriti\u010dne funkcije: vezuje hem, \u0161titi gvo\u017e\u0111e u hemu od oksidacije i obezbe\u0111uje cep u koji kiseonik mo\u017ee da stane."
    },
    "1369224": {
        "pageid": 1369224,
        "ns": 0,
        "title": "Elsdorf-Westerm\u00fchlen",
        "extract": "Elsdorf-Vestermilen (nem. Elsdorf-Westerm\u00fchlen) je op\u0161tina u njema\u010dkoj saveznoj dr\u017eavi \u0160lezvig-Hol\u0161tajn. Jedno je od 165 op\u0161tinskih sredi\u0161ta okruga Rendsburg. Prema procjeni iz 2010. u op\u0161tini je \u017eivjelo 1.678 stanovnika. Posjeduje regionalnu \u0161ifru (AGS) 1058047."
    },
    "1468278": {
        "pageid": 1468278,
        "ns": 0,
        "title": "Vlado Benussi",
        "extract": "Vlado Benussi [~ be\u02c8nussi] (Rovinj, 20. IX. 1949. \u2013 Rovinj, 26. VIII. 2018.), jugoslavenski i hrvatski skladatelj, dirigent i pjeva\u010d."
    },
    "1641834": {
        "pageid": 1641834,
        "ns": 0,
        "title": "Dardanija (rimska provincija)",
        "extract": "Dardanija je bila jedna od provincija Rimskog carstva u 3. i 4. veku."
    },
    "2365433": {
        "pageid": 2365433,
        "ns": 0,
        "title": "Bavastrelli, Genoa",
        "extract": "Bavastrelli je naselje u Italiji u provinciji Genoa, u regiji Ligurija.\nPrema proceni iz 2011. u naselju je \u017eivelo 43 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 921 m."
    },
    "3680495": {
        "pageid": 3680495,
        "ns": 0,
        "title": "La Ceiba, Villa Corzo",
        "extract": "La Ceiba je naselje u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi Chiapas, u op\u0161tini Villa Corzo.\nPrema proceni iz 2014. godine u naselju je \u017eivelo 189 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 875 m."
    },
    "3767518": {
        "pageid": 3767518,
        "ns": 0,
        "title": "Metepec (razvrstavanje)",
        "extract": "Metepec ima vi\u0161e zna\u010denja:\n\nMetepec, M\u00e9xico\nMetepec, Ocuituco\nOp\u0161tina Metepec, Hidalgo\nOp\u0161tina Metepec, M\u00e9xico"
    },
    "3767629": {
        "pageid": 3767629,
        "ns": 0,
        "title": "Miraflor (razvrstavanje)",
        "extract": "Miraflor ima vi\u0161e zna\u010denja:\n\nMiraflor, Chilapa de \u00c1lvarez\nMiraflor, Pijijiapan"
    },
    "3782081": {
        "pageid": 3782081,
        "ns": 0,
        "title": "El Granero, Agua Dulce",
        "extract": "El Granero je naselje u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi Veracruz, u op\u0161tini Agua Dulce.\nPrema proceni iz 2014. godine u naselju je \u017eivelo 51 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 144 m."
    },
    "3782239": {
        "pageid": 3782239,
        "ns": 0,
        "title": "Crucero del Zapote, Ayutla de los Libres",
        "extract": "Crucero del Zapote je naselje u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi Guerrero, u op\u0161tini Ayutla de los Libres.\nPrema proceni iz 2014. godine u naselju je \u017eivelo 42 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 88 m."
    },
    "4331232": {
        "pageid": 4331232,
        "ns": 0,
        "title": "Turku",
        "extract": "Turku (\u0161vedski: \u00c5bo) je lu\u010dki grad na jugozapadu Finske od 182,072 stanovnika \n(u u\u017eem centru kao op\u0107ina) dok sa okolicom ima 257,158 stanovnika.\n\n"
    },
    "4494501": {
        "pageid": 4494501,
        "ns": 0,
        "title": "Jabal ar Raw\u00e1, Taiz",
        "extract": "Jabal ar Raw\u00e1 je naselje u Jemenu u pokrajini Taiz.\nPrema proceni iz 2012. u naselju je \u017eivelo 3 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 708 m."
    },
    "4502257": {
        "pageid": 4502257,
        "ns": 0,
        "title": "Sagagea, Po\u0219aga",
        "extract": "Sagagea je naselje u Rumuniji u okrugu Alba u op\u0161tini Po\u0219aga.\nPrema proceni iz 2013. u naselju je \u017eivelo 356 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 843 m."
    },
    "4576308": {
        "pageid": 4576308,
        "ns": 0,
        "title": "Obi\u010dna grba\u0161tica",
        "extract": "Obi\u010dna grba\u0161tica ili ba\u0161tenska so\u010divica (lat. Lepidium sativum), ponekad zvana i kao ba\u0161tenska salata kako bi se razlikovala od srodnog dragu\u0161ca. Prili\u010dno brzo raste i jestiva je biljka.\n\nBa\u0161tenska salata je geneti\u010dki povezana s poto\u010darkom i senfom sa kojima dijeli papreni, osebujan okus i miris. U nekim regijama, vrtna so\u010divica je poznat kao senfna salata, ba\u0161tenska paprena salata, paprena trava ili siromahova paprika.\nOva jednogodi\u0161nja biljka mo\u017ee dose\u0107i visinu od 60 cm, s mnogo grana na gornjem dijelu. Bijeli do ru\u017ei\u010dasti cvjetovi imaju pre\u010dnik samo 2 mm, a grupirani su u razgranate grozdove. Kada se konzumira sirova, salata od ove biljke je visoko hranjiva, a sadr\u017ei zna\u010dajnu sadr\u017eaj vitamina A, C i K, te nekoliko prehrambenih minerala."
    },
    "4578160": {
        "pageid": 4578160,
        "ns": 0,
        "title": "Grof Iblis",
        "extract": "Grof Iblis (engl. Count Iblis) je izmi\u0161ljeni lik vanzemaljca iz originalne verzije TV-serije Battlestar Galactica, a koga je tuma\u010dio Patrick MacNee.\nGrof Iblis se pojavljuje u dvodijelnoj epizodi War of the Gods kojom je zavr\u0161ena prva sezona, odnosno originalna serija. U njoj \u010dlanovi piloti \"Vipera\", istra\u017euju\u0107i nestanak svojih kolega, dolaze na neobi\u010dnu crvenu planetu i tamo pronalaze grofa Iblisa, koji tvrdi da je jedini pre\u017eivio pad svemirskog broda. Iblis je doveden na Galacticu gdje svojim izuzetnim \u0161armom brzo sti\u010de popularnost me\u0111u posadom. Iako se Iblis odbija podvrgnuti medicinskim testovima ili i\u0161ta re\u0107i o svom porijeklu, Galacticu impresionira i svojim telekineti\u010dkim sposobnostima, ali i tako \u0161to izvede dva \u010duda - natjera izdajni\u010dkog grofa Baltara da se mirno preda Galactici i uspije uzgojiti o\u0161te\u0107ene usjeve na poljoprivrednom brodu. Zbog svega toga raste raspolo\u017eenje da mu se preda mjesto predsjednika u zamjenu za pomo\u0107 pri odre\u0111ivanju lokacije Zemlje. Usprkos toga, komandant Adama je sumnji\u010dav i \u0161alje Apolla, Starbucka i Shebu natrag na crvenu planetu da otkriju pravu istinu. Tamo ih do\u010deka Grof Iblis, sa kojim ulaze u sukob prilikom koga se ispostavi da je u pitanju demonsko bi\u0107e nalik na \u0110avla, a prilikom koga Apollo pogine. U posljednjem trenutku, me\u0111utim, Apolla o\u017eive an\u0111eoski Serafi i objasne da je Iblis bio jedan od njih.\nGrof Iblis se pojavljuje o stripovima o Battlestar Galactici izdanim sredinom 1990-ih, ali nema svoj ekvivalent u redizajniranoj seriji."
    },
    "4624070": {
        "pageid": 4624070,
        "ns": 0,
        "title": "Lepa Perovi\u0107",
        "extract": "Leposava Perovi\u0107 \u2013 Lepa (Ma\u0161i\u0107i, kod Banje Luke, 29. avgust 1911. \u2013 Beograd, 2. septembar 2000), u\u010desnica Narodnooslobodila\u010dke borbe, dru\u0161tveno-politi\u010dka radnica SFR Jugoslavije i SR Bosne i Hercegovine i neven\u010dana supruga Ko\u010de Popovi\u0107a."
    },
    "19289": {
        "pageid": 19289,
        "ns": 0,
        "title": "Polihimnija",
        "extract": "Polihimnija (gr\u010dki \u03a0\u03bf\u03bb\u03c5\u03bc\u03bd\u03b9\u03b1 = \"bogata himnama\") jedna je od devet Muza, Zeusova i Mnemozinina k\u0107i. Za\u0161titnica je svetih pjesama i himana te retorike, a tako\u0111er i agrikulture, geometrije i pantomime.\n\nPrikazivana je kao ozbiljna i zami\u0161ljena \u017eena koja dr\u017ei prst pored usta, odjevena u dug pla\u0161t i veo, a lakat joj po\u010diva na stupu. Donosi slavu piscima dobrih djela."
    },
    "43906": {
        "pageid": 43906,
        "ns": 0,
        "title": "Otrov",
        "extract": "Otrovima se smatraju tvari prirodnog ili sintetskog podrijetla i proizvodi dobiveni od njih, koji uneseni u organizam ili u dodiru s njim mogu ugroziti zdravlje i \u017eivot organizma ili \u0161tetno djelovati na okoli\u0161.\nOtrov mo\u017ee da bude u \u010dvrstom, te\u010dnom ili gasovitom agregatnom stanju.\nVeoma je te\u0161ko utvrditi da li neka supstancija predstavlja otrov ili ne jer se za skoro svaku supstanciju mo\u017ee odrediti smrtonosna doza (\u010dak i kori\u0161\u0107enje vode u prevelikim koli\u010dinama, posebno ki\u0161nice ili destilovane vode, mo\u017ee da dovede do bolesti nedostatka natrijuma u krvi). Sa druge strane neki otrovi u odre\u0111enoj koli\u010dini imaju lekovito dejstvo.\nZnanstvena disciplina koja se bavi otrovima i njihovim supstancama naziva se toksikologija. U vezi s otrovima \u010desto se spominje i pojam ksenobiotik. Ksenobiotik je svaka tvar koju nalazimo unutar organizma, a koja se obi\u010dno ne proizvodi unutar organizma niti se o\u010dekuje da \u0107e unutar njega biti prisutna. Ekotoksikologija je znanost koja prou\u010dava direktni ili indirektni u\u010dinak ksenobiotika na ekosistem, na sve \u017eivu\u0107e organizme i njihovu organizaciju, odnos prema ne\u017eivoj tvari, me\u0111usobne odnose i odnos prema \u010dovjeku (J. M. Juany, 1979.).\nPrema na\u010dinu djelovanja dijele se na:\n\nkancerogene (izazivaju rak),\nmutagene (uzrokuju nasljednja genetska o\u0161te\u0107enja),\nteratogene (uzrokuju o\u0161te\u0107enje ploda).\nPrema stupnju otrovnosti razvrstavaju se u tri skupine:\n\nvrlo jaki otrovi (T+),\notrovi (T),\n\u0161tetne tvari (Xn)."
    },
    "176451": {
        "pageid": 176451,
        "ns": 0,
        "title": "Bjelogorci (Rogatica)",
        "extract": "Bjelogorci je naseljeno mjesto u Bosni i Hercegovini u op\u0161tini Rogatica koja pripada entitetu Republika Srpska. Na popisu stanovni\u0161tva 1991. u njemu je \u017eivjelo 153 stanovnika."
    },
    "636365": {
        "pageid": 636365,
        "ns": 0,
        "title": "Belvidere, New Jersey",
        "extract": "Belvidir (engl. Belvidere) je gradi\u0107 u ameri\u010dkoj saveznoj dr\u017eavi Nju D\u017eerzi. Po popisu stanovni\u0161tva iz 2010. u njemu je \u017eivelo 2.681 stanovnika."
    },
    "1234534": {
        "pageid": 1234534,
        "ns": 0,
        "title": "Dekstromoramid",
        "extract": "Dekstromoramid je organsko jedinjenje, koje sadr\u017ei 25 atoma ugljenika i ima molekulsku masu od 392,534 Da."
    },
    "2280938": {
        "pageid": 2280938,
        "ns": 0,
        "title": "Santa Maria in Duno, Bologna",
        "extract": "Santa Maria in Duno je naselje u Italiji u provinciji Bologna, u regiji Emilia-Romagna.\nPrema proceni iz 2011. u naselju je \u017eivelo 726 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 18 m."
    },
    "2302024": {
        "pageid": 2302024,
        "ns": 0,
        "title": "Bellena, Parma",
        "extract": "Bellena je naselje u Italiji u provinciji Parma, u regiji Emilia-Romagna.\nPrema proceni iz 2011. u naselju je \u017eivelo 72 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 52 m."
    },
    "2340227": {
        "pageid": 2340227,
        "ns": 0,
        "title": "Le Ch\u00e8, Verona",
        "extract": "Le Ch\u00e8 je naselje u Italiji u provinciji Verona, u regiji Veneto.\nPrema proceni iz 2011. u naselju je \u017eivelo 65 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 55 m."
    },
    "2360583": {
        "pageid": 2360583,
        "ns": 0,
        "title": "San Ponzo Semola, Pavia",
        "extract": "San Ponzo Semola je naselje u Italiji u provinciji Pavia, u regiji Lombardija.\nPrema proceni iz 2011. u naselju je \u017eivelo 140 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 303 m."
    },
    "3732123": {
        "pageid": 3732123,
        "ns": 0,
        "title": "Arroyo del Agua, Culiac\u00e1n",
        "extract": "Arroyo del Agua je naselje u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi Sinaloa, u op\u0161tini Culiac\u00e1n.\nPrema proceni iz 2014. godine u naselju je \u017eivelo 10 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 73 m."
    },
    "3745184": {
        "pageid": 3745184,
        "ns": 0,
        "title": "Campesinos Insurgentes, Jim\u00e9nez",
        "extract": "Campesinos Insurgentes je naselje u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi Tamaulipas, u op\u0161tini Jim\u00e9nez.\nPrema proceni iz 2014. godine u naselju je \u017eivelo 181 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 88 m."
    },
    "3754753": {
        "pageid": 3754753,
        "ns": 0,
        "title": "El Roble, Cotaxtla",
        "extract": "El Roble je naselje u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi Veracruz, u op\u0161tini Cotaxtla.\nPrema proceni iz 2014. godine u naselju je \u017eivelo 5 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 129 m."
    },
    "3758084": {
        "pageid": 3758084,
        "ns": 0,
        "title": "Zacamango, Ixcatepec",
        "extract": "Zacamango je naselje u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi Veracruz, u op\u0161tini Ixcatepec.\nPrema proceni iz 2014. godine u naselju je \u017eivelo 55 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 237 m."
    },
    "3770958": {
        "pageid": 3770958,
        "ns": 0,
        "title": "Rancho los Pinos (razvrstavanje)",
        "extract": "Rancho los Pinos ima vi\u0161e zna\u010denja:\n\nRancho los Pinos, Carich\u00ed\nRancho los Pinos, Mezquitic\nRancho los Pinos, Ometepec\nRancho los Pinos, Rosales\nRancho los Pinos, San Juan Cotzoc\u00f3n\nRancho los Pinos, Tizap\u00e1n el Alto\nRancho los Pinos, Venado\nRancho los Pinos, Villanueva"
    },
    "3783028": {
        "pageid": 3783028,
        "ns": 0,
        "title": "El Saham\u00e1n, Santiago Sochiapan",
        "extract": "El Saham\u00e1n je naselje u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi Veracruz, u op\u0161tini Santiago Sochiapan.\nPrema proceni iz 2014. godine u naselju je \u017eivelo 8 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 117 m."
    },
    "3786294": {
        "pageid": 3786294,
        "ns": 0,
        "title": "Fraccionamiento de la Campana, Jerez",
        "extract": "Fraccionamiento de la Campana je naselje u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi Zacatecas, u op\u0161tini Jerez.\nPrema proceni iz 2014. godine u naselju je \u017eivelo 8 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 2167 m."
    },
    "4501400": {
        "pageid": 4501400,
        "ns": 0,
        "title": "Op\u0161tina Sulina, Tulcea",
        "extract": "Sulina je op\u0161tina u Rumuniji u okrugu Tul\u0107a.\nOp\u0161tina se nalazi na nadmorskoj visini od 3 m."
    },
    "4501632": {
        "pageid": 4501632,
        "ns": 0,
        "title": "Op\u0161tina Boghe\u0219ti, Vrancea",
        "extract": "Boghe\u0219ti je op\u0161tina u Rumuniji u okrugu Vran\u010da.\nOp\u0161tina se nalazi na nadmorskoj visini od 213 m."
    },
    "4666157": {
        "pageid": 4666157,
        "ns": 0,
        "title": "Ry\u0144skie",
        "extract": "Ry\u0144skie (njema\u010dki: Rheiner See) je glacijalno jezero u porje\u010dju rijeke Pise na sjeveroistoku \nPoljske  u Varminsko-mazurskom vojvodstvu."
    },
    "4668672": {
        "pageid": 4668672,
        "ns": 0,
        "title": "Podlasija",
        "extract": "Podlasija ili Podlahija (poljski: Podlasie, beloruski: \u041f\u0430\u0434\u043b\u044f\u0448\u0448\u0430, litvanski: Palenk\u0117. ukrajinski: \u041f\u0456\u0434\u043b\u044f\u0448\u0448\u044f) je ime za \njednu od historijskih i geografskih regija izme\u0111u Poljske i Belorusije.\nDanas se poistovje\u0107uje sa poljskim Podlaskim vojvodstvom."
    },
    "60407": {
        "pageid": 60407,
        "ns": 0,
        "title": "Trnavski kraj",
        "extract": "Trnavski kraj (slov. Trnavsk\u00fd kraj) se nalazi na zapadu zemlje sa sedi\u0161tem u Trnavi i sastoji se od 7 okruga (slov. Okres):\n\nokrug Galanta (slov. Galanta)\nokrug Hlohovec (slov. Hlohovec)\nokrug Dunavska Streda (slov. Dunajsk\u00e1 Streda)\nokrug Pie\u0161\u0165any (slov. Pie\u0161\u0165any)\nokrug Senica (slov. Senica)\nokrug Skalica (slov. Skalica)\nokrug Trnava (slov. Trnava)"
    },
    "109888": {
        "pageid": 109888,
        "ns": 0,
        "title": "Soundtrack",
        "extract": "Soundtrack izvorno prevedeno s engleskoj zna\u010di zvu\u010dna traka; tonski zapis glazbene pratnje filma, scenskog djela, televizijske serije itd.\nDanas se pod tim pojmom naj\u010de\u0161\u0107e podrazumijeva samo glazba iz filmova i ra\u010dunalnih igara (Final Fantasy), koja se \u010desto objavljuje izdvojeno na soundtrack CD-ovima.\nPonekad se glazba snima samo za film (Groznica subotnje ve\u010deri), a \u010desto sadr\u017ei glazbu raznih izvo\u0111a\u010da kako bi tematski pratila film.\nHenry Mancini, koji je osvojio nagradu Emmy i dva Grammyja za svoj soundtrack televizijske serije Peter Gunn bio je prvi skladatelj koji je postigao veliki uspjeh me\u0111u \u0161irim gledateljstvom. I danas mnogi prepoznaju \"Peter Gunn temu\" iako im je izvorna televizijska serija nepoznata."
    },
    "147622": {
        "pageid": 147622,
        "ns": 0,
        "title": "Edvard Kardelj",
        "extract": "Edvard Kardelj (Ljubljana, 27. januar 1910. - Ljubljana, 10. februar 1979.), slovenski i jugoslavenski komunisti\u010dki revolucionar, partizan, politi\u010dar, pisac i najbli\u017ei suradnik Josipa Broza Tita.\nKardelj je bio glavni idejni tvorac i najve\u0107i teoreti\u010dar jugoslavenskog samoupravnog socijalizma."
    },
    "226770": {
        "pageid": 226770,
        "ns": 0,
        "title": "Robert Harron",
        "extract": "Robert Harron (12. april 1893 - 5. septembar 1920) bio je ameri\u010dki glumac najpoznatiji po ulogama u filmovima Birth of a Nation i Netrpeljivost. Odrastao u siroma\u0161noj irskoameri\u010dkoj porodici, kao adolescent je zajedno sa bratom Johnom dobio posao kurira u filmskoj kompaniji Biograph Film. Tamo je bra\u0107u zapazio D. W. Griffith i po\u010deo ih anga\u017eirati u svojim filmovima. Iako je Harron uglavnom tuma\u010dio skromne i srame\u017eljive mladi\u0107e, njegov izgled mu je donio popularnost me\u0111u \u017eenskom publikom i u\u010dinio zvijezdom. \u010cesto je nastupao kao partner Lilian Gish, iako je u stvarnosti odr\u017eavao ljubavnu vezu sa njenom sestrom Dorothy. 1. septembra 1920. je ranjen kada je slu\u010dajno opalio revolver koga je dr\u017eao u kuferu; pet dana kasnije je umro od rana. Njegova smrt se ponekad poku\u0161ala tuma\u010diti kao poku\u0161aj samoubistva, ali je ve\u0107ina biografa i filmskih histori\u010dara prema tome skepti\u010dna."
    },
    "258375": {
        "pageid": 258375,
        "ns": 0,
        "title": "ADP",
        "extract": "Termin ADP ima vi\u0161e zna\u010denja.\n\nAdenozin-difosfat je adenozin difosfat.\nMonoamonijum-fosfat (engl. Ammonium dihydrogen phosphate), je opti\u010dki kristal, NH4H2PO4."
    },
    "628457": {
        "pageid": 628457,
        "ns": 0,
        "title": "Raywick, Kentucky",
        "extract": "Rejvik (engl. Raywick) je grad u ameri\u010dkoj saveznoj dr\u017eavi Kentaki."
    },
    "1226374": {
        "pageid": 1226374,
        "ns": 0,
        "title": "Kraljevski prerogativ",
        "extract": "Kraljevski prerogativ odnosi se na ovla\u0161tenja, privilegije i imunitete koje, prema obi\u010dajnom pravu, ali i ponekim kontinentalnim pravnim sistemima, pripadaju monarhu. U ustavnim monarhijama to je mehanizam putem kojeg vlada vr\u0161i izvr\u0161nu vlast. Pojedini prerogativi mogu se ukinuti aktom parlamenta, no u Ujedinjenom Kraljevstvu za to postoje posebne procedure. Premda i u dr\u017eavama s republikanskim dr\u017eavnim ure\u0111enjem \u0161ef dr\u017eave mo\u017ee posedovati sli\u010dna ovla\u0161\u0107enja, ipak se radi o fundamentalno razli\u010ditim konceptima.\nU Ujedinjenom Kraljevstvu prerogativna ovla\u0161tenja nekad je vr\u0161io sam britanski monarh, bez potrebe da se tra\u017ei saglasnost parlamenta (nakon Velike povelje sloboda), ali od doba hanoverske dinastije ta ovla\u0161\u0107enja uglavnom se primenjuju na predlog premijera ili kabineta, koji su, pak, odgovorni britanskom parlamentu.\nU zemljama liberalne demokratije koje su ustavne monarhije, kao npr. Danska, Japan ili \u0160vedska, kraljevski prerogativ definisan je tako da slu\u017ei kao izraz dr\u017eavne mo\u0107i."
    },
    "1233441": {
        "pageid": 1233441,
        "ns": 0,
        "title": "4'-Metil-\u03b1-pirolidinoheksiofenon",
        "extract": "4'-Metil-\u03b1-pirolidinoheksiofenon je organsko jedinjenje, koje sadr\u017ei 17 atoma ugljenika i ima molekulsku masu od 259,387 Da."
    },
    "1470372": {
        "pageid": 1470372,
        "ns": 0,
        "title": "Damir Mihanovi\u0107",
        "extract": "Damir Mihanovi\u0107, poznat pod umjetni\u010dkim imenom \u0106ubi (Split, 1961. - Split, 1. sije\u010dnja 2020.) bio je hrvatski muzi\u010dar, kantautor, zabavlja\u010d i glumac."
    },
    "2297158": {
        "pageid": 2297158,
        "ns": 0,
        "title": "Follo di Albarola, Piacenza",
        "extract": "Follo di Albarola je naselje u Italiji u provinciji Piacenza, u regiji Emilia-Romagna.\nPrema proceni iz 2011. u naselju je \u017eivelo 28 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 189 m."
    },
    "2327337": {
        "pageid": 2327337,
        "ns": 0,
        "title": "Lido del Sole, Foggia",
        "extract": "Lido del Sole je naselje u Italiji u provinciji Foggia, u regiji Apulija.\nPrema proceni iz 2011. u naselju je \u017eivelo 28 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 5 m."
    },
    "2342507": {
        "pageid": 2342507,
        "ns": 0,
        "title": "Riva, Como",
        "extract": "Riva je naselje u Italiji u provinciji Como, u regiji Lombardija.\nPrema proceni iz 2011. u naselju je \u017eivelo 261 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 243 m."
    },
    "2343061": {
        "pageid": 2343061,
        "ns": 0,
        "title": "Frassilongo, Trento",
        "extract": "Frassilongo je naselje u Italiji u provinciji Trento, u regiji Trentino-Alto Adige.\nPrema proceni iz 2011. u naselju je \u017eivelo 32 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 849 m."
    },
    "2354106": {
        "pageid": 2354106,
        "ns": 0,
        "title": "Scotto, Livorno",
        "extract": "Scotto je naselje u Italiji u provinciji Livorno, u regiji Toscana.\nPrema proceni iz 2011. u naselju je \u017eivelo 24 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 18 m."
    },
    "3672122": {
        "pageid": 3672122,
        "ns": 0,
        "title": "Op\u0161tina Amecameca, M\u00e9xico",
        "extract": "Amecameca je op\u0161tina u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi M\u00e9xico.\nPrema proceni iz 2013. godine u op\u0161tina je \u017eivelo 3614 stanovnika. Op\u0161tina se nalazi na nadmorskoj visini od 2483 m."
    },
    "3707551": {
        "pageid": 3707551,
        "ns": 0,
        "title": "El Tetlate, Santiago Ixtayutla",
        "extract": "El Tetlate je naselje u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi Oaxaca, u op\u0161tini Santiago Ixtayutla.\nPrema proceni iz 2014. godine u naselju je \u017eivelo 75 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 818 m."
    },
    "3739194": {
        "pageid": 3739194,
        "ns": 0,
        "title": "Guayabo Buenavista, Angamacutiro",
        "extract": "Guayabo Buenavista je naselje u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi Michoac\u00e1n, u op\u0161tini Angamacutiro.\nPrema proceni iz 2014. godine u naselju je \u017eivelo 75 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 1780 m."
    },
    "3754106": {
        "pageid": 3754106,
        "ns": 0,
        "title": "El Pedregal, Cosamaloapan de Carpio",
        "extract": "El Pedregal je naselje u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi Veracruz, u op\u0161tini Cosamaloapan de Carpio.\nPrema proceni iz 2014. godine u naselju je \u017eivelo 131 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 22 m."
    },
    "4547255": {
        "pageid": 4547255,
        "ns": 0,
        "title": "Pe\u0107ina Orlova\u010da",
        "extract": "Pe\u0107ina Orlova\u010da, poznata i kao Savina pe\u0107ina, nalazi se na brdu Orlova\u010da, zaseok Sinjevo u naselju Sumbulovac, op\u0161tina Pale, Bosna i Hercegovina. Pe\u0107ina je odavno poznata u biospeleolo\u0161koj literaturi. Viktor Afelbek, kustos Entomolo\u0161kog odjeljenja Zemaljskog muzeja u Sarajevu, jo\u0161 je po\u010detkom dvadesetog vijeka u uskom po\u010detnom kanalu prona\u0161ao pe\u0107inskog insekta, kojem je odredio vrstu poznati koleopterolog Edmund Rajter 1913. godine i dao mu naziv Charonites zoppai orlovacensis."
    },
    "4680440": {
        "pageid": 4680440,
        "ns": 0,
        "title": "Univerzitet u Kaliforniji, Santa Cruz",
        "extract": "Univerzitet u Kaliforniji, Santa Cruz (engl. University of California, Santa Cruz, \u0161p. Universidad de California en Santa Cruz UC Santa Cruz ili UCSC) je javni istra\u017eiva\u010dki univerzitet u Santa Cruzu u ameri\u010dkoj zaveznoj dr\u017eavi Kaliforniji. Jedan je od deset kampusa sistema Univerziteta u Kaliforniji. Sme\u0161ten u Monterey zalivu, na rubu priobalne zajednice Santa Cruz, kampus se prostire na 810 hektara valovitih, \u0161umovitih bre\u017euljaka s pogledom na Pacifi\u010dki okean. U jesen 2022. godine, njegovih deset koled\u017ea upisivalo je oko 17.500 preddiplomskih i 2.000 postdiplomskih studenata.\nOsnovan 1965. godine, UC Santa Cruz je zapo\u010deo s namerom da predstavi progresivno, interdisciplinarno preddiplomsko obrazovanje, inovativne metode nastave i savremenu arhitekturu. Sistem rezidencijalnih koled\u017ea sastoji se od deset malih koled\u017ea koji su osnovani kao varijacija britanskog Oksbrid\u017e univerzitetskog sistema.\nMe\u0111u nastavnim osobljem su dobitnici Nobelove nagrade, nagrade Breakthrough Prize in Life Sciences, 12 \u010dlanova Nacionalne akademije nauka, 28 \u010dlanova Ameri\u010dke akademije umetnosti i nauka, te 40 \u010dlanova Ameri\u010dkog udru\u017eenja za napredak nauke. Devet biv\u0161ih studenata UC Santa Cruza su dobitnici 11 Pulicerovih nagrada. UC Santa Cruz je svrstan u kategoriju \"R1: Univerziteti za doktorska istra\u017eivanja - Vrlo visoka istra\u017eiva\u010dka aktivnost\". Univerzitet je tako\u0111e \u010dlan Udru\u017eenja ameri\u010dkih univerziteta."
    },
    "88819": {
        "pageid": 88819,
        "ns": 0,
        "title": "Michael Murphy",
        "extract": "Michael Murphy se mo\u017ee odnositi na:\n\nMichael Murphy (glumac) (1938 -), ameri\u010dki glumac\nMichael Murphy (australijski fubal), igra\u010d u ligama VFL/AFL\nMichael Murphy (pisac) (1930 -), pisac iz Ameri\u010dkog integralnog pokreta i osniva\u010d Instituta Esalen\nMichael Murphy (skaka\u010d u vodu) (1973 -), umirovljeni australijski skaka\u010d u vodu\nMichael Murphy (fudbaler), igra\u010d gelskog fudbala iz Glenswillyja u Donegalu\nMichael Murphy (politi\u010dar) (1949 -), lobist, pravnik i guvernerski kandidat iz New Jerseya\nMichael Murphy (politi\u010dar iz Indiane) (1957 -), \u010dlan Predstavni\u010dkog doma ameri\u010dke dr\u017eave Indiana\nMichael Murphy (irski politi\u010dar) (1919-2000), irski politi\u010dar\nMichael Murphy (sve\u0107enik) (c. 1767\u20131798), jedan od vo\u0111a Irske pobune 1798\nMichael Murphy (ragbi liga), ragbija\u0161 za Wales i tim Bradford Northern\nMichael Murphy (pjeva\u010d) (1986 -), finalist emisije New Zealand Idol\nMichael Murphy (VC) (c. 1837\u20131893), irski vojnik u britanskoj slu\u017ebi, dobitnik Viktorijinog kri\u017ea\nMichael Bryan Murphy, biv\u0161i glavni pjeva\u010d grupe REO Speedwagon\nMichael D. Murphy, ameri\u010dki zrakoplovni pukovnik optu\u017een za nadriodvjetni\u0161tvo\nMichael P. Murphy (1976\u20132005), ameri\u010dki mornari\u010dki specijalac\nMichael R. Murphy (1947 -), ameri\u010dki sudac\nMick Murphy se mo\u017ee odnositi na:\n\nMick Murphy (Irska socijalisti\u010dka partija), irskli socijalisti\u010dki politi\u010dar iz Dublina\nMick Murphy (Sinn F\u00e9in) (1942 -), politi\u010dar iz stranke Sinn Fein\nMike Murphy se mo\u017ee odnositi na:\n\nMike Murphy (voditelj) (1941), umirovljeni irski voditelj\nMike Murphy (hokeja\u0161 r. 1950), umirovljeni hokeja\u0161 i hokeja\u0161ki trener, trenutno potpredsjednik NHL\nMike Murphy (hokeja\u0161 r. 1989), hokeja\u0161 koji igra za tim Belleville Bulls u OHL.\nMike Murphy (politi\u010dar iz New Brunswick) (1958 -), kanadski advokat i liberalni politi\u010dar\nMike Murphy (politi\u010dki konzultant) (1962 -), ameri\u010dki politi\u010dki konzultant za Republikansku stranku\nMike Murphy (sportski radio-voditelj) (1951 -), poznat kao Murph, radio-voditelj na \u010dika\u0161koj stanici WSCR 670.\nMike Murphy (sportski trener), trener boksa\u010da John L. Sullivan, prvi trener football tima Michigan Wolverines i \"otac ameri\u010dke atletike\"\nMike Murphy (washingtonski politi\u010dar), demokratski blagajnik dr\u017eave Washington\nMichael McKay Murphy, politi\u010dar iz ameri\u010dke dr\u017eave GHeorgia\nMichael Murphey se mo\u017ee odnositi na:\n\nMichael Martin Murphey (1945 -), ameri\u010dki pjeva\u010d i kantautor"
    },
    "98999": {
        "pageid": 98999,
        "ns": 0,
        "title": "Egipatsko pje\u0161\u010dano more",
        "extract": "Egipatsko pje\u0161\u010dano more se nalazi u Libijskoj pustinji odnosno Sahari, u pogran\u010dnim krajevima zapadnog Egipta i isto\u010dne Libije. Pje\u0161\u010dano more smje\u0161teno je na oko 100 m nadmorske visine i ima povr\u0161inu od pribli\u017eno 72.000 km\u00b2.\nKao i u preostala dva pje\u0161\u010dana mora, Kalan\u0161kom i Rebijanskom pje\u0161\u010danom moru, u njemu se nalaze dine visoke i do 110 m te pokrivaju \u010detvrtinu Libijske pustinje. Dine su nastale djelovanjem vjetra."
    },
    "201927": {
        "pageid": 201927,
        "ns": 0,
        "title": "Rock Island, Illinois",
        "extract": "Za ostale upotrebe, v. Rock Island (razvrstavanje).\n\nRock Island je \u0433\u0440\u0430\u0434 u ameri\u010dkoj saveznoj dr\u017eavi Ilinois. Po popisu stanovni\u0161tva iz 2010. u njemu je \u017eivelo 39.018 stanovnika."
    },
    "633725": {
        "pageid": 633725,
        "ns": 0,
        "title": "Symerton, Illinois",
        "extract": "Simerton (engl. Symerton) je grad u ameri\u010dkoj saveznoj dr\u017eavi Ilinois."
    },
    "1233151": {
        "pageid": 1233151,
        "ns": 0,
        "title": "Torp",
        "extract": "Torp se mo\u017ee odnositi na\n\nThorp, Wisconsin\nThorp, Washington"
    },
    "1359711": {
        "pageid": 1359711,
        "ns": 0,
        "title": "P\u00f6ttmes",
        "extract": "Petmes (nem. P\u00f6ttmes) je grad u njema\u010dkoj saveznoj dr\u017eavi Bavarska. Jedno je od 24 op\u0161tinska sredi\u0161ta okruga Ajhah-Fridberg. Prema procjeni iz 2010. u gradu je \u017eivjelo 6.357 stanovnika. Posjeduje regionalnu \u0161ifru (AGS) 9771156."
    },
    "1410636": {
        "pageid": 1410636,
        "ns": 0,
        "title": "R47",
        "extract": "Termin R47 ima vi\u0161e zna\u010denja.\n\nR-oznake, R47: Mo\u017ee izazvati o\u0161te\u0107enja fetusa\nR47 put (Ju\u017ena Afrika), autoput"
    },
    "1431878": {
        "pageid": 1431878,
        "ns": 0,
        "title": "IC 429",
        "extract": "IC 429 (tako\u0111er poznat kao brightest part of IC 430) je odrazna maglina i nalazi se u sazvije\u017e\u0111u Orion. Prvo otkri\u0107e je napravio Stephane Javelle 6. februara 1893. godine."
    },
    "1449751": {
        "pageid": 1449751,
        "ns": 0,
        "title": "Strana (Kosovska Mitrovica)",
        "extract": "Strana (alb. Stran\u00eb) je naselje u op\u0161tini Kosovska Mitrovica, Kosovo i Metohija, Republika Srbija."
    },
    "1504064": {
        "pageid": 1504064,
        "ns": 0,
        "title": "Chippanchickchick",
        "extract": "Chippanchickchick, pleme ili banda ameri\u010dkih Indijanaca \u010dija jezi\u010dna pripadnost nije to\u010dno utvr\u0111ena, \u010dinu\u010dkog ili \u0161ahaptinskog porijekla, naseljeni 1812. na rijeci Columbia u okrugu Klickitat u Washingtonu, nasuprot The Dallesa. Njihov broj procijenjen je na oko 600. \nStuart ih (u Nouv. Ann. Voy., XII, 26, 1821.), spominje kao Tchipan-Tchick-Tchick."
    },
    "1776183": {
        "pageid": 1776183,
        "ns": 0,
        "title": "Galovi\u0107",
        "extract": "Galovi\u0107 je naselje u Srbiji u op\u0161tini Koceljeva u Ma\u010dvanskom okrugu. Prema popisu iz 2011. bilo je 212 stanovnika."
    },
    "2297003": {
        "pageid": 2297003,
        "ns": 0,
        "title": "Vastapaglia, Asti",
        "extract": "Vastapaglia je naselje u Italiji u provinciji Asti, u regiji Piemonte.\nPrema proceni iz 2011. u naselju je \u017eivelo 22 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 296 m."
    },
    "2342358": {
        "pageid": 2342358,
        "ns": 0,
        "title": "Calavino, Trento",
        "extract": "Calavino je naselje u Italiji u provinciji Trento, u regiji Trentino-Alto Adige.\nPrema proceni iz 2011. u naselju je \u017eivelo 824 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 403 m."
    },
    "3752630": {
        "pageid": 3752630,
        "ns": 0,
        "title": "Trinidad de los \u00c1ngeles, P\u00e9njamo",
        "extract": "Trinidad de los \u00c1ngeles je naselje u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi Guanajuato, u op\u0161tini P\u00e9njamo.\nPrema proceni iz 2013. godine u naselju je \u017eivelo 131 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 1691 m."
    },
    "3782713": {
        "pageid": 3782713,
        "ns": 0,
        "title": "La Fortaleza, Uxpanapa",
        "extract": "La Fortaleza je naselje u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi Veracruz, u op\u0161tini Uxpanapa.\nPrema proceni iz 2014. godine u naselju je \u017eivelo 194 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 94 m."
    },
    "4478114": {
        "pageid": 4478114,
        "ns": 0,
        "title": "Ona i on",
        "extract": "Ona i on (\u5f7c\u5973\u3068\u5f7c, Kanojo to kare?) je japanski crno-bijeli igrani film snimljen 1963. godine u re\u017eiji Susumu Hanija. Po \u017eanru je drama, a protagonistica, koju tuma\u010di Sachiko Hidari, je supruga uspje\u0161nog poslovnog \u010dovjeka (koga tuma\u010di Eiji Okada) sa kojim \u017eivi u neboderu iz koga se pru\u017ea pogled na sirotinjsku \u010detvrt. Radnja prikazuje kako ona, nakon \u0161to je mu\u017e zbog posla po\u010dne zanemarivati, postane fascinirati \u017eivotom siroma\u0161nih stanovnika, te kako s jednim od njih \u010dak i zapo\u010dne ljubavnu vezu. Ona i on je prikazan na Berlinskom filmskom festivalu gdje je Sachiko Hidari osvojila Srebrni medvjed za najbolju glumicu."
    },
    "4496431": {
        "pageid": 4496431,
        "ns": 0,
        "title": "\u0100l \u2018Ubayd (razvrstavanje)",
        "extract": "\u0100l \u2018Ubayd ima vi\u0161e zna\u010denja:\n\n\u0100l \u2018Ubayd, Al Bayda\n\u0100l \u2018Ubayd, Sa'dah"
    },
    "4506218": {
        "pageid": 4506218,
        "ns": 0,
        "title": "Bibor\u021beni, Baraolt",
        "extract": "Bibor\u021beni je naselje u Rumuniji u okrugu Kovasna u op\u0161tini Baraolt.\nPrema proceni iz 2013. u naselju je \u017eivelo 825 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 494 m."
    },
    "4574337": {
        "pageid": 4574337,
        "ns": 0,
        "title": "Southampton (zaljev)",
        "extract": "Zaljev Southampton (engleski: Southampton Water) prevedeno Voda Southamptona je duboki estuarij na jugu Engleske u Grofoviji Hampshire u kom le\u017ei grad Southampton."
    },
    "4655684": {
        "pageid": 4655684,
        "ns": 0,
        "title": "Thalmus Rasulala",
        "extract": "Thalmus Rasulala (ro\u0111en kaoJack Crowder; 15. novembar 1939 \u2013 9. oktobar 1991) je bio ameri\u010dki glumac poznat prije svega po ulogama u blaxploitation filmovima."
    },
    "17873": {
        "pageid": 17873,
        "ns": 0,
        "title": "Op\u0161tina Ljubovija",
        "extract": "Op\u0161tina Ljubovija je op\u0161tina u zapadnoj Srbiji. obuhvata kraj Azbukovicu i ima povr\u0161inu od 356 km2. Prema popisu iz 2002. op\u0161tina Ljubovija ima oko 17.000 stanovnika, a 1961. godine imala je 25.000 \u017eitelja. Znatan deo odselio se u Ma\u010dvu, ali i u Srem, podru\u010dje Valjeva, Novog Sada, Beograda i drugih gradova. Najve\u0107e mesto je Ljubovija, sa oko 5.000 stanovnika, a postoji jo\u0161 26 uglavnom manjih sela od kojih su najve\u0107a Crn\u010da i Vrhpolje."
    },
    "22087": {
        "pageid": 22087,
        "ns": 0,
        "title": "Artakserks II",
        "extract": "Artakserks (Artakserkso) II Mnemon (staroperz. Artax\u0161a\u00e7r\u0101, gr\u010d. \u1f08\u03c1\u03c4\u03b1\u03be\u03ad\u03c1\u03be\u03b7\u03c2), sin Darija II i Parisatide, bio je veliki kralj Perzijske Monarhije od 404. do svoje smrti 358. pne. kada ga naslije\u0111uje njegov sin Artakserks III."
    },
    "32363": {
        "pageid": 32363,
        "ns": 0,
        "title": "Kansas City Scouts",
        "extract": "Kansas City Scouts je bio profesionalni hokeja\u0161ki klub koji se natjecao u National Hockey League (NHL) od 1974. do 1975. godine. Godine 1976. klub se premjestio uDenver i postao Colorado Rockies. Rockies su se kasnije preselili u New Jersey gdje su danas poznati kao New Jersey Devils."
    },
    "169953": {
        "pageid": 169953,
        "ns": 0,
        "title": "Gornji Vrbljani",
        "extract": "Gornji Vrbljani su naseljeno mjesto u Bosni i Hercegovini u op\u0161tini Ribnik koja pripada entitetu Republika Srpska. Na popisu stanovni\u0161tva 1991. u njemu je \u017eivjelo 755 stanovnika."
    },
    "234741": {
        "pageid": 234741,
        "ns": 0,
        "title": "Lafayette Parish, Louisiana",
        "extract": "Lafayette Parish, Louisiana (engl. Lafayette Parish) je okrug u ameri\u010dkoj saveznoj dr\u017eavi Luizijana."
    },
    "264054": {
        "pageid": 264054,
        "ns": 0,
        "title": "Benzaldehid dehidrogenaza (NAD+)",
        "extract": "Benzaldehid dehidrogenaza (NAD+) (EC 1.2.1.28, benzaldehidna (NAD+) dehidrogenaza) je enzim sa sistematskim imenom benzaldehid:NAD+ oksidoreduktaza. Ovaj enzim katalizuje slede\u0107u hemijsku reakciju\n\nbenzaldehid + NAD+ +H2O \n  \n    \n      \n        \u21cc\n      \n    \n    {\\displaystyle \\rightleftharpoons }\n  \n benzoat + NADH + 2 H+"
    },
    "632319": {
        "pageid": 632319,
        "ns": 0,
        "title": "Union, Iowa",
        "extract": "Junion (engl. Union) je grad u ameri\u010dkoj saveznoj dr\u017eavi Ajova. Po popisu stanovni\u0161tva iz 2010. u njemu je \u017eivelo 397 stanovnika."
    },
    "645961": {
        "pageid": 645961,
        "ns": 0,
        "title": "Poyen, Arkansas",
        "extract": "Poyen, Arkansas (engl. Poyen) je grad u ameri\u010dkoj saveznoj dr\u017eavi Arkanzas."
    },
    "1233980": {
        "pageid": 1233980,
        "ns": 0,
        "title": "Azapropazon",
        "extract": "Azapropazon je organsko jedinjenje, koje sadr\u017ei 16 atoma ugljenika i ima molekulsku masu od 298,340 Da."
    },
    "1353545": {
        "pageid": 1353545,
        "ns": 0,
        "title": "Mo\u017edano specifi\u010dni angiogenezni inhibitor",
        "extract": "Mo\u017edano specifi\u010dni angiogenezni inhibitori su G protein spregnuti receptori koji pripadaju klasi B, sekretinskoj familiji receptora. \u010clanovi ove grupe su:\n\nMo\u017edano specifi\u010dni angiogenezni inhibitor 1\nMo\u017edano specifi\u010dni angiogenezni inhibitor 2\nMo\u017edano specifi\u010dni angiogenezni inhibitor 3"
    },
    "1366440": {
        "pageid": 1366440,
        "ns": 0,
        "title": "Meckenbach (bei Birkenfeld)",
        "extract": "Mekenbah (nem. Meckenbach) je op\u0161tina u njema\u010dkoj saveznoj dr\u017eavi Rajna-Palatinat. Jedno je od 96 op\u0161tinskih sredi\u0161ta okruga Birkenfeld. Prema procjeni iz 2010. u op\u0161tini je \u017eivjelo 108 stanovnika. Posjeduje regionalnu \u0161ifru (AGS) 7134053."
    },
    "3678931": {
        "pageid": 3678931,
        "ns": 0,
        "title": "Melchor Ocampo, Churumuco",
        "extract": "Melchor Ocampo je naselje u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi Michoac\u00e1n, u op\u0161tini Churumuco.\nPrema proceni iz 2014. godine u naselju je \u017eivelo 219 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 588 m."
    },
    "3686221": {
        "pageid": 3686221,
        "ns": 0,
        "title": "La Soledad, Tzitzio",
        "extract": "La Soledad je naselje u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi Michoac\u00e1n, u op\u0161tini Tzitzio.\nPrema proceni iz 2014. godine u naselju je \u017eivelo 27 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 1000 m."
    },
    "3739686": {
        "pageid": 3739686,
        "ns": 0,
        "title": "Campo Ignacio Pablos, Navojoa",
        "extract": "Campo Ignacio Pablos je naselje u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi Sonora, u op\u0161tini Navojoa.\nPrema proceni iz 2014. godine u naselju je \u017eivelo 11 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 51 m."
    },
    "3751681": {
        "pageid": 3751681,
        "ns": 0,
        "title": "Las Palmas, Amatitl\u00e1n",
        "extract": "Las Palmas je naselje u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi Veracruz, u op\u0161tini Amatitl\u00e1n.\nPrema proceni iz 2014. godine u naselju je \u017eivelo 15 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 7 m."
    },
    "4495227": {
        "pageid": 4495227,
        "ns": 0,
        "title": "Okrug Man'ar, Al Mahrah",
        "extract": "Man'ar je okrug u Jemenu u pokrajini Al Mahra.\nOkrug se nalazi na nadmorskoj visini od 649 m."
    },
    "4516078": {
        "pageid": 4516078,
        "ns": 0,
        "title": "Cetea (razvrstavanje)",
        "extract": "Cetea ima vi\u0161e zna\u010denja:\n\nCetea, Borod\nCetea, Galda de Jos"
    },
    "4655872": {
        "pageid": 4655872,
        "ns": 0,
        "title": "Elizabeth Hoffman (glumica)",
        "extract": "Elizabeth Hoffman (8. februar 1927 -) je ameri\u010dka glumica, najpoznatija po karakternim i epizodnim ulogama na televiziji, pri \u010demu se najvi\u0161e isti\u010de lik Beatrce Reed Ventnor, majke protagonistica TV-serije Sisters."
    },
    "4679285": {
        "pageid": 4679285,
        "ns": 0,
        "title": "Kuli\u010d (razvrstavanje)",
        "extract": "Kuli\u010d je naselje grada Smedereva, Srbija.\nKuli\u010d se tako\u0111e mo\u017ee odnositi i na:\n\nTvr\u0111ava Kuli\u010d, tvr\u0111ava u istoimenom naselju\nKuli\u010d (hleb), ruski naziv za prazni\u010dni uskr\u0161nji hleb"
    },
    "4689059": {
        "pageid": 4689059,
        "ns": 0,
        "title": "Napo (rijeka)",
        "extract": "Napo (\u0161panjolski: R\u00edo Napo) je rijeka na sjeveru Ekvadora i Perua duga 885 km lijeva pritoka rijeke Amazone."
    },
    "7111": {
        "pageid": 7111,
        "ns": 0,
        "title": "Melbourne",
        "extract": "Melburn (Melbourne) je grad u australijskoj federalnoj dr\u017eavi Viktoriji. Glavni je grad Viktorije i po popisu iz 2016. imao je 4.485.211 stanovnika. Drugi je grad po veli\u010dini Australije.\nMelburn je veliki industrijski i trgova\u010dki centar. Mnoge australijske i multinacionalne kompanije posluju tamo - jedna tre\u0107ina najve\u0107ih kompanije u Australiji je sme\u0161teno u Melburnu. Najve\u0107i aerodrom Australije nalazi se u Melburnu. U gradu postoji 7 univerziteta.\nGrad su 1834. osnovali D\u017eon Betmen i D\u017eon Pasko Fokner. U toku zlatne groznice grad dobija veliki broj stanovnika. Bio je glavni grad cele dr\u017eave u narednim godinama.\n1956. godine u njemu su odr\u017eane Olimpijske igre."
    },
    "12298": {
        "pageid": 12298,
        "ns": 0,
        "title": "Judeja",
        "extract": "Za provinciju rimskog imperija, v. Provincija Iudaea.\nJudeja, Judea iliJudaea (\u05d9\u05d4\u05d5\u05d3\u05d4 \"Zahvala\", standardni hebrejski Y\u0259huda, tiberijski hebrejski Y\u0259h\u00fb\u1e0f\u0101h) (gr\u010dki: \u0399\u03bf\u03c5\u03b4\u03b1\u03af\u03b1), (latinski: Iudaea) je izraz koji se koristi za ju\u017eni planinski dio historijske Zemlje Izrael (hebrejski: \u05d0\u05e8\u05e5 \u05d9\u05e9\u05e8\u05d0\u05dc Eretz Yisrael), podru\u010dje koje je danas podijeljeno izme\u0111u Izraela i Zapadne Obale, te, po nekim geografskim definicijama Judeje, Jordana.\nU moderno doba neki koji se slu\u017ee hebrejskim jezikom koriste izraz \"Yehudah\" za veliki ju\u017eni dio Izraela i Zapadne Obale, odnosno zajedni\u010dki izraz Judeja i Samarija koji se koristi za Zapadnu Obalu.\nNa tom podru\u010dju je bilo drevno Kraljevstvo Juda te kasnije Judejsko kraljevstvo, vazal Rimskog imperij. Izraz Judeja je gr\u010dko-rimska adaptacija izraza Judah te se nekada koristila za cijelo historijsko podru\u010dje Palestine, ali se od vremena Novog Zavjeta po\u010delio koristiti isklju\u010divo za jug regije."
    },
    "86605": {
        "pageid": 86605,
        "ns": 0,
        "title": "Ograni\u010deno bira\u010dko pravo",
        "extract": "Ograni\u010deno bira\u010dko pravo privilegija je samo odre\u0111enih kategorija gra\u0111ana. Odnosno, ovdje se na osnovu razli\u010ditih kriterija isklju\u010duju \u010ditave grupe gra\u0111ana. Ovi kriteriji predstavljaju posebne uvjete koje pojedinci, pored ve\u0107 navedenih, op\u0107ih uvjeta, moraju ispuniti kako bi stekli bira\u010dko pravo. Oni su takvi da ih ne mogu ispuniti svi gra\u0111ani. Ovi uvjeti nose naziv \"cenzus\". Tijekom povijesti, postojali su razli\u010diti cenzusi.\nNaj\u010de\u0161\u0107i cenzusi:\n\nimovinski cenzus\nstjecanje bira\u010dkog prava uvjetovano je odre\u0111enim imovinskim stanjem gra\u0111ana izra\u017eenim u posjedovanju imovine ili pla\u0107anju odre\u0111enog poreza;\ndomicilni (rezidencijalni) cenzus\nstjecanje bira\u010dkog prava vezano je za stalnu nastanjenost u odre\u0111enoj dr\u017eavi, odnosno izbornoj jedinici u odre\u0111enom periodu vremena;\nobrazovni cenzus\npotrebno je da bira\u010d bude pismen ili da ima odre\u0111eni stupanj obrazovanja;\nporezni cenzus\nstjecanje bira\u010dkog prava uvjetuje se pla\u0107anjem odre\u0111ene sume poreza);\nstarosni cenzus\nza stjecanje bira\u010dkog prava odre\u0111ena je neuobi\u010dajeno visoka starosna granica bira\u010da, granica koja je iznad godina kada se stje\u010de punoljetnost\ncenzus spola\nbira\u010dko pravo imaju samo mu\u0161karci, dok su ga \u017eene li\u0161ene"
    },
    "171265": {
        "pageid": 171265,
        "ns": 0,
        "title": "Kova\u010di\u0107i (Olovo)",
        "extract": "Kova\u010di\u0107i su naseljeno mjesto u Bosni i Hercegovini u op\u0161tini Olovo koja pripada entitetu Federacija Bosne i Hercegovine. Na popisu stanovni\u0161tva 1991. u njemu je \u017eivjelo 317 stanovnika."
    },
    "180485": {
        "pageid": 180485,
        "ns": 0,
        "title": "Whitewater, California",
        "extract": "Za ostale upotrebe, v. Whitewater (razvrstavanje).\n\nWhitewater je naseljeno podru\u010dje za statisti\u010dke svrhe u ameri\u010dkoj saveznoj dr\u017eavi Kalifornija. Po popisu stanovni\u0161tva iz 2010. u njemu je \u017eivelo 859 stanovnika."
    },
    "280002": {
        "pageid": 280002,
        "ns": 0,
        "title": "Evigny",
        "extract": "Evinji (fr. Evigny) je naselje i op\u0161tina u severoisto\u010dnoj Francuskoj u regionu \u0160ampanj-Arden, u departmanu Ardeni koja pripada prefekturi \u0160arlvil Mezjer.\nPo podacima iz 1999. godine u op\u0161tini je \u017eivelo 194 stanovnika, a gustina naseljenosti je iznosila 44 stanovnika/km\u00b2. Op\u0161tina se prostire na povr\u0161ini od 4,33 km\u00b2. Nalazi se na srednjoj nadmorskoj visini od 200 metara."
    },
    "632655": {
        "pageid": 632655,
        "ns": 0,
        "title": "Waubeka, Wisconsin",
        "extract": "Vobeka (engl. Waubeka) je naseljeno mesto bez administrativnog statusa u ameri\u010dkoj saveznoj dr\u017eavi Viskonsin."
    },
    "647397": {
        "pageid": 647397,
        "ns": 0,
        "title": "Coburn, Pennsylvania",
        "extract": "Kobern (engl. Coburn) je naseljeno mesto bez administrativnog statusa u ameri\u010dkoj saveznoj dr\u017eavi Pensilvanija."
    },
    "1469847": {
        "pageid": 1469847,
        "ns": 0,
        "title": "Ivo Bego",
        "extract": "Ivo Bego (Split, 23. velja\u010de 1937.), jedan od legendarnih Hajdukovih igra\u010da. Za bili dres nastupao je od 1955. do 1965. i odigrao 253 utakmice, te postigao 14 pogodaka.\nOsvojio je Prvenstvo 1955. Obrambeni igra\u010d, poznat po o\u0161trini i hrabrosti. Ve\u0107inu utakmica odigrao je kao lijevi ili desni bek, ali je na po\u010detku karijere u Hajduku igrao centarfora, a u prvu mom\u010dad ubacio ga je trener Aleksandar Toma\u0161evi\u0107 koji je naslijedio Jozu Mato\u0161i\u0107a.\nZbog svoje o\u0161trine bio je na glasu kao \"cipadur\", a dvojicu igra\u010da na jednoj utakmici sa Dinamom poslao je sa terena pravo u bolnicu, bili su to Ilijas Pa\u0161i\u0107 (dinamovo krilo) koji je nesretno naletio na njegovu kopa\u010dku, i za \u0161ta je bio sam kriv, a drugi je Mirko Stojanovi\u0107, rezervni golman koji je odmah nakon toga Ivu po\u010deo nazivati ubojicom, na \u0161to je ovaj odgovorio nokautom pa je Stojanovi\u0107 zavr\u0161io u bolnici sa manjim potresoom mozga. \nIvo Bego je nakon igra\u010dke karijere ostao i dalje veliki zaljubljenik u Hajduk. U listopadu 2011. pre\u017eivio je sr\u010dani udar, a tri mjeseca kasnije odlazi \u010distiti snijeg na Poljud. 2012. godine proslavio je svoj 75 ro\u0111endan. Dvojica njegove bra\u0107e su tako\u0111er hajdukovci Boran zvan Kubala i Zvonko."
    },
    "1488561": {
        "pageid": 1488561,
        "ns": 0,
        "title": "Starci (Staro Petrovo Selo)",
        "extract": "Starci je naseljeno mjesto u Republici Hrvatskoj u op\u0107ini Staro Petrovo Selo u Brodsko-posavskoj \u017eupaniji.\n\n"
    },
    "1503701": {
        "pageid": 1503701,
        "ns": 0,
        "title": "Copall\u00e9n",
        "extract": "Copall\u00e9n je jezik koji je \u010dinio samostalnu porodicu koju prvo priznaje Jij\u00f3n y Caama\u00f1o u svojoj kona\u010dnoj klasifikaciji (1943). Copall\u00e9n se govorio u 16. stolje\u0107u u Ekvadoru i Peruu u selima Copall\u00e9n (danas Copall\u00edn), Llanaque i Las Lomas del Viento na platou nad rijekom Utcubamba u Departmanu Amazonas. Mason navodi kako su podaci na kojima ga Loukotka priznaje kao samostalnu porodicu preoskudni, i da ga je bolje ostaviti neklasificiranim. Ostali autoriteti ga ignoriraju.\nIz njihovog jezika sa\u010duvane su rije\u010di quiet (water; voda); chumac (maize; kukuruz); olaman (firewood; drvo za ogrjev); i ismare (house; ku\u0107a). Populacije Copallen, Guambos, Chirinos i Aconipa Indijanaca u rano su kolonijalno doba ke\u010duanizirane ili hispanizirane."
    },
    "2281053": {
        "pageid": 2281053,
        "ns": 0,
        "title": "San Miniato, Bologna",
        "extract": "San Miniato je naselje u Italiji u provinciji Bologna, u regiji Emilia-Romagna.\nPrema proceni iz 2011. u naselju je \u017eivelo 37 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 241 m."
    },
    "2300226": {
        "pageid": 2300226,
        "ns": 0,
        "title": "Cascina Ambrosino, Cuneo",
        "extract": "Cascina Ambrosino je naselje u Italiji u provinciji Cuneo, u regiji Piemonte.\nPrema proceni iz 2011. u naselju je \u017eivelo 72 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 568 m."
    },
    "3707813": {
        "pageid": 3707813,
        "ns": 0,
        "title": "Arroyo Lim\u00f3n II, Santiago Lachiguiri",
        "extract": "Arroyo Lim\u00f3n II je naselje u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi Oaxaca, u op\u0161tini Santiago Lachiguiri.\nPrema proceni iz 2014. godine u naselju je \u017eivelo 33 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 820 m."
    },
    "3712360": {
        "pageid": 3712360,
        "ns": 0,
        "title": "El Refugio, Chignahuapan",
        "extract": "El Refugio je naselje u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi Puebla, u op\u0161tini Chignahuapan.\nPrema proceni iz 2014. godine u naselju je \u017eivelo 30 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 2552 m."
    },
    "3720559": {
        "pageid": 3720559,
        "ns": 0,
        "title": "La Luz, Quer\u00e9taro",
        "extract": "La Luz je naselje u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi Quer\u00e9taro, u op\u0161tini Quer\u00e9taro.\nPrema proceni iz 2013. godine u naselju je \u017eivelo 1659 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 2118 m."
    },
    "3729225": {
        "pageid": 3729225,
        "ns": 0,
        "title": "Tenexio, Axtla de Terrazas",
        "extract": "Tenexio je naselje u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi San Luis Potos\u00ed, u op\u0161tini Axtla de Terrazas.\nPrema proceni iz 2014. godine u naselju je \u017eivelo 1174 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 141 m."
    },
    "4476150": {
        "pageid": 4476150,
        "ns": 0,
        "title": "Aerodactylus",
        "extract": "Aerodactylus (\"prst vjetra\") je rod pterosaura sa samo jednom poznatom vrstom, Aerodactylus scolopaciceps, koja se prethodno smatrala vrstom roda Pterodactylus, tj. primjercima vrste Pterodactylus kochi.\nFosilni ostaci ove vrste prona\u0111eni su samo u solnhofenskom kre\u010dnjaku u Bavarskoj (Njema\u010dka) iz perioda kasne jure (rani tithonij) prije izme\u0111u 150,8 i 148,5 miliona godina. Kao i kod svih pterosaura, krila Aerodactylusa formirala je ko\u017ena i mi\u0161i\u0107na membrana koja se protezala izme\u0111u njegovog produ\u017eenog \u010detvrtog prsta i zadnjih udova. Iznutra su je podr\u017eavala kolagenska vlakna, a izvana keratinski grebeni."
    },
    "4480829": {
        "pageid": 4480829,
        "ns": 0,
        "title": "Al Maq\u0101m, Sa'dah",
        "extract": "Al Maq\u0101m je naselje u Jemenu u pokrajini Sada.\nPrema proceni iz 2012. u naselju je \u017eivelo 12 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 1923 m."
    },
    "4514198": {
        "pageid": 4514198,
        "ns": 0,
        "title": "C\u0103ciula\u021bi, Moara Vl\u0103siei",
        "extract": "C\u0103ciula\u021bi je naselje u Rumuniji u okrugu Ilfov u op\u0161tini Moara Vl\u0103siei.\nPrema proceni iz 2013. u naselju je \u017eivelo 1649 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 91 m."
    },
    "12640": {
        "pageid": 12640,
        "ns": 0,
        "title": "Vodice",
        "extract": "Vodice ima vi\u0161e zna\u010denja:\n\nAlbanija\nVodice, selo u Albaniji\nHrvatska\nVodice, grad i popularno turisti\u010dko odredi\u0161te u Hrvatskoj\nVodice (Cres)\nSlovenija\nVodice, op\u0107inu u Sloveniji\nSrbija\nVodice u Srbiji"
    },
    "36917": {
        "pageid": 36917,
        "ns": 0,
        "title": "Zastava Australije",
        "extract": "Zastava Australije izabrana je na javnom konkursu me\u0111u 30.000 predloga. Umanjena britanska zastava u uglu govori o zna\u010dajnoj ulozi britanskog kraljevstva za Australiju. Zvezde na plavoj podlozi predstavljaju sazve\u017e\u0111a Ju\u017eni krst, a vode poreklo sa ranije zastave pobunjenih kopa\u010da na kojoj su predstavljale nebo zajedni\u010dko svim ljudima, kao simbol slobode. Zvezde su sedmokrake, jer prestavljaju Australiju sa njenih \u0161est dr\u017eava i teritorija."
    },
    "121185": {
        "pageid": 121185,
        "ns": 0,
        "title": "Srpska narodna obnova",
        "extract": "Srpska narodna obnova, skra\u0107eno SNO je prva nacionalna stranka nakon pada komunizma Srbiji koja je osnovana 6. januara 1989. u Novoj Pazovi. Nastala je iz antikomunisti\u010dkog udru\u017eenja Dru\u0161tvo Sava, njen predsednik je bio Mirko Jovi\u0107.\nStranku su osnovali Mirko Jovi\u0107 i Vuk Dra\u0161kovi\u0107 koji je napustio stranku, i od otcepljenog krila 14. marta 1990. osnovao Srpsku narodnu odbranu, koja se ujedinila sa Srpskim slobodarskim pokretom Vojislava \u0160e\u0161elja iz \u010dega je nastao Srpski pokret obnove. Vojislav \u0160e\u0161elj i Vuk Dra\u0161kovi\u0107 su tvrdili da je stranku formirala policija.\nStranka je u\u010destvovala u ratu devedesetih, a nakon rata je i\u0161\u010dezla. Bila je povezana sa paramilitarnom formacijom Du\u0161an Silni. Njeni pripadnici su kasnije optu\u017eeni za Masakr u Lovasu."
    },
    "149860": {
        "pageid": 149860,
        "ns": 0,
        "title": "Bitka kod Bratislave",
        "extract": "Bitka kod Bratislave (njema\u010dki: Schlacht von Pressburg; ma\u0111arski: Pozsonyi csata) se odigrala 4. jula 907. kod mjesta Brezalauspurc (pod \u010dime se tradicionalno podrazumijeva dana\u0161nja Bratislava) izme\u0111u isto\u010dnofrana\u010dke (bavarske vojske pod markgrofom Luitpoldom na jednoj, te ma\u0111arske vojske pod kraljem Arpadom na drugoj strani. Na temelju oskudnih podataka, kasniji histori\u010dari su pretpostavili da je do nje do\u0161lo nakon \u0161to je Luitpold poduzeo svojevrsnu kaznenu ekspediciju na istok, nastoje\u0107i odlu\u010dnim udarom na ma\u0111arsko podru\u010dje ukloniti prijetnju koju su ma\u0111arski prepadi predstavljali Isto\u010dnoj Frana\u010dkoj. Srednjovjekovne kronike navode da je prikupio vojsku tri puta brojniju od ma\u0111arske (suvremeni histori\u010dari su, pak, skepti\u010dni prema navodima o 100.000 ljudi), ali da je svejedno pora\u017een. \u0160pekulira se kako su Ma\u0111ari protiv te\u0161kih frana\u010dkih vitezova primijenili uobi\u010dajenu taktiku \"udari i nestani\" konjanika-strijelaca. U bitci je Liutpold poginuo zajedno sa najve\u0107im dijelom vojske i bavarskog plemstva.\nKatastrofa kod Bratislave je, u svakom slu\u010daju, zna\u010dajno oslabila Isto\u010dnu Frana\u010dku, dovela do kolapsa obrambenog sistema uspostavljenog u doba Karla Velikog, zaustavila proces njema\u010dke kolonizacije i \u0161irenja kr\u0161\u0107anstva na istok, te Ma\u0111arima omogu\u0107ila da nekoliko decenija gotovo nesmetano napadaju i plja\u010dkaju Centralnu Evropu. Ma\u0111arska je prijetnja zaustavljena tek u bitci kod Lechfelda 955."
    },
    "155110": {
        "pageid": 155110,
        "ns": 0,
        "title": "Ustav Federativne Narodne Republike Jugoslavije",
        "extract": "Ustav Federativne Narodne Republike Jugoslavije od 1946. godine je prvi od tri ustava koje je Druga Jugoslavija donela prilikom svog postojanja. Slu\u017ebeno je donet 31. januara 1946. godine, na zajedni\u010dkoj sednici oba doma (Savezne skup\u0161tine i Skup\u0161tine naroda) Ustavotvorne skup\u0161tine, nekoliko meseci nakon progla\u0161enja FNRJ 29. novembra 1945. godine. Tim je ustavom formalno prestao va\u017eiti dotada\u0161nji Ustav Kraljevine Jugoslavije iz 1931. godine, te je ustavnopravno potvr\u0111en re\u017eim koji se pod vodstvom KPJ uspostavio za vreme drugog svetskog rata."
    },
    "158349": {
        "pageid": 158349,
        "ns": 0,
        "title": "Glen Johnson",
        "extract": "Glen McLeod Cooper Johnson (London, 23. kolovoza 1984.) je engleski nogometa\u0161 i reprezentativac koji trenutno igra za Stoke City."
    },
    "217027": {
        "pageid": 217027,
        "ns": 0,
        "title": "Ron Wyden",
        "extract": "Ron Wyden (3. 5. 1949. -) je ameri\u010dki politi\u010dar koji u Senatu SAD zastupa dr\u017eavu Oregon. \u010clan je Demokratske stranke.\nRo\u0111en je u gradu Wichita. Na funkciju senatora stupio je 6. 2. 1996., a prije toga je obavljao du\u017enost \u010dlana Predstavni\u010dkog doma SAD iz Oregona.\nNjegovo trenutno prebivali\u0161te je grad Portland."
    },
    "263039": {
        "pageid": 263039,
        "ns": 0,
        "title": "2-Hidroksiizoflavanon sintaza",
        "extract": "2-Hidroksiizoflavanon sintaza (EC 1.14.13.86, 2-hidroksiizoflavanonska sintaza) je enzim sa sistematskim imenom apigenin,NADPH:kiseonik oksidoreduktaza (formira izoflavanon). Ovaj enzim katalizuje slede\u0107u hemijsku reakciju\n\napigenin + 2 NADPH + 2 H+ + O2 \n  \n    \n      \n        \u21cc\n      \n    \n    {\\displaystyle \\rightleftharpoons }\n  \n 2-hidroksi-2,3-dihidrogenistein + 2 NADP+ +H2O\nOvaj enzim je hem-tiolatni protein (P-450)."
    },
    "635120": {
        "pageid": 635120,
        "ns": 0,
        "title": "Spottsville, Kentucky",
        "extract": "Spotsvil (engl. Spottsville) je naseljeno mesto bez administrativnog statusa u ameri\u010dkoj saveznoj dr\u017eavi Kentaki."
    },
    "643397": {
        "pageid": 643397,
        "ns": 0,
        "title": "Ponderosa, New Mexico",
        "extract": "Ponderosa (engl. Ponderosa) je naseljeno mesto bez administrativnog statusa u ameri\u010dkoj saveznoj dr\u017eavi Novi Meksiko."
    },
    "650186": {
        "pageid": 650186,
        "ns": 0,
        "title": "Lander, Wyoming",
        "extract": "Lander (engl. Lander) je grad u ameri\u010dkoj saveznoj dr\u017eavi Vajoming."
    },
    "1265066": {
        "pageid": 1265066,
        "ns": 0,
        "title": "Paraksantin",
        "extract": "Paraksantin (1,7-dimetilksantin) je dimetilni derivat ksantina. On je strukturno srodan sa kofeinom i sli\u010dno njemu je psihoaktivan. Paraksantin deluje kao stimulans centralnog nervnog sistema. On je jednako potentan sa kofeinom i verovatno posreduje dejstvo samog kofeina.\nParaksantin se ne formira u biljkama i jedino je javlja kao metabolit kofeina i teobromina u \u017eivotinjama. Nakon unosa, oko 84% kofeina se demetili\u0161e u 3-poziciji \u010dime se formira paraksantin. Stoga je on glavni metabolit kofeina i telu."
    },
    "1363936": {
        "pageid": 1363936,
        "ns": 0,
        "title": "H\u00f6henland",
        "extract": "Hehenland (nem. H\u00f6henland) je op\u0161tina u njema\u010dkoj saveznoj dr\u017eavi Brandenburg. Jedno je od 45 op\u0161tinskih sredi\u0161ta okruga Merki\u0161-Oderland. Prema procjeni iz 2010. u op\u0161tini je \u017eivjelo 1.063 stanovnika. Posjeduje regionalnu \u0161ifru (AGS) 12064222."
    },
    "2673864": {
        "pageid": 2673864,
        "ns": 0,
        "title": "Gazzolo",
        "extract": "Gazzolo ima vi\u0161e zna\u010denja:\n\nGazzolo, Brescia\nGazzolo, Cremona\nGazzolo, Genoa\nGazzolo, Parma\nGazzolo, Reggio Emilia\nGazzolo, Verona"
    },
    "3552341": {
        "pageid": 3552341,
        "ns": 0,
        "title": "SAO Romanija",
        "extract": "SAO Romanija-Bira\u010d (Srpska autonomna oblast Romanija-Bira\u010d) je bila autonomna oblast u SR BiH. Postojala je od 1991. do 1992., kada je postala deo Republike Srpske. Administracija SAO Romanije, kasnije SAO Romanije-Bira\u010d se nalazila na Palama."
    },
    "3677889": {
        "pageid": 3677889,
        "ns": 0,
        "title": "La Y\u00e1cata, Coalcom\u00e1n de V\u00e1zquez Pallares",
        "extract": "La Y\u00e1cata je naselje u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi Michoac\u00e1n, u op\u0161tini Coalcom\u00e1n de V\u00e1zquez Pallares.\nPrema proceni iz 2014. godine u naselju je \u017eivelo 12 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 1154 m."
    },
    "3698994": {
        "pageid": 3698994,
        "ns": 0,
        "title": "Los Encinitos, La Paz",
        "extract": "Los Encinitos je naselje u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi Baja California Sur, u op\u0161tini La Paz.\nPrema proceni iz 2014. godine u naselju je \u017eivelo 9 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 367 m."
    },
    "3700009": {
        "pageid": 3700009,
        "ns": 0,
        "title": "San Lucas Ixcotepec, San Carlos Yautepec",
        "extract": "San Lucas Ixcotepec je naselje u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi Oaxaca, u op\u0161tini San Carlos Yautepec.\nPrema proceni iz 2014. godine u naselju je \u017eivelo 155 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 1796 m."
    },
    "3752810": {
        "pageid": 3752810,
        "ns": 0,
        "title": "Presa del Aguacate, P\u00e9njamo",
        "extract": "Presa del Aguacate je naselje u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi Guanajuato, u op\u0161tini P\u00e9njamo.\nPrema proceni iz 2014. godine u naselju je \u017eivelo 258 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 1881 m."
    },
    "4564835": {
        "pageid": 4564835,
        "ns": 0,
        "title": "River Patrol (film)",
        "extract": "River Patrol (sh. Rije\u010dna patrola) je britanski crno-bijeli kriminalisti\u010dki film snimljen 1948. godine u re\u017eiji Bena R. Harta. Protagonisti, koje tuma\u010de John Blythe i Lorna Dean, su istra\u017eitelji britanske carine koji se pretvaraju da su bra\u010dni par kako bi u jednom no\u0107nom klubu \"mra\u010dne\" razotkrili bandu koja na Temzi krijum\u010dari najlon. River Patrol je predstavljao jedan od najranijih filmova studija Hammer Film Prouctions nakon \u0161to je ta ku\u0107a bila obnovila poslije Drugog svjetskog rata."
    },
    "19236": {
        "pageid": 19236,
        "ns": 0,
        "title": "Kasandra",
        "extract": "Kasandra (gr\u010d. \u039a\u03b1\u03c3\u03c3\u03ac\u03bd\u03b4\u03c1\u03b1, Kass\u00e1ndra) bila je k\u0107i trojanskog kralja Prijama i kraljice Hekabe u koju se zaljubio zaljubio Feb Apolon, gr\u010dki bog proro\u0161tva i lije\u010denja."
    },
    "113337": {
        "pageid": 113337,
        "ns": 0,
        "title": "Bryan Singer",
        "extract": "Bryan Singer (New York, New York, 17. rujna 1965.) je ameri\u010dki filmski i televizijski redatelj, producent i scenarist \u017eidovskog porijekla. Singer je svojim radom stekao brojne pohvale kako za filmska tako i za televizijska ostvarenja. Velike pohvale dobio je za rad na filmovima Privedite osumnji\u010dene (koji je dobio i Oscara) i Operacija Valkira, dok je pohvale ljubitelja SF \u017eanra pridobio radu na serijalu X-Men i filmu Superman - Povratak. Televizijsku karijeru zapo\u010deo je kao producent (i redatelj) serije Dr. House da bi kasnije imao i zna\u010dajnu ulogu u produkciji serije Prljavi seksi novac."
    },
    "115223": {
        "pageid": 115223,
        "ns": 0,
        "title": "Italijanski ratovi",
        "extract": "Talijanski ratovi ili Veliki talijanski ratovi (ponekad zvani Hasbur\u0161ko-valoa\u0161ki ratovi) je ime za seriju ratnih sukoba izme\u0111u 1494. do 1559. u koji su bili uklju\u010deni (ne u isto vrijeme i ne na istoj strani), ve\u0107ina talijanskih gradova-dr\u017eava, Papinska Dr\u017eava i ve\u0107ina tada\u0161njih velikih sila zapadne Evrope; Francuska, \u0160panjolska, Sveto Rimsko Carstvo , Engleska, \u0160kotska) i Osmansko Carstvo.\nTalijanski ratovi su se rasplamslali nakon dinasti\u010dkih borbi za Milansko Vojvodstvo i Napuljsko kraljevstvo, nakon tog su prerasli u sukob za kontrolu i teritorije Apeninskog poluotoka i Evrope izme\u0111u zara\u0107enih strana. Karakteristika Talijanskih ratova bio je velik broj saveza, protu-saveza i izdaja."
    },
    "122794": {
        "pageid": 122794,
        "ns": 0,
        "title": "Xue Rengui",
        "extract": "Xue Ren'gui (pojednostavljeni kineski: \u859b\u4ec1\u8d35; tradicionalni kineski: \u859b\u4ec1\u8cb4; pinyin: Xu\u0113 R\u00e9n'gu\u00ec; Wade-Giles: Hs\u00fceh Jengui) (614\u2013683), formalno ime Xue Li (\u859b\u79ae), kurtoatno ime Rengui, bio je kineski vojskovo\u0111a iz doba rane dinastije Tang, koji je zbog svojih uspjeha stekao veliki ugled, a kasnije i herojsku reputaciju u kineskoj popularnoj kulturi. Istakao se uspje\u0161nim pohodima protiv ostataka Zapadnih Tujuea i protiv Goguryeoa, a jedini neuspjeh mu je predstavljao pohod protiv Tufana 670."
    },
    "172586": {
        "pageid": 172586,
        "ns": 0,
        "title": "Manastir Gandan",
        "extract": "Gandan je grupa hramova i drugih budisti\u010dkih obejkata koji zajedno \u010dine sklop manastira u Ulan Batoru, Mongolija. Od skora je \u010desto u upotrebi i pun naziv Gan Dan Teg Leng (ime se izgovara kao jedna re\u010d ali je ovde dato razdvojeno zbog lak\u0161eg izgovora). U slobodnom prevodu ime zan\u010di Veliko mesto kompletne radosti. Bukvalni prevod je\n\nGan = puno se radovati\nDan = savr\u0161eno\nTeg = vozilo\nLeng = ostrvo\nManastir je izgra\u0111en u u tibetanskom stilu u skladu sa preovla\u0111uju\u0107im budisti\u010dkim pravcem u Mongoliji.\nManastir je osnovan 1835. i ubrzo je postao glavno budisti\u010dko u\u010dili\u0161te u Mongoliji.\nTokom tokom tridesetih godina 20. veka Mongolska komunisti\u010dka vlada je pod pritiskom Staljina, krenula u kampanju uni\u0161tavanja budisti\u010dkih manastira. Ganden je prakti\u010dno bio jedini manastir koji je i dalje funkcionisao mada je i on u periodu od 1938. do 1944. godine bio zatvoren. Tokom 1944. Budistima je dozvoljeno da ga otvore opet, ali im je bilo odre\u0111eno koliko osoblja mogu imate, te su im nametnute i druge restrikcije.\nU okviru manastira funkcioni\u0161e univerzitet Zanabazar na kojem se mogu prou\u010davati astrologija, tradicionalna medicina i budizam. Tokom 2006. je na univerzitet upisana prva generacija devojaka."
    },
    "187109": {
        "pageid": 187109,
        "ns": 0,
        "title": "Sulejman Kupusovi\u0107",
        "extract": "Sulejman Kupusovi\u0107, ro\u0111en 7. aprila 1951. u Kladnju, je bosanskohercegova\u010dki pozori\u0161ni i filmski re\u017eiser.\nDiplomirao je pozori\u0161nu, filmsku, televizijsku i radio re\u017eiju na Akademiji pozori\u0161ne i filmske umjetnosti u Zagrebu 1974. godine, a filozofiju i komparativnu knji\u017eevnost na zagreba\u010dkom Sveu\u010dili\u0161tu. Re\u017eirao je u pozori\u0161tima \u0161irom biv\u0161e Jugoslavije, te u Rumuniji, Bugarskoj i Turskoj. Njegove predstave su izvo\u0111ene u Meksiku, Gvatemali, Francuskoj, Njema\u010dkoj, \u0160paniji, Turskoj, Ma\u0111arskoj, Rumuniji, Bugarskoj, \u0160vedskoj, Italiji i Austriji.\nRe\u017eirao je i prvu bo\u0161nja\u010dku operu, \"Hasanaginicu\", koja je premijerno izvedena u Sarajevu 18. marta 2000. U naslovnoj ulozi nastupila je primadona sarajevske Opere Amila Bak\u0161i\u0107. Autor je i pozori\u0161nog hita \"\u017denski turbofolk bend\" kojeg izvodi ansambl Kamernog teatra 55. Re\u017eirao je predstavu \"Krokodil Lacoste\" po nagra\u0111ivanom tekstu Zlatka Top\u010di\u0107a, tako\u0111er u Kamernom teatru 55, 2011. godine.\nPored pozori\u0161nih predstava, re\u017eirao je i nekoliko TV-drama, TV-serija, dokumentarnih i muzi\u010dkih programa."
    },
    "260395": {
        "pageid": 260395,
        "ns": 0,
        "title": "Kinaza hidroksimetilglutaril-KoA reduktaze NADPH",
        "extract": "Kinaza hidroksimetilglutaril-KoA reduktaze NADPH (EC 2.7.11.31, AMPK, AMP-aktivirana proteinska kinaza, HMG-KoA reduktazna kinaza, beta-hidroksi-beta-metilglutaril-KoA reduktazna kinaza, (hidroksimetilglutaril-KoA reduktaza (NADPH2)) kinaza, 3-hidroksi-3-metilglutaril koenzim A reduktazna kinaza, 3-hidroksi-3-metilglutaril-KoA reduktazna kinaza, hidroksimetilglutaril koenzim A reduktazna kinaza, hidroksimetilglutaril koenzim A reduktazna kinaza (fosforilacija), hidroksimetilglutaril-KoA reduktazna kinaza, reduktazna kinaza, STK29) je enzim sa sistematskim imenom ATP:(hidroksimetilglutaril-KoA reduktaza (NADPH)) fosfotransferaza. Ovaj enzim katalizuje slede\u0107u hemijsku reakciju\n\nATP + [hidroksimetilglutaril-KoA reduktaza (NADPH)] \n  \n    \n      \n        \u21cc\n      \n    \n    {\\displaystyle \\rightleftharpoons }\n  \n ADP + [hidroksimetilglutaril-KoA reduktaza (NADPH)] fosfat\nOvaj enzim aktivira AMP."
    },
    "276428": {
        "pageid": 276428,
        "ns": 0,
        "title": "Ayguetinte",
        "extract": "Egtent (fr. Ayguetinte) je naselje i op\u0161tina u ju\u017enoj Francuskoj u regionu Sredi\u0161nji Pirineji, u departmanu \u017ders koja pripada prefekturi Kondom.\nPo podacima iz 1999. godine u op\u0161tini je \u017eivelo 152 stanovnika, a gustina naseljenosti je iznosila 24 stanovnika/km\u00b2. Op\u0161tina se prostire na povr\u0161ini od 6,31 km\u00b2. Nalazi se na srednjoj nadmorskoj visini od 113 metara (maksimalnoj 203 m, a minimalnoj 96 m)."
    },
    "279818": {
        "pageid": 279818,
        "ns": 0,
        "title": "Bor\u00e9e (Arde\u0161)",
        "extract": "Bore (fr. Bor\u00e9e) je naseljeno mesto u Francuskoj u regionu Rona-Alpi, u departmanu Arde\u0161.\nPo podacima iz 1990. godine broj stanovnika u mestu je bio 193, a gustina naseljenosti je iznosila 7 stanovnika/km\u00b2."
    },
    "641445": {
        "pageid": 641445,
        "ns": 0,
        "title": "Klein, Montana",
        "extract": "Klejn (engl. Klein) je naseljeno mesto bez administrativnog statusa u ameri\u010dkoj saveznoj dr\u017eavi Montana."
    },
    "1229382": {
        "pageid": 1229382,
        "ns": 0,
        "title": "Sablet",
        "extract": "Sablet se mo\u017ee odnositi na\n\nSublette County, Wyoming\nSublette, Illinois\nSublette, Kansas"
    },
    "1423301": {
        "pageid": 1423301,
        "ns": 0,
        "title": "Kosmos-1237",
        "extract": "Kosmos-1237 je jedan od preko 2400 sovjetskih vje\u0161ta\u010dkih satelita lansiranih u okviru programa Kosmos.\nKosmos-1237 je lansiran sa kosmodroma Pleseck, SSSR, 6. januara 1981. Raketa-nosa\u010d R-7 Semjorka (rus. \u0421\u0435\u043c\u0451\u0440\u043a\u0430) (8K71, NATO oznaka SS-6 Sapwood) sa dodatim stepenom je postavila satelit u orbitu oko planete Zemlje. Masa satelita pri lansiranju je iznosila 600 kilograma. Kosmos-1237 je bio osmatra\u010dki satelit."
    },
    "2329614": {
        "pageid": 2329614,
        "ns": 0,
        "title": "Torriana, Rimini",
        "extract": "Torriana je naselje u Italiji u provinciji Rimini, u regiji Emilia-Romagna.\nPrema proceni iz 2011. u naselju je \u017eivelo 499 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 345 m."
    },
    "3677408": {
        "pageid": 3677408,
        "ns": 0,
        "title": "El Jard\u00edn de la Buena Esperanza, Tapachula",
        "extract": "El Jard\u00edn de la Buena Esperanza je naselje u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi Chiapas, u op\u0161tini Tapachula.\nPrema proceni iz 2014. godine u naselju je \u017eivelo 6 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 455 m."
    },
    "3697465": {
        "pageid": 3697465,
        "ns": 0,
        "title": "Puerto Rosete, Eloxochitl\u00e1n de Flores Mag\u00f3n",
        "extract": "Puerto Rosete je naselje u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi Oaxaca, u op\u0161tini Eloxochitl\u00e1n de Flores Mag\u00f3n.\nPrema proceni iz 2014. godine u naselju je \u017eivelo 149 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 1465 m."
    },
    "3752468": {
        "pageid": 3752468,
        "ns": 0,
        "title": "Cerro de San Francisco, Atzalan",
        "extract": "Cerro de San Francisco je naselje u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi Veracruz, u op\u0161tini Atzalan.\nPrema proceni iz 2014. godine u naselju je \u017eivelo 144 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 390 m."
    },
    "4481849": {
        "pageid": 4481849,
        "ns": 0,
        "title": "Dhibah, Sa'dah",
        "extract": "Dhibah je naselje u Jemenu u pokrajini Sada.\nPrema proceni iz 2014. u naselju je \u017eivelo 6 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 1950 m."
    },
    "4503251": {
        "pageid": 4503251,
        "ns": 0,
        "title": "Com\u0103ne\u0219ti, Com\u0103ne\u0219ti, Bac\u0103u",
        "extract": "Com\u0103ne\u0219ti je naselje u Rumuniji u okrugu Bakau u op\u0161tini Com\u0103ne\u0219ti.\nPrema proceni iz 2012. u naselju je \u017eivelo 23729 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 385 m."
    },
    "4576533": {
        "pageid": 4576533,
        "ns": 0,
        "title": "Autohtonost (biologija)",
        "extract": "Autohtone \u2212 u biogeografiji \u2212 su one vrste  koje se definiraju kao domoroci  datog regiona i/ili ekosistema, ako je njihovo  prisustvo u tom sistemu rezultat isklju\u010divo prirodnih procesa, bez ljudske intervencije. Termin je ekvivalent za \"nativan\", u manje nau\u010dnom kontekstu. Svaka prirodna vrsta organizama (za razliku od pripitomljenih) ima svoj prirodni opseg distribucije u kojem se smatra autohtonom. Izvan ovog nativnog areala, takva vrsta se mo\u017ee unijeti  i ljudskom  aktivno\u0161\u0107iu. U onim podru\u010djima gdje je dospjela antropogeno, poznata je  kao unesena vrsta.\nNa primjer, Pan\u010di\u0107eva omorika (Picea omorika)  je autohtona endemska vrsta u veoma ograni\u010denom podru\u010dju Podrinja  Isto\u010dne Bosne i  Zapadne Srbije, a antropogeno je ra\u0161irena u hortikulturi  \u0161irom Evrope.\nAutohtona vrsta nije nu\u017eno endemska . U biologiji i ekologiji, endemska zna\u010di isklju\u010divo nativna u \u017eivotnim zajednicama  odre\u0111enog podru\u010dja. Autohtona vrsta se mo\u017ee pojaviti i u podru\u010djima osim onog na kojem se prou\u010dava. U novonaseljenom podru\u010dju ona se ozna\u010dava kao uvedena, alohtona ili introducirana vrsta.\nIzrazi \"endemski\" i \"autohtoni\" tako\u0111er ne zna\u010de da su takvi  organizmi nu\u017eno nastali  ili evoluirali u arealu  gdaje su na\u0111eni."
    },
    "4621296": {
        "pageid": 4621296,
        "ns": 0,
        "title": "Pokojnik (TV drama, 1969)",
        "extract": "Pokojnik je jugoslovenska crno-bela TV komedija u produkciji RTV Beograd emitovana 1969. godine. Predstavlja adaptaciju istoimenog pozori\u0161nog komada Branislava Nu\u0161i\u0107a. Re\u017eirao ju je Arsa Milo\u0161evi\u0107."
    },
    "7988": {
        "pageid": 7988,
        "ns": 0,
        "title": "Isto\u010dni Berlin",
        "extract": "Isto\u010dni Berlin (Ost-Berlin) je sovjetski sektor Berlina, i bio je glavni grad Isto\u010dne Nema\u010dke od 1949. do 1990. Od 13. avgusta 1961 do 9. novembra 1989, bio je odvojen od Zapadnog Berlina Berlinskim zidom. Isto\u010dni Nemci su Isto\u010dni Berlin nazivali samo Berlin, ili ponekad kao Berlin, glavni grad DRN (Berlin, Hauptstadt der DDR).\nIsto\u010dni Berlin se sastojao od slede\u0107ih op\u0161tina:\n\nFridrihs\u0161ajn (Friedrichshain)\nHelersdorg (Hellersdorf)\nHoen\u0161onhauzen (Hohensch\u00f6nhausen)\nKopenik (K\u00f6penick)\nLihtenberg (Lichtenberg)\nMarcan (Marzahn)\nMite (Mitte)\nPankov (Pankow)\nPrenclauer Berg (Prenzlauer Berg)\nTreptov (Treptow)\nVajsense (Wei\u00dfensee)\n3. oktobra 1990, Zapadna Nema\u010dka i Isto\u010dna Nema\u010dka su se ujedinile. To je formalno ozna\u010dilo kraj postojanja Isto\u010dnog Berlina."
    },
    "30398": {
        "pageid": 30398,
        "ns": 0,
        "title": "Zastava Crne Gore",
        "extract": "Zastava Crne Gore sastoji se od crvenog polja sa zlatnim obrubom i grbom Crne Gore u sredini. Ova zastava je progla\u0161ena dr\u017eavnom zastavom 12. jula 2004. godine, odlukom Skup\u0161tine RCG.\nPrije ove, crnogorska zastava je bila trobojka sa vodoravnim poljima crvene, plave i bijele boje. Za vrijeme vladavine knjaza i kralja Nikole I Petrovi\u0107a Njego\u0161a, trobojka je bila dvorska zastava od 1900. godine. Na njoj se nalazio grb dr\u017eave, koji je bio indenti\u010dan grbu dinastije Petrovi\u0107 Njego\u0161, kao i slova N. I., koja su zna\u010dila Nikola Prvi. Dr\u017eavna zastava Knja\u017eevine/Kraljevine Crne Gore bila je sli\u010dna dana\u0161njoj aktuelnoj zastavi Crne Gore (na crvenom polju nalazio se u sredini dr\u017eavni grb - dvoglavi orao ra\u0161irenih krila, sa \u0161arom u jednoj i skiptrom u drugoj kand\u017ei. Lav se nalazio ispod orla, a inicijali vladara u \u0161titu). Valtazar Bogi\u0161i\u0107 opisuje crnogorsku dr\u017eavnu zastavu 1883. godine, pa ka\u017ee da je glavni crnogorski barjak (alajbarjak) \"sasvijem crljen\" i \"ima na sebi grb zemaljski\". Ta dr\u017eavna zastava ujedno je bila i zastava crnogorske vojske. \u010cetne zastave (\"obi\u010dne vojni\u010dke\") bile su tako\u0111e crvene, \"sa krstom bijelim na srijedi. Neke imaju bijelijem operva\u017eene krajeve\"."
    },
    "69330": {
        "pageid": 69330,
        "ns": 0,
        "title": "Ebeljah",
        "extract": "Ebeljah (ruski: \u042d\u0431\u0435\u043b\u044f\u0445; jakutski: \u042d\u0431\u044d\u043b\u044d\u044d\u0445) jeste selo u Anabarskom rejonu, na severozapadu Republike Jakutije u Rusiji. Ebeljah se nalazi na desnoj obali Anabara, koji se uliva u Laptevsko more.\nGradona\u010delnik je Stepan Mihajlovi\u010d Ran\u010dinski.\nStanovni\u0161tvo:\n\n1000 (1989.)\n914 (2001.)\n772 (2007.)"
    },
    "79162": {
        "pageid": 79162,
        "ns": 0,
        "title": "1744",
        "extract": "Ovo je \u010dlanak o godini 1744.      \n\nGodina 1744 (MDCCXLIV) bila je prijestupna godina koja po\u010dinje u srijedu po gregorijanskom kalendaru odn. prijestupna godina koja po\u010dinje u nedjelju po julijanskom kalendaru."
    },
    "98357": {
        "pageid": 98357,
        "ns": 0,
        "title": "Julija Uranija",
        "extract": "Julija Uranija ili  Uranija (gr\u010dki: \u03b7 \u0399\u03bf\u03c5\u03bb\u00ec\u03b1 \u039f\u03c5\u03c1\u03b1\u03bd\u00ec\u0430, latinski: Iulia Urania ili Ivlia Urania Pir2 I 710, 1. vijek) bila je mauretanska kraljica, odnosno supruga posljednjeg mauretanskog kralja Ptolomeja od Mauretanije. O njoj se zna izuzetno malo, odnosno jedino na osnovu nadgrobnog natpisa u dana\u0161njem Cherchellu u Al\u017eiru gdje se spominje kao kraljica Julija Uranija. Pretpostavlja se da je bila majka Ptolemejeve k\u0107eri jedinice Druzile, ro\u0111ene 38.\nJulijino porijeklo je predmet \u0161pekulacija histori\u010dara, koji su razvili dvije hipoteze. Prema jednog je bila skromnog porijekla, odnosno robinja/konkubina iz kraljevskog harema. Prema drugoj je pripadala uglednoj kraljevskoj porodici Emese."
    },
    "122964": {
        "pageid": 122964,
        "ns": 0,
        "title": "Zhai Rang",
        "extract": "Zhai Rang (\u7fdf\u8b93) (? - 14. decembar 617) je bio vo\u0111a pobunjenih kineskih seljaka pred kraj dinastije Sui. Prije izbijanja ustanka je bio lokalni slu\u017ebenik u dana\u0161njoj provinciji Henan te iz nikad utvr\u0111enih razloga zavr\u0161io u zatvoru i bio osu\u0111en na smrt. Odatle je pobjegao i okupio grupu ljudi s kojom je digao ustanak protiv cara Yanga; ona je brzo narasla na preko 10.000 ljudi. Godine 616. je stupio u kontakt s ustani\u010dkim vo\u0111om Li Mijem i vjeruju\u0107i proro\u010danstvu kako \u0107e se sljede\u0107i car zvati Li, pristao u\u0107i u njegovu slu\u017ebu. Ustani\u010dka vojska je imala velikih uspjeha, ali su ubrzo razmirice oko plijena i Zhaijeva prevelika okrutnost nagnale Lija da ga mu\u010dki ubije na gozbi i preuzme njegovu vojsku."
    },
    "158933": {
        "pageid": 158933,
        "ns": 0,
        "title": "Episkop hvostanski",
        "extract": "Episkop hvostanski je titula koju nosi vikarni arhijerej u Pravoslavnoj srpskoj crkvi. Ovo je po\u010dasna titula pomo\u0107nom episkopu patrijarha srpskog.\nU periodu 1992. do 1993. dodine ovu titulu je imao episkop Justin Stefanovi\u0107.\nVladika Atanasije nosi od 1999. godine titulu episkopa hvostanskog po drevnoj Hvostanskoj eparhiji koju je osnovao Sveti Sava jo\u0161 1220. godine. Sjedi\u0161te eparhije je bilo u manastiru Uspenja Presvete Bogorodice (Mala Studenica), dvadesetak kilometara sjeveroisto\u010dno od Pe\u0107i. Krajem 14. vijeka Hvostanska eparhija je uzdignuta na stepen mitropolije. Krajem 17. vijeka manastir Bogorodice Hvostanske je zapustio. Tada je vjerovatno ukinuta i eparhija."
    },
    "217023": {
        "pageid": 217023,
        "ns": 0,
        "title": "Angus King",
        "extract": "Angus King (31. 3. 1944. -) je ameri\u010dki politi\u010dar koji u Senatu SAD zastupa dr\u017eavu Maine. King je izabran kao nezavisni kandidat.\nRo\u0111en je u gradu Alexandria. Na funkciju senatora stupio je 3. 1. 2013., a prije toga je obavljao du\u017enost guvernera dr\u017eave Maine.\nNjegovo trenutno prebivali\u0161te je grad Brunswick."
    },
    "642176": {
        "pageid": 642176,
        "ns": 0,
        "title": "Brookhaven, New York",
        "extract": "Brukhejven (engl. Brookhaven) je naseljeno mesto bez administrativnog statusa u ameri\u010dkoj saveznoj dr\u017eavi Njujork."
    },
    "1270896": {
        "pageid": 1270896,
        "ns": 0,
        "title": "Moliben trioksid",
        "extract": "Moliben trioksid je hemijsko jedinjenje, koje ima molekulsku masu od 143,938 Da."
    },
    "1460408": {
        "pageid": 1460408,
        "ns": 0,
        "title": "Dolni Hri\u010dov",
        "extract": "Dolni Hri\u010dov (slov. Doln\u00fd Hri\u010dov) je naseljeno mjesto u okrugu \u017dilina, u \u017dilinskom kraju, Republika Slova\u010dka."
    },
    "1774542": {
        "pageid": 1774542,
        "ns": 0,
        "title": "Donja Glama",
        "extract": "Donja Glama je naselje u Srbiji u op\u0161tini Bela Palanka u Pirotskom okrugu. Prema popisu iz 2002. bilo je 26 stanovnika (prema popisu iz 1991. bilo je 67 stanovnika)."
    },
    "2318255": {
        "pageid": 2318255,
        "ns": 0,
        "title": "Costa, Torino",
        "extract": "Costa je naselje u Italiji u provinciji Torino, u regiji Piemonte.\nPrema proceni iz 2011. u naselju je \u017eivelo 1 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 1136 m."
    },
    "2320942": {
        "pageid": 2320942,
        "ns": 0,
        "title": "Celenza, Frosinone",
        "extract": "Celenza je naselje u Italiji u provinciji Frosinone, u regiji Lazio.\nPrema proceni iz 2011. u naselju je \u017eivelo 82 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 148 m."
    },
    "2352528": {
        "pageid": 2352528,
        "ns": 0,
        "title": "San Donato Fronzano, Firenze",
        "extract": "San Donato Fronzano je naselje u Italiji u provinciji Firenze, u regiji Toscana.\nPrema proceni iz 2011. u naselju je \u017eivelo 436 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 438 m."
    },
    "3676898": {
        "pageid": 3676898,
        "ns": 0,
        "title": "El Naranjito, Arteaga",
        "extract": "El Naranjito je naselje u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi Michoac\u00e1n, u op\u0161tini Arteaga.\nPrema proceni iz 2014. godine u naselju je \u017eivelo 16 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 791 m."
    },
    "3732263": {
        "pageid": 3732263,
        "ns": 0,
        "title": "Paseos de la Pradera, Atotonilco de Tula",
        "extract": "Paseos de la Pradera je naselje u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi Hidalgo, u op\u0161tini Atotonilco de Tula.\nPrema proceni iz 2014. godine u naselju je \u017eivelo 1131 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 2264 m."
    },
    "3744844": {
        "pageid": 3744844,
        "ns": 0,
        "title": "El Petaque\u00f1o, G\u00fc\u00e9mez",
        "extract": "El Petaque\u00f1o je naselje u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi Tamaulipas, u op\u0161tini G\u00fc\u00e9mez.\nPrema proceni iz 2014. godine u naselju je \u017eivelo 7 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 227 m."
    },
    "4510776": {
        "pageid": 4510776,
        "ns": 0,
        "title": "Puchenii Mo\u0219neni, Puchenii Mari",
        "extract": "Puchenii Mo\u0219neni je naselje u Rumuniji u okrugu Prahova u op\u0161tini Puchenii Mari.\nPrema proceni iz 2013. u naselju je \u017eivelo 1439 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 103 m."
    },
    "4617248": {
        "pageid": 4617248,
        "ns": 0,
        "title": "San Giuliano, L'Aquila",
        "extract": "San Giuliano je naselje u Italiji u provinciji L'Aquila, u regiji Abruzzo.\nPrema proceni iz 2011. u naselju je \u017eivelo 100 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 706 m."
    },
    "100610": {
        "pageid": 100610,
        "ns": 0,
        "title": "Kelsos",
        "extract": "Kelsos (gr\u010d. \u039a\u03ad\u03bb\u03c3\u03bf\u03c2, lat. Celsus; tako\u0111e Kels, Cels ili Celzo) jest bio gr\u010dki platonisti\u010dki filozof iz 2. veka i najozbiljniji kriti\u010dar hri\u0161\u0107anstva u ranom razdoblju. Njegovo delo Istinski logos (Alethes logos), napisano 178, se smatra prvom sveobuhvatnom filozofskom kritikom hri\u0161anstva. Izvorni spis nije sa\u010duvan, a delo nam je poznato isklju\u010divo putem Origenovog pobijanja.\nU svome delu Kelsos podvrgava racionalnoj kritici razne judeo-hri\u0161\u0107anske mitove, navode\u0107i da su neki, poput mita o potopu, pozajmljeni iz drugih tradicija, dok su neki, poput mita o stvaranju sveta, u sukobu sa naukom. On sa filozofskog stanovi\u0161ta dalje kritikuje antropomorfnu predod\u017ebu boga, judeo-hri\u0161\u0107anski antropocentrizam i verovanje u sopstvenu izabranost. Hri\u0161\u0107ansko u\u010denje o uskrsnu\u0107u tijela kritikuje kao pogre\u0161no shva\u0107eno filozofsko u\u010denje o seobi du\u0161e. Hri\u0161\u0107anske zajednice svoga vremena Kelsos kritikuje zbog protivljenja obrazovanju i zastupanja slepe vere umesto razumskog ispitivanja. On hri\u0161\u0107ane kritikuje i zbog neu\u010destvovanja u zajedni\u010dkim obredima, nepo\u0161tovanja zakona i drskog pona\u0161anja prema slikama bogova drugih naroda.\nO Kelsovom \u017eivotu se ne zna gotovo ni\u0161ta. Pretpostavlja se da je pisao u Aleksandriji. Kao filozof je pripadao tzv. srednjem platonizmu. Kelsos je \u017eiveo u vreme kada se anti\u010dka filozofija susrela s novim vjerovanjem, koje je nastupalo kao bogom objavljena istina, \u0161to je za obrazovane Helene, a posebno za filozofe, bilo nepojmljivo. \nCelzo je nastojao da se o kr\u0161\u0107anstvu dobro informira: \u010ditao je evan\u0111elja, starozavjetne knjige, druge kr\u0161\u0107anske spise, a tra\u017eio je i osobni dodir s kr\u0161\u0107anima. Filozof Kelsos je u kr\u0161\u0107anstvu vidio negaciju svega onoga \u0161to je stolje\u0107ima bilo prisutno u gr\u010dkom geniju."
    },
    "101884": {
        "pageid": 101884,
        "ns": 0,
        "title": "Neckar",
        "extract": "Neckar (alemanski:Negger ) je njema\u010dka rijeka. Jedna je od najprometnijih i najzna\u010dajnijih vodenih prometnica Baden-W\u00fcrttemberga.\nIzvor se nalazi u za\u0161ti\u0107enom rezervatu prirode Schwenninger Moos blizu Villingen-Schwenningena na 706 m nadmorske visine. Utje\u010de u Rajnu u Mannheimu na nadmorskoj visini od 95 m. Neckarov sliv obuhva\u0107a oko 14.000 \u010detvornih kilometara i uglavnom te\u010de kroz sredi\u0161nji dio Baden-W\u00fcrttemberga a manjim djelom kroz Hessen.\nNaziv Neckar je keltskog podrijetla, \u0161to zna\u010di divlje vode."
    },
    "106032": {
        "pageid": 106032,
        "ns": 0,
        "title": "Las dos caras de Ana",
        "extract": "Anin dvostruki \u017eivot (Las dos caras de Ana) je meksi\u010dka telenovela producirana od strane Lucero Suarez i Angela Villaverdea, a redatelji su Gaston Tuset i Claudia Elisa Aguilas. Telenovela je ra\u0111ena prema originalnoj ideji Erike Johanson i Pabla Serre.\nU Hrvatskoj je prikazivana na programu HRT."
    },
    "157078": {
        "pageid": 157078,
        "ns": 0,
        "title": "Paul Eddington",
        "extract": "Paul Eddington, CBE (18. jun 1927 - 4. novembar 1995) bio je engleski glumac, najpoznatiji po ulozi ministra Jima Hackera u popularnom TV-sitkomu Yes Minister.\nOdrastao je u kvekerskoj porodici, a gluma\u010dku karijeru zapo\u010deo u britanskoj vojsci u drugom svjetskom ratu. Slavu je stekao relativno kasno, u \u010detrdesetim godinama \u017eivota, i to zahvaljuju\u0107i popularnom sitkomu The Good Life. Nakon toga je slijedio nastup u Yes Minister i njenom nastavku Yes, Prime Minister.\nPrilikom snimanja potonje serije mu je dijagnosticiran limfom, ali je detalje o svojoj bolesti skrivao od kolega nastoje\u0107i normalno raditi koliko god je to mogu\u0107e. Posljednji nastup je imao posudiv\u0161i glas Badgeru u TV-seriji Camomille Lawn godine 1992. Nekoliko dana prije smrti je dao intervju u TV-emisiji Face to Face, a iste godine mu je objavljena autobiografija.\nBio je o\u017eenjen za Patriciu Scott, s kojom je ima tri sina i k\u0107er."
    },
    "195231": {
        "pageid": 195231,
        "ns": 0,
        "title": "Glidden, Texas",
        "extract": "Za ostale upotrebe, v. Glidden (razvrstavanje).\n\nGlidden je naseljeno mesto za statisti\u010dke potrebe u ameri\u010dkoj saveznoj dr\u017eavi Teksas. Po popisu stanovni\u0161tva iz 2010. u njemu je \u017eivelo 661 stanovnika."
    },
    "235325": {
        "pageid": 235325,
        "ns": 0,
        "title": "Person County, North Carolina",
        "extract": "Person County, North Carolina (engl. Person County) je okrug u ameri\u010dkoj saveznoj dr\u017eavi Severna Karolina."
    },
    "627549": {
        "pageid": 627549,
        "ns": 0,
        "title": "Pooler, Georgia",
        "extract": "Puler (D\u017eord\u017eija) (engl. Pooler) je grad u ameri\u010dkoj saveznoj dr\u017eavi D\u017eord\u017eija. Po popisu stanovni\u0161tva iz 2010. u njemu je \u017eivelo 19.140 stanovnika."
    },
    "1230496": {
        "pageid": 1230496,
        "ns": 0,
        "title": "Milo",
        "extract": "Milo se mo\u017ee odnositi na\n\nMilo, Iowa\nMilo, Missouri\nMilo, Maine"
    },
    "1309777": {
        "pageid": 1309777,
        "ns": 0,
        "title": "C25H40N7O19P3S",
        "extract": "Molekulska formula C25H40N7O19P3S se mo\u017ee odnositi na:\n\nMetilmalonil-KoA\nSukcinil-CoA"
    },
    "1365762": {
        "pageid": 1365762,
        "ns": 0,
        "title": "W\u00f6llstein",
        "extract": "Vel\u0161tajn (nem. W\u00f6llstein) je op\u0161tina u njema\u010dkoj saveznoj dr\u017eavi Rajna-Palatinat. Jedno je od 69 op\u0161tinskih sredi\u0161ta okruga Alcej-Vorms. Prema procjeni iz 2010. u op\u0161tini je \u017eivjelo 4.420 stanovnika. Posjeduje regionalnu \u0161ifru (AGS) 7331072."
    },
    "1416290": {
        "pageid": 1416290,
        "ns": 0,
        "title": "2830 Greenwich",
        "extract": "2830 Greenwich je asteroid glavnog asteroidnog pojasa sa srednjom udaljeno\u0161\u0107u od Sunca koja iznosi 2,378 astronomskih jedinica (AJ). \nApsolutna magnituda asteroida je 12,64."
    },
    "1427545": {
        "pageid": 1427545,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 2933",
        "extract": "NGC 2933 (tako\u0111er poznat kao MCG 3-25-8, PGC 27436 i UGC 5132) je spiralna galaksija koja je udaljena oko 199 miliona sg od Zemlje i nalazi se u sazvije\u017e\u0111u Lav. Najve\u0107i pre\u010dnik je 1,00 (58 hiljada sg) a najmanji 0,4 uglovnih minuta (23 hiljade sg). Prvo otkri\u0107e je napravio Albert Marth 1. aprila 1864. godine."
    },
    "1453066": {
        "pageid": 1453066,
        "ns": 0,
        "title": "Dobra\u010da (Makedonija)",
        "extract": "Dobra\u010da (mak. Dobra\u010da) je naselje u Republici Makedoniji, u severnom delu dr\u017eave. Dobra\u010da pripada op\u0161tini Staro Nagori\u010dano."
    },
    "1467593": {
        "pageid": 1467593,
        "ns": 0,
        "title": "Marijan Bondenali\u0107",
        "extract": "Marijan Bondenali\u0107 (Bondenalio, pogre\u0161no de Bona), Dubrov\u010danin iz 15. stolje\u0107a, postao je iza smrti svoje \u017eene franjevac, oti\u0161ao u Pariz, te je na pari\u0161koj Sorboni vr\u0161io profesorsku slu\u017ebu. \nPapa Siksto IV. u\u010dinio ga je svojim ku\u0107nim kapelanom i tajnim savjetnikom."
    },
    "1478007": {
        "pageid": 1478007,
        "ns": 0,
        "title": "Le bon Dieu sans confession",
        "extract": "Le bon Dieu sans confession (sh. Dragi Bog bez ispovijedi) je francuski crno-bijeli igrani film snimljen 1953. u re\u017eiji Claudea Autant-Lare. Po \u017eanru je mje\u0161avina drame i komedije, a temelji se na romanu M. Dupont est mort Paula Vialara. Radnja prikazuje pogreb protagonista koga tuma\u010di Henri Vilbert, odnosno kroz flashbackove prikazuje njegov odnos sa \u017eenom, ljubavnicom i prijateljima koji su se okupili na pogrebu. Prikazan je na venecijanskoj Mostri gdje je Henri Vilbert dobio Kup Volpi za najbolju mu\u0161ku ulogu."
    },
    "2340170": {
        "pageid": 2340170,
        "ns": 0,
        "title": "Torre Ellera, Reggio Calabria",
        "extract": "Torre Ellera je naselje u Italiji u provinciji Reggio Calabria, u regiji Kalabrija.\nPrema proceni iz 2011. u naselju je \u017eivelo 46 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 18 m."
    },
    "3688669": {
        "pageid": 3688669,
        "ns": 0,
        "title": "Colonia Emiliano Zapata, Puente de Ixtla",
        "extract": "Colonia Emiliano Zapata je naselje u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi Morelos, u op\u0161tini Puente de Ixtla.\nPrema proceni iz 2014. godine u naselju je \u017eivelo 185 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 906 m."
    },
    "3724516": {
        "pageid": 3724516,
        "ns": 0,
        "title": "La Calera, Autl\u00e1n de Navarro",
        "extract": "La Calera je naselje u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi Jalisco, u op\u0161tini Autl\u00e1n de Navarro.\nPrema proceni iz 2014. godine u naselju je \u017eivelo 7 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 879 m."
    },
    "4508963": {
        "pageid": 4508963,
        "ns": 0,
        "title": "Arie\u0219u de P\u0103dure, Satulung",
        "extract": "Arie\u0219u de P\u0103dure je naselje u Rumuniji u okrugu Maramure\u0161 u op\u0161tini Satulung.\nPrema proceni iz 2013. u naselju je \u017eivelo 253 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 216 m."
    },
    "4554576": {
        "pageid": 4554576,
        "ns": 0,
        "title": "Agent iz Vaduza",
        "extract": "Agent iz Vaduza je jugoslavenska TV drama u produkciji Radiotelevizije Zagreb emitirana 1968. godine. Re\u017eirao ju je Dragoljub \u0160varc, a temelji se na radio-drami poljskog pisca Andrzeja Szypulskog."
    },
    "8807": {
        "pageid": 8807,
        "ns": 0,
        "title": "Turne",
        "extract": "Tournasijsko doba je jedno od tri perioda Mississipijske epohe karbonskog perioda. Trajalo je od prije 359.2\u00b12.5 miliona godina do prije 345.4\u00b12.1 miliona godina. Prethodilo mu je famennijsko doba i naslijedilo ga je visejsko doba. U tournaisijskom dobu su nastale i izumrle velike \u0161ume, stvoriv\u0161i uvjete za nastanak modernih fosilnih goriva kao \u0161to su ugljen i nafta. Ime mu dolazi od belgijskog grada Tournai/Doornik."
    },
    "107738": {
        "pageid": 107738,
        "ns": 0,
        "title": "Angie Harmon",
        "extract": "Angela Michelle \"Angie\" Harmon (10. august 1972 -) je ameri\u010dka manekenka i glumica, najpoznatija po ulozi bostonske policijske detektivke Jane Rizzoli u TV-seriji Rizzoli & Isles. Prije toga je imala zapa\u017eene nastupe u TV-serijama kao \u0161to su Baywatch Nights i Law & Order.\nRo\u0111ena je u gradu Highland Park u Texasu u porodici gr\u010dkog, irskog, \u0161kotskog i Cherokee porijeka, a njeni roditelji - direktor bolnice Lawrence Paul \"Larry\" Harmon i Daphne Demar - su u mladosti radili kao manekeni. Harmon je jo\u0161 kao dijete krenula njihovim stopama, a kao tinejd\u017eerka 1988. pobijedila na natje\u010daju za modele \u010dasopisa Seventeen. Ubrzo nakon toga je po\u010dela raditi za vode\u0107e modne kreatore kao \u0161to su Giorgio Armani, Calvin Klein i Donna Karan te do\u0161la na presti\u017ene naslovnice \u010dasopisa kao Elle, Cosmopolitan i Esquire.\nGluma\u010dka karijera je zapo\u010dela 1995. kada ju je u avionu prilikom leta slu\u010dajno sreo David Hasselhoff te joj ponudio ulogu u seriji Baywatch Nights. Nakon nastupa u njoj, kao i u TV-seriji Law & Order, gdje je tuma\u010dila Abbie Carmichael, imala je glavne uloge u TV-seriji Women's Murder Club.\nAngie Harmon se 2001. udala za Jasona Sehorna profesionalnog igra\u010da ameri\u010dkog fudbala. Ona i suprug su poznati kao prista\u0161e Republikanske stranke, te su 2004. sudjelovali u predsjedni\u010dkoj kampanji Georgea W. Busha. Harmon je poznata i kao jedna od rijetkih holivudskih glumica koja je otvoreno podr\u017eava eventualnu predsjedni\u010dku kandidaturu Sarah Palin. Od mu\u017ea se rastala 2014. godine."
    },
    "115274": {
        "pageid": 115274,
        "ns": 0,
        "title": "Atl\u00e9tico Madrid",
        "extract": "Club Atl\u00e9tico de Madrid (uobi\u010dajeno nazivan Atl\u00e9tico Madrid ili Atl\u00e9tico) \u0161panjolski je nogometni klub iz Madrida, koji nastupa u La Ligi. Doma\u0107e utakmice igra na stadionu Vicente Calder\u00f3n, kapaciteta oko 55.000 gledatelja. Klub je jedan od najuspje\u0161nijih u \u0161panjolskoj povijesti, sa deset nacionalnih prvenstava i deset Kupova kralja, trofejem Kupa pobjednika kupova iz 1962., Interkontinentalnim kupom iz 1974., trofejima Europske lige iz 2010. i 2012. te trofejima Europskog Superkupa iz 2010. i 2012.."
    },
    "144556": {
        "pageid": 144556,
        "ns": 0,
        "title": "Bradipneja",
        "extract": "Bradipneja (gr\u010d. \u03b2\u03c1\u03b1\u03b4\u03c5\u03c2, spor, lenj, \u03c0\u03bd\u03bf\u03b7, dah, udah lat. . bradypnoea) je jako usporeno disanje (manje od 10 udaisaja u minuti), koje prati mnoge bolesti, povrede, trovanja itd."
    },
    "147360": {
        "pageid": 147360,
        "ns": 0,
        "title": "Vukova nagrada",
        "extract": "Vukovu nagradu dodeljuje Kulturno-prosvetna zajednica Srbije za \u201enaro\u010dite rezultate ostvarene u stvarala\u010dkom radu na \u0161irenju kulture, obrazovanja i nauke u Republici Srbiji i na svesrpskom kulturnom prostoru\u201c. Nagrada se sastoji od diplome, plakete i nov\u010danog iznosa.\n\nNagrada je 22. februara 2008. dodeljena 44. put, za 2007. godinu. Dobitnici su bili muzi\u010dki umetnik Uro\u0161 Doj\u010dinovi\u0107, dramska umetnica Rada \u0110uri\u010din, reditelj i pisac Petar Zec, psihijatar i knji\u017eevnik akademik Vladeta Jeroti\u0107, baletski umetnik Konstantin Kostjukov, kompozitor Rajko Maksimovi\u0107, akademski slikar grafi\u010dar Dobrilo Nikoli\u0107, knji\u017eevnik Slobodan Pavi\u0107evi\u0107, knji\u017eevnik i dramaturg Radomir Putnik i knji\u017eevnik akademik Ljubomir Simovi\u0107. Izuzetnu Vukovu nagradu dobio je akademik Miroslav Panti\u0107.\nNagrada je februara 2009. dodeljena 45. put, za 2008. godinu. Dobitnici su bili Akademija umetnosti u Beogradu, Dragoslav Pavle Aksentijevi\u0107, ekipa emisije Zaboravljeni umovi Srbije - RTS, \u0110or\u0111e Malavrazi\u0107, mati Fevronija, Milosav Buca Mirkovi\u0107, Du\u0161an Radi\u0107, Slobodan Rakiti\u0107, Sava Stojkov i Miodrag \u0106upi\u0107. Izuzetna Vukova nagrada dodeljena je Univerzitetu u Beogradu.\nNagrada je 18. februara 2010. dodeljena 46. put, za 2009. godinu. Dobitnici su bili Ansambl Renesans, glumac Rado\u0161 Baji\u0107, istori\u010dar \u017darko Dimi\u0107, organizatori manifestacije Draga\u010devski sabor truba\u010da, knji\u017eevnici Ljubi\u0161a \u0110idi\u0107, Dragan Laki\u0107evi\u0107 i Ljiljana Habjanovi\u0107 \u0110urovi\u0107, vajarka Olga Jevri\u0107, nau\u010dnik Nenad Ljubinkovi\u0107 i Univerzitet Megatrend.\nNagrada je 10. februara 2011. dodeljena 47. put, za 2010. godinu. Dobitnici su bili pesnik iz Vrbasa Blagoje Bakovi\u0107, slikar Vladimir Veli\u010dkovi\u0107, kompozitor Ivan Jevti\u0107, umetni\u010dki fotograf iz Vrbasa Rajko Kari\u0161i\u0107, profesor Univerziteta umetnosti u Beogradu dr Ljiljana Mrki\u0107 Popovi\u0107, dirigent Milovan Pan\u010di\u0107, istori\u010dar \u010cedomir Popov, publicista dr Slobodan Ristanovi\u0107, teatrolog Jovan \u0106irilov i Ku\u0107a \u0110ure Jak\u0161i\u0107a u Beogradu.\nNagrada je februara 2012. dodeljena 48. put, za 2011. godinu. Dobitnici su bili Zadu\u017ebina Dositej Obradovi\u0107, Sini\u0161a Kova\u010devi\u0107, Negosava Nena Kunijevi\u0107, Predrag Bajo Lukovi\u0107, Radovan Beli Markovi\u0107, Milisav Milenkovi\u0107, Du\u0161an Milovanovi\u0107, Petar Sari\u0107, Gojko Te\u0161i\u0107 i Milo\u0161 \u0160obaji\u0107. Izuzetna Vukova nagrada za 2011. godinu dodeljena je Umetni\u010dkoj livnici \u201eVo\u017edovac\u201c bra\u0107e Jeremi\u0107.\nNagrada je 26. decembra 2012. dodeljena 49. put, za 2012. godinu. Dobitnici su bili Marija Bi\u0161of, izdava\u010dka ku\u0107a \u201ePravoslavna re\u010d\u201c iz Novog Sada, Bojan Jovanovi\u0107, Slavica Mihailovi\u0107, osnovna \u0161kola \u201eLazar Savati\u0107\u201c iz Zemuna, Uglje\u0161a Raj\u010devi\u0107, Selimir Radulovi\u0107, Dragana Tipsarevi\u0107, Mom\u010dilo Mo\u0161a Todorovi\u0107 i Miladin \u0160evarli\u0107. Izuzetna Vukova nagrada je dodeljena Manojlu Vukoti\u0107u, Ra\u0161ku Jovanovi\u0107u i \u0110or\u0111u Kadijevi\u0107u.\nNagrada je 9. decembra 2013. dodeljena 50. put, za 2013. godinu. Dobitnici su bili pisci Radomir Andri\u0107, Kosta Dimitrijevi\u0107, Grozdana Komadini\u0107 i Mo\u0161o Odalovi\u0107, slikari Mom\u010dilo Antonovi\u0107, Vladan Radovanovi\u0107, dramski umetnik Sonja Jaukovi\u0107, protojerej stavrofor Sava B. Jovi\u0107, violinista mr Dragutin Bogosavljevi\u0107 i istori\u010dar Salih Selimovi\u0107. Izuzetne Vukove nagrade dobili su Karlova\u010dka gimnazija i pisci Laza Lazi\u0107 i Laza \u010cur\u010di\u0107. O ovim priznanjima odlu\u010divao je \u017eiri u sastavu Svetislav Bo\u017ei\u0107 (predsednik), Milovan Vitezovi\u0107, \u017darko Dimi\u0107, Bora Dugi\u0107, Rada \u0110uri\u010din, Dragan Mraovi\u0107, Ljubivoje R\u0161umovi\u0107, dr Darko Tanaskovi\u0107 i Radovan Mi\u0107a Trnavac.\nNagrada je 13. februara 2015. dodeljena 51. put, za 2014. godinu. Dobitnici su bili violinista Jovan Kolund\u017eija, knji\u017eevnici Srboljub Ignjatovi\u0107 i Dragan Stani\u0107, etnolog Bosiljka Rosi\u0107, reditelj Slavenko Saletovi\u0107, etnomuzikolog Nice Fracile, izdava\u010d \u017darko \u010cigoja, narodni guslar Bo\u0161ko Vuja\u010di\u0107 i osnovna \u0161kola \u201eKralj Milutin\u201c iz Gra\u010danice. Izuzetne Vukove nagrade dobili su arhitekta Mihajlo Mitrovi\u0107, filolog Darko Tanaskovi\u0107 i kompanija \u201eMona\u201c."
    },
    "282722": {
        "pageid": 282722,
        "ns": 0,
        "title": "Chabeuil",
        "extract": "\u0160abej (fr. Chabeuil) je naselje i op\u0161tina u isto\u010dnoj Francuskoj u regionu Rona-Alpi, u departmanu Drom koja pripada prefekturi Valans.\nPo podacima iz 1999. godine u op\u0161tini je \u017eivelo 5861 stanovnika, a gustina naseljenosti je iznosila 142 stanovnika/km\u00b2. Op\u0161tina se prostire na povr\u0161ini od 41,07 km\u00b2. Nalazi se na srednjoj nadmorskoj visini od 212 metara (maksimalnoj 381 m, a minimalnoj 153 m)."
    },
    "628199": {
        "pageid": 628199,
        "ns": 0,
        "title": "Kuttawa, Kentucky",
        "extract": "Kuttawa, Kentucky (engl. Kuttawa) je grad u ameri\u010dkoj saveznoj dr\u017eavi Kentaki."
    },
    "1266751": {
        "pageid": 1266751,
        "ns": 0,
        "title": "Alil heksanoat",
        "extract": "Alil heksanoat je organsko jedinjenje, koje sadr\u017ei 9 atoma ugljenika i ima molekulsku masu od 156,222 Da."
    },
    "1361007": {
        "pageid": 1361007,
        "ns": 0,
        "title": "Ballenstedt",
        "extract": "Balen\u0161tet (nem. Ballenstedt) je grad u njema\u010dkoj saveznoj dr\u017eavi Saksonija-Anhalt. Jedno je od 20 op\u0161tinskih sredi\u0161ta okruga Harc. Prema procjeni iz 2010. u gradu je \u017eivjelo 8.058 stanovnika. Posjeduje regionalnu \u0161ifru (AGS) 15085040, NUTS (DEE09) i LOCODE (DE BAT) kod."
    },
    "1486948": {
        "pageid": 1486948,
        "ns": 0,
        "title": "Kri\u017eovljan Radove\u010dki",
        "extract": "Kri\u017eovljan Radove\u010dki je naselje u Republici Hrvatskoj, u sastavu Op\u0107ine Cestica, Vara\u017edinska \u017eupanija."
    },
    "1774970": {
        "pageid": 1774970,
        "ns": 0,
        "title": "Srednji Statovac",
        "extract": "Srednji Statovac je naselje u Srbiji u op\u0161tini Prokuplje u Topli\u010dkom okrugu. Prema popisu iz 2002. bilo je 38 stanovnika (prema popisu iz 1991. bilo je 61 stanovnika)."
    },
    "2360554": {
        "pageid": 2360554,
        "ns": 0,
        "title": "Le Conche, Pisa",
        "extract": "Le Conche je naselje u Italiji u provinciji Pisa, u regiji Toscana.\nPrema proceni iz 2011. u naselju je \u017eivelo 59 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 32 m."
    },
    "2366725": {
        "pageid": 2366725,
        "ns": 0,
        "title": "Marinello, Viterbo",
        "extract": "Marinello je naselje u Italiji u provinciji Viterbo, u regiji Lazio.\nPrema proceni iz 2011. u naselju je \u017eivelo 282 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 455 m."
    },
    "3678408": {
        "pageid": 3678408,
        "ns": 0,
        "title": "Reacomodo Nuevo M\u00e9xico, Tecpat\u00e1n",
        "extract": "Reacomodo Nuevo M\u00e9xico je naselje u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi Chiapas, u op\u0161tini Tecpat\u00e1n.\nPrema proceni iz 2014. godine u naselju je \u017eivelo 105 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 236 m."
    },
    "3753268": {
        "pageid": 3753268,
        "ns": 0,
        "title": "Los Gavilanes, Catemaco",
        "extract": "Los Gavilanes je naselje u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi Veracruz, u op\u0161tini Catemaco.\nPrema proceni iz 2014. godine u naselju je \u017eivelo 3 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 24 m."
    },
    "3760097": {
        "pageid": 3760097,
        "ns": 0,
        "title": "El Diamante, Mart\u00ednez de la Torre",
        "extract": "El Diamante je naselje u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi Veracruz, u op\u0161tini Mart\u00ednez de la Torre.\nPrema proceni iz 2014. godine u naselju je \u017eivelo 231 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 89 m."
    },
    "4511444": {
        "pageid": 4511444,
        "ns": 0,
        "title": "Ha\u0219ag, Loamne\u0219",
        "extract": "Ha\u0219ag je naselje u Rumuniji u okrugu Sibinj u op\u0161tini Loamne\u0219.\nPrema proceni iz 2013. u naselju je \u017eivelo 592 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 383 m."
    },
    "4552214": {
        "pageid": 4552214,
        "ns": 0,
        "title": "Bitka kod Cullodena",
        "extract": "Bitka kod Kalodena je bio poslednji okr\u0161aj u Jakobitskom ustanku iz 1745. Jakobitske snage pod komandom \u010carlsa Edvarda Stjuarta su se sukobili sa lojalisti\u010dkom vojskom kojom je komandovao Vilijam Avgust, vojvoda od Kamberlenda 16. aprila 1745. kod Invernesa u \u0160kotskom pobr\u0111u. Pobeda kod Kalodena je odlu\u010dno zaustavila jakobitske namere da zbace dinastiju Hanover i vrate dinastiju Stjuart na britanski presto. \u010carls Stjuart nije vi\u0161e nikada poku\u0161ao da ospori vlast Hanoveraca u Velikoj Britaniji.\nJakobitsku vojska su \u010dinili \u0161kotski gor\u0161taci, kao i manji deo nizijskih \u0160kota i mali odred Engleza iz Man\u010desterskog puka. Jakobite je pomogla Francuska irskim i \u0161kotskim jedinicama u francuskoj slu\u017ebi. Kombinovani pe\u0161adijski bataljon (Irski piketari) su \u010dinili odredi iz svakog puka Irske brigade uz jedan eksadron irske konjice u francuskoj vojsci koji je slu\u017eio u bici iz odred rojalisti\u010dkih \u0160kota regrutovanih prethodne godine da bi podr\u017eali zahteve Stjuarta. Vojsku britanske vlade su \u010dinili uglavnom Englezi, uz zna\u010dajan broj \u0160kota iz nizija i pobr\u0111a, bataljon Alsteraca i mali broj hesena iz Nema\u010dke i Austrije. Bitka kod Kalodena je bila i brza i krvava i zavr\u0161ila se u roku od jednog sata. Nakon neuspe\u0161nog juri\u0161a gor\u0161taka na vladine linije, jakobiti su se pobunili i pobegli su sa boji\u0161ta.\nIzme\u0111u 1.500 i 2.000 jakobita je ubijeno ili ranjeno u kratkoj bici, dok su vladini gubici bili mali sa 50 mrtvih i 259. ranjenih- Bitka i njene posledice nastavljaju da izizivaju jake emocije: Univerzitet Glazgova je dodelio vojvodi od Kamberlenda po\u010dasno doktorat, ali mnogi dana\u0161nji istra\u017eiva\u010di trvde da su posledice bitke i potonje slamanje jakobitizma bile brutalne, zbog \u010dega je Kamverlenda dobio nadimak \u201eKasapin\u201c. Posle bitke su na\u010dinjeni dalji poku\u0161aji da se ja\u010de integri\u0161u nemirna \u0160kotska pobr\u0111a u Kraljevstvo Veliku Britaniju; uvedene su propisi i kazne sa ciljem da se oslabi gali\u010dka kultura i razori \u0161kotski sistem klanova"
    },
    "4573050": {
        "pageid": 4573050,
        "ns": 0,
        "title": "Sedamnaest trenutaka prolje\u0107a (roman)",
        "extract": "Sedamnaest trenutaka prolje\u0107a (rus. \u0421\u0435\u043c\u043d\u0430\u0434\u0446\u0430\u0442\u044c \u043c\u0433\u043d\u043e\u0432\u0435\u043d\u0438\u0439 \u0432\u0435\u0441\u043d\u044b) je \u0161pijunski roman sovjetskog pisca Julijana Semjonova objavljen 1970. godine, poznat kao predlo\u017eak za istoimenu popularnu TV-seriju. \nPredstavlja tre\u0107i roman iz ciklusa o sovjetskom obavje\u0161tajcu Maksimu Isajevu. Radnja se doga\u0111a u februraru i martu 1945. godine pred kraj Drugog svjetskog kraja i prikazuje kako se Isajev pod imenom \"Otto von Strierlitz\" preuzima identitet esesovskog oficira kako bi se u Berlinu infiltrirao u najvi\u0161e krugove Tre\u0107eg rajha te tako sabotirao nacisti\u010dka nastojanja da sklope separatni mir sa zapadnim silama i tako rat sa Sovjetima preokrenu u svoju korist. Roman je djelomi\u010dno bio inspiriran istinitim doga\u0111ajima, prije svega operacijom Sunrise -tajnim pregovorima esesovskog generala Karla Wolffa sa \u0161efom ameri\u010dkih obavje\u0161tajaca Allenom Dullesom o predaji njema\u010dkih snaga saveznicima na italijanskom frontu - dok je Stierlitzov lik u romanu velikim dijelom bio temeljen na stvarnoj li\u010dnosti Willija Lehmana, esesovskog oficira koji je kao krtica radio za Sovjete.\nRoman je nastao po ideji Jurija Andropova, tada\u0161njeg \u0161efa sovjetske tajne slu\u017ebe KGB, koji je bio odu\u0161evljen Semjonovljevim prethodnim romanima o Isajevu - Lozinka nije potrebna i Major Vihor - koji su bili postigli veliki uspjeh kod \u010ditatelja i tako\u0111er bili ekranizirani. Andropov je preko takvih romana i serija nastojao svoju slu\u017ebu, me\u0111u stanovni\u0161tvom omra\u017eenu kao sredstvo politi\u010dke represiju, popularizirati, odnosno u njene redove privu\u0107i mlade i nadarene kadrove koje bi osim patriotizma motivirala \u017eelja za pustolovinama u stranim i egzoti\u010dnim zemljama. Semjonov je pozvan kod Andropova koji mu je objasnio svoje namjere, ali i pru\u017eio pomo\u0107 stru\u010dnim savjetima i pristupu tajnim arhivama, a \u0161to \u0107e sam Semjonov kasnije koristiti kao pionir istra\u017eiva\u010dkog novinarstva u Sovjetskom Savezu. \nRoman je od samog po\u010detka bio predvi\u0111en za ekranizaciju; ispo\u010detka kao cjelove\u010dernji igrani film u produkciji Lenfiljma, ali je na kraju odlu\u010deno da se snimi kao televizijska miniserija. Ona je prikazana 1973. godine te je postigla izuzetnu gledanost; tuma\u010d glavne uloge Vja\u010deslav Tihonov je postao velika zvijezda, a lik koji tuma\u010di ne samo pop ikona nego i predmet subverzivnih i ironi\u010dnih \"Stierlietzevih\" viceva nalik na one o Chucku Norrisu mnogo decenija kasnije.\nU Jugoslaviji je roman bio objavljen 1980-ih u nastavcima u \u010dasopisu Ilustrovana Politika."
    },
    "4625086": {
        "pageid": 4625086,
        "ns": 0,
        "title": "Resort",
        "extract": "Odmarali\u0161te ili kako je danas modernije re\u0107i po engleski resort je generi\u010dki naziv za sva ona mjesta (velika ili mala) koja ljudima slu\u017ee za odmor (rekreaciju, zabavu) i smje\u0161taj turista. Odmarali\u0161te se zove i poduze\u0107e kome je glavna djelatnost pru\u017eanje kompletnih ugostiteljskih usluga."
    },
    "90972": {
        "pageid": 90972,
        "ns": 0,
        "title": "1687",
        "extract": "Ovo je \u010dlanak o godini 1687.      \n\nGodina 1687 (MDCLXXXVII) bila je redovna godina koja po\u010dinje u srijedu po gregorijanskom kalendaru odn. redovna godina koja po\u010dinje u subotu po 10 dana zaostaju\u0107em julijanskom kalendaru."
    },
    "118390": {
        "pageid": 118390,
        "ns": 0,
        "title": "575",
        "extract": "Godina 575. (DLXXV) bila je redovna godina koja po\u010dinje u utorak u julijanskom kalendaru. Oznaka 575. za ovu godinu se koristi od ranog srednjeg vijeka, kada je kalendarska era Anno Domini u Evropi postala glavnom metodom ozna\u010davanja godina."
    },
    "132708": {
        "pageid": 132708,
        "ns": 0,
        "title": "Almohadi",
        "extract": "Almohadi ili Muhavidi (berberski: Imvehhden \u0161to zna\u010di onaj koji proklamira bo\u017eje jedinstvo, ili Banu Abd al-Mumin arapski \u0628\u0646\u0648 \u0639\u0628\u062f \u0627\u0644\u0645\u0624\u0645\u0646) su bili berbersko-islamska dinastija iz Maroka  nastala u 12. vijeku, koja je osnovala berbersku dr\u017eavu u Planinama Atlas kod mjesta Tinmel negdje oko 1120.\nAlmohadi su na vrhuncu svoje mo\u0107i oko 1200. vladali cijelim Magrebom, i dobrim dijelom Pirinejskog poluotoka."
    },
    "155624": {
        "pageid": 155624,
        "ns": 0,
        "title": "Gornje Luge",
        "extract": "Gornje Luge je naselje u op\u0161tini Andrijevica u Crnoj Gori. Prema popisu iz 2003. bilo je 150 stanovnika (prema popisu iz 1991. bilo je 171 stanovnika)."
    },
    "165231": {
        "pageid": 165231,
        "ns": 0,
        "title": "Lu\u017eani (Gradi\u0161ka)",
        "extract": "Lu\u017eani su naseljeno mjesto u Bosni i Hercegovini u op\u0161tini Gradi\u0161ka koja pripada entitetu Republika Srpska. Na popisu stanovni\u0161tva 1991. u njemu je \u017eivjelo 275 stanovnika."
    },
    "233910": {
        "pageid": 233910,
        "ns": 0,
        "title": "Garfield County, Colorado",
        "extract": "Garfield County, Colorado (engl. Garfield County) je okrug u ameri\u010dkoj saveznoj dr\u017eavi Kolorado."
    },
    "244134": {
        "pageid": 244134,
        "ns": 0,
        "title": "Sob",
        "extract": "Sob (lat. Rangifer tarandus), poznat i kao irvas i karibu, je vrsta jelena, jedinog predstavnika svoje potporodice koji naseljava tundre sjeverne Euroazije, Sjeverne Amerike i Grenlanda. Ovo je jedina vrsta jelena u kojoj i mu\u017ejaci i \u017eenke imaju rogove. Sjevernoameri\u010dkog karibua neki stru\u010dnjaci smatraju istom vrstom, dok ga drugi, na osnovu upadljivih razlika tretiraju kao odvojenu vrstu. Sigurno je da postoji \u010dak 20 podvrsta, kojima te\u017eina varira od 60 do 300 kilograma."
    },
    "257984": {
        "pageid": 257984,
        "ns": 0,
        "title": "Parazit (knji\u017eevnost)",
        "extract": "Parazit (gr\u010dki: \u03c0\u03b1\u03c1\u03ac\u03c3\u03b9\u03c4\u03bf\u03c2, lat. p\u0103r\u0103s\u012btus) naziv je za jednog od tipskih likova u knji\u017eevnosti, posebno u anti\u010dkoj komediji, kome u jugoslovenskim knji\u017eevnostima odgovara lik \u010dankoliza. Ova imenica poti\u010de od glagola \u03c0\u03b1\u03c1\u03b1-\u03c3\u03b9\u03c4\u03ad\u03c9 = \"jesti zajedno s nekim\" i u tom je zna\u010denju nalazimo u Atenejevoj Gozbi sofista.\nU staroj Gr\u010dkoj terminom \"parazit\" ozna\u010davala se prvobitno osoba kojoj je kao \u010dast dodeljeno pravo da se hrani o javnom tro\u0161ku u zajedni\u010dkim blagovaonicama, pri \u010demu se obi\u010dno radilo o sve\u0161tenicima ili zaslu\u017enim gra\u0111anima. Plutarh spominje gra\u0111ane koji su se u Pritaneju hranili o tro\u0161ku dr\u017eave, kao na primer Kleon, koji je tu po\u010dast dobio nakon pobede nad Spartancima u bici kod Sfakterije 425. pne. tokom peloponeskog rata..\nU staroj ati\u010dkoj komediji (5. vek pne.) termin \"parazit\" poprimio je pejorativno zna\u010denje i po\u010deo da ozna\u010dava \"ulizicu\" koja zara\u0111uje svoj dnevni obrok tako \u0161to stalno laska i povla\u0111uje nekom imu\u0107nom doma\u0107inu. Sude\u0107i po sa\u010duvanim naslovima, u srednjoj ati\u010dkoj komediji parazit je \u010desto bio jedan od glavnih likova. U novoj ati\u010dkoj komediji on je jedan od tipskih likova, obi\u010dno dru\u017ebenik nekog imu\u0107nog gazde ili pak kakvog hvalisavog vojnika, kome stalno povla\u0111uje kako bi ga ovaj zauzvrat izdr\u017eavao. U nekim komedijama pojavljuju se i likovi parazita poznatih iz stvarnog \u017eivota. Lik parazita iz nove komedije preneli su u rimsku knji\u017eevnost pisci palijate, od kojih nam je poznato delo Plauta i Terencija. U njihovim komedijama lik parazita, kao i lik kuvara, uglavnom stoji izvan glavnog toka radnje i na sceni se pojavljuje radi uvo\u0111enja doze lakrdije i uve\u0107anja humora u drami. Izuzetak je Plautov \u017di\u017eak (Curculio), u kome parazit igra naslovnu ulogu i jedan je od glavnih likova.\nLukijan (De parasito) pokazuje da je u njegovo doba (2. vek) ta re\u010d dobila ve\u0107 jasno uvredljivo zna\u010denje, a tako\u0111e svedo\u010di i o postojanju izvedenice \"parazitija\" (\u03c0\u03b1\u03c1\u03b1\u03c3\u03b9\u03c4\u03af\u03b1) u zna\u010denju \"ume\u0107e parazitovo, nisko laskanje\". U latinskom, van komedije, imenica p\u0103r\u0103s\u012btus prvobitno je tako\u0111e zna\u010dila \"gost koji jede s nekim ili kod koga\", no \u010de\u0161\u0107e se upotrebljavala u pogrdnom smislu za \"grebatora\", tj. onoga koji od laskanja \u017eivi na tu\u0111 ra\u010dun, i u tom se smislu nalazi kod Cicerona i drugih pisaca."
    },
    "639160": {
        "pageid": 639160,
        "ns": 0,
        "title": "Plymouth Township, Michigan",
        "extract": "Plimat Taun\u0161ip (engl. Plymouth Township) je grad u ameri\u010dkoj saveznoj dr\u017eavi Mi\u010digen."
    },
    "1267930": {
        "pageid": 1267930,
        "ns": 0,
        "title": "Dehidroretinal",
        "extract": "Dehidroretinal je organsko jedinjenje, koje sadr\u017ei 20 atoma ugljenika i ima molekulsku masu od 282,420 Da."
    },
    "1366326": {
        "pageid": 1366326,
        "ns": 0,
        "title": "Leimbach (bei Adenau)",
        "extract": "Lajmbah (nem. Leimbach) je op\u0161tina u njema\u010dkoj saveznoj dr\u017eavi Rajna-Palatinat. Jedno je od 74 op\u0161tinska sredi\u0161ta okruga Arvajler. Prema procjeni iz 2010. u op\u0161tini je \u017eivjelo 520 stanovnika. Posjeduje regionalnu \u0161ifru (AGS) 7131044."
    },
    "1369395": {
        "pageid": 1369395,
        "ns": 0,
        "title": "Latendorf",
        "extract": "Latendorf (nem. Latendorf) je op\u0161tina u njema\u010dkoj saveznoj dr\u017eavi \u0160lezvig-Hol\u0161tajn. Jedno je od 95 op\u0161tinskih sredi\u0161ta okruga Zegeberg. Prema procjeni iz 2010. u op\u0161tini je \u017eivjelo 606 stanovnika. Posjeduje regionalnu \u0161ifru (AGS) 1060052."
    },
    "1460958": {
        "pageid": 1460958,
        "ns": 0,
        "title": "Pa\u0161tina Zavada",
        "extract": "Pa\u0161tina Zavada (slov. Pa\u0161tina Z\u00e1vada) je naseljeno mjesto u okrugu \u017dilina, u \u017dilinskom kraju, Republika Slova\u010dka."
    },
    "1469716": {
        "pageid": 1469716,
        "ns": 0,
        "title": "Nadbiskupski arhiv u Splitu",
        "extract": "Nadbiskupski arhiv u Splitu (lat. Archivum dioecesanum Spalati) je arhiv Splitsko-makarske nadbiskupije, danas smje\u0161ten na adresi Zrinsko-frankopanska 14. Splitski nadbiskupski arhiv jedan je od najstarijih u hrvatskim krajevima, budu\u0107i da je splitska nadbiskupija izravna ba\u0161tinica mnogo starije salonitanske biskupije."
    },
    "2325924": {
        "pageid": 2325924,
        "ns": 0,
        "title": "Casali, Pescara",
        "extract": "Casali je naselje u Italiji u provinciji Pescara, u regiji Abruzzo.\nPrema proceni iz 2011. u naselju je \u017eivelo 48 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 217 m."
    },
    "3684372": {
        "pageid": 3684372,
        "ns": 0,
        "title": "La Presa, Piedras Negras",
        "extract": "La Presa je naselje u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi Coahuila, u op\u0161tini Piedras Negras.\nPrema proceni iz 2014. godine u naselju je \u017eivelo 10 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 235 m."
    },
    "3714737": {
        "pageid": 3714737,
        "ns": 0,
        "title": "La Guadalupe, Palenque",
        "extract": "La Guadalupe je naselje u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi Chiapas, u op\u0161tini Palenque.\nPrema proceni iz 2014. godine u naselju je \u017eivelo 156 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 349 m."
    },
    "3722341": {
        "pageid": 3722341,
        "ns": 0,
        "title": "Santa Luc\u00eda, Solidaridad",
        "extract": "Santa Luc\u00eda je naselje u Meksiku, u saveznoj dr\u017eavi Quintana Roo, u op\u0161tini Solidaridad.\nPrema proceni iz 2014. godine u naselju je \u017eivelo 13 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 5 m."
    },
    "3769887": {
        "pageid": 3769887,
        "ns": 0,
        "title": "La Culebra (razvrstavanje)",
        "extract": "La Culebra ima vi\u0161e zna\u010denja:\n\nLa Culebra, Azoy\u00fa\nLa Culebra, Batopilas\nLa Culebra, Choix\nLa Culebra, Guadalupe y Calvo\nLa Culebra, Manzanillo\nLa Culebra, Mazatl\u00e1n\nLa Culebra, Pajacuar\u00e1n\nLa Culebra, San Juan Cacahuatepec\nLa Culebra, San Juan de los Lagos\nLa Culebra, San Pablo Anicano\nLa Culebra, Santa Mar\u00eda Tonameca\nLa Culebra, Tala\nLa Culebra, Tem\u00f3sachi\nLa Culebra, Tequila"
    },
    "4481748": {
        "pageid": 4481748,
        "ns": 0,
        "title": "Al Gham\u012br, Sa'dah",
        "extract": "Al Gham\u012br je naselje u Jemenu u pokrajini Sada.\nPrema proceni iz 2012. u naselju je \u017eivelo 6 stanovnika. Naselje se nalazi na nadmorskoj visini od 1682 m."
    }
}