{
    "5961": {
        "pageid": 5961,
        "ns": 0,
        "title": "1165",
        "extract": "D\u00ebs S\u00e4it befaasst sech mam Joer 1165."
    },
    "17647": {
        "pageid": 17647,
        "ns": 0,
        "title": "Sir",
        "extract": "De Begr\u00ebff Sir huet e puer Bedeitungen:\n\neng Uertschaft an der Gemeng Bauschelt: Sir (Uertschaft);\ne Waasserlaf zu L\u00ebtzebuerg: Sir (Baach);\nen Adelstitel a Groussbritannien: Sir (Titel)."
    },
    "33876": {
        "pageid": 33876,
        "ns": 0,
        "title": "Brouck",
        "extract": "Brouck ass eng frans\u00e9isch Uertschaft a Gemeng am Departement Moselle an der Regioun Grand Est."
    },
    "45464": {
        "pageid": 45464,
        "ns": 0,
        "title": "Walter Kempowski",
        "extract": "De Walter Kempowksi, gebuer den 29. Abr\u00ebll 1929 zu Rostock, a gestuerwen de 5. Oktober 2007 zu Rotenburg (W\u00fcmme), war en d\u00e4itsche Schr\u00ebftsteller dee virun allem bekannt ass fir seng detaill\u00e9iert, zum Deel autobiographesch, Beschreiwunge vum Alldeeglechen an D\u00e4itschland t\u00ebscht 1890 an 1956."
    },
    "48708": {
        "pageid": 48708,
        "ns": 0,
        "title": "Canton de Lagrasse",
        "extract": "De Canton de Lagrasse war bis M\u00e4erz 2015 eng frans\u00e9isch administrativ Andeelung am Arrondissement Carcassonne, am Departement Aude an der Regioun Occitanie. Bei der Kantonalreform vun 2014 gouf de Kanton ofgeschaaft."
    },
    "60018": {
        "pageid": 60018,
        "ns": 0,
        "title": "Asca Rampini",
        "extract": "Den Asca Rampini, gebuer den 11. Juli 1931 zu D\u00e9ifferdeng, a gestuerwen den 21. Dezember 1999, war e l\u00ebtzebuergesche Komponist mat italieeneschen Originnen.\nDen Asca Rampini huet scho fr\u00e9i ugefaange Musek ze maachen an am Laf vun de Jore gel\u00e9iert eng R\u00ebtsch Instrumenter ze spillen. Dor\u00ebnner Gittar, Mandolinn, Hautbois a s\u00e4i l\u00e9ifst Instrument d'Zuchposaun.\nHie war laang Z\u00e4it Dirigent vun der D\u00e9ifferdenger Musek an huet zu engem groussen Deel un hirem deemolegen Erfolleg b\u00e4igedroen.\nDen Asca Rampini ass bekannt ginn duerch seng Kompositiounen an Arrangementer an deenen hien Elementer vu L\u00ebtzebuerger an italieenescher Musek verschafft huet.\nDen 21. Dezember 1999 ass hien, no laanger Krankheet, gestuerwen."
    },
    "60619": {
        "pageid": 60619,
        "ns": 0,
        "title": "Jacques Drescher",
        "extract": "De Jacques Drescher, gebuer de 7. November 1958 an der Stad L\u00ebtzebuerg, ass e l\u00ebtzebuergesche Journalist.\nHien huet \u00eb. a. am L\u00ebtzebuerger Land d\u00e9i satiresch S\u00e4it d'L\u00e4ndchen geschriwwen, ier en 1984 bei d'Zeitung vum L\u00ebtzebuerger Vollek gewiesselt ass, wou en \u00eb. a. freides d'\"zatiresch B\u00e4ilag\" De Feierkrop publiz\u00e9iert huet.\n1993 huet hien d'Zeitung verlooss an aus dem Feierkrop, zesumme mat anere Mataarbechter, eng eegest\u00e4nneg Wochenzeitung, Den Neie Feierkrop gemaach. Dodran huet hien \u00ebnner verschiddene Pseudonymer, w\u00e9i Yeti, Dr. Escher, Mulles Mubautz, Den Hellege Willibrord, asw. geschriwwen.\nDonieft war hie Sekret\u00e4r vun der Br\u00e9ifdr\u00e9ieschgewerkschaft.\nDe Jacques Drescher ass de Brudder vun der K\u00ebnschtlerin Doris Drescher."
    },
    "82293": {
        "pageid": 82293,
        "ns": 0,
        "title": "Volbeat",
        "extract": "Volbeat ass eng d\u00e4nesch Museksgrupp, d\u00e9i 2001 vum Michael Poulsen (Gesang a Gittar), Teddy Vang (Gittar), Anders Kj\u00f8lholm (Bassgittar) a Jon Larsen (Batterie) gegr\u00ebnnt gouf.\nZanterhier hu si 6 Studiosalbumen an ee Livealbum erausbruecht an de Gittarist dr\u00e4imol gewiesselt, den Teddy Vang ass ee Joer no der Gr\u00ebnnung aus der Band gaangen a gouf vum Franz Gottschalk ersat. W\u00e9i d\u00ebsen 2006 d'Band verlooss huet, koum den Thomas Brehdal, dee bis den 28. November 2011 an der Band war. De Rob Caggiano (fr\u00e9ier Anthrax) ass dunn am Februar 2013 den neie Gittarist vun der Grupp ginn.\nD\u00e9i v\u00e9ier Museker si bekannt fir hire Stil, dee sech aus Metal, Rock 'n' Roll, Country a Blues zesummesetzt. Si bezeechnen hir Musek selwer g\u00e4r als Elvis-Metal a bez\u00e9ie sech domat op den Elvis Presley.\nVolbeat huet de 26. Juni 2011 um Rock-A-Field zu R\u00e9iser gespillt."
    },
    "86982": {
        "pageid": 86982,
        "ns": 0,
        "title": "MMT-Observatoire",
        "extract": "Den MMT-Observatoire (englesch MMT Observatory oder MMTO) ass en astronomeschen Observatoire um Site vum Fred-Lawrence-Whipple-Observatoire (Code UAI 696), um Mount Hopkins am l'Arizona an den USA, eng ronn 55 km s\u00fcdlech vun Tucson) an de Santa Rita Mountains. Den Observatoire g\u00ebtt vun der University of Arizona an der Smithsonian Institution bedriwwen, an huet eng ulafplaz fir de Public an der Nopeschstad Amado.\nAm Observatoire steet de Multiple Mirror Telescope resp. Magnum Mirror Telescope e Spigelteleskop mat 6,5 m Duerchmiesser.\nDen MMTO verwierklecht nei Konzepter am Bau vu Groussteleskopen. Mat dem BTA-6 am Selentschuk-Observatoire war et ee vun den \u00e9ischte Groussteleskope mat azimutaler Mont\u00e9ierung, d\u00e9i haut Standard fir grouss Teleskopen ass. Vu bausse weist et amplaz vun enger klassescher Kuppel en ontypescht Gebai, wou d'W\u00e4nn an den Daach ewechger\u00e9ckelt k\u00ebnne ginn. Doduerch passt sech den Teleskop s\u00e9ier un d'Temperatur vun der \u00cbmg\u00e9igend un a kann ongest\u00e9iert vun thermeschen Turbulenze Biller maachen.\nDen Haaptspigel huet an der Z\u00e4it vun 1979 bis 1998 aus 6 eenzele Spigelelementer mat engem Duerchmiesser vu jee 1,8 m bestanen, wat dem Teleskop s\u00e4in \u00e9ischten Numm ginn huet. D\u00e9i sechs Spigele waren am Ufank fir milit\u00e4resch Satellitte virgesinn. W\u00e9i s'awer dofir net gebraucht goufen, konnte se fir d'astronomesch Fuerschung agesat ginn. No 1998 gouf den MMT mat engem Haaptspigel aus engem St\u00e9ck, wourop sech s\u00e4in neien Numm bezitt, ekip\u00e9iert an 2000 nees a Betrib geholl.\nEnn 2002 gouf dem Teleskop en neiaartege verformbare Sekund\u00e4rspigel b\u00e4igesat, deen eng adaptiv Optik realis\u00e9iert. Dee kompens\u00e9iert atmosph\u00e4resch St\u00e9ierunge bei der Observatioun. Am G\u00e9igesaz zu aneren adaptiven Optiken, d\u00e9i separat ausgefouert ginn, ass hei d'Zuel vun den opteschen Elementer am Stralegank minimis\u00e9iert, wat zu ganz gudde Biller bei Observatiounen am Infrarout-Ber\u00e4ich f\u00e9iert."
    },
    "93833": {
        "pageid": 93833,
        "ns": 0,
        "title": "European Extremely Large Telescope",
        "extract": "D'European Extremely Large Telescope (E-ELT), kuerz Extremely Large Telescope (ELT), ass de Virschlag vum Europ\u00e4eschen Observatoire (ESO) fir en neit optescht Teleskop vun der n\u00e4chster Generatioun. Et soll en Haaptspigel mat 39,3 Meter Duerchmiesser ginn, deen aus knapps 1000 sechseckege Spigelelementer zesummegesat ass. Viraussiichtlech g\u00ebtt de Bau am Joer 2018 ofgeschloss.\nD'Pl\u00e4ng sinn am Ament an enger dr\u00e4ij\u00e4ereger Phas (Phas B), d\u00e9i am Dezember 2006 vun der ESO ugeholl gouf. E wichtegen Deel vun der Phas ass d'Aarbecht an engem Basis-Design fir d'Teleskop (Baseline Reference Design: BRD), deem seng dr\u00ebtt Versioun Enn 2008 an Aarbecht war. D'Phas ass mat 57,3 Mio \u20ac finanz\u00e9iert. D'Kontroll vum finalen Design war vum 21. - 24. September 2010. De Betribsufank g\u00ebtt fir 2018 erwaart.\nD'ESO huet hir Pl\u00e4ng zu Gonschte vun d\u00ebsem Teleskop ge\u00e4nnert, well den ufanks geplangten Overwhelmingly Large Telescope (OWL mat 100 Meter, ongef\u00e9ier fir 2030) no enger Studie iwwer eng Milliard Euro kascht h\u00e4tt a fir d\u00e9i aktuell technesch M\u00e9iglechkeeten ze komplex wier. Eng aner, m\u00e9i w\u00e4it an d'Zukunft reechend Virstudie betr\u00ebfft e 50-m-Spigelteleskop EURO 50, gouf och zu Gonschte vum E-ELT fale gelooss."
    },
    "101600": {
        "pageid": 101600,
        "ns": 0,
        "title": "Schleis vun Ittre",
        "extract": "D'Schleis vun Ittre oder och Schleis 5F ass eng Sch\u00ebffsschleis um PK 41,44 vum Kanal Charleroi-Br\u00e9issel bei Ittre. Mat engem Niveaus\u00ebnnerscheed vun 13,30 m ass et d\u00e9i zweeth\u00e9chst Schleis an der Belsch.\nDe Suffix F k\u00ebnnt dohier, well beim Bau d\u00e9i al Schleis N\u00b0 5 nach a Betrib war, a fir se vun d\u00e4r z'\u00ebnnerscheede krut se den F (fir future) b\u00e4igeprafft, deen se dann och nodeem d\u00e9i aner ausser Betrib war, behalen huet.\nMat den Dimensiounen 90 m \u00d7 12 m ass se zougelooss fir d'Sch\u00ebffsklass IV bis 1.350 Tonnen.\nWell d'Schleis sou h\u00e9ich ass huet s'en enorme Waasserverbrauch, a fir d'Str\u00e9imungswell d\u00e9i doduerch entsteet e b\u00ebsselchen ze bremsen, gouf virun an hanner der Schleis de Kanal mat engem hallefkreesf\u00ebrmege Baseng vergr\u00e9issert. Am ieweschte Baseng gouf de Yachthafe vun Ittre ugeluecht, an am \u00ebnneschte si sechs Raschtplaze fir Penichen.\nDe Waasserdefizit deen duerch e Schleisevirgank entsteet kann net \u00ebmmer s\u00e9ier genuch duerch den Zoulaf vun uewen kompens\u00e9iert ginn, soudatt eng Pompelstatioun gebraucht g\u00ebtt, d\u00e9i de momentanen Iwwerschoss aus \u00ebnneschte Schleisebaseng er\u00ebm an den ieweschte pompelt. Dat geschitt mat H\u00ebllef vun dr\u00e4i Pompelen wouvu jiddwereng 1,9 m3 an der Sekonn pompelt.\nW\u00e9inst der grousser H\u00e9icht ass se mat Polleren ekip\u00e9iert d\u00e9i sech un d'H\u00e9icht vum Waasser an der Schleisekummer upassen."
    },
    "121798": {
        "pageid": 121798,
        "ns": 0,
        "title": "Franco Interlenghi",
        "extract": "De Franco Interlenghi, gebuer den 29. Oktober 1931 zu Roum, an och do gestuerwen den 10. September 2015, war en italieenesche Schauspiller.\nZanter 1953 war hie mat der Schauspillerin Antonella Lualdi bestuet. Hien ass de Papp vun der Schauspillerin Antonella Interlenghi."
    },
    "129799": {
        "pageid": 129799,
        "ns": 0,
        "title": "Dasbourg",
        "extract": "Dasbourg ass de Familljennumm vun \u00eb. a. follgende Persounen:\n\nFr\u00e4nz Dasbourg (* 1950), e l\u00ebtzebuergeschen Ingenieur a Moler.\nJacques Dasbourg (1879\u20131920), e l\u00ebtzebuergesche Moler."
    },
    "146117": {
        "pageid": 146117,
        "ns": 0,
        "title": "Canton de Saint-L\u00f4-2",
        "extract": "De Canton de Saint-L\u00f4-2 ass eng frans\u00e9isch administrativ Andeelung am Arrondissement Saint-L\u00f4, am Departement Manche an der Normandie."
    },
    "154617": {
        "pageid": 154617,
        "ns": 0,
        "title": "Belmont (Ain)",
        "extract": "Belmont ass eng frans\u00e9isch Uertschaft a fr\u00e9ier Gemeng am Departement Ain an der Regioun Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes am Dall vum S\u00e9ran.\nDuerch d'Uertschaft f\u00e9iert d'Departementale D8 d\u00e9i vun Artemare op de Col de la L\u00e8be f\u00e9iert."
    },
    "156297": {
        "pageid": 156297,
        "ns": 0,
        "title": "Saint-Agne",
        "extract": "Saint-Agne ass eng frans\u00e9isch Gemeng am Departement Dordogne an der Regioun Nei-Aquitaine.\nD'Gemeng l\u00e4it um l\u00e9nksen Uw\u00e4nner vun der Dordogne"
    },
    "162237": {
        "pageid": 162237,
        "ns": 0,
        "title": "NS",
        "extract": "NS steet als Ofkierzung \u00eb. a. fir:\n\nNationalsozialismus, eng politesch Ideologie.\nNederlandse Spoorwegen, eng holl\u00e4nnesch Eisebunnsgesellschaft.\nNova Scotia, eng kanadesch Prov\u00ebnz."
    },
    "163382": {
        "pageid": 163382,
        "ns": 0,
        "title": "Michel Strogoff (Film 1956)",
        "extract": "Michel Strogoff ass e frans\u00e9isch-d\u00e4itsch-italieenesch-jugoslawesche Film vum Carmine Gallone aus dem Joer 1956 no engem Roman vum Jules Verne."
    },
    "166863": {
        "pageid": 166863,
        "ns": 0,
        "title": "L'empire de la nuit",
        "extract": "L'empire de la nuit ass e frans\u00e9ische Film vum Pierre Grimblat aus dem Joer 1962 mam Eddie Constantine an der Genevi\u00e8ve Grad an den Haaptrollen."
    },
    "168476": {
        "pageid": 168476,
        "ns": 0,
        "title": "Hydrographie vu L\u00ebtzebuerg",
        "extract": "Den hydrographesche Reseau vu L\u00ebtzebuerg begr\u00e4ift ronn 1.800 km Waasserleef a charakteris\u00e9iert sech duerch eng Abberzuel vu Waasserleef mat klengen Anzuchsgebidder, well den nationalen Territoire an der direkter \u00cbmg\u00e9igend vun der Waasserscheed vum Rh\u00e4in- (97,5 % vun der nationaler Fl\u00e4ch) a vum Meusebaseng l\u00e4it.\n M\u00e9i Informatioun doriwwer am Artikel: L\u00ebscht vun de l\u00ebtzebuergesche Waasserleef mat hiren Anzuchsgebidder.\nOch wann d'Anzuchsgebidder kleng sinn, \u00ebnnerleie se staarke saisonale Schwankungen a k\u00ebnnen zu m\u00e9i oder manner groussen Iwwerschwemmungen oder nidderege Waasserst\u00e4nn f\u00e9ieren.\nD'Landschaft vu L\u00ebtzebuerg zeechent sech trotz enger relativ klenger Fl\u00e4ch vun 2.586 km\u00b2 duerch eng diversifi\u00e9iert physesch Geographie aus. D\u00ebs Diversit\u00e9it wierkt sech och op den hydrographesche Reseau aus, well d'Waasserleef gr\u00e9isstendeels vun den allgemenge Bed\u00e9ngunge vun der Geologie a vum natierleche Raum charakteris\u00e9iert ginn.\nD\u00e9i v\u00e9ier gr\u00e9isst Fl\u00ebss zu L\u00ebtzebuerg sinn d'Musel, d'Sauer, d'Our an d'Uelzecht. Zu den anere Fl\u00ebss zielen d'Mess, d'Mamer, d'\u00c4isch, d'Atert an d'Waark am Westen; d'Wolz, d'Klierf an d'Blees am Norden, grad w\u00e9i d'W\u00e4iss an d'Schwaarz Iernz, d'Sir an d'Gander am Osten. D'P\u00e9itruss ass e klenge Waasserlaf, deen duerch d'Stad L\u00ebtzebuerg fl\u00e9isst an do an d'Uelzecht leeft.\nMat Ausnam vun der Kuer mat hiren Niewebaachen am S\u00fcdweste vum Land an der Fooschtbaach, enger klenger Baach an der Gemeng \u00cblwen, d\u00e9i a Richtung vum Meusebaseng lafen, fl\u00e9issen all aner L\u00ebtzebuerger Fl\u00ebss iwwer d'Musel an de Rh\u00e4in.\nMat 135 km op L\u00ebtzebuerger Territoire ass d'Sauer de l\u00e4ngste Floss am Land, virun der Uelzecht (64 km), der Our (52 km), der Klierf (51 km), der \u00c4isch (50 km) an der Musel (37 km).\nD'Musel ass t\u00ebscht Neuves-Maisons (Departement Meurthe-et-Moselle) a Koblenz (Rheinland-Pfalz) \u2013 wou s'an de Rh\u00e4in leeft \u2013 op enger L\u00e4ngt vun 394 km als grouss sch\u00ebffbar Waasserstrooss amenag\u00e9iert an zielt zu de Fl\u00ebss an Europa d\u00e9i am meeschte befuer ginn. Zu L\u00ebtzebuerg ass d'Musel an de 1960er Jore kanalis\u00e9iert ginn an et g\u00ebtt dr\u00e4i Staustufe mat Schleisen: Schengen-Opech, Stadbriedemes-Palzem a Gr\u00e9iwemaacher-Wellen.\nVun den 135 km d\u00e9i d'D\u00e4itsch-L\u00ebtzebuerger Grenz laang ass, besti ronn 128 km aus dem Waasser vun der Our, der Sauer oder der Musel. D\u00ebs dr\u00e4i Fl\u00ebss bilden op d\u00e4r L\u00e4ngt e Kondominium, dat heescht en Territoire deen D\u00e4itschland a L\u00ebtzebuerg gemeinsam geh\u00e9iert. Iwwer d\u00e9i ganz Breet geh\u00e9ieren d\u00ebs Fl\u00ebss souwuel zum Territoire vun der Bundesrepublik D\u00e4itschland w\u00e9i och zu deem vum Groussherzogtum L\u00ebtzebuerg. D'Gestioun vun d\u00ebse Waasserleef f\u00e4lt deemno \u00ebnner d'Responsabilit\u00e9it vun deenen zwee L\u00e4nner a se muss zesummen assur\u00e9iert ginn. Den Trait\u00e9 vum 19. Dezember 1984 iwwer den Trac\u00e9 vun der gemeinsamer Grenz leet d'Detailer dovu fest."
    },
    "6986": {
        "pageid": 6986,
        "ns": 0,
        "title": "1229",
        "extract": "D\u00ebs S\u00e4it befaasst sech mam Joer 1229."
    },
    "15076": {
        "pageid": 15076,
        "ns": 0,
        "title": "Alameda del Valle",
        "extract": "Alameda del Valle ass eng Gemeng an der autonomer Gemeinschaft Madrid an der Prov\u00ebnz Madrid a Spuenien.\nD'Gemeng Alameda del Valle huet 175 Awunner op enger Fl\u00e4ch vun 25 km\u00b2."
    },
    "32193": {
        "pageid": 32193,
        "ns": 0,
        "title": "David Reimen",
        "extract": "Den David Vasquez, gebuer den 10. Juni 1990 zu Callao am Peru, lieft zanter September 1990 zu L\u00ebtzebuerg an ass Moler.\nNo Versich an der Aquarellmolerei, ass hien op d'Akrylmolerei iwwergangen.\nDe jonke Moler huet den 9. Abr\u00ebll 2006 seng \u00e9ischt Ausstellung zu Baaschtnech gemaach.\n\nAusstellunge bei deenen den David Vasquez matgemaach huet"
    },
    "34078": {
        "pageid": 34078,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 2366",
        "extract": "Den NGC 2366 ass eng irregul\u00e4r Galaxie, d\u00e9i ronn 11,43 Millioune Liichtjoer vun der \u00c4erd ewech ass. D'Galaxie NGC 2366 l\u00e4it am St\u00e4rebild Camelopardalis (Giraff)."
    },
    "38845": {
        "pageid": 38845,
        "ns": 0,
        "title": "Canton de Verdun-Ouest",
        "extract": "De Canton de Verdun-Ouest ass eng fr\u00e9ier frans\u00e9isch administrativ Andeelung am Arrondissement Verdun, Meuse an der Regioun Grand Est.\nDen Haaptuert war Verdun."
    },
    "39212": {
        "pageid": 39212,
        "ns": 0,
        "title": "Adrianus Simonis",
        "extract": "Den Adrianus Johannes Simonis, gebuer de 26. November 1931 zu Lisse an der Prov\u00ebnz S\u00fcdholland, a gestuerwen den 2. September 2020 zu Sassenheim an der Gemeng Teylingen an der Prov\u00ebnz S\u00fcdholland, war e Kardinol an emerit\u00e9ierten \u00c4erzb\u00ebschof vun Utrecht."
    },
    "42066": {
        "pageid": 42066,
        "ns": 0,
        "title": "Canton de Benfeld",
        "extract": "De Canton de Benfeld ass eng fr\u00e9ier frans\u00e9isch administrativ Andeelung am Arrondissement S\u00e9lestat-Erstein, Bas-Rhin an der Regioun Grand Est.\nDen Haaptuert war Benfeld."
    },
    "45697": {
        "pageid": 45697,
        "ns": 0,
        "title": "Cowper-Dr\u00fcs",
        "extract": "Cowper-Dr\u00fcs, w\u00ebssenschaftlech glandula bulbourethralis, genannt nom engleschen Anatom William Cowper, ass eng Zousazgeschlechtsdr\u00fcs bei m\u00e4nnleche Mamend\u00e9ieren."
    },
    "45741": {
        "pageid": 45741,
        "ns": 0,
        "title": "Oxford",
        "extract": "Oxford ass d'Haaptstad vun der fr\u00e9ierer Grofschaft an haitegem Distrikt Oxfordshire an England. D'Stadt l\u00e4it un der Themse, 60 Meilen (96 km) nordwestlech vu London, huet m\u00e9i w\u00e9i 145.000 Awunner (Stand 2004), an ass de S\u00ebtz vun der aler a ber\u00fc\u00fcmter Universit\u00e9it Oxford."
    },
    "49495": {
        "pageid": 49495,
        "ns": 0,
        "title": "Autobiographie",
        "extract": "Eng Autobiographie  ass eng literaresch Rekonstruktioun vum eegene Liewen oder engem Deel doraus."
    },
    "77595": {
        "pageid": 77595,
        "ns": 0,
        "title": "Fratta Todina",
        "extract": "Fratta Todina ass eng italieenesch Uertschaft a Gemeng an der Prov\u00ebnz Perugia, Regioun Umbrien."
    },
    "88113": {
        "pageid": 88113,
        "ns": 0,
        "title": "Beauclair",
        "extract": "Beauclair ass eng frans\u00e9isch Gemeng am Departement Meuse an der Regioun Grand Est."
    },
    "91191": {
        "pageid": 91191,
        "ns": 0,
        "title": "Ludwig Levy",
        "extract": "De Ludwig Levy, gebuer den 18. Abr\u00ebll 1854 zu Landau in der Pfalz, gestuerwen den 30. November 1907 zu Karlsruhe, war en d\u00e4itschen Architekt."
    },
    "104054": {
        "pageid": 104054,
        "ns": 0,
        "title": "Malakoff-Tuerm (Sewastopol)",
        "extract": "De Malakoff-Tuerm (ru. \u041c\u0430\u043b\u0430\u0445\u043e\u0432\u0430 \u0431\u0430\u0448\u043d\u044f - \"Malachow-Tuerm\") war en Tuerm deen als Deel vun der russescher Festungsanlag viru Sewastopol eng wichteg Roll am Krimkrich (1853-1856) gespillt huet."
    },
    "115572": {
        "pageid": 115572,
        "ns": 0,
        "title": "Ernest Wiltzius",
        "extract": "Den Ernest Wiltzius, gebuer de 17. Februar 1912 zu Schw\u00e9idsbeng, an do gestuerwen den 1. Januar 1972, war e l\u00ebtzebuergesche W\u00ebnzer an Deput\u00e9ierten.\nBei de Partielle Chamberwale vum 6. Juni 1948 an deene vum 3. Juni 1951 gouf hien an d'Chamber gewielt. Am Laf vun der Sessioun 1953/54 gouf hien duerch de Victor Braun ersat.\nS\u00e4i Papp war de Jean-Pierre Wiltzius."
    },
    "117068": {
        "pageid": 117068,
        "ns": 0,
        "title": "65P/Gunn",
        "extract": "De 65P/Gunn ass e kuerzperiodesche Kom\u00e9it an eisem Sonnesystem.\nDe 4. Februar 1970 war de Kom\u00e9it op enger Distanz vun 0,015 AE laanscht den Zwergplan\u00e9it (1) Ceres geflunn."
    },
    "119637": {
        "pageid": 119637,
        "ns": 0,
        "title": "Madame de Sta\u00ebl",
        "extract": "D'Baroness Anne Louise Germaine de Sta\u00ebl-Holstein [ sta:l ], bekannt als Madame de Sta\u00ebl, gebuer den 22. Abr\u00ebll 1766 zu Par\u00e4is an och do de 14. Juli 1817 gestuerwen, war eng frans\u00e9isch Schr\u00ebftstellerin.\nSi g\u00ebllt ausserdeem als Virleeferin vun der Literatursoziologie an der Komparatistik. Hiert Wierk dat am dackste gelies gouf, De l'Allemagne, hat en Afloss op d'Bild, dat vill Fransousen am 19. Joerhonnert vun D\u00e4itschland haten."
    },
    "119767": {
        "pageid": 119767,
        "ns": 0,
        "title": "Winamplanche",
        "extract": "Winamplanche ass eng kleng Uertschaft an de belsche Gemengen Theux a Spa an der Prov\u00ebnz L\u00e9ck a Wallounien.\nWinamplanche l\u00e4it am Dall vun der Eau Rouge d\u00e9i do och Ruisseau de Winamplanche heescht. D'Eau Rouge d\u00e9i do d'Gemengegrenz t\u00ebscht Theux a Spa m\u00e9cht deelt d'Uerschaft an zwee, sou datt alles um l\u00e9nksen Uw\u00e4nner zu Theux geh\u00e9iert, an deen Deel um rietsen zu Spa."
    },
    "137404": {
        "pageid": 137404,
        "ns": 0,
        "title": "Marxmillen",
        "extract": "Marxmillen ass eng fr\u00e9ier Millen an e Lieu-dit an der Gemeng Biwer. E l\u00e4it un der N14, t\u00ebscht der Klosmillen a Biwer, op enger H\u00e9icht vun 238 m n\u00ebrdlech laanscht d'Marxmille fl\u00e9isst d'Biwer Baach."
    },
    "157985": {
        "pageid": 157985,
        "ns": 0,
        "title": "Dal sabato al luned\u00ec",
        "extract": "Dal sabato al luned\u00ec ass en italieenesche Film vum Guido Guerrasio aus dem Joer 1962."
    },
    "2273": {
        "pageid": 2273,
        "ns": 0,
        "title": "112 v. Chr.",
        "extract": "D\u00ebs S\u00e4it befaasst sech mam Joer 112 v. Chr."
    },
    "3978": {
        "pageid": 3978,
        "ns": 0,
        "title": "Soziale Mindestloun",
        "extract": "De Soziale Mindestloun ass en Instrument dat dem Legislateur erm\u00e9iglecht, d'Verdeelung vum nationale Revenu ze steieren.\nDe Code du Travail zu L\u00ebtzebuerg seet am Artikel L.222-1, datt all Salari\u00e9, deen eng normal physesch an intellectuell Aptitude huet, ouni \u00cbnnerscheed zum Geschlecht, Recht op de soziale Mindestloun huet. Den Niveau vun deem Loun g\u00ebtt duerch Gesetz sou festgeluecht, datt en dem Salari\u00e9 erlaabt un der ekonomescher Entw\u00e9cklung vum Land deelzehuelen.\nFir de soziale Mindestloun festzelee\u00ebn, ginn zw\u00e9in Haaptkritt\u00e4ren a Betruecht gezunn, an zwar den Alter vum Besch\u00e4ftegten a seng Qualifikatioun.\nDe Soziale Mindestloun d\u00e9ngt am Sozialsystem och dacks als Basis fir d'Berechnung vun anere finanzielle Leeschtungen oder Obligatiounen, w\u00e9i z. B. Festlee\u00eb vu Mindest- a Maximalcotisatioune fir Krankekeesen, Unfallrenten asw."
    },
    "10319": {
        "pageid": 10319,
        "ns": 0,
        "title": "Michel Lucius",
        "extract": "De Michel Lucius, gebuer den 9. Dezember 1876 zu R\u00ebmerech, a gestuerwen den 13. Abr\u00ebll 1961 an der Stad L\u00ebtzebuerg, war e L\u00ebtzebuerger Geolog a Schoulmeeschter. Hie g\u00ebllt als de Papp vun der L\u00ebtzebuerger Geologie."
    },
    "21157": {
        "pageid": 21157,
        "ns": 0,
        "title": "L\u00ebscht vun de chr\u00ebschtlechen Hellegen/B",
        "extract": "D'L\u00ebscht vun de chr\u00ebschtlechen Hellegen besteet aus enger alphabetescher Opstellung vu Persounen, d\u00e9i vun der chr\u00ebschtlecher Konfessioun als s\u00e9ileg oder helleg ver\u00e9iert ginn.\nWell d\u00ebs L\u00ebscht relativ grouss ass, ass se den Ufanksbustawe vun de S\u00e9ilegen an Hellegen no opgespl\u00e9ckt ginn.\n\nBalbina\nBarbara\nBasilius vun C\u00e4sarea\nBathilde\nBeatrix vu Roum\nBeda Venerabilis\nBenedikt vun Nursia\nBenno vu Mei\u00dfen\nBernadette Soubirous\nBernhard vu Baden\nBernhard vu Clairvaux\nBernhardin vu Feltre\nBernhardin vu Siena\nBernward vun Hildesheim\nBerthold vu Kalabrien\nBilhildis vun Altm\u00fcnster\nBlanka vu Kastilien\nBlasius vu Sebaste\nBonaventura\nBonifatius\nBonifatius vun Tarsus\nBonifatius I.\nBrictius vun Tours\nBrigitta vu Kildare\nBrigitta vu Schweden\nBruno vu K\u00f6ln\nBruno vu Querfurt"
    },
    "37454": {
        "pageid": 37454,
        "ns": 0,
        "title": "Fl\u00e4mesch Regioun",
        "extract": "D'Fl\u00e4mesch Regioun (holl\u00e4nnesch: Vlaams Gewest, frans\u00e9isch R\u00e9gion flamande), dacks just n\u00ebmme Flandern (nl.: Vlaanderen, fr.:la Flandre oder  les Flandres) genannt, ass eng vun den dr\u00e4i Regiounen an der Belsch d\u00e9i an der belscher Constitutioun festgehale goufen.\nD'Offiziell Sprooch ass d'Holl\u00e4nnesch, geschwat gi verschidde Fl\u00e4mesch Dialekter. Flandern huet eng Fl\u00e4ch vun 13.522 km\u00b2, op d\u00e4r ronn 6 Mio. Awunner liewen. D\u00e9i Fl\u00e4mesch Regioun huet keng eegen Institutiounen, hir Kompetenze gi vun der Fl\u00e4mescher Communaut\u00e9it exerc\u00e9iert. D'Institutiounen an d'Communaut\u00e9it hunn hire S\u00ebtz zu Br\u00e9issel, dat awer net zu der Regioun Flandern geh\u00e9iert an eng eege Regioun ass.\nFlandern besteet aus de Prov\u00ebnzen (Haaptstad): Antwerpen (Antwerpen), Ostflandern (Gent), Fl\u00e4mesch Brabant (L\u00e9iwen), Limburg (Hasselt) a Westflandern (Brugge). Aner wichteg Stied a Flandern si Mechelen, Kortrijk an Ostende."
    },
    "38073": {
        "pageid": 38073,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 1404",
        "extract": "Den NGC 1404 ass eng Galaxie am St\u00e4rebild Eridanus. Den NGC 1404 huet eng visuell Magnitude vu +10,00 mag an eng W\u00e9nkelausdehnung vu 4,1' \u00d7 3,4'.\nD'Galaxie gouf den 28. November 1837 vum britteschen Astronom John Herschel entdeckt."
    },
    "56034": {
        "pageid": 56034,
        "ns": 0,
        "title": "Departement Dordogne",
        "extract": "D'Dordogne (22)  ass e frans\u00e9ischt Departement an der Regioun Nei-Aquitaine. Et krut s\u00e4in Numm vum Floss mat dem selwechten Numm"
    },
    "60183": {
        "pageid": 60183,
        "ns": 0,
        "title": "CR160",
        "extract": "Den CR160 ass e Chemin repris am Kanton Esch-Uelzecht um Gebitt vun der Gemeng Diddeleng a geet vum Zentrum vun Diddeleng a s\u00fcd\u00ebstlecher Richtung bis op d'frans\u00e9isch Grenz, wou en Uschloss huet mat engem Wee, deen op Zoufftgen f\u00e9iert, wou en Uschloss un d'Departementsstrooss D56 huet.\nZu Penkenuecht geet e mat enger Br\u00e9ck iwwer d'Eisebunnsstreck L\u00ebtzebuerg-Dijon, an zwar do, wou fr\u00e9ier den Diddelenger Tunnel war.\nDen CR160 ass ronn 2,8 km laang."
    },
    "67994": {
        "pageid": 67994,
        "ns": 0,
        "title": "Marshall-Ugr\u00ebff",
        "extract": "De Marshall-Ugr\u00ebff ass eng Er\u00ebffnungsvariant vun der Spuenescher Partie am Schach an ass an den ECO-Coden \u00ebnner dem Schl\u00ebssel C89 klassifiz\u00e9iert.\nDe Marshall-Ugr\u00ebff f\u00e4nkt mat de follgenden Zich un:\n\n1. e4 e5\n2. Sf3 Sc6\n3. Lb5 a6\n4. La4 Sf6\n5. 0-0 Le7\n6. Te1 b5\n7. Lb3 0-0\n8. c3 d5"
    },
    "72639": {
        "pageid": 72639,
        "ns": 0,
        "title": "Robert Krantz",
        "extract": "De Robert Krantz, gebuer 1933, ass e fr\u00e9iere Schoulmeeschter am Complementaire zu Diddeleng (Lyc\u00e9e technique Nic-Biever) an Auteur.\nHien huet sech besonnesch mat der Vergaangenheet vu senger Heemechtsstad a mam Zweete Weltkrich besch\u00e4ftegt. Hien intress\u00e9iert sech awer och fir den historesch-kulturelle Patrimoine vu L\u00ebtzebuerg.\nDe Robert Krantz ass zanter 1991 Membre effectif vun der Section de linguistique, d'ethnologie et d'onomastique vum Institut grand-ducal, an zanter 1975 Membre correspondant vun der Historescher Sektioun vum selwechten Institut."
    },
    "83265": {
        "pageid": 83265,
        "ns": 0,
        "title": "Jean Prouv\u00e9",
        "extract": "De Jean Prouv\u00e9, gebuer den 8. Abr\u00ebll 1901 zu Par\u00e4is, gestuerwen den 23. M\u00e4erz 1984 zu Nanzeg, war e frans\u00e9ische Konschtschmatt a Fabrikant. Als Autodidakt war hien och Architekt, Ingenieur an Designer."
    },
    "97789": {
        "pageid": 97789,
        "ns": 0,
        "title": "Umberto Lenzi",
        "extract": "Den Umberto Lenzi, gebuer de 6. August 1931 zu Massa Marittima an der Prov\u00ebnz Grosseto, a gestuerwen den 19. Oktober 2017 zu Roum, war en italieenesche Filmregisseur an Dr\u00e9ibuchauteur.\nBekannt Filmer vum Umberto Lenzi sinn Sandokan, la tigre di Mompracem (1963) mam Steve Reeves, I pirati della Malesia (1964) mam Steve Reeves, Sette orchidee macchiate di rosso (1972) mam Antonio Sabato a La legione dei dannati (1969) mam Curd J\u00fcrgens an Jack Palance"
    },
    "98306": {
        "pageid": 98306,
        "ns": 0,
        "title": "Funktioun (Mathematik)",
        "extract": "Eng Funktioun ass an der Mathematik eng Relatioun t\u00ebscht zw\u00e9in Ensembelen, d\u00e9i jiddwer Element \n  \n    \n      \n        x\n      \n    \n    {\\displaystyle x}\n  \n aus dem Definitiounsensembel \n  \n    \n      \n        D\n      \n    \n    {\\displaystyle D}\n  \n op genee een Element \n  \n    \n      \n        y\n      \n    \n    {\\displaystyle y}\n  \n aus dem Zilensembel \n  \n    \n      \n        Z\n      \n    \n    {\\displaystyle Z}\n  \n sch\u00e9ckt. Et schreift een\n\n  \n    \n      \n        f\n        :\n        \n        D\n        \u2192\n        Z\n        ,\n        \n        x\n        \u21a6\n        y\n      \n    \n    {\\displaystyle f\\colon \\,D\\to Z,\\;x\\mapsto y}\n  \n."
    },
    "102353": {
        "pageid": 102353,
        "ns": 0,
        "title": "Coulmiers",
        "extract": "Coulmiers ass eng frans\u00e9isch Gemeng am Loiret an der Regioun Centre. \nSe l\u00e4it an der natierlecher Regioun vun der Beauce"
    },
    "129041": {
        "pageid": 129041,
        "ns": 0,
        "title": "Constance aux enfers",
        "extract": "Constance aux enfers ass e frans\u00e9ische Film vum Fran\u00e7ois Villiers aus dem Joer 1964 no engem Roman vum Jean-Pierre Ferri\u00e8re."
    },
    "129719": {
        "pageid": 129719,
        "ns": 0,
        "title": "The Sweet Hereafter",
        "extract": "The Sweet Hereafter ass e kanadesche Film vum Atom Egoyan aus dem Joer 1997 no engem Roman mam selwechten Numm vum Russell Banks."
    },
    "146292": {
        "pageid": 146292,
        "ns": 0,
        "title": "Canton du Canigou",
        "extract": "De Canton du Canigou ass eng frans\u00e9isch administrativ Andeelung an den Arrondissementer C\u00e9ret a Prades, am Departement Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales, an der Regioun Occitanie."
    },
    "147071": {
        "pageid": 147071,
        "ns": 0,
        "title": "Nationalsozialistische Deutsche Arbeiterpartei",
        "extract": "D'Nationalsozialistesch D\u00e4itsch Aarbechterpartei (op D\u00e4itsch: Nationalsozialistische Deutsche Arbeiterpartei, kuerz NSDAP) war eng extreem-riets d\u00e4itsch politesch Partei. Si war t\u00ebscht 1920 an 1945 aktiv an huet d'Ideologie vum Nationalsozialismus verbreet.\nHire Parteipresident war vun 1921 un de sp\u00e9idere R\u00e4ichskanzler Adolf Hitler, \u00ebnnert deem d'NSDAP D\u00e4itschland zur Z\u00e4it vum Dr\u00ebtte R\u00e4ich (1933-1945) als eenzeg zougeloosse Partei beherrscht huet."
    },
    "152493": {
        "pageid": 152493,
        "ns": 0,
        "title": "Farandole (Film)",
        "extract": "Farandole ass e frans\u00e9ische Film vum Andr\u00e9 Zwobada aus dem Joer 1945."
    },
    "164319": {
        "pageid": 164319,
        "ns": 0,
        "title": "Regierung Frieden-Bettel",
        "extract": "D'Regierung Frieden-Bettel ass zanter dem 17. November 2023  eng Koalitiounsregierung aus CSV an DP, d\u00e9i aus de  Chamberwale vum 8. Oktober 2023 zu L\u00ebtzebuerg ervirgaangen ass. Si  bas\u00e9iert um Koalitiounsaccord, deen de 15. November 2023 vun deenen zwou Parteien op ausseruerdentleche Kongresser guttgeheescht, an deen Dag drop \u00ebnnerschriwwe gouf. Regierungschef ass de Luc Frieden (CSV), Vizepremier de Xavier Bettel (DP).\nEt ass fir d'\u00e9ischt zanter 19 Joer datt, no der Regierung Juncker-Polfer (1999-2004), eng CSV-DP Koalitioun d'Regierung stellt.\nSi besteet aus 15 Ministeren."
    },
    "1602": {
        "pageid": 1602,
        "ns": 0,
        "title": "26. Februar",
        "extract": "De 26. Februar ass de 57. Dag vum Joer am Gregorianesche Kalenner."
    },
    "4225": {
        "pageid": 4225,
        "ns": 0,
        "title": "701",
        "extract": "D\u00ebs S\u00e4it befaasst sech mam Joer 701."
    },
    "4563": {
        "pageid": 4563,
        "ns": 0,
        "title": "831",
        "extract": "D\u00ebs S\u00e4it befaasst sech mam Joer 831."
    },
    "18635": {
        "pageid": 18635,
        "ns": 0,
        "title": "Kierch B\u00e9iweng",
        "extract": "D'Kierch vu B\u00e9iweng ass eng kathoulesch Kierch, d\u00e9i zur Par Hesper\u2013R\u00e9iser\u2013Weiler Disciples d'Emma\u00fcs, zum Dekanat S\u00fcden-Ost an zu der Gemeng R\u00e9iser geh\u00e9iert.\nSi steet zu B\u00e9iweng laanscht den CR159 t\u00ebscht dem Kulturzenter an der Edward Steichen Plaz. De Kierfecht ass nieft der Kierch ugeluecht."
    },
    "20650": {
        "pageid": 20650,
        "ns": 0,
        "title": "Pierre Cao",
        "extract": "De Pierre Cao, gebuer den 22. Dezember 1937 zu Diddeleng, ass e l\u00ebtzebuergesche Museker, Dirigent a Komponist, dee virun allem vun der m\u00ebnschlecher St\u00ebmm faszin\u00e9iert ass. En huet um Conservatoire royal vu Br\u00e9issel Kompositioun an Direktioun stud\u00e9iert.\nAls exzellente Pedagog huet de Pierre Cao sech s\u00e4i ganzt Liewe fir d'Ausbildung vun Dirigenten agesat. Bis 1998 huet hien am Stater Conservatoire Direktioun enseign\u00e9iert an huet doriwwer eraus vill Meeschtercourse fir Fortgeschr\u00ebttener ginn. En huet verschidde Vokalensembelen zu L\u00ebtzebuerg an Emg\u00e9igend geleet an ass Matgr\u00ebnner vum INECC (Institut europ\u00e9en de chant choral).\nMat en ettleche Plackenopnamen an der Leedung vu ville Ch\u00e9ier, Ensembelen an Orchesteren huet e sech en internationale Ruff verschaaft. \nVun 1999 bis 2014 war de Pierre Cao k\u00ebnschtleresche Leeder vum Chouer Arsys Bourgogne. \nAn den 1950er Jore war de Cao och als Handballspiller aktiv. 1954 war hie fir d'\u00e9ischt am Kader vun der l\u00ebtzebuergescher H\u00e4renhandballnationalekipp. Hien huet z\u00e9ngmol an der Nationalekipp gespillt."
    },
    "39910": {
        "pageid": 39910,
        "ns": 0,
        "title": "Aldhafera (St\u00e4r)",
        "extract": "Den Aldhafera (arab. \"Locke\") (Hoerlock) ass den Numm vum St\u00e4r \u03b6 Leonis (Zeta Leonis) am St\u00e4rebild Leo.\nDen Aldhafera geh\u00e9iert zu der Spektralklass F0 an huet eng visuell Magnitude vu +3,65 mag. Hien ass 260 Liichtjoer vun eiser Sonn ewech.\nKoordinaten fir d'Equinoxe J2000.0\n\nRektaszensioun: 10h16'41\"\nDeklinatioun: +23\u00b025'0\""
    },
    "40517": {
        "pageid": 40517,
        "ns": 0,
        "title": "Arrondissement Nyons",
        "extract": "Den Arrondissement Nyons ass eng frans\u00e9isch administrativ Andeelung am Departement Dr\u00f4me an der Regioun Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes.\nDen Haaptuert ass Nyons.\nDen Arrondissement setzt sech aus 11 Kantonen zesummen:\n\nCanton de Buis-les-Baronnies\nCanton de Dieulefit\nCanton de Grignan\nCanton de Marsanne\nCanton de Mont\u00e9limar-1\nCanton de Mont\u00e9limar-2\nCanton de Nyons\nCanton de Pierrelatte\nCanton de R\u00e9muzat\nCanton de Saint-Paul-Trois-Ch\u00e2teaux\nCanton de S\u00e9deron"
    },
    "51677": {
        "pageid": 51677,
        "ns": 0,
        "title": "Departement Charente-Maritime",
        "extract": "D'Charente-Maritime (17) ass e frans\u00e9ischt Departement, an der Regioun Nei-Aquitaine."
    },
    "68499": {
        "pageid": 68499,
        "ns": 0,
        "title": "Waltembourg",
        "extract": "Waltembourg ass eng frans\u00e9isch Gemeng am Museldepartement an der Regioun Grand Est."
    },
    "70422": {
        "pageid": 70422,
        "ns": 0,
        "title": "Alb\u00e9ric Schotte",
        "extract": "Den Alb\u00e9ric Schotte (kuerz Briek Schotte), gebuer de 7. September 1919 zu Kanegem a Westflandern, a gestuerwen de 4. Abr\u00ebll 2004 zu Kortrijk, war e fr\u00e9iere belsche V\u00ebloscoureur.\nDe \"Briek\" Schotte, bekannt als de \"Mann aus Eisen\", war e professionelle V\u00ebloscoureur vun 1940 bis 1959. Hie war zweemol Stroosseweltmeeschter, 1948 an 1950, an huet vill klassesch Coursse gewonnen.\nNo senger berufflecher Karri\u00e4r als Coureur war hie Sportsdirekter an huet zesumme mam Jean de Gribaldy verschidden Ekippe betreit: Flandria, Sem-France Loire a Skil."
    },
    "75999": {
        "pageid": 75999,
        "ns": 0,
        "title": "Ansumane Man\u00e9",
        "extract": "Den Ansumane Man\u00e9, \u00ebm 1940 gebuer an den 30. November 2000 gestuerwen, war e Generol vu Guinea-Bissau, deen 1998 d'Revolutioun g\u00e9int d'Regierung vum deemolege President Jo\u00e3o Bernardo Vieira ugef\u00e9iert huet."
    },
    "92596": {
        "pageid": 92596,
        "ns": 0,
        "title": "Luisa Passerini",
        "extract": "D'Luisa Passerini, gebuer den 2. Februar 1941, zu Asti ass eng italieenesch Historikerin. Zu hire Fachgebidder zielen d'Oral History (Theorie a Methodologie), d'Fraegeschicht an d'Historiographie."
    },
    "95374": {
        "pageid": 95374,
        "ns": 0,
        "title": "CR339",
        "extract": "Den CR339 ass e Chemin repris am Kanton Klierf a geet vun der N18 bei Klierf an nord\u00ebstlecher Richtung bis op d\u00e9i d\u00e4itsch Grenz bei der T\u00ebntesmillen, wou en Uschloss un d\u00e9i d\u00e4itsch K148 huet.\nDen CR339 ass ronn 13,4 km laang."
    },
    "96365": {
        "pageid": 96365,
        "ns": 0,
        "title": "Die Schlangengrube und das Pendel",
        "extract": "Die Schlangengrube und das Pendel ass en d\u00e4itsche Film vum Harald Reinl aus dem Joer 1967 no enger Erzielung vum Edgar Allan Poe."
    },
    "117517": {
        "pageid": 117517,
        "ns": 0,
        "title": "The Kiss of the Vampire",
        "extract": "The Kiss of the Vampire ass e brittesche Vampirfilm vum Don Sharp aus dem Joer 1963."
    },
    "123105": {
        "pageid": 123105,
        "ns": 0,
        "title": "Fliger",
        "extract": "E Fliger ass e Loftgefier, dat m\u00e9i schw\u00e9ier w\u00e9i d'Loft ass an deen n\u00e9idegen Opdriff duerch seng statesch Flilleke kritt."
    },
    "142505": {
        "pageid": 142505,
        "ns": 0,
        "title": "Ljuksemburg",
        "extract": "Ljuksemburg ass den Numm vum L\u00ebtzebuerger Land a verschiddene Sproochen, \u00ebnner anerem op Russesch (cf. \"\u041b\u044e\u043a\u0441\u0435\u043c\u0431\u0443\u0440\u0433\"). \u041b\u044e\u043a\u0441\u0435\u043c\u0431\u0443\u0440\u0433 ass och d\u00e9i kyrillesch Schreifweis vun Toponymmen a Familljennimm Luxembourg, Luxemburg.\nDe Begr\u00ebff Ljuksemburg bezeechent:\n\nLjuksemburg, en Duerf am kirgisische Gebitt Tsch\u00fci.\nLjuksemburg, en Duerf an der russescher Republik Dagestan."
    },
    "146816": {
        "pageid": 146816,
        "ns": 0,
        "title": "Rupt-sur-Moselle",
        "extract": "Rupt-sur-Moselle ass eng frans\u00e9isch Uertschaft a Gemeng am Departement Vosges an der Regioun Grand Est.\nD'Gemeng geh\u00e9iert zu den 198 Gemengen d\u00e9i de Parc naturel r\u00e9gional des Ballons des Vosges bilden."
    },
    "147415": {
        "pageid": 147415,
        "ns": 0,
        "title": "V\u00eblospist Vennbunn",
        "extract": "D'V\u00eblospist Vennbunn an der Belsch RAVeL L47 - Vennbahn a RAVeL L48 - Vennbahn , ass eng V\u00eblosstreck iwwer d'Grenze vun D\u00e4itschland, der Belsch a L\u00ebtzebuerg ewech, d\u00e9i op enger Distanz vun ca. 125 Kilometer Oochen mat \u00cblwen verb\u00ebnnt. Se verleeft gr\u00e9isstendeels iwwer d'Streck vun der fr\u00e9ierer Vennbunn, enger Eisebunnsstreck d\u00e9i zur Z\u00e4it vun de Preisen entstanen ass. Se f\u00e9iert duerch den Naturpark H\u00e9icht Venn-\u00c4ifel an d'Ardennen an ass en Deel vum RAVeL-Reseau ((fr) R\u00e9seau autonome de voies lentes), engem Reseau vu Wee\u00ebr fir Wanderer, Reider a Cyclisten deen a Wallounien am Oktober 1995 an d'Liewe geruff gouf."
    },
    "160617": {
        "pageid": 160617,
        "ns": 0,
        "title": "Sand (Film 2000)",
        "extract": "Sand ass en US-amerikanesche Film vum Matt Palmieri aus dem Joer 2000."
    },
    "2386": {
        "pageid": 2386,
        "ns": 0,
        "title": "1994",
        "extract": "D\u00ebs S\u00e4it befaasst sech mam Joer 1994.\nD'Joer 1994 huet op engem Samschdeg ugefaangen. Et war kee Schaltjoer."
    },
    "10001": {
        "pageid": 10001,
        "ns": 0,
        "title": "Maria Ana vu Bragan\u00e7a (1861)",
        "extract": "D'Maria Ana (Marie-Anne) vu Bragan\u00e7a, och Maria Anna do Carmo de Bragan\u00e7a, gebuer den 13. Juli 1861 um Schlass Bronnbach an D\u00e4itschland, a gestuerwen den 1. August 1942 zu New York, war d\u00e9i 5. Duechter vum 1834 ofgesate Kinnek Miguel I. vu Portugal a senger Fra, der Adelheid zu L\u00f6wenstein-Wertheim-Rosenberg (Wittelsbach).\nDen 21. Juni 1893 huet si sech mam Wilhelm vun Nassau, dem sp\u00e9idere Groussherzog W\u00ebllem IV. vu L\u00ebtzebuerg bestuet.\nSi krute 6 Duechteren, woumat dat protestantescht Haus Nassau zu L\u00ebtzebuerg ausgestuerwen an d'Herrscherhaus kathoulesch ginn ass, w\u00e9i dat am Bestietnesvertrag virgesi war:\n\nMarie-Ad\u00e9la\u00efde (1894\u20131924), Groussherzogin vu L\u00ebtzebuerg vun 1913-1919\nCharlotte (1896\u20131985), Groussherzogin vu L\u00ebtzebuerg vun 1919-1964 \u2013 bestuet mam Pr\u00ebnz Felix vu Bourbon-Parma\nd'Prinzessin Hilda (1897 - 1979), d\u00e9i den Adolf, F\u00fcrst zu Schwarzenberg bestuet huet;\nd'Prinzessin Antonia (1899 - 1954), d\u00e9i de Krounpr\u00ebnz Rupprecht vu Bayern bestuet huet;\nd'Prinzessin Elisabeth (1901 - 1950), d\u00e9i de Ludwig Philipp, Pr\u00ebnz vun Thurn und Taxis bestuet huet;\nd'Prinzessin Sophie (1902 - 1941), d\u00e9i den Ernst vu Sachsen bestuet huet.\nDe 17. November 1905 gouf d'Marie-Anne Grande-duchesse consort. Hire Mann war mat der Gesondheet geplot, a sou iwwerh\u00eblt si den 2. Abr\u00ebll 1908 als Lieutenant-Repr\u00e9sentant seng Amtsgesch\u00e4fter, bis se den 18. November 1908 d'Regence iwwerholl huet.\nNom Doud vum W\u00ebllem de IV., de 25. Februar 1912, blouf d'Marie-Anne Regentin bis zur Groussj\u00e4regkeet vun hirer eelster Duechter, der Marie-Ad\u00e9la\u00efde. D\u00ebs gouf de 15. Juni vum selwechte Joer Groussherzogin.\nD'Maria Ana vu Bragan\u00e7a ass 1942 zu New York gestuerwen. Si gouf den 22. Oktober 1947 op L\u00ebtzebuerg iwwerfouert an an der Kathedral an der Stad begruewen."
    },
    "28900": {
        "pageid": 28900,
        "ns": 0,
        "title": "Bollenduerf",
        "extract": "D'Loftkur-Uertschaft Bollendorf, op lb. Bollenduerf oder och Bollendref, l\u00e4it op der Sauer am D\u00e4itsch-L\u00ebtzebuerger Naturpark a Rheinland-Pfalz. Bollendorf geh\u00e9iert als Uertsgemeng zu der Verbandsgemeng S\u00fcdeifel am \u00c4ifelkrees B\u00e9ibreg-Pr\u00fcm.\nVis-\u00e0-vis, op L\u00ebtzebuerger S\u00e4it, l\u00e4it d'Bollenduerfer Br\u00e9ck.\nZu Bollenduerf geh\u00e9iert den Uertsdeel Weilerbach."
    },
    "33195": {
        "pageid": 33195,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 9",
        "extract": "Den NGC 9 ass eng Spiralgalaxie am St\u00e4rebild Pegasus."
    },
    "36277": {
        "pageid": 36277,
        "ns": 0,
        "title": "Hans Giese",
        "extract": "Den Hans Giese, gebuer de 26. Juni 1920 zu Frankfurt am Main, a gestuerwen den 21. Juli oder 22. Juli 1970 bei Saint Paul de Vence am Departement Alpes-Maritimes, war en d\u00e4itschen Dokter a Sexolog."
    },
    "43794": {
        "pageid": 43794,
        "ns": 0,
        "title": "Z\u00ebnnzaldot",
        "extract": "En Z\u00ebnnzaldot ass eng Miniatur vun engem Zaldot, d\u00e9i aus Z\u00ebnn, Bl\u00e4i oder enger Z\u00ebnn-Z\u00e9nk-M\u00ebschung gegoss ass.\nEt loosse sech domat historesch Schluechten nostellen.\nAl Z\u00ebnnzaldote sinn a Sammlerkreesser ganz bel\u00e9ift."
    },
    "45200": {
        "pageid": 45200,
        "ns": 0,
        "title": "Labyrinth",
        "extract": "E Labyrinth ass e System vu Wee\u00ebr, dee sou ugeluecht ass, datt d\u00ebs anenee verwurrelt sinn. Et g\u00ebtt zwou Zorte Labyrinthen, d\u00e9i, wou et just ee Wee eran an eraus g\u00ebtt, an d\u00e9i, wou et Ofzweigungen a Sakgaasse g\u00ebtt, sou datt een dee richtege Wee siche muss. Am leschte Fall schw\u00e4tzt een och vun engem Iergaart.\nD'Wuert Labyrinth k\u00ebnnt vum griichesche \u03bb\u03b1\u03b2\u03cd\u03c1\u03b9\u03bd\u03b8\u03bf\u03c2 a vum Lat\u00e9ngesche labyrinthus. D'genee Bedeitung ass net kloer, m\u00e4 et bezitt sech op de mythologesche Galeri\u00ebsystem vum Daidalos, deen doran de Minotauros agespaart hat. M\u00e4 schonn aus der Steenz\u00e4it sinn Zeechnunge vu Labyrinthen erhalen, an et g\u00ebtt der a ville Kulturen an Zivilisatiounen.\nSi hate meeschtens eng mystesch oder reli\u00e9is Symbolik. Am Chr\u00ebschtentum, dat s'iwwerholl huet, f\u00ebnnt een se z. B. a Kathedralen um Buedem. Er\u00e9ischt an der Neiz\u00e4it goufen d'Labyrinthen ugeluecht, fir Spaass dran ze hunn, z. B. an de G\u00e4ert, wou s'\u00eb. a. mat Hecke gebaut goufen.\nNeierd\u00e9ngs si Labyrinther popul\u00e4r, d\u00e9i a Plantatioune vu grousse Planzen, w\u00e9i z. B. Mais, ugeluecht sinn."
    },
    "54356": {
        "pageid": 54356,
        "ns": 0,
        "title": "Canton de La Villedieu-du-Clain",
        "extract": "De Canton de Villedieu-du-Clain ass eng fr\u00e9ier frans\u00e9isch administrativ Andeelung am Arrondissement Poitiers, an der Vienne an der Regioun Nei-Aquitaine."
    },
    "61136": {
        "pageid": 61136,
        "ns": 0,
        "title": "Canton de Valr\u00e9as",
        "extract": "De Canton de Valr\u00e9as ass eng frans\u00e9isch administrativ Andeelung am Arrondissement Avignon, am Departement Vaucluse an der Regioun Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur."
    },
    "61880": {
        "pageid": 61880,
        "ns": 0,
        "title": "Canton de Montagnac (H\u00e9rault)",
        "extract": "De Canton de Montagnac ass eng fr\u00e9ier frans\u00e9isch administrativ Andeelung am Arrondissement B\u00e9ziers, am H\u00e9rault, an der Regioun Occitanie."
    },
    "82371": {
        "pageid": 82371,
        "ns": 0,
        "title": "Food for Your Senses",
        "extract": "De Food for Your Senses Festival (heiansdo ofgekierzt als FFYS) war e Museksfestival, bei deem op verschiddene B\u00fcne Gruppen aus L\u00ebtzebuerg, aus der Groussregioun oder soss enzwousch, opgetruede sinn. Organisateur war d'asbl Food for Your Senses.\n2015 gouf eemoleg \u00ebnner dem Numm Capital Sounds an de Rotonden an der Stad L\u00ebtzebuerg een Ersatz organis\u00e9iert.\n2019 ass annonc\u00e9iert ginn, datt an deem Joer d\u00e9i lescht Editioun vum Food for Your Senses g\u00e9if stattfannen."
    },
    "85784": {
        "pageid": 85784,
        "ns": 0,
        "title": "Ljubow",
        "extract": "De weibleche Virnumm Ljubow k\u00ebnnt aus dem slawesche Sproochraum (russ. \u041b\u044e\u0431\u043e\u0432\u044c) an heescht op L\u00ebtzebuergesch iwwersat: L\u00e9ift.\nEt ass ee vun den dr\u00e4i no de Chr\u00ebschtlechen Dugende benannte russesche Virnimm (kuckt och Wera an Nadejda). D\u00e9i famili\u00e4r Form vu Ljubow ass Ljuba."
    },
    "86675": {
        "pageid": 86675,
        "ns": 0,
        "title": "Carl Keenan Seyfert",
        "extract": "De Carl Keenan Seyfert, gebuer den 11. Februar 1911 zu Cleveland, Ohio, a gestuerwen den 13. Juni 1960 zu Nashville, war en US-amerikaneschen Astronom.\nDe Carl Seyfert koum als Jong vun engem Apdikter op d'Welt. Nom Enn vu senger Schoulz\u00e4it huet hien 1936 op der Harvard Universit\u00e9it e Medizinstudium ugefaangen. Kuerz duerno huet hien dann zur Astronomie iwwergewiesselt, wou hien de Bachelor-, de Master- (1933) a schlussendlech 1936 den Doktorgrad an der Physik krut. Seng Dissertatioun huet sech mat Studien iwwer Galaxien d\u00e9i w\u00e4it ewech leien (en. Studies of the External Galaxies) besch\u00e4ftegt a sech op Faarwen a Gr\u00e9isste vu Galaxi\u00eb konzentr\u00e9iert.\n1935 bestit hien d'Muriel E. Mussells. Aus dem Bestietnes goungen d\u00e9i b\u00e9id Kanner Carl Keenan Jun. a Gail Carol Seyfert ervir.\n\n1936 bedeelegt hie sech um Konzept vum Yerkes-Observatoire, fir en neien Observatoire opzebauen. An de follgende Jore war hie bei d\u00ebsem neie McDonald Observatoire besch\u00e4ftegt. W\u00e4rend d\u00e4r Z\u00e4it fuerscht hie mam Daniel Popper un den Eegenschafte vu St\u00e4re mat der Spektralklass B, huet awer dob\u00e4i net d'\u00cbnnersich vu Faarwe vu Spiralgalaxien aus den Ae verluer.\nVun 1940 bis 1942 huet hien um Mount Wilson-Observatoire, als \u00c9ischte, Fuerschungen iwwer nuklear Emissioune vu Spiralgalaxi\u00eb gemaach. 1943 huet hien eng Aarbecht iwwer Galaxi\u00eb mat hellem K\u00e4r d\u00e9i Liicht ofginn an d\u00e9i charakteristesch breet Spektrallinne weisen, publiz\u00e9iert. Galaxi\u00eb vun d\u00e4r Zort ginn zanterhier als Seyfertgalaxi\u00eb bezeechent. Prominentest Beispill fir sou eng Seyfertgalaxie ass de Messier 77 (NGC 1068), d\u00e9i de Seyfert selwer entdeckt hat. 1942 gouf hie w\u00e9inst dem Zweete Weltkrich op Cleveland zer\u00e9ckgeruff, fir do um Case-Institut, Navigatioun fir Arm\u00e9iseenheeten ze l\u00e9ieren a geheim Milit\u00e4rfuerschung ze bedreiwen. Trotz dem Krich huet hien et f\u00e4erdeg bruecht, sech nieweb\u00e4i mat der Astronomie ze besch\u00e4ftegen. Seng Observatiounen hu sech haaapts\u00e4chlech mat St\u00e4ren a Niwwelen an der Andromedagalaxie (M31) a mat stellare Spektre befaasst. Ausserdeem konnt hie mat Kolleege fir d'\u00e9ischt gutt faarweg Fotoe vun Niwwelen a Spektre maachen.\nNom Krich goung de Seyfert op d'Vanderbilt Universit\u00e9it zu Nashville, Tennessee. Zu d\u00e4r Z\u00e4it hat d'Universit\u00e9it n\u00ebmmen de klenge Barnard-Observatoire, dee mat engem 15-Zentimeter-Refrakter ekip\u00e9iert war, mat deem schonn den Edward Emerson Barnard geschafft hat. A w\u00e9inege Joren huet de Seyfert et da f\u00e4erdeg bruecht fir am Joer 1953 mat \u00cbnnerst\u00ebtzung vun der Stad Nashville den neien Arthur-J.-Dyer-Observatoire mat engem moderne 60-Zentimeter-Refrakter opzeriichten. Hie gouf dunn Direkter an hat d\u00e9i Plaz bis zu sengem Liewensenn. Seng Fuerschunge besch\u00e4ftegte sech mat stellarer a galaktescher Astronomie geneesou w\u00e9i mat neien Instrumententechniken.\nHie war vun 1955 bis 1958 am Kommitee vun der American Astronomical Society. Hie war ausserdeem och Member vun der Royal Astronomical Society, vun der Associated Universities Incorporated a vun der Association of Universities for Research in Astronomy (AURA) souw\u00e9i vun der National Science Foundation (NSF).\nDen 13. Juni 1960 koum de Carl Seyfert am Alter vun n\u00ebmmen 49 Joer bei engem Autosaccident zu Nashville \u00ebm d'Liewen.\n1970 gouf de Moundkrater Seyfert no him genannt. Ausserdeem dr\u00e9it de 60-cm-Teleskop am Dyer-Observatoire s\u00e4in Numm. Weiderhin er\u00ebnnert eng Galaxi\u00ebklass, d'Seyfertgalaxien, souw\u00e9i e Galaxi\u00ebkoup \u00ebm den NGC 6027 mam Numm Seyfert Sextett, deen hie w\u00e4rend senger Z\u00e4it an der Vanderbilt-Universit\u00e9it entdeckt hat, u seng Verd\u00e9ngschter \u00ebm d'Astronomie."
    },
    "89209": {
        "pageid": 89209,
        "ns": 0,
        "title": "Johny Halsdorf",
        "extract": "De Johny Halsdorf oder John Halsdorf oder Jean Halsdorf, gebuer de 24. Juli 1934, ass e fr\u00e9iere l\u00ebtzebuergesche Foussballspiller.\nT\u00ebscht dem 10. Abr\u00ebll 1955 am 26. Abr\u00ebll 1959 huet de Johny Halsdorf 12-mol fir d\u00e9i l\u00ebtzebuergesch Foussballnationalekipp gespillt an dob\u00e4i 4 Goler geschoss."
    },
    "91842": {
        "pageid": 91842,
        "ns": 0,
        "title": "Nationalstrooss 10",
        "extract": "D'Nationalstrooss 10 oder N10 ass eng l\u00ebtzebuergesch Nationalstrooss an de Kantone R\u00e9imech, Gr\u00e9iwemaacher, Iechternach, Dikrech, Veianen a Klierf. Si f\u00e9iert vun der d\u00e4itscher Grenz zu Schengen laanscht d'Musel, d'Sauer an d'Our bis op Maarnech wou se Uschloss un d'N18 huet.\nD'Strooss vun den dr\u00e4i Fl\u00ebss w\u00e9i se och nach genannt g\u00ebtt, ass mat 112 km d\u00e9i l\u00e4ngst Nationalstrooss am Land. Se leeft ni iwwer d'Musel, eemol iwwer d'Sauer a v\u00e9iermol iwwer d'Our."
    },
    "96485": {
        "pageid": 96485,
        "ns": 0,
        "title": "Hingerbaach",
        "extract": "D'Hingerbaach ass eng kleng Baach an der Gemeng Miersch.\nSi huet hir Quell um Fouss vum Billknapp, op enger H\u00e9icht vun 287 m, a leeft beim H\u00e9ngerhaff (oder Hingerhaff), op enger H\u00e9icht vun 241 m, vu l\u00e9nks an d'W\u00ebllerbaach, d\u00e9i hirers\u00e4its geschw\u00ebnn duerno an d'Uelzecht leeft."
    },
    "117551": {
        "pageid": 117551,
        "ns": 0,
        "title": "The Phantom of the Opera (Film 1925)",
        "extract": "The Phantom of the Opera ass en US-amerikanesche Stomm- an Horrorfilm vum Rupert Julian aus dem Joer 1925 nom Roman Le Fant\u00f4me de l'Op\u00e9ra  vum Gaston Leroux."
    },
    "122159": {
        "pageid": 122159,
        "ns": 0,
        "title": "V.J. Foster",
        "extract": "De Vincent Jeffrey 'Veej' Foster, och dacks V.J. Foster, ass en US-amerikanesche Schauspiller a Pedagog."
    },
    "124131": {
        "pageid": 124131,
        "ns": 0,
        "title": "Enki Catena",
        "extract": "D'Enki Catena ass eng 160 km laang Kraterketten um gr\u00e9isste Jupitermound Ganymed. Si besteet aus op d'mannst 13 Aschlagkrateren, d\u00e9i bal an enger riichter Linn leien. D'Positioun ass 39\u00b0Nord, 14\u00b0West.\nD'Kraterketten ass beim Aschlag vun engem e puer Kilometer grousse Gestengsbatz entstanen, dee kuerz virum Opschlag op der Mounduewerfl\u00e4ch an en ettlech Deeler zerbrach ass. D\u00e9i eenzel Krateren hunn Duerchmiesser vun 10 oder m\u00e9i Kilometer, wat op eng Gr\u00e9isst vun Eenzeldeeler vun 0,5 bis 1 km hindeit. Ob et an der Fr\u00e9iz\u00e4it vum Mound e Kom\u00e9itek\u00e4r oder e por\u00f6se klengen Asteroid war, ass nach net gekl\u00e4rt.\nD'Catena l\u00e4it t\u00ebscht dem Ostdeel vun der kraterr\u00e4icher Perrine Regio an dem helle, Gruefsystem Sicyon Sulcus, vun deem e puer Spl\u00e9cken um Bild l\u00e9nks uewen z'erkenne sinn. Den Aschlag huet awer mat der tektonescher Struktur net direkt ze dinn.\nUm Ganymed g\u00ebtt et nach m\u00e9i esou \u00e4nlech linnef\u00ebrmeg Kraterketten. D'Astrogeologie kennt och op anere planetaren Himmelskierper \u00e4nlech Strukturen, beispillsweis d'Gipul Catena um Ganymed sengem baussenzegen Nopeschmound Kallisto (och eng riicht Kette mat Impaktkrateren) an um \u00c4erdmound. Do k\u00ebnne s'allerd\u00e9ngs och en tektoneschen oder vulkaneschen Urspronk hunn, oder eventuell vun Iwwerreschter vun zesummegebrachene Lavar\u00e9ier stamen."
    },
    "167097": {
        "pageid": 167097,
        "ns": 0,
        "title": "FM",
        "extract": "Fm steet \u00eb. a. fir:\n\nd'Elementsymbol vum Fermium.\nfm steet \u00eb. a. fir:\n\nd'Eenheetenzeeche vum Femtometer.\n.fm steet \u00eb. a. fir:\n\nden Nationalen Top-Level-Dom\u00e4n vun de Feder\u00e9ierte Staate vu Mikronesien: .cm."
    },
    "1980": {
        "pageid": 1980,
        "ns": 0,
        "title": "15. Juni",
        "extract": "De 15. Juni ass den 166. Dag vum Joer (167. am Schaltjoer) am Gregorianesche Kalenner."
    },
    "9009": {
        "pageid": 9009,
        "ns": 0,
        "title": "Grouss d\u00e4itsch Filmer aus den 2000er Joren",
        "extract": "Hei si grouss d\u00e4itsch Filmer aus den 2000er Joren opgel\u00ebscht. Et sinn interessant Filmer, d\u00e9i awer net onbed\u00e9ngt vir am Box-Office ze fanne waren:"
    },
    "18412": {
        "pageid": 18412,
        "ns": 0,
        "title": "B\u00ebschofsstaf",
        "extract": "E B\u00ebschofsstaf ass en 1,50 bis 1,80 m laange Bengel dem seng iewescht Extr\u00e9mit\u00e9it gekr\u00ebmmt ass. E geh\u00e9iert zu de Pontifikalien a g\u00ebtt vu kathoulesche B\u00ebscheef, \u00c4bt an \u00c4btissine gebraucht, souw\u00e9i vun anglikaneschen a verschiddene lutheresche B\u00ebscheef.\nSeng Form k\u00ebnnt vun de Stief w\u00e9i d'Schofshierte se gebrauche fir d'Schof ze hidden a soll sou d'Aufgab vun sengem Benotzer verd\u00e4itlechen als Hiert vun de Gleewegen."
    },
    "21649": {
        "pageid": 21649,
        "ns": 0,
        "title": "Luke Haas",
        "extract": "De Lucien Haas, besser bekannt als Luke Haas, gebuer de 17. Mee 1949 zu Esch-Uelzecht, a gestuerwen de 14. Dezember 2015, war e l\u00ebtzebuergesche Rockmuseker an a sengem Ber\u00e4ich zemools am S\u00fcde vum Land bekannt.\nDonieft hat de Luke Haas sech och en Numm als Chronist souwuel vun de l\u00ebtzebuergescher Rockmusek, w\u00e9i och vun der l\u00ebtzebuergescher Comiczeen gemaach. Hien huet selwer och verschidde Comics gezeechent a fir d\u00e4itsch Comic-Editeuren Iwwersetzungen aus dem Frans\u00e9ische gemaach."
    },
    "23882": {
        "pageid": 23882,
        "ns": 0,
        "title": "Palermo",
        "extract": "Palermo ass d'Haaptstad vun der Prov\u00ebnz Palermo an d'Haaptstad vun der italieenescher Autonomer Regioun Sizilien. Et ass eng Hafestad am Norde vun der Insel Sizilien."
    },
    "38703": {
        "pageid": 38703,
        "ns": 0,
        "title": "Muttergottesknippchen",
        "extract": "D'Muttergottesknippchen ass eng Plaz um T\u00ebtelbierg zu Rolleng, op d\u00e4r eng Muttergottesfigur steet.\nDat Besonnescht un d\u00ebser Figur war, datt se jorelaang keng H\u00e4nn m\u00e9i hat. 2009 gouf d'Figur awer restaur\u00e9iert an d'Muttergottes krut nei H\u00e4nn. Gl\u00e4ichz\u00e4iteg gouf d'Plaz ronder\u00ebm fr\u00ebsch amenag\u00e9iert an zanterhier ass d'Statu och nuets beliicht. Hei g\u00ebtt, bei guddem Wieder, d'Virowendmass fir Christi Himmelfahrt mat uschl\u00e9issender Liichterpressessioun gehal.\nDen 22. Dezember 2007 gouf en neien Aussiichtstuerm vu 6 m H\u00e9icht an enger Trap mat 29 Tr\u00e4ppleker op d\u00ebser Plaz, d\u00e9i schonn op 356 m l\u00e4it, ageweit. Vun d\u00e4r Plaz aus huet een eng fr\u00e4i Vue op Rolleng, Rodange, \u00c9ibeng, Attem a P\u00e9iteng, also iwwer den Dr\u00e4il\u00e4nnereck Frankr\u00e4ich-Belsch a L\u00ebtzebuerg."
    },
    "40510": {
        "pageid": 40510,
        "ns": 0,
        "title": "Pulsatiounsver\u00e4nnerleche St\u00e4r",
        "extract": "E pulsatiounsver\u00e4nnerleche St\u00e4r ass en normalen, keen entaarte St\u00e4r, deen duerch en internen Uregungsmechanismus puls\u00e9iert. Bei bal alle puls\u00e9ierende St\u00e4ren ass dat de \u03ba-Mechanismus.\nSt\u00e4ren d\u00e9i puls\u00e9ieren, hunn n\u00e4ischt mat Pulsaren ze dinn. Nieft St\u00e4ren d\u00e9i radial puls\u00e9ieren, d\u00e9i hir Gr\u00e9isst an domat hir Hellegkeet \u00e4nneren, g\u00ebtt et och St\u00e4ren d\u00e9i net radial puls\u00e9ieren. Zu deene geh\u00e9iert och eis Sonn. Si huet eng f\u00ebnnef-Minutte Pulsatioun, bei d\u00e4r Welle peroidesch \u00ebm de St\u00e4r lafen.\nBeispiller fir Pulsatiounsver\u00e4nnerlecher sinn:\n\nDelta-Cephei-St\u00e4ren (radial Pulsatioun), genannt nom St\u00e4r \u03b4 Cephei. D\u00e9i St\u00e4ren \u00e4nneren hir Liichtkraaft streng periodesch. Si si gutt fir Distanzbest\u00ebmmunge vu Galaxien ze berechnen, well hir Liichtkraaft an d'Period vun der Pulsatioun vuneneen ofh\u00e4ngeg sinn.\nW-Virginis-St\u00e4ren\nBL-Herculis-St\u00e4ren\nZZ-Ceti-St\u00e4ren\nDelta-Scuti-St\u00e4ren\nRR Lyrae-St\u00e4re (radial Pulsatioun), genannt no dem RR Lyrae, si ganz reegelm\u00e9isseg mat kuerze Perioden. D'St\u00e4re vun deem Typ sch\u00e9ngen all d'selwecht hell ze sinn, mat ongef\u00e9ier der 90-facher Sonneliichtkraaft.\nMira-St\u00e4ren (radial Pulsatioun), genannt nom St\u00e4r Mira (\u03bf Ceti). Hir Pulsatioun huet eng laang Period an ass net sou reegelm\u00e9isseg w\u00e9i d\u00e9i vun den Cepheiden.\nHallefreegelm\u00e9isseger (SR)\nOnreegelm\u00e9isseger (L)\nBeta-Canis-Majoris-St\u00e4ren\nAlpha-Cygni-St\u00e4ren\nPV-Telescopii-St\u00e4ren\nGamma-Doradi-St\u00e4ren\nBeta-Cephei-St\u00e4ren (net radial Pulsatioun)\n Portal Astronomie"
    },
    "45991": {
        "pageid": 45991,
        "ns": 0,
        "title": "Bolivien",
        "extract": "Bolivien, op Spuenesch Rep\u00fablica de Bolivia, ass e Staat a S\u00fcdamerika."
    },
    "52015": {
        "pageid": 52015,
        "ns": 0,
        "title": "Instituto Nacional de Estad\u00edstica",
        "extract": "Den Instituto Nacional de Estad\u00edstica (INE, sp. \u201estaatlecht Statistikinstitut\u201c) ass eng offiziell spuenesch Administratioun d\u00e9i fir d'Koordinatioun vun de staatleche Servicer zoust\u00e4nneg ass. Si kontroll\u00e9iert an iwwerwacht d\u00ebs Servicer och.\nZu hiren Aarbechte geh\u00e9iert et d'Statistiken iwwer d'Demographie, d'Ekonomie an d'Societ\u00e9it vu Spuenien zu ger\u00e9ieren."
    },
    "55319": {
        "pageid": 55319,
        "ns": 0,
        "title": "Canton de Nanterre-Sud-Ouest",
        "extract": "De Canton de Nanterre-Sud-Ouest ass eng fr\u00e9ier frans\u00e9isch administrativ Andeelung am Arrondissement Nanterre, am Departement Hauts-de-Seine an der Regioun \u00cele-de-France."
    },
    "56967": {
        "pageid": 56967,
        "ns": 0,
        "title": "Amiot 143",
        "extract": "Den Amiot 143 war en zweemotorege frans\u00e9ische Bommefliger am Zweete Weltkrich, dee vun der SECM Amiot \u00ebnner der Leedung vum F\u00e9lix Amiot gebaut gouf."
    },
    "90526": {
        "pageid": 90526,
        "ns": 0,
        "title": "Ljudmila Iwanowna Tschernych",
        "extract": "D'Ljudmila Iwanowna Tschernych, gebuer den 13. Juni 1935 zu Schuja, Oblast Iwanowo, a gestuerwen den 28. Juli 2017, ass eng russesch Astronomin.\n1959 hat si hiert Studium an der Staatlecher Pedagogescher H\u00e9ichschoul vun Irkutsk ofgeschloss. Uschl\u00e9issend schafft si bis 1963 an engem Laboratoire fir Z\u00e4it- a Frequenzmiessungen am All-Union Fuerschungsinstitut fir physikalesch-technesch a radiotechnesch Miessungen zu Irkutsk, wou si astrometresch Observatioune fir den \u201eZ\u00e4itd\u00e9ngscht\u201c gemaach huet. Vun 1964 bis 1998 war si w\u00ebssenschaftlech Mataarbechterin am Institut fir theoreetesch Astronomie an der sowjetesch/russescher Akademie vun de W\u00ebssenschaften a schafft am Krim-Observatoire. Do huet si hire sp\u00e9idere Mann kennegel\u00e9iert, den Astronom Nikolai Stepanowitsch Tschernych, mat deem si zesummegeschafft huet.\nD'Tschernych huet 268 Asteroiden entdeckt, dor\u00ebnner (1772) Gagarin, (2807) Karl Marx, (3147) Samantha an den Apollo-Asteroid (2212) Hephaistos.\nZu \u00c9iere vun der Koppel Tschernych gouf den Asteroid no hinnen (2325) Chernykh genannt."
    },
    "99262": {
        "pageid": 99262,
        "ns": 0,
        "title": "Pioneer 0",
        "extract": "De Pioneer 0 war eng Raumsond vun der US Air Force am Kader vum Pioneer-Programm. Pioneer 0 sollt laanscht den \u00c4erdmound fl\u00e9ien an dob\u00e4i Biller vun der Mounduewerfl\u00e4ch maachen.\nN\u00ebmme 77 Sekonnen nom Start de 17. August 1958 war d'Drorak\u00e9it duerch e Problem mat der Dreifstoffversuergung explod\u00e9iert."
    },
    "120299": {
        "pageid": 120299,
        "ns": 0,
        "title": "Roland Proess",
        "extract": "De  Roland Proess, gebuer de 6. August 1966 an der Stad L\u00ebtzebuerg, ass e l\u00ebtzebuergeschen Agronom an Zoolog. \nDe Roland Proess huet op der Facult\u00e9 des sciences agronomiques vu Gembloux stud\u00e9iert, wou hien 1991 s\u00e4i Studium mam Titel \u00ab ing\u00e9nieur agronome, orientation Eaux et For\u00eats \u00bb ofgeschloss huet. Hien ass z\u00ebnter 2001 G\u00e9rant vum Umweltplanungsb\u00fcro Ecotop vu Steesel.\nDe R. Proess ass e \u00ab Collaborateur scientifique \u00bb vum naturhistoresche Mus\u00e9e. Hien ass Member vun der \u00ab Soci\u00e9t\u00e9 des naturalistes luxembourgeois \u00bb, vun der \u00ab Gesellschaft deutschsprachiger Odonatologen \u00bb (GDO) a vun der \u00ab Deutsche Gesellschaft f\u00fcr Orthopterologie \u00bb (DGfO)."
    },
    "126678": {
        "pageid": 126678,
        "ns": 0,
        "title": "Chamber (Belsch)",
        "extract": "D'Chamber (Holl\u00e4nnesch: Kamer van Volksvertegenwoordigers, Frans\u00e9isch: Chambre des repr\u00e9sentants, D\u00e4itsch: Abgeordnetenkammer) ass mam Senat eng vun zwou Kummere vum Federale Parlament vun der Belsch. Op frans\u00e9isch g\u00ebtt se dacks einfach Chambre genannt.\nAn hir ginn d'federal Gesetzer vun der Belsch gest\u00ebmmt, d\u00e9i deemno am ganze Land g\u00ebllen. E Gesetz g\u00ebllt als gest\u00ebmmt wann et d'absolut Majorit\u00e9it (50% +1, dat heescht vun op d'mannst 76 Deput\u00e9ierten) vun de St\u00ebmme krut, a wann d'Majorit\u00e9it vun den Deput\u00e9ierte beim Vote present waren (50% vun den Deput\u00e9ierten + 1).\n150 Deput\u00e9iert sinn an zwou Sproochegruppen agedeelt: eng frans\u00e9ischsproocheg Grupp an eng holl\u00e4nneschsproocheg Grupp. Fir d\u00e9i d\u00e4itschsproocheg Minorit\u00e9it an der Belsch g\u00ebtt et keng Grupp; hir Representante sinn un d'francophon Grupp rattach\u00e9iert, sou w\u00e9i hir Communaut\u00e9it och un der R\u00e9gion wallonne h\u00e4ngt. Am G\u00e9igesaz zum Senat ass d'Zuel vun de Membere vun de Sproochegruppen net festgeluecht a ka sech \u00e4nneren. An der Legislativperiod 2014-2018 g\u00ebtt et 63 francophon a 87 holl\u00e4nneschsproocheg Deput\u00e9iert. D'Deput\u00e9iert ginn an hire Walkreesser direkt vun der Bev\u00eblkerung gewielt.\nFir k\u00ebnnen Deput\u00e9ierten ze ginn, muss e Kandidat v\u00e9ier Konditiounen erf\u00ebllen: d'belsch Nationalit\u00e9it hunn, seng zivil a politesch Rechter bes\u00ebtzen, op d'mannst 21 Joer hunn a s\u00e4i Wunns\u00ebtz an der Belsch hunn. D'Deput\u00e9iert gi fir eng Period vu v\u00e9ier Joer gewielt."
    },
    "135083": {
        "pageid": 135083,
        "ns": 0,
        "title": "Tschechoslowakesch Foussballnationalekipp",
        "extract": "D'Tschechoslowakesch Foussballnationalekipp (op Tschechesch: \u010ceskoslovensk\u00e1 fotbalov\u00e1 reprezentace, op Slowakesch: \u010cesko-slovensk\u00e9 n\u00e1rodn\u00e9 futbalov\u00e9 mu\u017estvo) war vun 1920 bis 1992 eng Selektioun vun de beschten tschecheschen a slowakesche Foussballspiller, d\u00e9i vun der Tschechoslowakescher Foussballs-Unioun (\u010cSSF-\u010cSFZ) erausgesicht gouf. Si huet d'Tschechoslowakei op internationalem Niveau, zum Beispill bei de Qualifikatioune fir d'Europameeschterschaft (UEFA) an d'Weltmeeschterschaft (FIFA), represent\u00e9iert.\n1976 huet d\u00e9i tschechoslowakesch Foussballnationalekipp Europameeschterschaft gewonnen."
    },
    "139466": {
        "pageid": 139466,
        "ns": 0,
        "title": "Drugeac",
        "extract": "Drugeac ass eng Gemeng am frans\u00e9ischen Departement Cantal an der Regioun Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes."
    },
    "141091": {
        "pageid": 141091,
        "ns": 0,
        "title": "Canton de Cosne-Cours-sur-Loire",
        "extract": "De Canton de Cosne-Cours-sur-Loire ass eng frans\u00e9isch administrativ Andeelung am Arrondissement Cosne-Cours-sur-Loire, am Departement Ni\u00e8vre an der Bourgogne-Franche-Comt\u00e9."
    },
    "143139": {
        "pageid": 143139,
        "ns": 0,
        "title": "Bernard",
        "extract": "Bernard ass en Numm dee souwuel als Virnumm w\u00e9i och als Familljennumm ka gebraucht ginn.\nKuckt dofir an \u00e9ischter Linn Bernard (Familljennumm) a Bernard (Virnumm).\nDoriwwer eraus ka Bernard sech bez\u00e9ien op:"
    },
    "153315": {
        "pageid": 153315,
        "ns": 0,
        "title": "Catherine Ashcroft",
        "extract": "D'Catherine Ashcroft, gebuer den 8. Abr\u00ebll 1988 zu Halifax am West Yorkshire, ass eng englesch Musekerin vum Irish Folk Genre."
    },
    "4289": {
        "pageid": 4289,
        "ns": 0,
        "title": "Gemeng Diddeleng",
        "extract": "D'Gemeng Diddeleng ass eng vun den 100 Gemengen am Groussherzogtum L\u00ebtzebuerg. Se l\u00e4it am Kanton Esch-Uelzecht. De Chef-lieu vun der Gemeng ass d'Uertschaft Diddeleng vun d\u00e4r se och hiren Numm huet."
    },
    "15510": {
        "pageid": 15510,
        "ns": 0,
        "title": "Navalcarnero",
        "extract": "Navalcarnero ass den Numm vun enger Gemeng an der autonomer Gemeinschaft Madrid an der Prov\u00ebnz Madrid a Spuenien.\nD'Gemeng Navalcarnero huet 14.936 Awunner (2002) op enger Fl\u00e4ch vun 100 km\u00b2."
    },
    "35197": {
        "pageid": 35197,
        "ns": 0,
        "title": "Bazailles",
        "extract": "Bazailles ass eng frans\u00e9isch Gemeng an der Meurthe-et-Moselle an der Regioun Grand Est."
    },
    "37645": {
        "pageid": 37645,
        "ns": 0,
        "title": "FC Victoria Rouspert",
        "extract": "Den FC Victoria Rouspert (offiziell F.C. Victoria Rosport) ass e l\u00ebtzebuergesche Foussballclub vu Rouspert. De Ver\u00e4i gouf den 1. Oktober 1928 gegr\u00ebnnt an ass am Februar 1930 Member bei der Foussballfederatioun ginn. Nieft zwou Seniorsekippen an de Jugendekippen huet Victoria zanter der Saison 2006/07 och eng Dammenekipp."
    },
    "41836": {
        "pageid": 41836,
        "ns": 0,
        "title": "La Superba",
        "extract": "La Superba ass de ver\u00e4nnerleche St\u00e4r Y Canum Venaticorum (Y CVn) am St\u00e4rebild Canes Venatici.\nEt handelt sech \u00ebm ee vun de roudelzegste St\u00e4ren um Himmel. W\u00e9inst senger opf\u00e4lleger Faarf huet den italieeneschen Astronom Angelo Secchi hie La Superba, \"d\u00e9i Gr\u00e9isst\" genannt. Aner Bezeechnunge sinn HR 4846 oder HD110914.\nDe St\u00e4r ass 710 Liichtjoer vun eis ewech. De roude Ris geh\u00e9iert zu der Spektralklass C7I. Hien huet en h\u00e9ije Kuelestoffgehalt. Sou St\u00e4re ginn och als Kuelestoffst\u00e4ren (englesch) Carbon Stars) bezeechent. D'Uewerfl\u00e4chentemperatur ass 2.800 Kelvin. Den Duerchmiesser ass ronn zwou Astronomesch Eenheeten, also 300 Millioune Kilometer. De St\u00e4r huet d\u00e9i 4.400fach Liichtkraaft vun eiser Sonn.\nD'visuell Magnitude vari\u00e9iert an engem Z\u00e4itraum vu ronn 160 Deeg t\u00ebscht 4,80 mag a +6,30m. La Superba g\u00ebtt zu den hallefreegelm\u00e9isseg ver\u00e4nnerleche St\u00e4re gezielt."
    },
    "46489": {
        "pageid": 46489,
        "ns": 0,
        "title": "Breinigerberg",
        "extract": "Breinigerberg ass ee vun de 17 Staddeeler vu Stolberg am nordrhein-westf\u00e4lesche Krees Oochen, mat 971 Awunner (Stand 31. Dezember 2005). De Staddeel heescht am Volleksmond Balkan.\nD'L 12 verb\u00ebnnt d'Uertschaft mat Breinig dat am Weste l\u00e4it, a mat der Kr\u00e4izung Nachtig\u00e4llchen am Osten.\nAm Oste vu Breinigerberg l\u00e4it de Stolberger Stadb\u00ebsch, an d'Naturschutzgebitt Schlangenberg, mat der fr\u00e9ierer Mini\u00e8re Breinigerberg. N\u00ebrdlech vu Breinigerberg leien aner Naturschutzgebidder.\nD'Uertschaft huet zw\u00e9i Sportsterrainen, d\u00e9i vum lokale Sportsver\u00e4in \"FC Breinigerberg\" benotzt ginn. Am Gebai vun der fr\u00e9ierer Haaptschoul, d\u00e9i 1988 zougemaach gouf, ass de Jugendclub Remember \u00ebnnerbruecht. Et g\u00ebtt do och e Karnevals-, e Sch\u00ebtzen- an en Hunnever\u00e4in, d\u00e9i all Joer d'Hunnekiirmes an e Sch\u00e9issfest organis\u00e9ieren."
    },
    "48543": {
        "pageid": 48543,
        "ns": 0,
        "title": "Guatemala",
        "extract": "Guatemala, op Spuenesch Rep\u00fablica de Guatemala, ass e Staat a M\u00ebttelamerika."
    },
    "50217": {
        "pageid": 50217,
        "ns": 0,
        "title": "Trofeo Serra de Tramuntana",
        "extract": "Den Trofeo Serra de Tramuntana ass eng V\u00ebloscourse, d\u00e9i op der Baleareninsel Mallorca am Kader vum Challenge de Mallorca gefuer g\u00ebtt.\nZanter 2005 geh\u00e9iert d\u00ebs Course zum UCI Europe Tour an ass zanterhier an der Klass 1.1 agestuuft."
    },
    "54240": {
        "pageid": 54240,
        "ns": 0,
        "title": "Canton de V\u00e9nissieux-Nord",
        "extract": "De Canton de V\u00e9nissieux-Nord ass eng fr\u00e9ier frans\u00e9isch administrativ Andeelung am Arrondissement Lyon, am Departement Rh\u00f4ne an der Regioun Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes."
    },
    "56544": {
        "pageid": 56544,
        "ns": 0,
        "title": "Handley Page Halifax",
        "extract": "D'Handley Page Halifax war e brittesche v\u00e9iermotorege schw\u00e9iere Bommefliger vun der Royal Air Force am Zweete Weltkrich.\nHie gouf zesumme mat dem ber\u00fc\u00fcmten Avro Lancaster agesat. D'Halifax ass am D\u00e9ngscht bis zum Enn vum Krich bliwwen; si gouf ausser hirer Missioun als Bommefliger och nach fir aner Zwecker gebraucht.\nD'Halifax war och am Asaz bei der Royal Australian Air Force, Royal Canadian Air Force, Royal New Zealand Air Force a Polish Air Force."
    },
    "82644": {
        "pageid": 82644,
        "ns": 0,
        "title": "The Locket",
        "extract": "The Locket  ass en US-amerikanesche Film vum John Brahm aus dem Joer 1948."
    },
    "87151": {
        "pageid": 87151,
        "ns": 0,
        "title": "Buschtaf",
        "extract": "E Buschtaf ass e Schr\u00ebftzeechen, dat an enger m\u00ebnschlecher, alphabetescher Schr\u00ebftsprooch allgemenge Gebrauch f\u00ebnnt. All d'Buschtawe vun enger phonembas\u00e9ierter Schr\u00ebftsprooch erginn en Alphabet, woub\u00e4i d'Lauten (Phonemer) a Gestalt vun Zeechen (Grapheme) fix\u00e9iert ginn."
    },
    "103653": {
        "pageid": 103653,
        "ns": 0,
        "title": "Portal:Gesellschaft",
        "extract": "Gesellschaft: Archeologie - Geschicht - Droit - Ekonomie - Ethnologie - Anthropologie - Soziologie - Sproochen - Psychologie"
    },
    "114382": {
        "pageid": 114382,
        "ns": 0,
        "title": "Nina (Film 1956)",
        "extract": "Nina ass en d\u00e4itsche Film vum Rudolf Jugert aus dem Joer 1956."
    },
    "118537": {
        "pageid": 118537,
        "ns": 0,
        "title": "Fran\u00e7ois Erpelding (Eisebunner)",
        "extract": "De Fran\u00e7ois Erpelding, gebuer den 22. Oktober 1879 zu Holzem a gestuerwen den 2. Februar 1961 an der Stad L\u00ebtzebuerg, war e l\u00ebtzebuergeschen Eisebunner a Politiker (Aarbechterpartei).\nHie gouf bei de Chamberwale vum 26. Oktober 1919 als Deput\u00e9ierten am Walbezierk Norden an d'Chamber gewielt a bei de partielle Chamberwale vum 28. Mee 1922 zer\u00e9ckgewielt. Bei de Chamberwale vum 1. M\u00e4erz 1925 gouf hien als \u00e9ischtgewielten aus dem Walbezierk Norden er\u00ebmgewielt. Bei de Partielle Chamberwale vum 7. Juni 1931 gouf hien als Deput\u00e9ierten am Walbezierk Norden an d'Chamber r\u00ebmgewielt, geneesou w\u00e9i bei de Partielle Chamberwale vum 6. Juni 1937.\nAm November 1944 bei der interner Epuratioun vun der Aarbechterpartei gouf him geroden net m\u00e9i an der Chamber matzeschaffen a sech aus der Politik zer\u00e9ckzez\u00e9ien. Et gouf awer ni eng juristesch Prozedur g\u00e9int hien an d'Wee\u00ebr geleet."
    },
    "124132": {
        "pageid": 124132,
        "ns": 0,
        "title": "Muttergottesstatu vun Esch-Sauer",
        "extract": "D'Muttergottesstatu vun Esch-Sauer steet zu Esch-Sauer um Schlassbierg, ca. 35 m vum ronnen Tuerm vun der Buerg. Se gouf den 12. September 1910 mat engem grousse Fest ageweit. D\u00e9i 3,10 m h\u00e9ich Statu ass eng Kopie vun der \u201eVierge Couronn\u00e9e\u201c vu Lourdes, d\u00e9i op der Esplanade vis-\u00e0-vis vun der Basilika steet."
    },
    "129693": {
        "pageid": 129693,
        "ns": 0,
        "title": "Beckius",
        "extract": "Beckius sinn:\n\neng Fossiliegattung (F\u00ebsch): Beckius (David),\neng Insektegattung (Kiewerleken): Beckius (Dechambre),\nde Familljennumm vun \u00eb. a. follgende Persounen:\nJean-Pierre Beckius (1899\u20131946), e l\u00ebtzebuergesche Moler.\nTriny Beckius (* 1942), eng l\u00ebtzebuergesch Molerin."
    },
    "157266": {
        "pageid": 157266,
        "ns": 0,
        "title": "Documentaire",
        "extract": "En Documentaire oder Dokumentarfilm ass ee Film, deen op Fakte bas\u00e9iert, also am G\u00e9igesaz zum Spillfilm net fiktional ass. Den Documentaire liwwert e Bild vun engem Aspekt aus der Realit\u00e9it. Dat bedeit net, datt en d'Realit\u00e9it \"telle quelle\" er\u00ebmg\u00ebtt; e liwwert eng subjektiv Interpretatioun vun d\u00e4r Realit\u00e9it.\nAll m\u00e9iglecht Theema kann de Sujet vun engem Documentaire sinn, zum Beispill Politik (w\u00e9i Colectiv), Gesellschaft (Doheem), Sport (Nak Muay), Musek (Buffalo C. Wayne - Roude L\u00e9iw mam Cowboy's Hutt), a Geschicht (Ashcan), oder eppes, dat am Liewe vum Filmm\u00e9cher virgefall ass. Et g\u00ebtt och vill Documentairen iwwer regul\u00e4r Persounen (Mir w\u00ebllen net bleiwen) a Pers\u00e9inlechkeeten (Monsieur Warum iwwer de Camillo Felgen), an iwwer D\u00e9iere produz\u00e9iert.\nObwuel en Documentaire net fiktional ass, ass et m\u00e9iglech, datt e Rekonstruktioune weist. Dofir gi best\u00ebmmt Zeene vu Schauspiller nogespillt, well et kee Filmmaterial vun den originalen Zeene g\u00ebtt.\nAn engem Documentaire k\u00ebnnen Interviewe gewise ginn. En ass generell w\u00e9i e literarescht Wierk opgedeelt, mat enger Af\u00e9ierung, engem Haaptdeel an enger Konklusioun. Fir den Documentaire muss generell vill Recherche am Virfeld gemaach ginn."
    },
    "164971": {
        "pageid": 164971,
        "ns": 0,
        "title": "Kroatesch Eurom\u00ebnzen",
        "extract": "D\u00e9i national S\u00e4ite vun de kroateschen Eurom\u00ebnzen:"
    },
    "167956": {
        "pageid": 167956,
        "ns": 0,
        "title": "Hassan Nasrallah",
        "extract": "Den Hassan Nasrallah (arabesch \u062d\u0633\u0646 \u0646\u0635\u0631 \u0627\u0644\u0644\u0647 Hasan Nasrall\u0101h), gebuer den 31. August 1960 zu Bourj Hammoud, a gestuerwen de 27. September 2024 zu Dahieh war e libaneesesch schiitesche Kleriker a Politiker. Hie war vun 1992 bis zu sengem Doud Generalsekret\u00e4r vun der Hisbollah-Partei, d\u00e9i hien als Staat an engem Staat a Koordinatioun mat der Islamescher Republik Iran gefouert huet. Hie war och de wichtegste spirituelle Leeder vun de libaneesesche Schiiten. Den Nasrallah ass bei enger israeelescher Loftattack op den Hisbollah S\u00ebtz zu Beirut \u00ebmbruecht ginn.\n\n"
    },
    "2184": {
        "pageid": 2184,
        "ns": 0,
        "title": "4. Dezember",
        "extract": "De 4. Dezember ass den 338. Dag vum Joer (339. am Schaltjoer) am Gregorianesche Kalenner."
    },
    "5572": {
        "pageid": 5572,
        "ns": 0,
        "title": "1627",
        "extract": "D\u00ebs S\u00e4it befaasst sech mam Joer 1627."
    },
    "5697": {
        "pageid": 5697,
        "ns": 0,
        "title": "1633",
        "extract": "D\u00ebs S\u00e4it befaasst sech mam Joer 1633."
    },
    "5815": {
        "pageid": 5815,
        "ns": 0,
        "title": "997",
        "extract": "D\u00ebs S\u00e4it befaasst sech mam Joer 997."
    },
    "12208": {
        "pageid": 12208,
        "ns": 0,
        "title": "Kierch Esch-Lalleng",
        "extract": "D'Kierch zu Esch-Lalleng, ass eng kathoulesch Kierch, d\u00e9i zur Par Esch-Uelzecht Sainte-Famille an zu der Gemeng Esch-Uelzecht geh\u00e9iert.\nBis de 7. Mee 2017 war et d'Parkierch vun der Par Esch-Lalleng an huet zum Parverband Esch-Uelzecht, zu der Pastoralregioun S\u00fcden an zum Dekanat Esch-Uelzecht geh\u00e9iert.\nD'Kierch, d\u00e9i am November 1953 ageweit gouf, ass Maria, der Kinnigin vun der Welt geweit. D'Fest g\u00ebtt den 22. August gefeiert.\nSe steet op der Kr\u00e4izung vun der L\u00ebtzebuerger Strooss (N4), dem Boulevard Grande-Duchesse Charlotte (N4C) der Monnerecher Strooss (CR106) an dem Boulevard Aloyse-Meyer (CR170).\nNieft der Kierch steet op der Wests\u00e4it (Monnerecher Strooss) e Weekr\u00e4iz."
    },
    "30541": {
        "pageid": 30541,
        "ns": 0,
        "title": "Bristol",
        "extract": "Bristol ass den Numm vu m\u00e9i Stied:\n\n Vereenegt Kinnekr\u00e4ich\nBristol, eng Stad am S\u00fcdweste vun England\n Kanada\nBristol, eng Stad am New-Brunswick a Kanada\nBristol, eng Gemeng am Qu\u00e9bec\n USA\nBristol, eng Stad a Pennsylvania ;\nBristol, eng Stad am Tennessee ;\nBristol, eng Stadt a Virginia ;\nBristol, eng Stad op Rhode Island ;\nBristol, eng Stad am Connecticut ;\nBristol, eng Stad a Florida ;"
    },
    "31066": {
        "pageid": 31066,
        "ns": 0,
        "title": "Liichtjoer",
        "extract": "D'Liichtjoer ass d'Distanz, d\u00e9i eng elektromagnetesch Well w\u00e9i d'Liicht an engem tropesche Joer am Vakuum zer\u00e9ckleet. Dat si ronn 9,5 Billiounen (9,5 \u00b7 1012) Kilometer.\n\nE Liichtjoer ass eng astronomesch L\u00e4ngteneenheet an net, w\u00e9i den Numm menge loosse k\u00e9int, eng Z\u00e4iteenheet. Kuckt och: Astronomesch Moosseenheeten.\nD'Liichtjoer ass am Internationalen Eenheetesystem zanter 1978 net m\u00e9i zoul\u00e4sseg. Trotzdeem g\u00ebllt et an der Astronomie als onverzichtbar a g\u00ebtt och weiderhi gebraucht.\nEenheetenzeechen: Lj, ly\nDat normaalt Formelzeechen: d (Ofstand vun der \u00c4erd) oder l (als Gr\u00e9isst vum Objet)\nAnalog zum Liichtjoer exist\u00e9ieren d'Eenheete Liichtsekonn Ls (zirka 300.000 km), Liichtminutt Lm (zirka 18 Millioune km) an d'Liichtstonn Lh (zirka 1,1 Milliarde km).\nVun der IAU exakt festgeluecht sinn:\n\neng Liichtsekonn (1 Ls) = 299.792,458 km (zirka 300 Millioune Meter),\neng Liichtminutt (1 Lm) = 17.987.547,48 km (zirka 18 Milliarde Meter),\neng Liichtstonn (1 Lh) = 1.079.252.848,8 km (zirka 1,1 Billioune Meter).\nee Liichtdag (1 Ld) = 25.902.068.371,2 km (zirka 26 Billioune Meter)\nDemno ass e Liichtjoer (1 Lj):\n\n63240 AE,\n0,3066 pc,\n9,461 \u00b7 1015 m, ronn 9\u00bd Billiarde Meter (9,5 Petameter), oder m\u00e9i genee:\n9,460 528 191 \u00b7 1015 m nom tropesche Joer (zu der Equinoxe J2000.0),\n9,460 536 207 068 016 \u00b7 1015 m nom gregorianesche Joer (exakt),\n9,460 730 472 580 8 \u00b7 1015 m nom julianesche Joer (exakt) an\n9,460 895 221 \u00b7 1015 m nom sideresche Joer (zu der Equinoxe J2000.0)."
    },
    "35295": {
        "pageid": 35295,
        "ns": 0,
        "title": "L\u00ebscht vun de Gemengen am Departement Ardennes",
        "extract": "D\u00ebst ass d'L\u00ebscht vun de 463 Gemengen am Departement Ardennes."
    },
    "41438": {
        "pageid": 41438,
        "ns": 0,
        "title": "Roland Smaniotto",
        "extract": "De Roland Smaniotto, gebuer de 27. Juli 1946 zu Diddeleng, gestuerwen den 12. Juni 2011 an der Stad L\u00ebtzebuerg, war e l\u00ebtzebuergesche V\u00eblossportler.\n1968 war hie professionelle Coureur. Vu Beruff war de Roland Smaniotto Ankerw\u00e9ckler an hat sp\u00e9ider zesumme mat engem anere fr\u00e9iere Coureur, dem Ac\u00e1cio da Silva eng Immobilienagence.\nDe Roland Smaniotto ass den 12. Juni 2011 am Alter vu 64 Joer am Centre Hospitalier an der Stad L\u00ebtzebuerg gestuerwen."
    },
    "43507": {
        "pageid": 43507,
        "ns": 0,
        "title": "Ferd Medinger",
        "extract": "De Ferd Medinger, gebuer de 24. November 1927 an der Stad L\u00ebtzebuerg, a gestuerwen de 14. August 2001, war e l\u00ebtzebuergesche Moler.\n1984 huet hien, zesumme mam Paul Roettgers, de Prix Grand-Duc Adolphe kritt."
    },
    "52883": {
        "pageid": 52883,
        "ns": 0,
        "title": "Canton de Tartas-Est",
        "extract": "De Canton de Tartas-Est ass eng fr\u00e9ier frans\u00e9isch administrativ Andeelung am Arrondissement Dax, am Departement Landes an der Regioun Nei-Aquitaine."
    },
    "57498": {
        "pageid": 57498,
        "ns": 0,
        "title": "Canton de Divion",
        "extract": "De Canton de Divion ass eng fr\u00e9ier frans\u00e9isch administrativ Andeelung am Arrondissement B\u00e9thune, am Departement Pas-de-Calais an der Regioun Hauts-de-France.\nDe Kanton huet t\u00ebscht 1992 an 2015 exist\u00e9iert."
    },
    "57898": {
        "pageid": 57898,
        "ns": 0,
        "title": "Canton de Luynes",
        "extract": "De Canton de Luynes ass eng fr\u00e9ier frans\u00e9isch administrativ Andeelung am Arrondissement Tours, am Departement Indre-et-Loire an der Regioun Centre."
    },
    "59488": {
        "pageid": 59488,
        "ns": 0,
        "title": "Erasure",
        "extract": "Erasure ass eng erfollegr\u00e4ich englesch Synthie-Pop-Band, d\u00e9i aus dem Andy Bell an dem Vince Clarke besteet."
    },
    "66124": {
        "pageid": 66124,
        "ns": 0,
        "title": "L\u00ebscht vun den Haaptstied vun der Welt",
        "extract": "D\u00ebs zort\u00e9ierbar L\u00ebscht enth\u00e4lt d'Haaptstied vun alle Staate vun der \u00c4erd."
    },
    "77243": {
        "pageid": 77243,
        "ns": 0,
        "title": "Karl D\u00f6nitz",
        "extract": "De  Karl D\u00f6nitz, gebuer de 16. September 1891 zu Berlin a gestuerwen de 24. Dezember 1980 zu Aum\u00fchle bei Hamburg, war en d\u00e4itsche Groussadmirol. Hie war am Fr\u00e9ijoer 1945 fir e puer Wochen de leschte Staatschef vum Dr\u00ebtte R\u00e4ich."
    },
    "114844": {
        "pageid": 114844,
        "ns": 0,
        "title": "Loschbur-Mann",
        "extract": "Loschbur-Mann ginn d\u00e9i stierflech Iwwerreschter vun engem M\u00ebnsch genannt, d\u00e9i de 7. Oktober 1935 bei Reiland am Dall vun der Schwaarzer Iernz, \u00ebnner engem Abri sous roche fonnt goufen, wou e begruewe gi war. W\u00e9inst dem L\u00ebschbur niewendrun krut en den Numm Loschbur-Mann oder Loschbur-M\u00ebnsch (och alt als Loeschbour oder Loschbour geschriwwen). D'Graf gouf vum Charles Weber entdeckt, deen zesumme mam Nicolas Thill a Marcel Heuertz am M\u00ebllerdall no prehistoresche Spuere gesicht huet.\nEt handelt sech \u00ebm de Sklett vun engem erwuessene Mann, dee viru ronn 8000 Joer gelieft huet. De Loschbur-Mann war 1,60 Meter grouss an hat e Gewiicht vun t\u00ebscht 58 an 62 Kilogramm. W\u00e9i e gestuerwen ass, war en t\u00ebscht 34 a 47 Joer al. Hien hat donkel Hoer (brong oder schwaarz) a blo Aen. Dat konnt bei enger Analys vun der DNA festgestallt ginn, vun d\u00e4r Spueren an engem Bakzant konnten isol\u00e9iert ginn.\nD\u00e9i dr\u00e4i Fuerscher, de Jean-Michel Guinet an den Dominique Delsate vum Naturmus\u00e9e an de Foni Le Brun-Ricalens vum Centre national de recherche arch\u00e9ologique (CNRA), hu bei engem gr\u00e9isseren internationale Projet matgeschafft, bei deem et dr\u00ebms goung erauszefannen, vu wou a w\u00e9ini d'Virfare vun den Europ\u00e4er hierk\u00e9imen. Bis dohi war gewosst, datt zanter ongef\u00e9ier 45.000 Joer Jee\u00ebr a Sammler, d\u00e9i vu Klengasien hierkomm waren, do gelieft hunn, an eng zweet \"Well\" vu M\u00ebnschen aus Mesopotamien viru ronn 7.000 Joer derb\u00e4ikoumen, d\u00e9i Akerbau kannt a praktiz\u00e9iert hunn. D'Gen-Analys vu verschiddene Skletter huet elo gewisen, datt duerno nach eng dr\u00ebtt Grupp derb\u00e4ikoum, d\u00e9i aus dem n\u00ebrdlechen eurasiatesche Raum hierkoum. Beim Loschbur-Mann konnte keng Spuere vun d\u00e4r Grupp a senge Genen nogewise ginn. D'Resultater vun d\u00e4r Fuerschung goufen am September 2014 an der Z\u00e4itschr\u00ebft Nature publiz\u00e9iert.\nM\u00ebttlerweil goufen an den Archive vun der deemoleger Loschbur-Ausgruewung d'Iwwerreschter vun enger erwuessener Fra fonnt, d\u00e9i 1000 Joer m\u00e9i al ass w\u00e9i de Loschbur-Mann an domat \u00ebm 9000 Joer al ass. Domat huet 2015 de Loschbur-Mann s\u00e4in Titel als \"eelste L\u00ebtzebuerger\" un d'Loschbur-Fra verluer."
    },
    "119559": {
        "pageid": 119559,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 138",
        "extract": "Den NGC 138 ass eng Spiralgalaxie am St\u00e4rebild Pisces.D'Galaxie gouf den 29. August 1864 vum d\u00e4itschen Astronom Albert Marth entdeckt."
    },
    "139148": {
        "pageid": 139148,
        "ns": 0,
        "title": "Ribemont",
        "extract": "Ribemont ass eng frans\u00e9isch Gemeng am Departement Aisne an der Regioun Hauts-de-France."
    },
    "157571": {
        "pageid": 157571,
        "ns": 0,
        "title": "Jean-Philippe de Limbourg",
        "extract": "De Jean-Philippe de Limbourg an der Literatur och \u00ebnner Jean-Philippe Limbourg ze fannen, gebuer den 19. Oktober 1726 zu Theux, an och do den 1. Februar 1811 gestuerwen, war e belschen Dokter, Chimist, a Schmelzh\u00e4r.\nHien ass haapts\u00e4chlech bekannt well hien zesumme mat sengem Brudder Robert de Limbourg dee w\u00e9i hien Dokter war a Geolog, Experimenter an der Kockproduktioun gemaach huet, fir an hirer Schmelz zu Theux net m\u00e9i op d'Holzkuelen ugewisen ze sinn."
    },
    "1260": {
        "pageid": 1260,
        "ns": 0,
        "title": "353 v. Chr.",
        "extract": "D\u00ebs S\u00e4it befaasst sech mam Joer 353 v. Chr."
    },
    "2179": {
        "pageid": 2179,
        "ns": 0,
        "title": "Robert Schuman",
        "extract": "De Robert Schuman, gebuer den 29. Juni 1886 am Faubourg Clausen an der Stad L\u00ebtzebuerg, a gestuerwen de 4. September 1963 zu Scy-Chazelles bei Metz, war e frans\u00e9ische Politiker.\nAls frans\u00e9ischen Ausseminister huet de Schuman d'Gr\u00ebnnung vun der CECA, der \u00e9ischter Europ\u00e4escher Communaut\u00e9it, an d'Wee\u00ebr geleet (kuckt: Schuman-Deklaratioun). Sp\u00e9ider war de Schuman President vum Europ\u00e4esche Parlament. Hie g\u00ebllt, mam Jean Monnet, als ee vun de Gr\u00ebnnungsp\u00e4pp vun der Europ\u00e4escher Unioun."
    },
    "2196": {
        "pageid": 2196,
        "ns": 0,
        "title": "16. Dezember",
        "extract": "De 16. Dezember ass den 350. Dag (351. am Schaltjoer) vum Joer am Gregorianesche Kalenner."
    },
    "18288": {
        "pageid": 18288,
        "ns": 0,
        "title": "Autonoe",
        "extract": "D'Autonoe (gr. A\u03c5\u03c4\u03bf\u03bd\u03cc\u03b7) war an der griichescher Mythologie d'Duechter vum Kadmos an der Harmonia, Fra vum Aristaios a Mamm vum Aktaion an der Makris. Hir Ges\u00ebschter waren d'Semele, d'Agaue, d'Ino an de Polydor.\nNo der Autonoe ass och e Mound vum Jupiter benannt.\nEng zweet \"Autonoe\" war eng vun den Nereiden."
    },
    "24610": {
        "pageid": 24610,
        "ns": 0,
        "title": "Warehouses Service Agency",
        "extract": "D'Warehouses Service Agency (gekierzt WSA oder W.S.A.) ass eng l\u00ebtzebuergesch Entreprise (SARL) an der Gemeng Suessem, d\u00e9i spezialis\u00e9iert ass fir milit\u00e4rescht Material ze stock\u00e9ieren, an der Rei ze halen an ze transport\u00e9ieren."
    },
    "25804": {
        "pageid": 25804,
        "ns": 0,
        "title": "Parverband \u00d6wersauer",
        "extract": "De Parverband \u00d6wersauer war bis 2013 e Parverband an der Pastoralregioun Norden an huet aus follgende 7 Pare mat hire Filialkierchen, an zwou Filialkierchen aus enger anerer Par bestanen. E gouf an den neie Parverband \u00d6wersauer, Sankt Pirmin integr\u00e9iert.\n\nDol\nNacher\n\u00cbnsber\nL\u00eblz\nEsch-Sauer\nEschduerf\nG\u00e9isdref\nBoukels\nHeischent\nHeischtergronn\nM\u00ebtscheed\nToodler\nan de Filialen\nN\u00e9ngsen (Par Ueschdref)\nBidscht (Par Kauneref)\nD\u00ebs 7 Paren an hir Filiale verdeele sech iwwer d'Gebitt vun de Gemengen Esch-Sauer a G\u00e9isdref."
    },
    "34528": {
        "pageid": 34528,
        "ns": 0,
        "title": "Olympesch Summerspiller 2000",
        "extract": "D'Olympesch Summerspilller vun 2000 oder d'Spiller vun der XXVII. Olympiad ware vum 15. September bis den 1. Oktober 2000 zu Sydney an Australien.\nEt waren no de Spiller vun 1956 zu Melbourne d\u00e9i zweet Olympesch Summerspiller um australesche Kontinent."
    },
    "35160": {
        "pageid": 35160,
        "ns": 0,
        "title": "Brillon-en-Barrois",
        "extract": "Brillon-en-Barrois ass eng frans\u00e9isch Gemeng an der Meuse an der Regioun Grand Est."
    },
    "52323": {
        "pageid": 52323,
        "ns": 0,
        "title": "Canton de Ch\u00e2teauroux-Sud",
        "extract": "De Canton de Ch\u00e2teauroux-Sud ass eng fr\u00e9ier frans\u00e9isch administrativ Andeelung am Arrondissement Ch\u00e2teauroux, am Departement Indre an der Regioun Centre."
    },
    "57089": {
        "pageid": 57089,
        "ns": 0,
        "title": "Canton de Saint-Florent-le-Vieil",
        "extract": "De Canton de Saint-Florent-le-Vieil ass eng fr\u00e9ier frans\u00e9isch administrativ Andeelung am Arrondissement Cholet, am Departement Maine-et-Loire an der Regioun Pays de la Loire."
    },
    "78886": {
        "pageid": 78886,
        "ns": 0,
        "title": "Pr\u00ebnzbistum L\u00e9ck",
        "extract": "D'Pr\u00ebnzbistum L\u00e9ck war urspr\u00e9nglech e Bistum, iwwer dat de B\u00ebschof Notger 980 vum Keeser Otto II. vum Hellege R\u00e9imeche R\u00e4ich och d\u00e9i weltlech Herrschaftsrechter krut. De \"weltlechen\" Territoire war awer net deckungsgl\u00e4ich mam kierchlechen (kuckt weider \u00ebnnen).\nD\u00ebst Pr\u00ebnzbistum huet eng gew\u00ebssen Imunit\u00e9it genoss a stoung \u00ebnner dem Schutz vum Keeser. Et war de facto en halleft onofh\u00e4ngegt Land, dat bis zu der L\u00e9cker Revolutioun, 1789-1793, bestanen huet.\nVum 16. Joerhonnert u bis zu sengem Enn war d'Pr\u00ebnzbistum L\u00e9ck Deel vum Nidderrh\u00e4in-Westf\u00e4lesche Krees.\nDuerno gouf et nees en 'normaalt' Bistum."
    },
    "92526": {
        "pageid": 92526,
        "ns": 0,
        "title": "Geraldine Branagan",
        "extract": "D'Geraldine Branagan oder kuerz Geraldine ass eng iresch S\u00e4ngerin.\nZesumme mat hirer Band war se an der irescher Showbandszeen aktiv. \u00cbnner dem Numm Geraldine & the Branagans hu se bei der irescher Virentscheedung fir den Eurovision Song Contest 1973 matgemaach. Mat dem Lidd Long, Long Ago koume se do op d\u00e9i v\u00e9iert Plaz.\nSi huet L\u00ebtzebuerg beim Eurovision Song Contest 1975 zu Stockholm mam Lidd \"Toi\" vertrueden, gesongen of frans\u00e9isch. Si koum op d\u00e9i 5. Plaz mat 84 Punkten.\nD'Geraldine Branagan huet den iresche Lidderschreiwer Phil Coulter bestuet, deen och Coauteur vum Lidd Toi ass an deen och d'Lidd Puppet on a String (Grand Prix Eurovision 1967) a Congratulations (Grand Prix Eurovision 1968) geschriwwen huet.\nAm M\u00e4erz 1979 huet si an der \"Benny Hill Show\" d'Lidd \"Casablanca\" interpret\u00e9iert.\nAm Joer 1981 koum en Album vun hir eraus, bei deem hire Mann Phil Coulter als Komponist matgeschafft huet.\n1982 huet si mam Gittarist Tony Cox eng Tournee duerch S\u00fcdafrika gemaach."
    },
    "95986": {
        "pageid": 95986,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 5775",
        "extract": "Den NGC 5775 ass eng Balkespiralgalaxie vum Typ SBc a l\u00e4it am St\u00e4rebild Virgo. D'Galaxie huet eng W\u00e9nkelausdeenung vu 4,2' \u00d7 1,0' an eng visuell Magnitude vun 11,8 mag. Si gouf den 20. September 1786 vum Wilhelm Herschel entdeckt."
    },
    "97697": {
        "pageid": 97697,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 77",
        "extract": "Den NGC 77 ass eng elliptesch Galaxie am St\u00e4rebild Cetus.  Den NGC 77 gouf am Joer 1886 vum Astronom Frank Muller entdeckt."
    },
    "113535": {
        "pageid": 113535,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 1073",
        "extract": "Den NGC 1073 ass eng Balkespiralgalaxie vum Typ SBc a l\u00e4it am St\u00e4rebild Cetus (Walf\u00ebsch). D'Galaxie huet eng W\u00e9nkelgr\u00e9isst vu 4,9' \u00d7 4,5' an eng visuell Magnitude vun 10,8 mag.  Si gouf den 9. Oktober 1785 vum Wilhelm Herschel entdeckt."
    },
    "131089": {
        "pageid": 131089,
        "ns": 0,
        "title": "Gregory Sporleder",
        "extract": "De Gregory Michael Sporleder, gebuer de 24. Abr\u00ebll 1964 zu St. Louis am Bundesstaat Missouri, ass en US-amerikanesche Filmschauspiller. Hien huet seng Carri\u00e8re a Filmer 1989 ugefaangen.\nDe Sporleder gouf mat senge Rollen als Zaldoten a Filmer Renaissance Man (1994), The Rock (1996) a Black Hawk Down (2001) bekannt."
    },
    "135537": {
        "pageid": 135537,
        "ns": 0,
        "title": "Saurimo",
        "extract": "Saurimo ass eng Stad am Nordoste vun Angola, d\u00e9i virun der Onofh\u00e4ngegkeet vum Land Henrique de Carvalho geheescht huet. Si ass d'Haaptstad vun der Prov\u00ebnz Lunda Sul."
    },
    "136458": {
        "pageid": 136458,
        "ns": 0,
        "title": "Tom Majerus",
        "extract": "Den Tom Majerus, gebuer den 2. November 1975, ass e l\u00ebtzebuergeschen Handballspiller.\n1997 war de Majerus fir d'\u00e9ischt am Kader vun der l\u00ebtzebuergescher H\u00e4renhandballnationalekipp. Hien huet 111-mol an der Nationalekipp gespillt an dob\u00e4i 300 Goler geschoss.\nHie war e Spiller vum HC Bierchem.\nDen Tom Majerus ass den Zwillingsbrudder vum Handballspiller Mike Majerus.,"
    },
    "138741": {
        "pageid": 138741,
        "ns": 0,
        "title": "Ruitz",
        "extract": "Ruitz ass eng frans\u00e9isch Gemeng am Departement Pas-de-Calais an der Regioun Hauts-de-France."
    },
    "140362": {
        "pageid": 140362,
        "ns": 0,
        "title": "Saint-Romain-Lachalm",
        "extract": "Saint-Romain-Lachalm ass eng frans\u00e9isch Gemeng am Departement Haute-Loire, an der Regioun Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes."
    },
    "2901": {
        "pageid": 2901,
        "ns": 0,
        "title": "E Fall fir sech",
        "extract": "E Fall fir sech ass e l\u00ebtzebuergesche Kriminalfilm vum Menn Bodson a Marc Olinger aus dem Joer 1984 dee vun RTL produz\u00e9iert gouf."
    },
    "11201": {
        "pageid": 11201,
        "ns": 0,
        "title": "Le Vaud",
        "extract": "Le Vaud ass eng Gemeng am Distrikt Nyon am Schw\u00e4izer Kanton Vaud."
    },
    "21639": {
        "pageid": 21639,
        "ns": 0,
        "title": "Conservatoire vun der Stad L\u00ebtzebuerg",
        "extract": "De Conservatoire vun der Stad L\u00ebtzebuerg (fr: Conservatoire de la Ville de Luxembourg) ass eng Museksschoul zu M\u00e4rel."
    },
    "33474": {
        "pageid": 33474,
        "ns": 0,
        "title": "Nationalstrooss 55",
        "extract": "D'Nationalstrooss 55 oder N55 ass eng l\u00ebtzebuergesch Nationalstrooss um Territoire vun der Stad L\u00ebtzebuerg.\nSe geet am Rollengergronn op de Siwebueren vun der Kopleschter Strooss (N12) aus fort a leeft da laanscht d'Faiencerie duerch d'Millebaach an duerno weider op Eech wou se op der Eecher Plaz (Place Dargent) op d'N7 st\u00e9isst.\nD'N55 ass 2,1 km laang."
    },
    "34833": {
        "pageid": 34833,
        "ns": 0,
        "title": "Serrouville",
        "extract": "Serrouville (lb: Sorsweller) ass eng frans\u00e9isch Uertschaft a Gemeng am Departement Meurthe-et-Moselle an der Regioun Grand Est."
    },
    "36673": {
        "pageid": 36673,
        "ns": 0,
        "title": "Alpa of Switzerland",
        "extract": "Alpa of Switzerland ass eng Schw\u00e4izer Firma, d\u00e9i e modulare System vu Fotoapparate fabriz\u00e9iert, den \"ALPA 12\". Bis 1990 war d'Fabr\u00e9ck zum gr\u00e9issten Deel a Familljebes\u00ebtz.\n1996 hunn Capaul & Weber an enger, w\u00e9i si dat nennen vente aux ench\u00e8res priv\u00e9e de Markennumm ALPA fir de weltw\u00e4ite Maart kaaft."
    },
    "41440": {
        "pageid": 41440,
        "ns": 0,
        "title": "Val Langehegermann",
        "extract": "De Val Langehegermann, gebuer de 26. Februar 1937, ass e fr\u00e9iere l\u00ebtzebuergesche V\u00eblossportler (B) an D\u00ebschtennisspiller (A).\n1. Lizenz 1. August 1964 beim Les Rapides Lampertsbierg. Vun 1965 u beim ACT Kopstal.\nHien ass de Koseng vum Sylvain Langehegermann an Nico Langehegermann"
    },
    "41873": {
        "pageid": 41873,
        "ns": 0,
        "title": "Marto-Pillo",
        "extract": "De Marto-Pillo, eng Verballhornung vum frans\u00e9ische Marteau-pilon ass e mechanescht ugedriwwent Handwierksgeschier an enger Schm\u00ebdd. De Marto-Pillo dee g\u00e9int 1841 entw\u00e9ckelt gouf war e grousse Schratt no vir an der Beaarbechtung vum Eisen, an dofir ganz wichteg fir d'Eisenindustrie d\u00e9i d\u00e9iz\u00e4it a voller Expansioun war.\nD'Originne vum Marto-Pillo si contest\u00e9iert. En Expos\u00e9 am Detail vun d\u00e4r Contestatioun, et dr\u00e9int sech dr\u00ebm op de Fran\u00e7ois Bourdon oder den James Nasmyth bei der Entw\u00e9cklung d'Nues vir hat, kann op der S\u00e4it vun der Acad\u00e9mie Fran\u00e7ois Bourdon nogekuckt ginn:\nDetailer iwwer de Marto-Pillo op Frans\u00e9isch.\nOuni w\u00ebllen d'Argumenter all opzeziele kann dat heite gesot ginn:\n\nDe Prinzip war scho vum Watt ausgedr\u00e9ckt ginn.\nNo eegenen Aussoe vum James Nasmyth a senge Memoiren, ass et kloer datt den \u00e9ischte Marto-Pillo, dee mat Damp funktion\u00e9iert huet, en Hummer war dee vum Fran\u00e7ois Bourdon an der Schm\u00ebdd vu Creusot gebaut gouf an do zanter 1841 funktion\u00e9iert huet. Gewicht vum Hummer war 2,5 Tonnen.\nDe Croquis deen den James Nasmyth dem Fran\u00e7ois Bourdon sollt gewisen hunn ass zimmlech iwwerfl\u00e4chlech, an den Nasmyth br\u00e9ngt keng Prouf vu senge Behaaptungen. Seng eege Konstruktioune waren all m\u00e9i sp\u00e9it w\u00e9i dem Bourdon seng.\nD'Fabr\u00e9cke vum Creusot hunn d\u00e9iz\u00e4it Marto-Pilloe fir hiren eegene Gebrauch a fir de Verkaf un aner Entreprise gebaut.\nDunn ass eng Course mat der Entw\u00e9cklung vun \u00ebmmer m\u00e9i d\u00e9cken Himmer ugaangen. De Fran\u00e7ois Bourdon deen 1865 gestuerwen ass huet dee gr\u00e9issten Hummer awer net m\u00e9i gesinn. Dee gouf 1876, um Creusot gebaut mat enger Hummermass vun 80 Tonnen, d\u00e9i s\u00e9ier duerno op 100 Tonnen eropgesat gouf.\nDen \u00e9ischten Hummerschlag war den 23. September 1877, a wann en an Aktioun war huet en de Schlag bis op 10 km ewech h\u00e9ieren. D\u00ebsen Hummer war lanng Z\u00e4it d'Symbol vun der Iwwerlee\u00ebnheet vun de Schm\u00ebtte vum Creusot an e war och laang den eenzege vun d\u00e4r St\u00e4erkt op der ganzer Welt.\nSp\u00e9ider hu grouss Schm\u00ebtte w\u00e9i d\u00e9i vu Saint-Chamond, bei Saint-\u00c9tienne, Terni an Italien, a Bethlehem an Amerika och sou Himmer opgeriicht.\nDen Hummer gouf 1930 ofgeriicht a Monument Industriel International vun der American Society of Mechanical Engineers klass\u00e9iert.\nDe Marto-Pillo ass den Embl\u00e8me vun der Stad Le Creusot, an e gouf an der S\u00fcd-Entr\u00e9e vun der Stad op der Place du 8 Mai 1945 er\u00ebm opgeriicht, a bei Gelee\u00ebnheet vum Tour de France 1998 fr\u00ebsch lack\u00e9iert.\nZanter dem M\u00ebttelalter gouf et awer schonn Marto-Pilloen, mat engem horizontal mont\u00e9ierten Hummer, deen duerch eng Nockewell gehuewe gouf, d\u00e9i un ee mat Waasser gedriwwent Rad gekoppelt war. Bei den Himmer aus dem 19. Joerhonnert gouf am Fong n\u00ebmmen d'hydraulesch Kraaft duerch den Damp ersat."
    },
    "43068": {
        "pageid": 43068,
        "ns": 0,
        "title": "Arrondissement Parthenay",
        "extract": "Den Arrondissement Parthenay ass eng frans\u00e9isch administrativ Andeelung am Departement Deux-S\u00e8vres an der Regioun Nei-Aquitaine.\nDen Haaptuert ass Parthenay.\nDen Arrondissement setzt sech aus 8 Kantonen zesummen:\n\nCanton d'Airvault\nCanton de Mazi\u00e8res-en-G\u00e2tine\nCanton de M\u00e9nigoute\nCanton de Moncoutant\nCanton de Parthenay\nCanton de Saint-Loup-Lamair\u00e9\nCanton de Secondigny\nCanton de Th\u00e9nezay"
    },
    "65205": {
        "pageid": 65205,
        "ns": 0,
        "title": "Grand Prix Ouest-France 2008",
        "extract": "D\u00e9i 70. Editioun vum Grand Prix Ouest-France gouf 2008 de 25. August gefuer. Et war d\u00e9i zwieleft Kompetitioun dat Joer um Kalenner vum UCI ProTour 2008.\nDe Fransous Pierrick F\u00e9drigo huet d'Course virum Alessandro Ballan an David Lopez Garcia gewonnen."
    },
    "65460": {
        "pageid": 65460,
        "ns": 0,
        "title": "Leideleng-Barri\u00e8re-M\u00e4rel",
        "extract": "Leideleng-Barri\u00e8re-M\u00e4rel ass e Lieu-dit an der Gemeng Leideleng a l\u00e4it op der Kr\u00e4izung vum CR178 mat der Strooss fir op M\u00e4rel (rue des Celtes), direkt op der Grenz mat der Gemeng L\u00ebtzebuerg.\nEn huet am Fong n\u00ebmmen aus engem Gardshaische mat anere klenge Gebaier bestanen. Dat stoung nieft der Barri\u00e4r PN. 7 vun der Eisebunnsstreck P\u00e9iteng-L\u00ebtzebuerg um Pk 15,341. Nodeems et am August 2008 am Haische gebrannt hat, gouf et 2009 ewechgerappt.\nAm Kader vum Ausbau vun der Streck P\u00e9iteng-L\u00ebtzebuerg ass d'Barri\u00e4r de 5. November 2012 definitiv zougemaach ginn an d'Strooss d\u00e9i vu M\u00e4rel k\u00ebnnt, gouf eng Sakgaass. Et war virgesinn, d'Barri\u00e4r mat enger \u00cbnnerf\u00e9ierung z'ersetzen, ma w\u00e9inst Schwieregkeeten fir d\u00e9i n\u00e9ideg Terrainen ze kr\u00e9ien, gouf 2011 eng Enteegnungsprozedur an d'Wee\u00ebr geleet. Bis haut (Februar 2018) konnt de Projet awer nach net \u00ebmgesat ginn."
    },
    "73738": {
        "pageid": 73738,
        "ns": 0,
        "title": "Eisebunnsstreck L\u00ebtzebuerg-Klengbetten Grenz",
        "extract": "D'Linn 5 vun der l\u00ebtzebuergescher Eisebunnsgesellschaft CFL, f\u00e9iert vu L\u00ebtzebuerg op Klengbetten, a vun do weider op d'belsch Grenz wou se Uschloss un dat belscht Eisebunnsnetz huet, iwwer d'Infrabel-Linn 162 Arel - Namur.\nD'Trass fir d'Eisebunnsstreck L\u00ebtzebuerg-Klengbetten Grenz g\u00ebtt vun der Administration des chemins de fer verdeelt. D'CFL bedreift a ger\u00e9iert d'Infrastruktur vun der Streck, d\u00e9i am Bes\u00ebtz vum L\u00ebtzebuerger Staat ass."
    },
    "78654": {
        "pageid": 78654,
        "ns": 0,
        "title": "Belleville-et-Ch\u00e2tillon-sur-Bar",
        "extract": "Belleville-et-Ch\u00e2tillon-sur-Bar ass eng frans\u00e9isch Gemeng an den Ardennen an der Regioun Grand Est am Dall vun der Bar, d\u00e9i do d'Gemengegrenz mat Authe m\u00e9cht.\nD'Gemeng ass den 29. Dezember 1974 bei der Fusioun vun der fr\u00e9iere Gemenge Ch\u00e2tillon-sur-Bar a Belleville-sur-Bar entstanen."
    },
    "97691": {
        "pageid": 97691,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 76",
        "extract": "Den NGC 76 ass eng Galaxie am St\u00e4rebild Andromeda.  Si gouf den 22. September 1884 vum frans\u00e9ischen Astronom Guillaume Bigourdan entdeckt."
    },
    "127092": {
        "pageid": 127092,
        "ns": 0,
        "title": "Julien Green",
        "extract": "De Julien (Julian Hartridge) Green, gebuer de 6. September 1900 zu Par\u00e4is an och do den 13. August 1998 gestuerwen, war en amerikanesche frans\u00e9ischsproochege Schr\u00ebftsteller.\nHien ass a Frankr\u00e4ich, vun amerikaneschen Elteren, opgewuess, huet vun 1919 bis 1922 op der University of Virginia Literaturw\u00ebssenschafte stud\u00e9iert an ass dono nees a Frankr\u00e4ich hannescht gaangen, wou e weider, ausser w\u00e4rend dem Zweete Weltkrich, deen en an den USA verbruecht huet, gelieft huet.\nDe Julien Green huet eng R\u00ebtsch Romaner geschriwwen, d\u00e9i sech \u00ebm existenziell \u00c4ngscht, Leidenschaft, onerf\u00ebllt L\u00e9ift, d\u00e9i dacks mat Hiermutt a Verbrieche verkn\u00ebppt sinn, dr\u00e9inen. Hien huet och Theaterst\u00e9cker an Erzielunge geschriwwen. Seng Dagebicher, d\u00e9i vun 1926 bis 1998 ginn, geh\u00e9ieren zu de bekanntste vun der Weltliteratur, w\u00e9i och seng Autobiographie Souvenirs de jours heureux (1942) d\u00e9i fir hien e wichtegt Theema ass am fr\u00e9ie Konflikt mam reli\u00e9ise Glawen an der Homosexualit\u00e9it.\nDe Julien Green krut eng ganz R\u00ebtsch literaresch Auszeechnungen a gouf 1972 als \u00e9ischten Net-Fransous Member vun der Acad\u00e9mie fran\u00e7aise (bis 1997).\nHie l\u00e4it zu Klagenfurt begruewen."
    },
    "130073": {
        "pageid": 130073,
        "ns": 0,
        "title": "Some Like It Hot (Film 1959)",
        "extract": "Some Like It Hot ass en US-amerikanesche Film vum Billy Wilder aus dem Joer 1959.\nDe Schwaarzw\u00e4issfilm ass eng gelonge Persiflage op Gangsterfilmer a Melodramen."
    },
    "131020": {
        "pageid": 131020,
        "ns": 0,
        "title": "Goclenius (Moundkrater)",
        "extract": "De Moundkrater Goclenius l\u00e4it um westleche Rand vum Mare Fecunditatis, s\u00fcd\u00ebstlech vum Krater Gutenberg an n\u00ebrdlech vum Krater Magelhaens op der viischter Mounds\u00e4it.\nNordwestlech l\u00e4it e Gruefsystem, deen iwwer 240 km laange Rimae Goclenius. De Krater ass gezeechent vu ville Rillen an ass 72 km \u00d7 54 km grouss. Datt en ettlech Rillen an der \u00cbmg\u00e9igend de Krater iwwerlageren, l\u00e9isst drop schl\u00e9issen, datt de Goclenius m\u00e9i al ass w\u00e9i d'Strukture ronder\u00ebm.\nDen Aschlagkrater ass nom Rudolf Goclenius de Jongen (1572-1621), en d\u00e4itsche Medezinner an Univeralprofesser, genannt.\n\nDe Krater Goclenius A gouf vun der I.A.U. op Ibn-Battuta \u00ebmgenannt."
    },
    "141851": {
        "pageid": 141851,
        "ns": 0,
        "title": "Aretha Franklin",
        "extract": "D'Aretha Louise Franklin, gebuer de 25. M\u00e4erz 1942 zu Memphis, a gestuerwen de 16. August 2018 zu Detroit, war eng amerikanesch Soul-S\u00e4ngerin, Instrumentalistin a Pianistin.\nD'Aretha Franklin gouf och d'\u201eFirst Lady of Soul\u201c oder \u201eQueen of Soul\u201c genannt. Hire musikalesche Spektrum huet och den R&B, Gospel, Jazz bis hin zum Pop an Dance abegraff. An hirer joerz\u00e9ngtelaanger Karri\u00e4r gouf si e puermol mam Grammy, dem wichtegsten amerikanesche Musekspr\u00e4is ausgezeechent.\nHiren Nummer-Eent-Hit Respect gouf d'Lidd vun der afroamerikanescher Befreiungs- an der Fraebeweegung. 1987 gouf si als \u00e9ischt Fra an d'Rock and Roll Hall of Fame opgeholl. D'Museksz\u00e4itschr\u00ebft Rolling Stone huet si 2010 zur beschter S\u00e4ngerin vun allen Z\u00e4ite gekr\u00e9int. D'Aretha Franklin geh\u00e9iert zu den Interprete mat de meescht verkaafte Placke weltw\u00e4it."
    },
    "145744": {
        "pageid": 145744,
        "ns": 0,
        "title": "Andr\u00e9 Hartmann",
        "extract": "Den Andr\u00e9 Hartmann, gebuer den 9. August 1954 zu Iechternach, ass e fr\u00e9iere l\u00ebtzebuergesche Sportprofesser, D\u00ebschtennisspiller a Politiker, deen zu Iechternach wunnt."
    },
    "159896": {
        "pageid": 159896,
        "ns": 0,
        "title": "Anthony Edwards",
        "extract": "Den Anthony Charles Edwards, gebuer den 19. Juli 1962 zu Santa Barbara a Kalifornien, ass en US-amerikanesche Schauspiller.\nDen Edwards gouf bekannt duerch d'Roll vum Dr. Mark Greene an der Televisiounsserie ER."
    },
    "2147": {
        "pageid": 2147,
        "ns": 0,
        "title": "31. Oktober",
        "extract": "Den 31. Oktober ass den 304. Dag (305. am Schaltjoer) vum Joer am Gregorianesche Kalenner."
    },
    "6769": {
        "pageid": 6769,
        "ns": 0,
        "title": "Kursaal",
        "extract": "De Cin\u00e9 Kursaal vu R\u00ebmeleng, och nach den Ale Kino genannt, ass den eelste Kino zu L\u00ebtzebuerg deen nach a Betrib ass. En huet ee Sall.\n\nDe Sall huet 170 Plazen\nDe Filmprojektiounsapparat ass ekip\u00e9iert fir 35 mm Filmer\nToun: Digital; Dolby, DTS.\nDen Ecran ass 7 Meter breet a 4 Meter h\u00e9ich\nHanner dem Ecran stinn zw\u00e9in Altec Lansing \"Voice of the Theater\"-Lautsprecher. D\u00e9i eenzeg am Land.\nFoussfr\u00e4iheet: 140 cm\nVis-\u00e0-vis vum Kino ass e Gratisparking mat 150 Plazen."
    },
    "18982": {
        "pageid": 18982,
        "ns": 0,
        "title": "Hareler Baach",
        "extract": "D'Hareler Baach entsteet bei Walter duerch den Zesummefloss vun der Walterbaach mat der Masbich op enger H\u00e9icht vu 427 m (NG-L).\nSi ass ongef\u00e9ier 4,680 Km laang, leeft a s\u00fcdlecher Richtung a bilt dann, n\u00ebrdlech vu Sir, zesumme mat der B\u00ebtler Baach, d'Syrbaach.\nSi leeft duerch Harel."
    },
    "39088": {
        "pageid": 39088,
        "ns": 0,
        "title": "Spirit (Rover)",
        "extract": "Den 10. Juni 2003 ass de Mars Exploration Rover Spirit gestart fir de Mars 90 Deeg z'erfuerschen. Fir d'Landeplaz haten d'Fuerscher de Gusev Krater erausgesicht."
    },
    "41037": {
        "pageid": 41037,
        "ns": 0,
        "title": "Sargas (St\u00e4r)",
        "extract": "De Sargas ass de St\u00e4r Theta Scorpii. De Sargas huet eng visuell Magnitude vu +1,88 mag a geh\u00e9iert zu der Spektralklass F0. D'Distanz vum St\u00e4r Sargas zu eiser Sonn ass 165 Liichtjoer.\nKoordinaten (Equinoxe J2000.0)\n\nRektaszensioun 17h33m39s\nDeklinatioun\t-42\u00b058'0\""
    },
    "54142": {
        "pageid": 54142,
        "ns": 0,
        "title": "Canton de Mennetou-sur-Cher",
        "extract": "De Canton de Mennetou-sur-Cher ass eng fr\u00e9ier frans\u00e9isch administrativ Andeelung am Arrondissement Romorantin-Lanthenay, am Departement Loir-et-Cher an der Regioun Centre."
    },
    "56326": {
        "pageid": 56326,
        "ns": 0,
        "title": "Canton de Vezzani",
        "extract": "De Canton de Vezzani ass eng fr\u00e9ier frans\u00e9isch administrativ Andeelung am Arrondissement Corte, am Departement Haute-Corse op Korsika. Mam Dekreet vum 26. Februar 2014 am Kader vum Gesetz vum 17. Mee 2013 iwwer d'Reorganisatioun vun de Kantone gouf de Kanton ofgeschaaft."
    },
    "60591": {
        "pageid": 60591,
        "ns": 0,
        "title": "Canton d'Amiens 3e (Nord-Est)",
        "extract": "De Canton d'Amiens-3e (Nord-Est) ass eng fr\u00e9ier frans\u00e9isch administrativ Andeelung am Arrondissement Amiens, am Departement Somme an der Regioun Hauts-de-France."
    },
    "67118": {
        "pageid": 67118,
        "ns": 0,
        "title": "Christian Lavey",
        "extract": "De Christian Lavey, gebuer den 8. Januar 1976 als Christian Kies, ass e l\u00ebtzebuergeschen Entreprener, Zauberk\u00ebnschtler an Illusionist.\nHien ass international als Zauberk\u00ebnschtler opgetrueden a gouf aus iwwer 1000 K\u00ebnschtler fir de gr\u00e9issten Zauberfestival a Bayern, Bamberg zaubert 2009, ausgewielt. 2008 gouf hie vun TomCatMagic als Zauberer vum Joer ausgezeechent. 2021 ass hien als \"K\u00fcnstler des Jahres\" vum d\u00e4itsche K\u00fcnstler Magazin ausgezeechent gin .\nDen 23. Januar 2018 hat de Christian Lavey (\u00ebnner dem Numm Christian Kies) eng Petitoun an der Chamber agereecht,,,. D\u00e9i Petition hat als Zil, datt L\u00ebtzebuerg en \"Doudes St\u00e4r\" baue soll, w\u00e9i am Film \"Star Wars\". An engem Interview mat engem lokale Sender huet de Lavey awer w\u00ebsse gelooss, datt dat Ganzt n\u00ebmmen e Witz an eng Iddi aus puerer Langweil war.\nAls Entreprener huet den Lavey d'Master Franchise Lizenz vun der schweedescher Firma Partyland iwwerholl an huet och e Buttek am Zentrum vun Treier. Donieft ass en och Gr\u00ebnner vun de Firmen Kies S\u00e0rl-S (Lizenz- an Eventvermaartung) an Dainties GmbH."
    },
    "68153": {
        "pageid": 68153,
        "ns": 0,
        "title": "\u00c9mile Knepper",
        "extract": "\u00c9mile Knepper, l\u00ebtzebuegeschen Turner an Olympionik.\n\u00c9mile Knepper, Gr\u00ebnner vun der Firma Ferroknepper."
    },
    "72039": {
        "pageid": 72039,
        "ns": 0,
        "title": "Jacques Meyers (Auteur)",
        "extract": "De Jacques Meyers, gebuer den 12. September 1862 zu Bungeref, a gestuerwen den 8. Juli 1916 an der Stad L\u00ebtzebuerg, war e l\u00ebtzebuergesche Geeschtlechen an Auteur.\nNom Koll\u00e9isch a Seminaire an der Stad goung hien op L\u00e9iwen a Berlin stud\u00e9ieren. Duerno huet hien am Iechternacher Koll\u00e9isch, dunn am Koll\u00e9isch, an duerno um Cours sup\u00e9rieurs enseign\u00e9iert.\nDe Jacques Meyers war 1900 Matgr\u00ebnner a gouf Sekret\u00e4r vun der Universit\u00e9 populaire. Ausserdeem huet hien hir Z\u00e4itschr\u00ebft, d'Revue luxembourgeoise, mat erausginn, an doran Artikele publiz\u00e9iert.\nHien huet eng s\u00ebllege Konferenzen doruechter gehalen, a war \u00eb. a. Haaptriedner um \"Katholikentag\" 1905 zu Stroossbuerg. An den Diskussiounen am Virfeld vum Schoulgesetz vun 1912 war hien e vehemente Verfechter vun der Positioun vun der Droite."
    },
    "101552": {
        "pageid": 101552,
        "ns": 0,
        "title": "Yvonne Frisch-Urbany",
        "extract": "D'Yvonne Frisch-Urbany, gebuer als Margaretha-Yvonne Urbany den 18. Abr\u00ebll 1923 zu Beesslek a gestuerwen de 7. November 2013 zu Krautem, war eng l\u00ebtzebuergesch Schr\u00ebftstellerin.\nHir Eltere waren d'Clara Feltgen an den Dominique Urbany. Fr\u00e9i huet si sech politesch engag\u00e9iert, nodeem hire Papp, dee Schoulmeeschter war, 1934 vun der deemoleger Regierung Bech w\u00e9inst sengem Engagement an der KPL ofgesat gi war. Nom d\u00e4itschen Iwwerfall op L\u00ebtzebuerg war si aktiv an der kommunistescher Resistenz a gouf e puermol verhaft an an de Prisongen am Gronn an zu Tr\u00e9ier inhaft\u00e9iert.\nNo der Befreiung, 1944, huet si ugefaangen ze schreiwen. Hir \u00e9ischt Kuerzgeschicht ass am Raymon Mehlen senge Cahiers luxembourgeois erauskomm. T\u00ebscht 1947 an 1974 huet si eng deeglech Rubrik an der Zeitung vum L\u00ebtzebuerger Vollek geschriwwen. \u00cbnner dem Pseudonym Yvonne-Marguerite huet si och Reportagen an der L\u00ebtzenbuerger Revue a Kuerzgeschichten an ausl\u00e4nneschen Zeitunge publiz\u00e9iert.\n1967 ass hiert \u00e9ischt Buch, Katzbalgerei erauskomm, mat Illustratioune vun der Ger Maas, an 1997 Alles in Ordnung, vun der Anne Weyer illustr\u00e9iert mat engem Virwuert vun der Nelly Moia.\nSi war \u00ebnner anerem Presidentin vun der Union des femmes luxembourgeoises, Matgr\u00ebnnerin vum Planning Familial, Sekret\u00e4rin vum Centre culturel A.S. Pouchkine a Member an der KPL an duerno bei d\u00e9i L\u00e9nk.\nD'Yvonne Frisch-Urbany ass d'Schw\u00ebster vum fr\u00e9ieren Deput\u00e9ierte Ren\u00e9 Urbany."
    },
    "101903": {
        "pageid": 101903,
        "ns": 0,
        "title": "Tailly (Ardennes)",
        "extract": "Tailly ass eng frans\u00e9isch Gemeng an den Ardennen an der Regioun Grand Est.\nD'Gemeng besteet aus den Dierfer Andevanne, Barricourt, R\u00e9monville an Tailly."
    },
    "103252": {
        "pageid": 103252,
        "ns": 0,
        "title": "Sch\u00ebld D, 1a",
        "extract": "D'Sch\u00ebld D, 1a ass e Verk\u00e9iersgebuetssch\u00ebld aus dem L\u00ebtzebuerger Code de la route dat de Chaufferen d'Richtung oder d'Richtungen ug\u00ebtt an d\u00e9i si obligatoresch fuere mussen, jee nodeem wou de Feil oder d'Feiler hiweisen. D\u00ebs k\u00ebnne ge\u00e4nnert ginn, a Funktioun vun der Konfiguratioun vun der Plaz."
    },
    "113189": {
        "pageid": 113189,
        "ns": 0,
        "title": "Abdel Fattah al-Sissi",
        "extract": "Den Abdel Fattah Saeed Hussein Khalil al-Sissi, (Arabesch:\u0639\u0628\u062f \u0627\u0644\u0641\u062a\u0627\u062d \u0633\u0639\u064a\u062f \u062d\u0633\u064a\u0646 \u062e\u0644\u064a\u0644 \u0627\u0644\u0633\u064a\u0633\u064a), gebuer den 19. November 1954 zu Kairo, ass en egyptesche Milit\u00e4r a Politiker. Den 28. Mee 2014 gouf hien zum President vu sengem Land gewielt.\nDe Sissi huet 1977 op der egyptescher Milit\u00e4rakademie stud\u00e9iert. Hien huet donp an der Infanterie ged\u00e9ngt, wou en op den \u00cbmgang mat Antitankswaffe spezialis\u00e9iert war.\n2008 gouf de Sissi Commandant vun der N\u00ebrdlecher Milit\u00e4rregioun Alexandrien. Duerno gouf en Direkter vum Milit\u00e4reche Geheim- a S\u00e9cherheetsd\u00e9ngscht. Hie gouf geschw\u00eb Member vum Ieweschte Rot vun der Arm\u00e9i, an am August 2012 gouf e vum President Morsi zum President vun dem Rot ernannt a gouf gl\u00e4ichz\u00e4iteg Verdeedegungsminister.\nDen 1. Juli 2013 huet d'Arm\u00e9i dem President Morsi een Ultimatum gesat, fir datt e soll bannent 2 Deeg d'politesch Kris l\u00e9isen. Den 3. Juli huet se, w\u00e9i d'Ultimatum ofgelaf war, de President ofgesat. De President vum Verfassungsgeriicht, den Adly Mansour, gouf Interimspresident. Deen huet am Januar 2014 de Sissi zum h\u00e9chste Rang vun engem Marschall bef\u00ebrdert.\nDe 26. M\u00e4erz huet de Sissi seng milit\u00e4resch Funktiounen n\u00e9iergeluecht, fir fir d'Presidentewale k\u00ebnnen ze kandid\u00e9ieren. Hien huet d\u00e9i Walen, d\u00e9i vum 26. bis den 28. Mee 2014 waren, gewonnen."
    },
    "121509": {
        "pageid": 121509,
        "ns": 0,
        "title": "Max Greger",
        "extract": "De Max Greger, gebuer den 2. Abr\u00ebll 1926 zu M\u00fcnchen, an och do de 15. August 2015 gestuerwen, war en d\u00e4itsche Bigband-Leeder, Jazzmuseker, Saxophonist an Dirigent."
    },
    "131285": {
        "pageid": 131285,
        "ns": 0,
        "title": "Essey-et-Maizerais",
        "extract": "Essey-et-Maizerais ass eng frans\u00e9isch Uertschaft a Gemeng am Departement Meurthe-et-Moselle an der Regioun Grand Est.\nD'Uertschaft l\u00e4it am Parc naturel r\u00e9gional de Lorraine."
    },
    "135651": {
        "pageid": 135651,
        "ns": 0,
        "title": "Italieenesch Foussballnationalekipp",
        "extract": "D'Italieenesch Foussballnationalekipp (op Italieenesch: Nazionale di calcio italiana) ass eng Selektioun vun de beschten italieenesche Foussballspiller, d\u00e9i vun der Italieenescher Foussballsfederatioun (FIGC) erausgesicht ginn. Si represent\u00e9iert Italien op internationalem Niveau, zum Beispill bei de Qualifikatioune fir d'Europameeschterschaft (UEFA) an d'Weltmeeschterschaft (FIFA).\nAn der FIFA-Weltrangl\u00ebscht l\u00e4it d'Italieenesch Nationalekipp op der Plaz 20 (Stand: 17. Mee 2018).\nZanter 2018 ass de Roberto Mancini Haapttrainer vun der Foussballnationalekipp."
    },
    "136317": {
        "pageid": 136317,
        "ns": 0,
        "title": "RGTR-Linn 222",
        "extract": "D'RGTR-Linn 222 ass eng regional Buslinn d\u00e9i am Kader vum RGTR am Optrag vum Minist\u00e8re fir Mobilit\u00e9it an \u00ebffentlech Aarbechten um Trajet L\u00ebtzebuerg - Jongl\u00ebnster - Hiefenech - Chr\u00ebschtnech - Beefort fiert. Virum 17. Juli 2022 ass se als Linn 107 gefuer.\nD'Linn fiert vu m\u00e9indes bis samschdes all Stonn a sonndes all zwou Stonnen."
    },
    "137446": {
        "pageid": 137446,
        "ns": 0,
        "title": "V. Mollinger",
        "extract": "De V. Mollinger, de Virnumm ass onkloer, ass e l\u00ebtzebuergesche Basketballspiller.\n1980 war de Mollinger am Kader vun der l\u00ebtzebuergescher H\u00e4rebasketballnationalekipp, an huet zweemol fir d'Nationalekipp gespillt."
    },
    "1493": {
        "pageid": 1493,
        "ns": 0,
        "title": "16. Juli",
        "extract": "De 16. Juli ass den 197. Dag vum Joer (198. am Schaltjoer) am Gregorianesche Kalenner."
    },
    "27418": {
        "pageid": 27418,
        "ns": 0,
        "title": "Montm\u00e9dy",
        "extract": "Montm\u00e9dy ass eng frans\u00e9isch Gemeng am Departement Meuse an der Regioun Grand Est."
    },
    "35203": {
        "pageid": 35203,
        "ns": 0,
        "title": "Thil",
        "extract": "Thil, eng frans\u00e9isch Gemeng am Departement Ain\nThil, eng frans\u00e9isch Gemeng am Departement Aube\nThil, eng frans\u00e9isch Gemeng am Departement Haute-Garonne\nThil, eng frans\u00e9isch Gemeng am Departement Marne\nThil, eng frans\u00e9isch Gemeng am Departement Meurthe-et-Moselle"
    },
    "37010": {
        "pageid": 37010,
        "ns": 0,
        "title": "(1128) Astrid",
        "extract": "(1128) Astrid ass en Asteroid vun der Haaptceinture, deen den 10. M\u00e4erz 1929 vum belschen Astronom Eug\u00e8ne Joseph Delporte zu Ukkel entdeckt gouf.\nDen Asteroid ass no der Astrid vu Schweden, der Fra vum belsche Kinnek Leopold III. genannt."
    },
    "45320": {
        "pageid": 45320,
        "ns": 0,
        "title": "Suzon",
        "extract": "De Suzon ass eng frans\u00e9isch Baach am Departement C\u00f4te-d'Or.\nSe huet hir Quell an der G\u00e9igend vu Panges a leeft zu Longvic an d'Ouche.\nOp hirem Laf duerch Dijon ass se vum Boulevard des Allobroges un abeton\u00e9iert an zougedeckt. No ongef\u00e9ier 13 km \u00ebnner dem Buedem k\u00ebnnt se op der Place Roger Salengro er\u00ebm un d'Sonn.\nDen ieweschten Dall vum Suzon ass Natura 2000 klass\u00e9iert."
    },
    "49431": {
        "pageid": 49431,
        "ns": 0,
        "title": "Abdullah Ibrahim",
        "extract": "Den Abdullah Ibrahim, gebuer den 9. Oktober 1934 zu Kapstad als Adolph Johannes Brand, ass e Pianist a Komponist aus S\u00fcdafrika."
    },
    "61980": {
        "pageid": 61980,
        "ns": 0,
        "title": "Peter Henlein",
        "extract": "De Peter Henlein och Peter Hele+ oder Peter Hell gebuer 1480 zu N\u00fcrnberg, a gestuerwe 1542 och do, war en d\u00e4itsche Schl\u00e4ssermeeschter deen als den Erfinder vun der T\u00e4schenauer ugesi g\u00ebtt."
    },
    "62339": {
        "pageid": 62339,
        "ns": 0,
        "title": "Canton des Avirons",
        "extract": "De Canton des Avirons ass eng fr\u00e9ier frans\u00e9isch administrativ Andeelung am Arrondissement Saint-Pierre, an dem Departement La R\u00e9union."
    },
    "67278": {
        "pageid": 67278,
        "ns": 0,
        "title": "Airbus Helicopters H135",
        "extract": "Den Airbus Helicopters H135 (virdrun Eurocopter EC135), ass e liichten Helikopter, dee vun zwou Gasturbinnen ugedriwwe g\u00ebtt."
    },
    "68569": {
        "pageid": 68569,
        "ns": 0,
        "title": "Robert Angel",
        "extract": "De Robert Angel, gebuer den 9. M\u00e4erz 1925 an der Stad L\u00ebtzebuerg, an do gestuerwen de 4. Abr\u00ebll 2010, war e l\u00ebtzebuergesche Politiker (LSAP) a Kardiolog.\nDe Robert Angel krut s\u00e4in Dokteschdiplom de 26. Abr\u00ebll 1951. Hien huet sech duerno spezialis\u00e9iert a sech am Dezember 1954 als Kardiolog an der Stad L\u00ebtzebuerg etabl\u00e9iert.\nHie war vum 1. Januar 1970 bis de 16. November 1992 Conseiller am Gemengerot vun der Stad L\u00ebtzebuerg. Vum 16. Juli 1984 bis den 12. Juni 1989 a vum 26. Juli 1989 bis de 5. Juni 1994 war hien Deput\u00e9ierten an der Chamber.\n1965 war hie Matgr\u00ebnner vum Planning familial.\nHie war de Papp vum LSAP-Politiker Marc Angel."
    },
    "87840": {
        "pageid": 87840,
        "ns": 0,
        "title": "Lacus Lenitatis",
        "extract": "De Lacus Lenitatis \u2013 lat\u00e4in fir S\u00e9i vun der Z\u00e4ertlechkeet \u2013 ass e verstengerte Lavas\u00e9i um \u00c4erdmound. D'Bezeechnung gouf vun der IAU am Joer 1976 festgelurecht.\nD\u00e9i kleng Mieresfl\u00e4ch huet e m\u00ebttleren Duerchmiesser vun 80 Kilometer a l\u00e4it op der Mounds\u00e4it, d\u00e9i der \u00c4erd zougedr\u00e9int ass, t\u00ebscht dem Mare Serenitatis an dem Mare Vaporum bei de selenographesche Koordinaten 14,0 Grad Nord an 12,0 Grad Ost.\nAn der direkten \u00cbmg\u00e9igend vum S\u00e9i l\u00e4it am Nordwesten de Lacus Doloris, am Norden de Lacus Gaudii an am Osten de Lacus Hiemalis. Eppes westlech vum S\u00e9i l\u00e4it, virum Mare Vaporum, den 39 Kilometer grousse Krater Manilius."
    },
    "112828": {
        "pageid": 112828,
        "ns": 0,
        "title": "Sch\u00ebld E, 22c",
        "extract": "D'Sch\u00eblter E,22c an E,22ca sinn Hiw\u00e4issch\u00eblter aus dem L\u00ebtzebuerger Code de la route d\u00e9i als Virsignal den Trajet fir eng Deviatioun uk\u00ebnnegen. Si weisen deen Deel vun der Strooss un dee gespaart ass an eng Streck fir eng Deviatioun. D'Sch\u00ebld C, 2 ka mat de Sch\u00eblter C,3a bis C,9 ersat ginn.\nD'Illustratiounen hei dr\u00ebnner si Beispiller vun de Sch\u00eblter E,22c an E,22ca:"
    },
    "116423": {
        "pageid": 116423,
        "ns": 0,
        "title": "Mathias Huss",
        "extract": "De Mathias Huss, gebuer de 5. Januar 1860 zu Konsdref a gestuerwen den 23. Februar 1928 an der Stad L\u00ebtzebuerg, war e l\u00ebtzebuergesche Politiker, Agronom an Dr\u00e9ckereibes\u00ebtzer.\nHie gouf eng \u00e9ischt K\u00e9ier bei de Chamberwale vum 26. Mee 1908 als Deput\u00e9ierte vum Kanton Iechternach an d'Chamber gewielt, a gouf bei deene vum 9. Juni 1914, vum 23. Dezember 1915, deene fir d'Assembl\u00e9e constituante vun 1918, an dann nees, als Ost-Deput\u00e9ierten, bei de Chamberwale vum 26. Oktober 1919 a vum 1. M\u00e4erz 1925 er\u00ebmgewielt. Hie blouf bis zu sengem Doud Deput\u00e9ierten an der Chamber.\nNom Doud vum Philippe Bech gouf hien 1914 President vun der Rietspartei an ass dat och bis zu sengem Doud bliwwen."
    },
    "125413": {
        "pageid": 125413,
        "ns": 0,
        "title": "Hallo, Fr\u00e4ulein!",
        "extract": "Hallo, Fr\u00e4ulein! ass en d\u00e4itsche Film vum Rudolf Jugert aus dem Joer 1949."
    },
    "126357": {
        "pageid": 126357,
        "ns": 0,
        "title": "North Dakota",
        "extract": "Den North Dakota ass e Staat am M\u00ebttlere Weste vun den USA. E grenzt un d'Staate Minnesota am Osten, South Dakota am S\u00fcden, Montana am Westen an un d'kanadesch Prov\u00ebnze Saskatchewan a Manitoba am Norden."
    },
    "129217": {
        "pageid": 129217,
        "ns": 0,
        "title": "John Carson",
        "extract": "Den John Carson, gebuer den 28. Februar 1927 zu Colombo, a gestuerwen de 5. November 2016 zu Kapstad a S\u00fcdafrika, war e brittesche Schauspiller.\nHien huet an iwwer 170 Kinos- an TV-Filmer matgespillt."
    },
    "131564": {
        "pageid": 131564,
        "ns": 0,
        "title": "Tananas",
        "extract": "Tananas war eng s\u00fcdafrikanesch-mosambikanesch Museksgrupp, d\u00e9i 1987 vun de Museker Steve Newman, Gito Baloi an Ian Herman gegr\u00ebnnt gouf a bis an d'Joer 2004 bestanen huet. De Stil vun der Grupp war Fusion Jazz a Worldbeat. D'Band war um Enn vun den 1980er Jore bel\u00e9ift.,,"
    },
    "140726": {
        "pageid": 140726,
        "ns": 0,
        "title": "Solignac-sur-Loire",
        "extract": "Solignac-sur-Loire ass eng frans\u00e9isch Gemeng am Departement Haute-Loire, an der Regioun Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes."
    },
    "140750": {
        "pageid": 140750,
        "ns": 0,
        "title": "Daniel Becker",
        "extract": "Den Daniel Becker, gebuer den 31. Juli 1973 an der Stad L\u00ebtzebuerg, ass e l\u00ebtzebuergesche Basketballspiller.\nAm Joer 1999 war den Daniel Becker am Kader vun der l\u00ebtzebuergescher H\u00e4rebasketballnationalekipp, an huet v\u00e9iermol fir d'Nationalekipp gespillt."
    },
    "150394": {
        "pageid": 150394,
        "ns": 0,
        "title": "Monument vum Cavalier Antoine Fonck",
        "extract": "D'Monument vum Cavalier Antoine Fonck ass e Krichsmonument an der belscher Uertschaft Thimister an der Prov\u00ebnz L\u00e9ck\nD'Monument steet um Lieu-dit Croix Polinard laanscht d'Nationale 3 d\u00e9i do Chauss\u00e9e Charlemagne heescht. Et er\u00ebnnert un den \u00e9ischte belsche gefalenen Zaldot vum \u00e9ischte Weltkrich.\nD'Opschr\u00ebft vum Monument ass:\n\nDen Antoine Fonck gouf um Kierfecht vun Thimister begruewen. W\u00e9i de Griewerd\u00e9ngscht vun der belscher Arm\u00e9i nom Krich seng Reschter wollt op den Zaldotekierfecht vu Rabos\u00e9e \u00ebmbetten, huet d'Famill sech derg\u00e9int gewiert, an d'Anciens combattants hu Sue gesammelt fir him e Mausoleum opzeriichten."
    },
    "3268": {
        "pageid": 3268,
        "ns": 0,
        "title": "224",
        "extract": "D\u00ebs S\u00e4it befaasst sech mam Joer 224."
    },
    "5396": {
        "pageid": 5396,
        "ns": 0,
        "title": "Consulat",
        "extract": "De Consulat war an der frans\u00e9ischer Geschicht d'Z\u00e4itperiod vum 10. November 1799 bis zur Proklamatioun vum Empire 1804. Jee no Historiker g\u00ebtt de Consulat als Enn vun der Revolutioun ugesinn, oder schonn als Optakt fir eng nei \u00c4ra d\u00e9i mam Premier Empire hiren H\u00e9ichpunkt erlieft."
    },
    "10612": {
        "pageid": 10612,
        "ns": 0,
        "title": "Kierch Steesel",
        "extract": "D'Kierch zu Steesel ass eng kathoulesch Kierch, d\u00e9i zur Par Steesel\u2013Walfer Sainte-Trinit\u00e9, zum Dekanat L\u00ebtzebuerg an zu der Gemeng Steesel geh\u00e9iert. \n\nD'Kierch ass dem hellege P\u00e9itrus sengem L\u00e9ierstull (Kathedra Petri) geweit. D'Fest g\u00ebtt den 22. Februar gefeiert. De P\u00e9itrus vu Mailand figur\u00e9iert als zweete Patr\u00e9iner a g\u00ebtt um P\u00e4ischtm\u00e9indeg ge\u00e9iert.\nD'Kierch steet, w\u00e9i sou dacks, op der Kiercheplaz, der Place de l'\u00c9glise, d\u00e9i zum CR123 geh\u00e9iert. Hanner der Kierch ass de Kierfecht ugeluecht.\nZur fr\u00e9ierer Par Steesel geh\u00e9iert ausser der Parkierch vu Steesel och nach d'Filialkierch vun Heeschdref."
    },
    "12866": {
        "pageid": 12866,
        "ns": 0,
        "title": "Namibien",
        "extract": "D'Republik Namibien, oder Namibia, w\u00e9i se och bezeechent g\u00ebtt, ass e Staat am s\u00fcdlechen Deel vun Afrika. Den Numm vun d\u00ebser Republik ass vun der W\u00fcst Namib ofgeleet, eng W\u00fcst, d\u00e9i sech iwwer de ganze genannte K\u00fcstestreech vun Namibien erstreckt. \nDen Nationalfeierdag ass den 21. M\u00e4erz, den Dag op deem Namibie seng Onofh\u00e4ngegkeet vu S\u00fcdafrika krut (1990). D'Haaptstad vun Namibien ass Windhuk oder Windhoek."
    },
    "16675": {
        "pageid": 16675,
        "ns": 0,
        "title": "Hera",
        "extract": "D'Hera war d'Duechter vum Kronos a vum Rheia, Schw\u00ebster a Fra vum Zeus a Mamm vum Ares, Hephaistos, Hebe an Eileithyia. Als Fra vum h\u00e9chste vun den olympesche G\u00ebtter (hiren Numm heescht warscheinlech \"Herrin\") war si d'Himmelskinnigin an huet an der So an am Mythos eng bedeitend Roll gespillt."
    },
    "21655": {
        "pageid": 21655,
        "ns": 0,
        "title": "L\u00ebscht vun de chr\u00ebschtlechen Hellegen/P",
        "extract": "D'L\u00ebscht vun de chr\u00ebschtlechen Hellegen besteet aus enger alphabetescher Opstellung vu Persounen, d\u00e9i vun der chr\u00ebschtlecher Konfessioun als s\u00e9ileg oder helleg ver\u00e9iert ginn.\nWell d\u00ebs L\u00ebscht relativ grouss ass, ass se den Ufanksbustawe vun de S\u00e9ilegen an Hellegen no opgespl\u00e9ckt ginn.\n\nPankratius\nPatrick vun Irland\nPatroclus vun Troyes\nPaul Ibaraki (och: Yanki oder Yaniqui)\nPaul Miki\nPauline vu Mallinckrodt\nPaulinus vun Nola\nPaulus vun Tarsus\nPaulus vun Theben\nP\u00e9itrus\nPerpetua\nPeter Friedhofen\nPedro de Betancur\nPierre Chanel\nPetrus Armengol\nPetrus Canisius\nPetrus Damiani\nPhilip Howard vun Arundel\nPhilipp I. vun Hessen\nPhilippus\nPhilomena vu Roum\nPirmin\nPius I. (Poopst)\nPius V. (Poopst)\nPius IX. (Poopst)\nPius X. (Poopst)\nPlektrud\nPolykarp vu Smyrna\nPontianus (Poopst)\nPontius Pilatus (Hellegen an der \u00e4thiopescher Kierch)\nPrimus"
    },
    "36405": {
        "pageid": 36405,
        "ns": 0,
        "title": "Brighton & Hove Albion FC",
        "extract": "Brighton & Hove Albion FC (Sp\u00ebtznumm The Seagulls) ass en englesche Foussballver\u00e4in zu Brighton an Hove. D\u00e9i 1. H\u00e4renekipp spillt an der Saison 2008/09 an der Football League One, der dr\u00ebtth\u00e9chster Spillklass am englesche Liga System. De Ver\u00e4i spillt seng Heemspiller am Withdean Stadium.\nDe Ver\u00e4i gouf 1901 gegr\u00ebnnt. 1982 ware si um Enn vun der Saison op der 13. Plaz an der First Division, deemools der h\u00e9chster Spillklass vum englesche Foussball, an dat ass bis haut hire beschte Klassement. 1983 stounge si an der Finall vum FA Cup, bis ewell hir bescht Leeschtung an d\u00e4r Kompetitioun."
    },
    "39757": {
        "pageid": 39757,
        "ns": 0,
        "title": "IOK-1",
        "extract": "IOK-1 ass am Moment[W\u00e9ini ?] d\u00e9i eelst bekannt Galaxie, an domat d\u00e9i, d\u00e9i am w\u00e4itse vun der \u00c4erd ewech l\u00e4it. Si gouf am Abr\u00ebll 2006 vum Masanori Iye vum National Astronomical Observatory of Japan mat dem Subaru-Teleskop op Hawaii am St\u00e4rebild Coma Berenices entdeckt.\nD'\u00cbnnersiche vun der Lyman-Alpha-Linn hunn eng Routverr\u00e9cklung vu 6,96 erginn, wat engem Alter vun 12,95 Milliarde Joer (also n\u00ebmme 750 Millioune Joer nom Urknall) entspr\u00e9cht."
    },
    "48546": {
        "pageid": 48546,
        "ns": 0,
        "title": "H\u00e9ich Konstruktiounen zu L\u00ebtzebuerg",
        "extract": "D\u00e9i h\u00e9chst Konstruktioune vu L\u00ebtzebuerg sinn, bei der gr\u00e9isster ugefaangen:"
    },
    "55866": {
        "pageid": 55866,
        "ns": 0,
        "title": "Canton de Lure-Sud",
        "extract": "De Canton de Lure-Sud ass eng fr\u00e9ier frans\u00e9isch administrativ Andeelung am Arrondissement Lure, am Departement Haute-Sa\u00f4ne an der Regioun Bourgogne-Franche-Comt\u00e9."
    },
    "71395": {
        "pageid": 71395,
        "ns": 0,
        "title": "Zita",
        "extract": "D'Zita vu Lucca och nach Zitha vu Lucca, ((fr)Zit(h)e / Zit(h)a de Lucques), an der kathoulescher Kierch als Helleg Zit(h)a bekannt, gebuer 1218 zu Bozzanello (Monsagrati) bei Lucca an der Toscana (Italien) a gestuerwen de 27. Abr\u00ebll 1278 zu Lucca, ass eng italieenesch Helleg, d\u00e9i och zu L\u00ebtzebuerg ver\u00e9iert g\u00ebtt."
    },
    "79049": {
        "pageid": 79049,
        "ns": 0,
        "title": "Vincent (Jura)",
        "extract": "Vincent ass eng frans\u00e9isch Gemeng am Departement Jura an der Bourgogne-Franche-Comt\u00e9."
    },
    "91588": {
        "pageid": 91588,
        "ns": 0,
        "title": "Germaine Simon",
        "extract": "D'Germaine Simon, gebuer de 27. Februar 1921 zu Par\u00e4is, a gestuerwen den 9. Abr\u00ebll 2012, war eng l\u00ebtzebuergesch Doktesch a Schr\u00ebftstellerin.\nD'Germaine Simon ass zu P\u00e9iteng an d'Prim\u00e4rschoul gaangen. No hirem Premi\u00e8resexamen am Meedercherslyc\u00e9e an der Stad am Joer 1940, huet si Medezin an D\u00e4itschland (Bonn, T\u00fcbingen) stud\u00e9iert, duerno zu Par\u00e4is an an der Charit\u00e9 zu Berlin, wou si 1948 hire Studium ofgeschloss huet. Si huet duerno nach zu Par\u00e4is en Diplom an der Tropemedezin gemaach. No engem kuerzen Openthalt an den USA huet si ufanks am Diddelenger Spidol geschafft (hire l\u00ebtzebuergeschen Diplom hat si den 1. Dezember 1954 kritt). De 16. Januar 1956 huet si zu P\u00e9iteng hir eege Praxis opgemaach,; do huet si bis 1995 praktiz\u00e9iert.\nD'Germaine Simon ass d'Autorin vun e puer literareschen, deels autobiographeschen, deels historesche Wierker."
    },
    "97623": {
        "pageid": 97623,
        "ns": 0,
        "title": "Roco",
        "extract": "Roco Modelleisenbahn GmbH (fr\u00e9ier Roco Modellspielwaren GmbH) ass eng \u00e9istr\u00e4ichesch Entreprise d\u00e9i sech an der Fabrikatioun vu Modelleisebunne spezialis\u00e9iert huet."
    },
    "130459": {
        "pageid": 130459,
        "ns": 0,
        "title": "Khor Virap",
        "extract": "Khor Virap (Armeenesch: \u053d\u0578\u0580 \u054e\u056b\u0580\u0561\u057a) ass en armeenescht Klouschter, dat t\u00ebscht de Stied Artaschat an Ararat an der Prov\u00ebnz Ararat l\u00e4it. Et ass eng 40 km s\u00fcdlech vu Jerewan no bei der Grenz mat der Tierkei, virum Bierg Ararat.\nEt huet fir d'Armeenier eng wichteg Bedeitung, well der Legend no, do de Gregor den Erliichter 13 Joer laang vum Kinnek Tiridates IV. gefaange gehale gouf. De Gregorius konnt 301 de Kinnek zum Chr\u00ebschtentum bek\u00e9ieren, woumat Armenien dat \u00e9ischt Land gouf, dat d\u00e9i Relioun als Staatsrelioun hat.\nUm Hiwwel viru Khor Virap gouf och 180 v. Chr. d\u00e9i al armeenesch Haaptstad Artaxata gebaut. D'Klouschter selwer ass aus dem 17. Joerhonnert a gouf op der Plaz vun enger Kierch aus dem 7. Joerhonnert opgeriicht."
    },
    "138404": {
        "pageid": 138404,
        "ns": 0,
        "title": "Noyelle-Vion",
        "extract": "Noyelle-Vion ass eng frans\u00e9isch Gemeng am Departement Pas-de-Calais an der Regioun Hauts-de-France."
    },
    "140629": {
        "pageid": 140629,
        "ns": 0,
        "title": "Pringy (Haute-Savoie)",
        "extract": "Pringy ass eng Sektioun vun der neier Gemeng Annecy am Departement Haute-Savoie, an der Regioun Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes. Bis den 1. Januar 2017 war et eng eegest\u00e4nneg Gemeng, d\u00e9i du mat de Gemenge Cran-Grevier, Meythet, Annecy-le-Vieux a Seynod fusion\u00e9iert huet."
    },
    "149993": {
        "pageid": 149993,
        "ns": 0,
        "title": "Aarbechterkolonien zu L\u00ebtzebuerg",
        "extract": "D'Aarbechterkolonien zu L\u00ebtzebuerg sinn d\u00e9i H\u00e4iser, d\u00e9i vun de L\u00ebtzebuerger Stolgesellschaften fir hir Aarbechter gebaut goufen. Zil war et, d'Aarbechter m\u00e9i no bei hirer Aarbechtsplaz unzesidelen an hinnen doduerch eng b\u00eblleg Wunnm\u00e9iglechkeet unzebidden. An engem zweete Schr\u00ebtt gouf domat an engems prob\u00e9iert d'Wunnengsnout am Minett ze bek\u00e4mpfen, d\u00e9i sech duerch de groussen Zoufloss vun Aarbechter erginn huet. Allerd\u00e9ngs haten d'Aarbechterhaiser allgemeng betruecht keen allze groussen Afloss op d'Verbesserung vun der prek\u00e4rer Wunnengssituatioun am Land. D'Koloni\u00eb ware fir d'Stolgesellschaften awer och e Moyen, hir Aarbechter ze kontroll\u00e9ieren a laangfristeg ze bannen. Zu deene wichtegste Betriber hunn \u00eb. a. d'ARBED, d'HADIR an d'GBAG gezielt.\nD'ARBED war no hirer Gr\u00ebnnung am Joer 1911 a ville Ber\u00e4icher sozial engag\u00e9iert an huet eng R\u00ebtsch Aarbechterkolonien am Laf vun der Z\u00e4it gebaut, d\u00e9i gr\u00e9isstendeels haut nach bewunnt sinn an eng gew\u00ebsse Reegelm\u00e9issegkeet an hirer Struktur hunn."
    },
    "155205": {
        "pageid": 155205,
        "ns": 0,
        "title": "Pfaffenheim",
        "extract": "Pfaffenheim ass eng frans\u00e9isch Gemeng am Departement Haut-Rhin, an der Collectivit\u00e9 europ\u00e9enne d'Alsace an der Regioun Grand Est.\nD'Gemeng geh\u00e9iert zu den 198 Gemengen d\u00e9i de Parc naturel r\u00e9gional des Ballons des Vosges bilden."
    },
    "167607": {
        "pageid": 167607,
        "ns": 0,
        "title": "Armand Kaiser",
        "extract": "Den Armand Kaiser, gebuer den 23. Januar 1925 zu P\u00e9iteng, a gestuerwen den 10. Dezember 2016, war e l\u00ebtzebuergesche Lokalpolitiker (LSAP).\nDen Armand Kaiser war Zwangsrekrut\u00e9ierten.\nHie war vun 1979 bis 1987 Buergermeeschter vun der Gemeng P\u00e9iteng."
    },
    "3002": {
        "pageid": 3002,
        "ns": 0,
        "title": "1903",
        "extract": "D\u00ebs S\u00e4it befaasst sech mam Joer 1903."
    },
    "7815": {
        "pageid": 7815,
        "ns": 0,
        "title": "1428",
        "extract": "D\u00ebs S\u00e4it befaasst sech mam Joer 1428."
    },
    "34629": {
        "pageid": 34629,
        "ns": 0,
        "title": "Canton de Revigny-sur-Ornain",
        "extract": "De Canton de Revigny-sur-Ornain ass eng frans\u00e9isch administrativ Andeelung am Arrondissement Bar-le-Duc, Meuse an der Regioun Grand Est.\nDen Haaptuert ass Revigny-sur-Ornain."
    },
    "37597": {
        "pageid": 37597,
        "ns": 0,
        "title": "Pont-sur-Madon",
        "extract": "Pont-sur-Madon ass eng frans\u00e9isch Gemeng an de Vogesen an der Regioun Grand Est."
    },
    "38246": {
        "pageid": 38246,
        "ns": 0,
        "title": "Musek",
        "extract": "Musek, vum algriichesche \u03bc\u03bf\u03c5\u03c3\u03b9\u03ba\u1f74 [\u03c4\u03ad\u03c7\u03bd\u03b7] mousik\u0113 [techn\u0113] \u201emusesch [Konscht]\u201c, iwwer dat lat\u00e9ngescht musica, ass dee Konschtgenre, dee sech mat T\u00e9in ofg\u00ebtt.\nD'T\u00e9in ginn an enger Aart a Weis zesummegesat, d\u00e9i d'Leit g\u00e4r hunn oder interessant fannen. D\u00e9i meescht Musek g\u00ebtt vu Leit gemaach d\u00e9i mat hire St\u00ebmme sangen oder Museksinstrumenter spillen, w\u00e9i Piano, Gittar oder Tromm.\nMusekalesch T\u00e9in sinn organis\u00e9iert duerch Rhythmus, Melodie oder Harmonie:\n\nDe Rhythmus ass d'Aart w\u00e9i T\u00e9in a St\u00ebll an enger Sequenz zesummegestallt ginn. All Weis huet e Rhythmus dee geklappt ka ginn.\nEng Melodie ass eng Grupp vun Nouten a verschiddenen Tounh\u00e9ichten, d\u00e9i eng no d\u00e4r anerer gespillt ginn. Zesummen ergi s'eng Weis.\nHarmonie dog\u00e9int mengt Nouten d\u00e9i zur selwechter Z\u00e4it gespillt ginn, w\u00e9i Akkorden.\nEt g\u00ebtt hautdesdaags eng Abberzuel vu Museksgenren: klassesch Musek mat Orchester, Volleksmusek, Pop, Rock, Heavy Metal, Blues, Jazz, Rap, Dance, Techno, fir n\u00ebmmen d\u00e9i ze nennen.\n\n"
    },
    "41830": {
        "pageid": 41830,
        "ns": 0,
        "title": "Syndicat intercommunal pour la conservation de la nature du Sud-Ouest",
        "extract": "De Syndicat intercommunal pour la conservation de la nature du Sud-Ouest, gekierzt SICONA-Sud-Ouest ass zanter 2018 e Gemengesyndikat fir Naturschutz a Landschaftsfleeg am S\u00fcdweste vu L\u00ebtzebuerg. De Syndicat gouf urspr\u00e9nglech 1989 \u00ebnnert dem Numm Syndicat intercommunal de l'Ouest pour la conservation de la nature, gekierzt SICONA-Ouest gegr\u00ebnnt.\nDe SICONA-Sud-Ouest huet zesumme mam SICONA-Centre an der biologescher Statioun d\u00e9i derzou geh\u00e9iert, zanter 2014 s\u00e4i S\u00ebtz an engem Gebai zu Ollem; de Verwaltungss\u00ebtz ass de Statuten no an der M\u00e4rei vu Bartreng."
    },
    "45524": {
        "pageid": 45524,
        "ns": 0,
        "title": "Canton de Montauban-4",
        "extract": "De Canton de Montauban-4 ass eng fr\u00e9ier frans\u00e9isch administrativ Andeelung am Arrondissement Montauban, am Departement Tarn-et-Garonne an der Regioun Occitanie."
    },
    "50845": {
        "pageid": 50845,
        "ns": 0,
        "title": "Gileppetalsp\u00e4r",
        "extract": "D'Gileppetalsp\u00e4r ass e Staudamm um Bord vum H\u00e9ije Venn an de belsche Gemenge Jalhay a Baelen an der Prov\u00ebnz L\u00e9ck.\n\nD'Staumauer ass eng Gewiichtsstaumauer an et ass d\u00e9i eelst vun deem Typ an Europa. De S\u00e9i huet eng Fl\u00e4ch vu ronn 130 ha, an e Faassungsverm\u00e9ige vu 26,4 Millioune m\u00b3. D'Waasser aus dem S\u00e9i g\u00ebtt fir Dr\u00e9nkwaasser benotzt, an all Dag gi 75.000 m\u00b3 an d'Leitunge gepompelt. Dat k\u00ebnnt an de Leitungssystem iwwer zw\u00e9i Waassersch\u00e4cht d\u00e9i ronn 76 Meter h\u00e9ich sinn. All Schacht huet 4 Waasserl\u00e4cher d\u00e9i op verschidden Niveaue verdeelt sinn.\nDe S\u00e9i g\u00ebtt vun der Gileppe an hiren Niewefl\u00ebss Louba, Noir Ru, Gelonru a Ruisseau du Trou Malbrouk gefiddert, an nach vun enger hallwer Dose Baachen ouni Numm. Fir ze garant\u00e9ieren datt \u00ebmmer genuch Waasser zur Verf\u00fcgung steet, kritt d'Baach Soor eng Parti vun hirem Waasser ofgekn\u00e4ppt, an dat g\u00ebtt duerch en 2,5 km laangen Tunnel mat engem Duerchmiesser vun 2,30 m an de S\u00e9i geleet.\nDe Staudamm gouf t\u00ebscht 1867 an 1878 gebaut, an t\u00ebscht 1967 an 1971 \u00ebm 16,24 Meter geh\u00e9icht.\nOp der Kroun s\u00ebtzt e grousse stengene L\u00e9iw deen aus L\u00ebtzebuerger Sandsteen aus dem Sauerdall sculpt\u00e9iert ass. De Sculpteur war de F\u00e9lix Bourr\u00e9.\nDe L\u00e9iw weit 300 Tonnen, ass 13,5 Meter h\u00e9ich, an de Sockel huet eng L\u00e4ngt vu 16 Meter. E besteet aus 183 Bl\u00e9ck d\u00e9i 1967 bei der Iwwerh\u00e9ijung auserneegeholl goufen, an dunn er\u00ebm op der neier Kroun opgeriicht goufen."
    },
    "52566": {
        "pageid": 52566,
        "ns": 0,
        "title": "Alentejo",
        "extract": "D'Regioun Alentejo (port.: fir d\u00e9i S\u00e4it vum Tejo) ass eng Regioun vu Portugal. Si \u00ebmfaasst d'Distrikter Portalegre, \u00c9vora a Beja, sou w\u00e9i de s\u00fcdlechen Deel vum Set\u00fabal.\nD'Nopeschregioune sinn d'Regi\u00e3o Centro an d'Regi\u00e3o de Lisboa am Norden an d'Algarve am S\u00fcden. Am Oste grenzt d'Regioun u Spuenien an am Weste l\u00e4it den Atlantik.\nD'Fl\u00e4ch vum Alentejo m\u00e9cht mat 31.152 km\u00b2 33 % vum portugisesche Festland aus. D'Regioun huet eng Bev\u00eblkerung vu 770 265 (Stand: 2007).\nD'Regioun ass a f\u00ebnnef 5 statistesch \u00cbnnerregiounen agedeelt:\n\nAlentejo Central\nAlentejo Litoral\nAlto Alentejo\nBaixo Alentejo\nLez\u00edria do Tejo\nD'Regioun Alentejo huet 58 Kreesser (concelhos)."
    },
    "55196": {
        "pageid": 55196,
        "ns": 0,
        "title": "Brioux-sur-Boutonne",
        "extract": "Brioux-sur-Boutonne ass eng frans\u00e9isch Gemeng am Departement Deux-S\u00e8vres an der Regioun Nei-Aquitaine.\nDen Numm vun der Uertschaft huet keltesch Wuerzelen. E k\u00ebnnt doduerch well op d\u00e4r Plaz eng Br\u00e9ck iwwer de Floss Boutonne gefouert huet. Br\u00e9ck huet am kelteschen Briu-a geheescht."
    },
    "59037": {
        "pageid": 59037,
        "ns": 0,
        "title": "Chaos Computer Club",
        "extract": "De Chaos Computer Club (CCC) ass eng Associatioun, an d\u00e4r sech Hacker zanter 1981 zesummegeschloss hunn, d\u00e9i sech eegenen Aussoen no fir grenziwwerschreidend Informatiounsfr\u00e4iheet asetzen a sech mat den Auswierkunge vun Technologien op d'Gesellschaft souw\u00e9i op dat eenzelt Liewewiese besch\u00e4ftegen.\nMember ka jiddweree ginn, dee sech mat den Ziler vum CCC identifiz\u00e9iere kann. D'Mataarbecht am CCC ass awer net un eng Memberskaart gebonnen. Den 1986 gegr\u00ebnnten d\u00e4itschen agedroene Ver\u00e4in Chaos Computer Club e. V. huet m\u00ebttlerweil eng 2000 Memberen. De regionalen Erfarungsaustauschkrees vu L\u00ebtzebuerg gouf 2008 als Chaos Computer Club L\u00ebtzebuerg a.s.b.l. vu sechs Membere gegr\u00ebnnt.\n M\u00e9i Informatioun doriwwer am Artikel: Chaos Computer Club L\u00ebtzebuerg."
    },
    "95227": {
        "pageid": 95227,
        "ns": 0,
        "title": "Richtung",
        "extract": "Mat der Richtung kann d'Positioun oder d'Wierkungs- oder Beweegungszil vun enger Plaz, engem Objet, engem Individuum beschriwwe ginn.\nD'Richtung kann ofh\u00e4ngeg vun der aktueller Beweegung oder vum Standpunkt (z. B. Riets a l\u00e9nks, uewen, \u00ebnnen, riichtaus), a Bezuch op en Objet oder enger anerer Plaz (z. B. a Richtung vum Bierg, a Richtung L\u00ebtzebuerg) oder a Bezuch op d'\u00c4erdachs (Norden, Osten, S\u00fcden, Westen) beschriwwe ginn.\nAn der Geometrie g\u00ebtt d'Richtung mat H\u00ebllef vun engem norm\u00e9ierten Richtungsvektor ausgedr\u00e9ckt, an der Differentialrechnung g\u00ebtt si duerch d'Steigung (\u00e9ischt Ofleedung) vun enger Funktioun uginn.\nAn der Geodesie versteet een \u00ebnner Richtung deen um Horizontalkrees ofgeliesene W\u00e4ert, nodeem een mat dem Zilteleskop vun engem Theodolit e Punkt uvis\u00e9iert huet. En Horizontalw\u00e9nkel berechent sech aus der Differenz vun zwou Richtungen (riets minus l\u00e9nks Ofliesung), d. h. d\u00e9i b\u00e9id Richtunge formen d'Schenkelen vun engem W\u00e9nkel.\nAn der Tountechnik g\u00ebtt d'Richtungsh\u00e9iere vu Phantomschallquellen op der Stereobasis t\u00ebscht de Lautspriecher an och beim natierlechen H\u00e9ieren net mat Ortung m\u00e4 mat Lokalisatioun bezeechent.\nZu der Richtungsmiessung sti verschidden Instrumenter zur Dispositioun."
    },
    "101478": {
        "pageid": 101478,
        "ns": 0,
        "title": "John Tavener",
        "extract": "De Sir John Tavener, gebuer als John Kenneth Tavener den 28. Januar 1944 zu London a gestuerwen den 12. November 2013 zu Child Okeford, Dorset war en englesche Komponist, dee besonnesch duerch seng reli\u00e9is Vokalmusek bekannt ass."
    },
    "113142": {
        "pageid": 113142,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 3590",
        "extract": "Den NGC 3590 ass e galakteschen oppene St\u00e4rekoup am St\u00e4rebild Carina.  Hie gouf am Joer 1835 vum John Herschel mat engem 18,7-Zoll-Teleskop entdeckt. Den Alter vum St\u00e4rekoup g\u00ebtt op ronn 30 Millioune Joer geschat. Hien ass n\u00ebmme 5,8 Parsec vum Oppene St\u00e4rekoup Hogg 12 ewech."
    },
    "114680": {
        "pageid": 114680,
        "ns": 0,
        "title": "Planisph\u00e4r vum Cantino",
        "extract": "D'Planisph\u00e4r (oder Weltkaart) vum Cantino, och bekannt als Cantino-Planisph\u00e4r oder Cantino-Weltkaart, ass eng Kaart, d\u00e9i \u00ebm 1501 entstanen ass, an d\u00e9i d'Welt, vum Stand vun de portugiseschen Entdeckungen am Osten an am Weste aus, weist. Se gouf nom Alberto Cantino genannt, deen heemlech eng Kopie vun d\u00ebser geheim gehalener Kaart maache gelooss hat, fir se 1502, am Opdrag vum Ercole I. d'Este, Herzog vu Ferrara, vu Portugal an Italien ze schmuggelen.\nD'Kaart ass bemierkensw\u00e4ert, well se d\u00e9i Deeler vu Brasilen weist, d\u00e9i just virdru vum portugisesche S\u00e9ifuerer Pedro \u00c1lvares Cabral entdeckt goufen. Doriwer eraus g\u00ebtt d'Kaart mat grousser Genauegkeet d'Erkenntnesser vum Christoph Kolumbus senge Reesen an d'Karibik er\u00ebm, d\u00e9i vum Vasco da Gama a m\u00e9i sp\u00e9it vum Pedro \u00c1lvares Cabral an Ostafrika an an Indien, an och d\u00e9i vum Gaspar a Miguel Corte-Real (de Jonge vum Entdecker Jo\u00e3o Vaz Corte-Real) a Gr\u00f6nland an Neifundland. Och d'Linn, d\u00e9i um Trait\u00e9 vun Tordesillas t\u00ebscht Spuenien a Portugal festgehale gouf, fir hir jeweileg Intressegebidder ofzegreznen, ass drop marqu\u00e9iert. Si ass mat d\u00e9i \u00e9ischt Kaart, d\u00e9i d\u00e9i verschidde Weltdeeler mat de bis do bekannte Plazen op deene korrekte Breedegraden er\u00ebmg\u00ebtt.\nD'geographesch Informatioune vun der Cantino-Kaart goufen an Italien an d'Caveri-Kaart iwwerdroen, vun d\u00e4r hirers\u00e4its ugeholl g\u00ebtt, datt se d'Prim\u00e4rquell vum Martin Waldseem\u00fcller senger Weltkaart aus dem Joer 1507 war.\nD'Kaart ass 218 \u00d7 102 cm grouss. Se besteet aus dr\u00e4i uneneegepaapte Pergamentblieder, ass op der Hand gezeechent a kolor\u00e9iert. Se g\u00ebtt haut an der Biblioteca Estense zu Modena an Italien, versuergt.\nEt g\u00ebtt e popul\u00e4rwissenschaftleche Roman vum holl\u00e4nneschen Historiker Gerard Vindt, deen d'Geschicht vun der Kaart an hir machtpolitesch Bedeitung als Sujet huet."
    },
    "126324": {
        "pageid": 126324,
        "ns": 0,
        "title": "Acquaviva (San Marino)",
        "extract": "Acquaviva (op Romagnolesch: Aquaviva) ass eng Uertschaft a Gemeng (Castello) vu San Marino.\nSe huet 2.104 Awunner (Stand 2013) an eng Fl\u00e4ch vun zirka 5 km\u00b2.\nAcquaviva gouf am Joer 885 fir d'aller\u00e9ischt als Castello di Monte Cerreto ernimmt."
    },
    "129057": {
        "pageid": 129057,
        "ns": 0,
        "title": "Morgenzon",
        "extract": "Morgenzon ass eng kleng Stad an der Gemeng Lekwa an der Prov\u00ebnz Mpumalanga a S\u00fcdafrika.\nSe huet 1893 Awunner (Stand: 2011) an eng Fl\u00e4ch vu 4 km\u00b2. Vun der Bev\u00eblkerung si ronn 48 % ethnesch Zulu a ronn 38 % Afrikaner."
    },
    "144122": {
        "pageid": 144122,
        "ns": 0,
        "title": "Maus (Comicroman)",
        "extract": "Maus - A survivor's tale ass eng schwaarz-w\u00e4iss Graphic Novel an zw\u00e9in Deeler vum Art Spiegelman, an d\u00e4r hien autobiographesch d'Geschicht vu sengem Papp, dem Vladek, a senger verstuerwener Mamm, der Anja, an der Z\u00e4it vum Holocaust erzielt. Den \u00e9ischten Deel, My father bleeds history, ass 1986 erauskomm, deen zweeten, And here my troubles began, 1991.\nDen Auteur ass de 15. Februar 1948 als Itzhak Avraham ben Zeev zu Stockholm a Schweden op d'Welt komm. Seng Eltere ware polnesch Judden, d\u00e9i w\u00e4rend dem Zweete Weltkrich staark \u00ebnner dem Regimm vun den Nazie gelidden hunn. \nAm Ufank koumen eenzel Kapitelen an der amerikanescher Zeitung Raw eraus. D\u00e9i haten du sou ee grousse Succ\u00e8s, datt den Art Spiegelman sech derzou entschloss huet, dat Ganzt als Buch erauszebr\u00e9ngen. D'Bicher koumen er\u00e9ischt laang nom Doud vu sengem Papp eraus. \nD'Biller am Comic, d\u00e9i den Art Spiegelman selwer gezeechent huet, sinn all just schwaarz-w\u00e4iss gemoolt. Donieft sinn d'Zeechnungen och minimalistesch gehalen. Vun enger \u00e9ischter staark ausgeschaffter Skizz ass de Spiegelman op ganz einfach Biller zer\u00e9ckgaangen. Dat huet hie gemaach, fir datt d'Lieser m\u00e9i Fr\u00e4iheeten hunn, wa s'e Buch liesen, a sou hirer Fantasie k\u00ebnne fr\u00e4ie Laf loossen.\nDe gr\u00e9issten Deel vum Text ass op Englesch, mee och Jiddesch an D\u00e4itsch k\u00ebnnt dra vir. Den Titel vum Buch, Maus, ass net op Englesch geschriwwen, m\u00e4 op d'D\u00e4itsch. Dat berout op der Geschicht vum Zweete Weltkrich.\nDe Comic ass kee Comic mat gezeechente M\u00ebnschen, m\u00e4 d'Figuren an der Geschicht si Mais, d\u00e9i d'Judden duerstellen, Schw\u00e4i fir d'Polen a Kaze fir d'Nazien. Am Fall wou d'Judde sech als ethnesch Polen ausginn, sinn d\u00e9i als Mais mat enger Schw\u00e9ngsmask duergestallt.  Am zweeten Deel vum Buch komme weider Nationalit\u00e9ite w\u00e9i z. B. d'Fransousen als Fr\u00e4schen oder d'Britten als F\u00ebsch dob\u00e4i.\nDe Comic erzielt net n\u00ebmmen d'Geschicht vum Art sengen Elteren an hire Bekannten, mee och d'Geschicht vum Entstoe vum Comic selwer. \nDe ganze Comic verm\u00ebttelt W\u00ebssen a reell Erliefnesser. Den Art Spiegelman huet et f\u00e4erdegbruecht, de Comic als Medium vu W\u00ebssens- a Kulturverm\u00ebttlung ze benotzen. Net zulescht dofir gouf dat Wierk ausgezeechent, w\u00e9i och vill anerer vun him. De K\u00ebnschtler krut bis 2015 v\u00e9ieranzwanzeg Auszeechnungen[Source?], dor\u00ebnner 1992 de Pulitzer-Pr\u00e4is / Special Citations and Awards. Et d\u00e4erf een natierlech och net vergiessen, datt Er\u00ebnnerunge vu sengem Pap net zu honnert Prozent der Realit\u00e9it entspriechen, an datt s\u00e4i Pap beim Erschafe vum Comic schonn am h\u00e9ijen Alter war, a sou seng Erzielunge warscheinlech mat de Jore scho verblatzt waren. Sou k\u00ebnnt et, datt s\u00e4i Pap sech heiansdo widdersprach huet, an den Art dofir och aner geschichtlech relevant Quellen a betruecht gezunn huet fir de Comic ze schreiwen."
    },
    "164059": {
        "pageid": 164059,
        "ns": 0,
        "title": "Biziat",
        "extract": "Biziat ass eng frans\u00e9isch Gemeng am Departement Ain an der Regioun Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes.\nBiziat l\u00e4it an der natierlecher G\u00e9igend vun der Dombes am Dall vun der Veyle."
    },
    "165332": {
        "pageid": 165332,
        "ns": 0,
        "title": "Sergeant Rutledge",
        "extract": "Sergeant Rutledge ass en US-amerikanesche Film vum John Ford aus dem Joer 1959 mam Jeffrey Hunter an der  Constance Towers an den Haaptrollen."
    },
    "7797": {
        "pageid": 7797,
        "ns": 0,
        "title": "1393",
        "extract": "D\u00ebs S\u00e4it befaasst sech mam Joer 1393."
    },
    "8447": {
        "pageid": 8447,
        "ns": 0,
        "title": "671 v. Chr.",
        "extract": "D\u00ebs S\u00e4it befaasst sech mam Joer 671 v. Chr."
    },
    "9059": {
        "pageid": 9059,
        "ns": 0,
        "title": "Grand-Place (Br\u00e9issel)",
        "extract": "D'Br\u00e9isseler Grand-Place, op holl\u00e4nnesch Grote Markt, ass d'historesch Zentralplaz vu Br\u00e9issel. Si ass eenheetlech am fl\u00e4mesche Barock gebaut a steet zanter 1998 op der Unesco\u00adl\u00ebscht vun de Weltkulturierwen."
    },
    "10797": {
        "pageid": 10797,
        "ns": 0,
        "title": "Unit\u00e9 de compte",
        "extract": "Unit\u00e9 de compte war den Numm vun enger k\u00ebnschtlecher W\u00e4rung, d\u00e9i, grad w\u00e9i den Eurco an den ECU, benotzt ginn ass, fir de Risiko vun de grousse Schwankunge vun den Devisecoursen ofzeschw\u00e4chen.\nDeemools, nom Zesummebroch vum W\u00e4rungssystem vu Bretton Woods, waren d\u00e9i Schwankunge besonnesch grouss."
    },
    "19124": {
        "pageid": 19124,
        "ns": 0,
        "title": "Ba\u00f1os de R\u00edo Tob\u00eda",
        "extract": "Ba\u00f1os de R\u00edo Tob\u00eda ass eng spuenesch Uertschaft a Gemeng an der Prov\u00ebnz La Rioja.\nSi huet 1.708 Awunner (2004) op enger Fl\u00e4ch vun 18 km\u00b2."
    },
    "19759": {
        "pageid": 19759,
        "ns": 0,
        "title": "Goldschakal",
        "extract": "De Goldschakal ass eng Aart aus der Famill vun den H\u00ebnn.\nEn huet e goldbronge Pelz a g\u00ebtt ganz aartspezifesch T\u00e9in vu sech, mat deenen e sech bannent dem Ruddel verst\u00e4nnegt."
    },
    "33806": {
        "pageid": 33806,
        "ns": 0,
        "title": "L\u00ebscht vun den \u00c4erdmoundkrateren R",
        "extract": ""
    },
    "34556": {
        "pageid": 34556,
        "ns": 0,
        "title": "Gandrange",
        "extract": "Gandrange (lb: Guedl\u00e9ng) ass eng frans\u00e9isch Uertschaft a Gemeng am Departement Moselle an der Regioun Grand Est."
    },
    "46882": {
        "pageid": 46882,
        "ns": 0,
        "title": "Internationaalt Familljebuch",
        "extract": "D'Internationaalt Familljebuch, dacks just Familljebuch genannt, gouf mat enger multilateraler Konventioun an d'Liewe geruff, d\u00e9i den 12. September 1974 zu Par\u00e4is \u00ebnnerschriwwe gouf. Zu L\u00ebtzebuerg gouf d\u00ebs Konventioun duerch d'Gesetz vum 10. Dezember 1975 ratifiz\u00e9iert.\nD'Familljebuch ass en offiziellt Dokument, dat an enger R\u00ebtsch L\u00e4nner ausgestallt g\u00ebtt. Et besteet aus enger Sammlung vun Extraiten aus dem \u00c9tat civil, d\u00e9i sech op eng Famill bez\u00e9ien. Et g\u00ebtt gemenkerhand der Koppel iwwerreecht wann d\u00e9i sech bestit oder bei der Gebuert vum \u00e9ischte Kand, wann d'Koppel net bestuet ass. Et ka m\u00e9i sp\u00e9it complet\u00e9iert gi bei der Gebuert vu weidere Kanner, am Fall vum Bestietnes, bei der Separatioun oder der Scheedung oder beim Doud vun den Elteren."
    },
    "47526": {
        "pageid": 47526,
        "ns": 0,
        "title": "Zack",
        "extract": "Zack ass e Begr\u00ebff, deen e puer Bedeitungen huet:\n\nEng l\u00ebtzebuergesch Kannerz\u00e4itschr\u00ebft: Zack\nEng d\u00e4itsch Comicz\u00e4itschr\u00ebft, d\u00e9i vun 1972 bis 1980, an duerno vun 1999 un an engem anere Verlag erausk\u00ebnnt: ZACK"
    },
    "61958": {
        "pageid": 61958,
        "ns": 0,
        "title": "Canton de Grimaud",
        "extract": "De Canton de Grimaud ass eng fr\u00e9ier frans\u00e9isch administrativ Andeelung am Arrondissement Draguignan, am Departement Var an der Regioun Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur."
    },
    "63359": {
        "pageid": 63359,
        "ns": 0,
        "title": "Gielw\u00e4issen Zwerg",
        "extract": "E Gielw\u00e4issen Zwerg ass en Haaptreiest\u00e4r, dee Waasserstoff verbrennt, mat der Spektralklass F an der Hellegkeetsklass V. D\u00ebs St\u00e4ren hunn t\u00ebscht 1,0 an 1,4 Sonnemassen an eng effektiv Temperatur t\u00ebscht 6000 an 7600 Kelvin. Beispiller sinn de Procyon an de Gamma Virginis A a B."
    },
    "89977": {
        "pageid": 89977,
        "ns": 0,
        "title": "Alberto Lattuada",
        "extract": "Den Alberto Lattuada, gebuer den 13. November 1914 zu Mailand, a gestuerwen den 3. Juli 2005 zu Roum, war en italieenesche Filmregisseur, Schauspiller, Dr\u00e9ibuchauteur a Filmproduzent."
    },
    "100847": {
        "pageid": 100847,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 1543",
        "extract": "Den NGC 1543 ass eng l\u00ebnsef\u00ebrmeg Galaxie am St\u00e4rebild Reticulum.  D'Galaxie gouf 1826 vum James Dunlop mat engem 9-Zoll-Reflekter entdeckt."
    },
    "103172": {
        "pageid": 103172,
        "ns": 0,
        "title": "Succ\u00e8s Fox",
        "extract": "Succ\u00e8s Fox ass en Documentaire iwwer de Schauspiller Fernand Fox vun der L\u00ebtzebuerger Regisseurin D\u00e9sir\u00e9e Nosbusch.\nEn hat den 2. M\u00e4erz 2014 Avant-Premi\u00e8re um Discovery Zone Festival a koum den 12. M\u00e4erz 2014 an de Kino."
    },
    "104335": {
        "pageid": 104335,
        "ns": 0,
        "title": "Saint-Pierremont",
        "extract": "Saint-Pierremont, eng frans\u00e9isch Gemeng am Departement Aisne\nSaint-Pierremont, eng frans\u00e9isch Gemeng am Departement Ardennes\nSaint-Pierremont, eng frans\u00e9isch Gemeng an de Vogesen"
    },
    "130616": {
        "pageid": 130616,
        "ns": 0,
        "title": "Tour de Luxembourg 1994",
        "extract": "D\u00e9i 54. Editioun vum Tour de Luxembourg gouf vum 9. bis den 12. Juni 1994 gefuer."
    },
    "168194": {
        "pageid": 168194,
        "ns": 0,
        "title": "Mario Mattoli",
        "extract": "De Mario Mattoli, gbuer den 30. November 1898 zu Tolentino, a gestuerwen de 26. Februar 1980 zu Roum, war en italieenesche Filmregisseur, Dr\u00e9ibuchauteur a Filmproduzent.\nDe Mattoli huet als Regisseur iwwer 80 Kinosfilmer gedr\u00e9it, dor\u00ebnner vill Filmer mam italieenesche Komiker Tot\u00f2."
    },
    "168409": {
        "pageid": 168409,
        "ns": 0,
        "title": "Museum aan de Stroom",
        "extract": "De Museum aan de Stroom (\"Mus\u00e9e um Floss\"), kuerz MAS, ass ee Mus\u00e9e an der fl\u00e4mescher Hafestad Antwerpen. E steet um Eilandje, am fr\u00e9ieren Hafe vun der Schelde, an huet 2011 seng Dieren opgemaach. Am Gebai goufe verschidde Sammlungen zesummen \u00ebnnerbruecht, w\u00e9i d\u00e9i vum Etnografisch Museum, vum Nationaal Scheepvaartmuseum, vum Volkskundemuseum an och Deeler vun de Sammlungen aus dem Museum Vleeshuis. Am ganzen huet de MAS e Fundus vun enger 470.000 Objeten."
    },
    "168553": {
        "pageid": 168553,
        "ns": 0,
        "title": "Susan Clark",
        "extract": "D'Susan Clark, gebuer den 8. M\u00e4erz 1940 zu Sarnia, ass eng  kanadesch Schauspillerin."
    },
    "2704": {
        "pageid": 2704,
        "ns": 0,
        "title": "6",
        "extract": "D\u00ebs S\u00e4it befaasst sech mam Joer 6."
    },
    "4223": {
        "pageid": 4223,
        "ns": 0,
        "title": "699",
        "extract": "D\u00ebs S\u00e4it befaasst sech mam Joer 699."
    },
    "16139": {
        "pageid": 16139,
        "ns": 0,
        "title": "Kierch St. Paulin (Tr\u00e9ier)",
        "extract": "Net w\u00e4it ewech vun der Porta Nigra zu Tr\u00e9ier steet an n\u00ebrdlecher Richtung d\u00e9i sp\u00e9itbarock St\u00ebftungskierch St. Paulin.\n\nGrad sou, w\u00e9i St. Matthias ass deen \u00e9ischte Kierchebau op der haiteger Plaz, baussent der r\u00e9imescher Stadmauer op engem fr\u00e9ichr\u00ebschtleche Griewerfeld \u00ebm d'Enn vum 4. Joerhonnert zu \u00c9iere vum Tr\u00e9ierer B\u00ebschof Paulinus opgeriicht ginn. No engem Brand am Joer 1093 ass 1148 dee vum Poopst Eugen III. geweiten Neibau entstanen, deen am Eruewerungskirch vum frans\u00e9ische Kinnek Louis XIV. 1674 zerst\u00e9iert ginn ass.\n\nDe Kurf\u00fcrst Franz Georg von Sch\u00f6nborn huet 60 Joer m\u00e9i sp\u00e9it de Grondstee geluecht fir d\u00e9i haiteg Kierch, d\u00e9i no Baupl\u00e4ng vum grousse Barockbaumeeschter Balthasar Neumann gebaut gouf. Vu 1734 bis 1754 ass de Bau a sch\u00e9inster k\u00ebnschtlecher Eenheet entstanen. D'Bannendekoratioun ass aus de k\u00ebnschtlereschen H\u00e4nn vum Ferdinand Tiez an Thomas Scheffler entstanen. D'Plafongsfreske sinn dem Hl. Paulinus gewidmet."
    },
    "18480": {
        "pageid": 18480,
        "ns": 0,
        "title": "Typhon (Mythologie)",
        "extract": "Den Typhon (och Typhoeus), war de Jong vum Tartaros an der Gaia (no enger anerer Versioun vun der Hera). En huet zu de Gigante geh\u00e9iert a war e risegt Ongeheier mat Schlaangef\u00e9iss. Mat der Echidna huet en eng s\u00ebllegen Ongeheier kritt: de Kerberos, d'Chimaira, d'Krommyonesch Sau, den Orthos, d'Hydra, d'Sphinx, den Nem\u00e9iesche L\u00e9iw an de Lagon.\nS\u00e4i Kampf mam Zeus \u00ebm d'Weltherrschaft huet em d'Verbanung an den Tartaros abruecht. Enger anerer Versioun no huet den Zeus de Bierg Etna op e geh\u00e4it dee sou s\u00e4i Graf gouf, m\u00e4 \u00ebnner deem hie sech nach heiansdo beweegt huet, wat un den Ausbr\u00e9ch vum Vulkan ze gesi war."
    },
    "38567": {
        "pageid": 38567,
        "ns": 0,
        "title": "Christian-Albrechts-Universit\u00e4t zu Kiel",
        "extract": "D'Christian-Albrechts-Universit\u00e9it (op D\u00e4itsch: Christian-Albrechts-Universit\u00e4t zu Kiel, kuerz CAU) zu Kiel ass d\u00e9i eenzeg Volluniversit\u00e9it a Schleswig-Holstein. Iwwer 26.000 Studente ginn do vu gutt 400 Porfesseren ausgebilt. 2017 konnt een 185 Studieg\u00e4ng \u2013 vun Agrarw\u00ebssenschafte bis Z\u00e4nnmedezin stud\u00e9ieren. Kooperatiounspartner vun der Christian-Albrechts-Universit\u00e9it si beispillsweis de Fuerschungs- an Technologiezentrum Westk\u00fcste zu B\u00fcsum an de Fuerschungszentrum GKSS zu Geesthacht. Och den Archeologesche Landesmus\u00e9e vu Schleswig ass der CAU ugegliddert."
    },
    "57529": {
        "pageid": 57529,
        "ns": 0,
        "title": "Biblioth\u00e9ik Eschduerf",
        "extract": "D'Biblioth\u00e9ik Eschduerf gouf op d'Initiativ vun der Gemeng Heischent am Kader vu Leader II am November 1998 mat \u00cbnnerst\u00ebtzung vum Kulturminist\u00e8re gegr\u00ebnnt.\nEt war ausgemaach, datt d'Gemeng de Projet sou laang st\u00e4ipe sollt, bis eng definitiv L\u00e9isung fonnt wier.\nAm Januar 2005 ass eng Konventioun mam zoust\u00e4nnege Minist\u00e8re ausgeschafft an \u00ebnnerschriwwe ginn."
    },
    "63165": {
        "pageid": 63165,
        "ns": 0,
        "title": "\u00c4erd\u00e4nleche Plan\u00e9it",
        "extract": "Als \u00e4erd\u00e4nlech Plan\u00e9iten oder terrestresch an telluresch Plan\u00e9iten oder och Gestengsplan\u00e9ite ginn an der Astronomie an an der Planetologie d\u00e9i Kierper am Sonnesystem bezeechent, d\u00e9i an hirem Opbau eiser \u00c4erd gl\u00e4ichen: si besti vollst\u00e4nneg oder bal vollst\u00e4nneg aus festen Deeler, an hu meeschtens e Schuelenopbau: am Zentrum ass en Eisek\u00e4r, doriwwer eng deck Schicht, de sougenannte Mantel, aus Silikater an Oxiden, an do driwwer eng d\u00ebnn Kuuscht, d\u00e9i och aus Silikater an Oxide besteet, awer uger\u00e4ichert ass mat Elementer, d\u00e9i net an dat Mantelgestengs agebaut k\u00ebnne ginn a mat der Z\u00e4it \u201eausgeschweesst\u201c ginn (zum Beispill Kalium, rar \u00c4erden, Uran). An e puer F\u00e4ll schl\u00e9isst sech iwwer der Kuuscht eng Atmosph\u00e4r un, a bei der \u00c4erd l\u00e4it nach d'Hydrosph\u00e4r (Ozeane, S\u00e9i\u00ebn,...) dert\u00ebscht. Weider gl\u00e4ichen Duerchmiesser a Mass, awer besonnesch och d\u00e9i duerchschn\u00ebttlech Dicht, deene vun der \u00c4erd. D'Dicht beweegt sech graff t\u00ebscht 4\u20136 g/cm3.\nHistoresch geh\u00e9ieren n\u00ebmmen d\u00e9i v\u00e9ier bannenzeg Plan\u00e9iten aus eisem Sonnesystem an d'Grupp vun den terrestresche Plan\u00e9iten: Merkur, Venus, \u00c4erd a Mars. M\u00ebttlerweilen zielen d'Planetologen awer och \u2013 och wann et keng Plan\u00e9ite sinn \u2013 den \u00e4nlech opgebauten \u00c4erdmound, d'Jupitermounde Io an Europa souw\u00e9i d\u00e9i gr\u00e9isser \u00c4ismounden w\u00e9i de Ganymed, Kallisto, Titan, an Triton dozou. An deenen zu lescht genannten \u00c4ismounde kann zwar den Eisek\u00e4r feelen, an en \u00c4ismantel a Plaz vun engem Silikatmantel trieden, awer d\u00e9i gronds\u00e4tzlech Beschreiwung vun d\u00ebsen \u00c4ismounden, hiert Entstoen an hir Entw\u00e9cklung gl\u00e4icht deene vun de klassesche Virbiller. Och den Zwergplan\u00e9it Ceres an de groussen, differenz\u00e9ierenden Asteroid Vesta k\u00ebnnen an d\u00ebs Grupp agereit ginn.\nW\u00e9inst der feelender Genauegkeet a Leeschtungsf\u00e4egkeet vun de Miesssunge konnt bis elo vu kengem extrasolare Plan\u00e9it eng \u00e4erd\u00e4nlech Natur nogewise ginn. Et geet een awer dovun aus, datt terrestresch extrasolar Plan\u00e9iten exist\u00e9ieren.\nAn Ofgrenzung zu den terrestresche Plan\u00e9ite bezeechent een d'Gasrisen als Jupiter-\u00e4nlech oder iovianesch."
    },
    "79396": {
        "pageid": 79396,
        "ns": 0,
        "title": "Joan Sutherland",
        "extract": "D'Joan Alston Sutherland, DBE, gebuer de 7. November 1926 zu Sydney an New South Wales, a gestuerwen den 10. Oktober 2010 zu Montreux-Les-Avants an der Schw\u00e4iz,, war eng australesch Sopranistin."
    },
    "82492": {
        "pageid": 82492,
        "ns": 0,
        "title": "Victor Molitor",
        "extract": "De Victor Molitor, gebuer de 5. Abr\u00ebll 1911 zu L\u00ebtzebuerg, an och do gestuerwen de 7. Januar 1964, war e l\u00ebtzebuergesche Journalist, Schr\u00ebftsteller a Publizist.\nS\u00e4i Papp war Postbeamten an de Victor Molitor huet seng Jugend zu Dikrech an an der Stad verbruecht. S\u00e4i Studium am Stater Koll\u00e9isch huet hien dat Joer virun der Premi\u00e8re fir bal zwee Joer \u00ebnnerbrach, fir sech mat engem Fr\u00ebnd op engem Sch\u00ebff z'engag\u00e9ieren. Duerno huet hien de Premi\u00e8resexamen an d'Cours sup\u00e9rieurs gemaach ier hien op Par\u00e4is an d'\u00c9cole des journalistes an op den  Institut des hautes \u00e9tudes' internationales Journalismus, Ekonomie a Geschicht stud\u00e9iere goung. No engem weidere kuerze Studium zu Berlin koum hien zer\u00e9ck op L\u00ebtzebuerg.\n1938 war hie Speaker an Traducteur bei Radio-Luxemburg, wou d\u00e9i D\u00e4itsch hien 1940 entlooss hunn. 1943 gouf hien op Schreckenstein \u00ebmgesidelt.\nNom Krich war hie fir eng kuerz Z\u00e4it Direkter vun der Zeitung La Meuse-Luxembourg ier hien 1945 den \u00e9ischten Direkter vun der Nationallotterie gouf. An d\u00ebser Funktioun huet hie ville l\u00ebtzebuergeschen Talenter, w\u00e9i S\u00e4nger, Musikanten, Acteuren an anere K\u00ebnschtler, d'M\u00e9iglechkeet offr\u00e9iert sech, am Kaderprogramm bei den Z\u00e9iunge vun der Loterie Nationale, dem breede Public ze present\u00e9ieren. Zous\u00e4tzlech huet hie fir Graphiker Concourse fir d'Kreatioun vun den Nationallotteriesaffichen ausgeschriwwen.\nDe Victor Molitor huet reegelm\u00e9isseg Artikele vir ausl\u00e4nnesch a L\u00ebtzebuerger Zeitungen an Z\u00e4itschr\u00ebfte geschriwwen. Hie war Mataarbechter an der Revue, de Les Cahiers luxembourgeois an der Academia. Fir d'Revue huet hien haapts\u00e4chlech Interviewe gemaach. Hien huet dr\u00e4i Bicher publiz\u00e9iert"
    },
    "83829": {
        "pageid": 83829,
        "ns": 0,
        "title": "Justice de paix (L\u00ebtzebuerg)",
        "extract": "D'Friddensgeriicht ((fr) Justice de paix) geh\u00e9iert zur Uerdentlecher Geriichtsbarkeet an ass den \u00ebnneschten Niveau vun de Geriichtsinstitutioune vun der L\u00ebtzebuerger Justiz. \nEt g\u00ebtt Friddensgeriichter an der Stad L\u00ebtzebuerg, zu Dikrech an zu Esch, deenen hir Kompetenz geographesch ass. Vu 1795 bis 1972 gouf et d\u00e4r awer souguer an all Kanton.\nD\u00e9i warscheinlech gr\u00e9isst Eegenaart vum Friddensgeriicht ass, datt een do keen Affekot brauch. Et g\u00ebtt och kee Riichterkollegium, et s\u00ebtzt \u00ebmmer n\u00ebmmen een eenzege Riichter. D'Verhandlunge sinn alleguer m\u00ebndlech."
    },
    "85354": {
        "pageid": 85354,
        "ns": 0,
        "title": "Kr\u00e4izegung",
        "extract": "D'Kr\u00e4izegung ass eng speziell Form vun der Hiriichtung. Den zum Doud verurteelte M\u00ebnsch g\u00ebtt dob\u00e4i \u00ebffentlech un e Ger\u00ebscht a Form vun engem Kr\u00e4iz gehaangen a bleift h\u00e4nke bis e stierft."
    },
    "97673": {
        "pageid": 97673,
        "ns": 0,
        "title": "Samuel Doe",
        "extract": "De Samuel Kanyon Doe, gebuer de 6. Mee 1951 a gestuerwen den 9. September 1990, war den 21. President vu Liberia. Vun 1980 bis 1986 war hie Virs\u00ebtzende vum Milit\u00e4rregim \"People's Redemption Council\" a vun 1986 bis zu senger Ermuerdung 1990 den \u00e9ischten indigene President vum Land, dat heescht deen net vun afro-amerikaneschen Immigranten ofgestaamt huet.\nDen Doe war Member am l\u00e4ndleche Stamm Krahn aus dem liberianesche Banneland. D'Krahn-Vollek ass zwar eng Minorit\u00e9it, m\u00e4 Deel vun der Majorit\u00e9it vun der indigener liberianescher Bev\u00eblkerung, d\u00e9i zanter der Gr\u00ebnnung vum Land 1847 politesch a wirtschaftlech vun der amerikanesch-liberianescher Elitt aus fr\u00e4igeloossenen amerikanesche Sklaven an deenen hire Nokommen domin\u00e9iert gouf.\n\u00cbnner dem Doe senger Herrschaft huet sech Liberia zu engem Steierparad\u00e4is entw\u00e9ckelt dat konsiderabel ausl\u00e4nnesch Investitiounen ugezunn huet. Obwuel den Doe Ufanks nach vun enger grousser Ennerst\u00ebtzung duerch d'USA konnt profit\u00e9ieren, huet den amerikanesche Support M\u00ebtt der 1980er Jore staark nogelooss an hie selwer ass w\u00e9inst senger ondemokratescher, brutaler a korrupter Regierungsweis \u00ebmmer m\u00e9i onbel\u00e9ift ginn, \u00e9ier hien 1990 am Biergerkrich gefaangen, gefoltert a schliisslech \u00ebmbruecht gouf."
    },
    "100888": {
        "pageid": 100888,
        "ns": 0,
        "title": "Lambert Michel Runau",
        "extract": "De (Lambert) Michel Runau, gebuer de 17. September 1874 am Gronn zu L\u00ebtzebuerg, an och do gestuerwen den 18. August 1909, war e l\u00ebtzebuergesche Moler."
    },
    "116420": {
        "pageid": 116420,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 4262",
        "extract": "Den NGC 4262 ass eng Balkespiralgalaxie am St\u00e4rebild Coma Berenices. D'Galaxie gouf am Joer 1784 vum Astronom Wilhelm Herschel mat sengem 18,7 Zoll-Spigelteleskop entdeckt.\nEng Observatioun am Ultraviolettber\u00e4ich mam GALEX weist e Rank ronder\u00ebm d'Galaxie."
    },
    "125826": {
        "pageid": 125826,
        "ns": 0,
        "title": "\u00c0 belles dents",
        "extract": "\u00c0 belles dents ass en d\u00e4itsch-frans\u00e9ische Film vum Pierre Gaspard-Huit aus dem Joer 1966."
    },
    "134998": {
        "pageid": 134998,
        "ns": 0,
        "title": "The Coal Street MinOrs",
        "extract": "The Coal Street MinOrs ass eng l\u00ebtzebuergesch Bluesband, d\u00e9i am Joer 2012 gegr\u00ebnnt gouf, nodeems d'Gr\u00ebnnungsmembere sech an der Bluesschoul zu D\u00e9ifferdeng kenne gel\u00e9iert haten. The Coal Street MinOrs covert haapts\u00e4chlech St\u00e9cker aus dem Blues-R\u00e9pertoire a spillt do dernieft och Swing, Rhythm 'n' Blues, Boogie, Rock a Funk."
    },
    "137472": {
        "pageid": 137472,
        "ns": 0,
        "title": "Sally Debra",
        "extract": "D'Sally Debra, gebuer de 17. November 1980 an der Stad L\u00ebtzebuerg, ass eng l\u00ebtzebuergesch Basketballspillerin.\nVun 1998 bis 2009 war d'Sally Debra am Kader vun der l\u00ebtzebuergescher Dammebasketballnationalekipp, an huet 26-mol fir d'Nationalekipp gespillt."
    },
    "137572": {
        "pageid": 137572,
        "ns": 0,
        "title": "Marcel Wagner (Handballspiller)",
        "extract": "De Marcel Wagner ass e l\u00ebtzebuergeschen Handballspiller.\n1946 war de Wagner fir d'\u00e9ischt am Kader vun der l\u00ebtzebuergescher H\u00e4renhandballnationalekipp. Hien huet f\u00ebnnefmol an der Nationalekipp gespillt."
    },
    "162316": {
        "pageid": 162316,
        "ns": 0,
        "title": "Andr\u00e9e Tainsy",
        "extract": "D'Andr\u00e9e Tainsy, gebuer als Andr\u00e9e Micheline Ghislaine Tainsy de 26. Abr\u00ebll 1911 zu Etterbeek an der Belsch, a gestuerwen den 19. Dezember 2004 zu Par\u00e4is, war eng belsch Schauspillerin.\nSi hat 1937 hiren Debut am Theater.\nDen Zweete Weltkrich huet hir Karri\u00e4r am Frankr\u00e4ich \u00ebnnerbrach a si ass an Argentinien an den Exil gaangen. \nSi war nom Krich vun 1945 bis 2004 an enger 120 Kinos- an Televisiounsfilmer haapts\u00e4chlech an Niewerollen ze gesinn an ass och bis 2001 a villen Theaterst\u00e9cker opgetrueden."
    },
    "164381": {
        "pageid": 164381,
        "ns": 0,
        "title": "Sea of Sand",
        "extract": "Sea of Sand ass e brittesche Film vum Guy Green aus dem Joer 1952 mam Michael Craig a Richard Attenborough an den Haaptrollen."
    },
    "6326": {
        "pageid": 6326,
        "ns": 0,
        "title": "Reliounskricher (Frankr\u00e4ich)",
        "extract": "D'Reliounskricher oder och nach Hugenottekricher, waren eng Serie vun aacht Reliounskonflikter a Frankr\u00e4ich, an deene Katholicke g\u00e9int Hugenotten (Protestante goufen a Frankr\u00e4ich huguenot genannt) gek\u00e4mpft hunn (1562 bis 1598)."
    },
    "38552": {
        "pageid": 38552,
        "ns": 0,
        "title": "FC Progr\u00e8s Nidderkuer",
        "extract": "De  Progr\u00e8s Nidderkuer (offiziell F.C. Progr\u00e8s Niedercorn) ass e l\u00ebtzebuergesche Foussballclub vun Nidderkuer. De Ver\u00e4i gouf 1919 gegr\u00ebnnt an zielt 2007 \u00ebm d\u00e9i 650 Memberen.\nChampionnat spillt de Progr\u00e8s um Haapterrain vum Stade Jos-Haupert zu Nidderkuer. De Stade ass fir 2 800 Leit zougelooss, 800 Plazen dovu si S\u00ebtzplazen op der Trib\u00fcn."
    },
    "47685": {
        "pageid": 47685,
        "ns": 0,
        "title": "Marie-Jos\u00e9e Deutsch",
        "extract": "D'Marie-Jos\u00e9e Deutsch (* 03. Juni 1951 zu L\u00ebtzebuerg) ass eng l\u00ebtzebuergesch Physikerin, d\u00e9i zu Los Angeles a Kalifornien (USA) am Jet Propulsion Laboratory schafft an d\u00e9i un der Realisatioun vun de grousse Weltraum-Projete vun der NASA bedeelegt ass, \u00ebnner anerem um Mars-Projet. Si huet an der Zw\u00ebschenz\u00e4it aus beruffleche Gr\u00ebnn d'amerikanesch Nationalit\u00e9it ugeholl."
    },
    "56564": {
        "pageid": 56564,
        "ns": 0,
        "title": "Leopard 2",
        "extract": "De Leopard 2 ass en d\u00e4itsche Kampftanks, an den Nofollger vum Leopard 1.\nD\u00e9i \u00e9ischt Ausf\u00e9ierung vum Leopard 2 geet op 1979 zer\u00e9ck, d\u00e9i aktuell Versioun A6 mat verl\u00e4ngerter Kanoun ass zanter 2001 am D\u00e9ngscht. Nieft der Bundeswehr ass de Leopard 2 och vun Arm\u00e9ie vun enger ganzer Rei anerer L\u00e4nner fir den Asaz iwwerholl ginn.\nAm Joer 1990 hat d'Bundeswehr nach ganzer 2.125 St\u00e9ck dovun, duerno huet si hire Bestand un aktive Leopard 2 bis zum Joer 2008 op ronn 350 Exemplaire reduz\u00e9iert, an am Kader vun der Neiausriichtung vun der Bundeswehr soll d\u00e9i Zuel weider bis op 225 falen."
    },
    "58004": {
        "pageid": 58004,
        "ns": 0,
        "title": "Canton de Notre-Dame-de-Bondeville",
        "extract": "De Canton de Notre-Dame-de-Bondeville ass eng frans\u00e9isch administrativ Andeelung am Arrondissement Rouen, am Departement Seine-Maritime an der Regioun Normandie."
    },
    "62036": {
        "pageid": 62036,
        "ns": 0,
        "title": "Canton d'Avignon-Est",
        "extract": "De Canton d'Avignon-Est ass eng fr\u00e9ier frans\u00e9isch administrativ Andeelung am Arrondissement Avignon, am Departement Vaucluse an der Regioun Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur."
    },
    "62918": {
        "pageid": 62918,
        "ns": 0,
        "title": "Jean-Marie Reding",
        "extract": "De Jean-Marie Reding, gebuer den 28. Februar 1975 an der Stad L\u00ebtzebuerg, ass diplom\u00e9ierte Bibliothecaire an der Nationalbiblioth\u00e9ik a President vun der Associatioun vun de L\u00ebtzebuerger Bibliothek\u00e4ren, Archivisten an Dokumentalisten, der ALBAD."
    },
    "65573": {
        "pageid": 65573,
        "ns": 0,
        "title": "Himmel (Astronomie)",
        "extract": "Als Himmel bezeechent de M\u00ebnsch dat, wat hie vun der \u00c4erd aus ges\u00e4it, wann hien duerch d'Atmosph\u00e4r a Richtung Weltraum kuckt."
    },
    "78378": {
        "pageid": 78378,
        "ns": 0,
        "title": "Santa Claus",
        "extract": "De Santa Claus ass eng Figur, d\u00e9i a ville westleche Kulture mat Chr\u00ebschtdag verbonne g\u00ebtt, awer virun allem an den USA am 19. Joerhonnert popularis\u00e9iert gouf. Op se elo Santa Claus oder Father Christmas am engleschen, Weihnachtsmann am D\u00e4itschen oder P\u00e8re No\u00ebl am Frans\u00e9ische genannt g\u00ebtt, hir Haaptfunktioun ass fir de Kanner Kaddoen an hir Haiser ze br\u00e9ngen an der Nuecht vun Helleg Owend op Chr\u00ebschtdag, t\u00ebscht dem 24. a 25. Dezember.\nEurop\u00e4esch Auswanderer hunn de Kleeschen-Brauch mat an d'USA bruecht. Besonnesch an den holl\u00e4nnesche Koloni\u00eb gouf d'Sinterklaasfest gefeiert, abs\u00ebnns well den Hellegen Niklos och Patr\u00e9iner vun Nei Amsterdam, dem sp\u00e9ideren New York war. Aus Sinterklaas gouf Saint Claus a schliisslech Santa Claus.\nDen haitege popul\u00e4re Mythos vum Santa Claus, deen op engem vu Rend\u00e9iere gezunnene Schlitt reest, heemlech duerch de Kam\u00e4in an d'Haiser kl\u00ebmmt an do Kaddoe verdeelt, geet zer\u00e9ck op dat 1823 anonym ver\u00ebffentlecht Gedicht The Night before Christmas. Dat bekannt Rend\u00e9ier Rudolph koum 1939 duerch e Gedicht vum Robert L. May dob\u00e4i.\nD'Ausgesi mat roudem Mantel, w\u00e4issem Baart an d\u00e9ckem Bauch krut de Santa Claus eng \u00e9ischt K\u00e9ier 1863 vum d\u00e4itschen Auswanderer a Karikaturist Thomas Nast, deen e sou fir den Harper's Weekly gezeechent huet. Seng Virstellung bas\u00e9iert op dem pf\u00e4lzesche \"Belznickel\", eng regional Chr\u00ebschtfigur aus dem 19. Joerhonnert, d\u00e9i en nach aus senger Kandheet kannt huet.\nD\u00ebst Bild vum Thomas Nast gouf vum US-amerikanesche Graphiker a Cartoonist Haddon Sundblom opgegraff, deen 1931 fir d'Coca-Cola Company am Kader vun enger Publicit\u00e9itscampagne de Santa Claus gezeechent huet. D\u00e9i Reklamm war sou erfollegr\u00e4ich, datt d'Ausgesi vum Santa Claus duerno Coca Cola zougeschriwwe gouf, obwuel et w\u00e9i gesot scho vill Jore virdru regional bekannt war. Ouni Zweiwel huet d\u00ebs Reklamm d\u00ebs Virstellung vum Santa Claus awer popularis\u00e9iert an nohalteg gepr\u00e4gt."
    },
    "96954": {
        "pageid": 96954,
        "ns": 0,
        "title": "Alan Parker",
        "extract": "De Sir Alan William Parker, gebuer de 14. Februar 1944 zu Islington, London, a gestuerwen den 31. Juli 2020 zu London, war en engleschen Dr\u00e9ibuchauteur, Auteur a Filmregisseur."
    },
    "117276": {
        "pageid": 117276,
        "ns": 0,
        "title": "Cahiers Jean Kobs",
        "extract": "D'Cahiers Jean Kobs sinn eng literaturw\u00ebss\u00ebnschaftlech Kollektioun, d\u00e9i 2014 bei den \u00c9ditions Poi\u00eat\u00eas gegr\u00ebnnt gouf.\nAm Comit\u00e9 de lecture sinn de Pierre Delagues (Direkter vun den \u00c9ditions Poi\u00eat\u00eas), de Jalel El Gharbi (Professer op der Universit\u00e9it Tunis), de Laurent Fels (Professer zu L\u00ebtz\u00ebbuerg), de Michel Pirson (President vun der Fondation Jean Kobs ) an de Ferdinand Stoll (Professer zu L\u00ebtz\u00ebbuerg).\nD'Kollektioun publiz\u00e9iert Akte vu Colloquen, m\u00e4 och Monographien iwwer dem Jean Kobs s\u00e4i Wi\u00ebrk a s\u00e4i Liewen."
    },
    "127473": {
        "pageid": 127473,
        "ns": 0,
        "title": "Kersti Kaljulaid",
        "extract": "D'Kersti Kaljulaid, gebuer den 30. Dezember 1969 zu Tartu, war vum 10. Oktober 2016 bis den 10. Oktober 2021 Staatspresidentin vun der Republik Estland. Vun 2004 bis 2016 war si d\u00e9i estnesch Representantin beim Europ\u00e4esche Rechnungshaff.\nD'Kersti Kaljulaid huet vun 1987 bis 1992 op der Universit\u00e9it Tartu Biologie mam Schw\u00e9ierpunkt Geneetik stud\u00e9iert. 2001 huet si do hire Master of Business Administration (MBA) gemaach.\nVun 1994 bis 1997 huet si fir d'Telekommunikatiounsentreprise Eesti Telefon geschafft. 1997/98 war se bei der estnescher Bank Hoiupank besch\u00e4ftegt. 1998/99 gouf si als Projetsmanagerin bei der Nofollegentreprise Hansapank.\n1999 gouf si ekonomesch Conseill\u00e8re vum Premierminister Mart Laar. 2002 goung si bei den Energiekonzern Eesti Energia a gouf dunn Direktesch bei deem sengem Elektrizit\u00e9itswierk zu Iru. Zur selwechter Z\u00e4it hat si eng politesch Emissioun op Kuku Raadio. Vun 2001 bis 2004 huet d'Kaljulaid d'Regierung am Conseil de Surveillance vun der Estnescher Genomfondatioun Eesti Geenivaramu vertrueden.\nDono war si bis zu hirer Wal zur Staatspresidentin Representantin vun Estland beim Europ\u00e4esche Rechnungshaff um Kierchbierg.\nDen 3. Oktober 2016 gouf si zu der neier Staatspresidentin vun Estland gewielt. Den 10. Oktober 2016 huet si offiziell d'Nofolleg vum Toomas Hendrik Ilves ugetrueden. Si war d\u00e9i \u00e9ischt Fra an deem Amt."
    },
    "127927": {
        "pageid": 127927,
        "ns": 0,
        "title": "Al-Dschazar\u012b",
        "extract": "Den al-Dschazar\u012b oder al-Djazar\u012b (Bad\u012b' az-Zam\u0101n Ab\u016b l-'Izz ibn Ism\u0101'\u012bl ibn ar-Razz\u0101z al-Dschazar\u012b \u2013 ar: \u0623\u064e\u0628\u064f\u0648 \u0627\u064e\u0644\u0652\u0639\u0650\u0632\u0650 \u0628\u0652\u0646\u064f \u0625\u0633\u0652\u0645\u0627\u0639\u0650\u064a\u0644\u0650 \u0628\u0652\u0646\u064f \u0627\u0644\u0631\u0650\u0651\u0632\u0627\u0632 \u0627\u0644\u062c\u0632\u0631\u064a, ku: \u00cesma\u00eel\u00ea Ciz\u00eer\u00ee, tr: El-Cezeri), gebuer 1136 zu Cizre an der haiteger tierkescher Prov\u00ebnz \u015e\u0131rnak, a gestuerwen och do 1206, war en notabele kurdeschen an arabesche Polymath vun der Bl\u00e9iz\u00e4it vum Islam. Hie gouf als Islamw\u00ebssenschaftler, K\u00ebnschtler, Astronom, Erfinder, Mecanicien, Handwierker a Mathematiker bekannt.\nS\u00e4i wichtegst Wierk ass d'illustr\u00e9iert Buch a 6 Volumen, Kit\u0101b f\u012b ma\u02bfrifat al-Hiyal al-handas\u012bya (1205 oder 1206; \"Buch vum W\u00ebssen iwwer s\u00ebnnr\u00e4ich mechanesch Apparaturen\"), dat m\u00e9i w\u00e9i 50 mechanesch Erfindungen \u00ebmfaasst. Am Westen, ass et och nach als Automata bekannt."
    },
    "137824": {
        "pageid": 137824,
        "ns": 0,
        "title": "Claude Weinacht",
        "extract": "De Claude Weinacht ass e l\u00ebtzebuergeschen Handballspiller.\n1974 war de Weinacht fir d'\u00e9ischt am Kader vun der l\u00ebtzebuergescher H\u00e4renhandballnationalekipp. Hien huet eemol an der Nationalekipp gespillt."
    },
    "142986": {
        "pageid": 142986,
        "ns": 0,
        "title": "Kim Olafsson",
        "extract": "D'Kim Olafsson, gebuer de 27. August 1998, ass eng l\u00ebtzebuergesch Foussballspillerin. Si war eng Spillerin vum 1. FFC Frankfurt (D).\nAm Joer 2014 huet d'Olafsson zweemol an der l\u00ebtzebuergescher Dammefoussballnationalekipp gespillt."
    },
    "144300": {
        "pageid": 144300,
        "ns": 0,
        "title": "Canton de Chartres-1",
        "extract": "De Canton de Chartres-1 ass eng frans\u00e9isch administrativ Andeelung am Arrondissement Chartres, am Departement Eure-et-Loir an der Regioun Centre.\nMam Dekreet vum 24. Februar 2014 am Kader vum Gesetz vum 17. Mee 2013 iwwer d'Reorganisatioun vun de Kantone gouf de Kanton gegr\u00ebnnt."
    },
    "146002": {
        "pageid": 146002,
        "ns": 0,
        "title": "Beloved Infidel",
        "extract": "Beloved Infidel ass en US-amerikanesche Film vum Henry King aus dem Joer 1959 no engem Buch vun der Sheilah Graham an dem Gerold Frank."
    },
    "153986": {
        "pageid": 153986,
        "ns": 0,
        "title": "Les amours c\u00e9l\u00e8bres",
        "extract": "Les amours c\u00e9l\u00e8bres ass e frans\u00e9ischen Episodefilm vum Michel Boisrond aus dem Joer 1961. Den Titel vum Film ass Programm."
    },
    "154316": {
        "pageid": 154316,
        "ns": 0,
        "title": "Vestire gli ignudi",
        "extract": "Vestire gli ignudi ass e frans\u00e9ische Film vum Marcello Pagliero aus dem Joer 1954 no engem Theaterst\u00e9ck vum Luigi Pirandello."
    },
    "165331": {
        "pageid": 165331,
        "ns": 0,
        "title": "Gustav Adolfs Page (Film)",
        "extract": "Gustav Adolfs Page ass en d\u00e4itsch-\u00e9istr\u00e4ichesche Film vum Rolf Hansen aus dem Joer 1960 mat der Liselotte Pulver a mam Curd J\u00fcrgens an den Haaptrollen no enger Novell vum Conrad Ferdinand Meyer."
    },
    "3651": {
        "pageid": 3651,
        "ns": 0,
        "title": "400",
        "extract": "D\u00ebs S\u00e4it befaasst sech mam Joer 400."
    },
    "12017": {
        "pageid": 12017,
        "ns": 0,
        "title": "Preisen",
        "extract": "Preisen (dt.: Preu\u00dfen, lat.: Borussia, Prussia oder Prutenia; poln. Prusy; russ.: \u041f\u0440\u0443\u0441\u0441\u0438\u044f) war urspr\u00e9nglech d'Gebitt vum baltesche Volleksstamm vun de Pruzzen, duerno eent vun de L\u00e4nner vum D\u00e4itschen Uerden an zanter dem 16. Joerhonnert en Herzogtum vun den Hohenzollern \u00ebnner polnescher Lehnshoheit, wat zanter 1618 a Personalunioun mat der Mark Brandenburg verbonne war. Nodeem Deeler vu Preisen 1660 am Fridde vun Oliva souver\u00e4n gi waren huet sech vu 1701 un aus Deeler dovun e selbst\u00e4nnegt Kinnekr\u00e4ich gebilt, an den Numm huet schlussendlech all Herrschaftsgebidder vun den Hohenzollern bezeechent. D\u00ebst huet, bis op e puer Ausnamen, vun 1815 bis 1866, mat Ausnam vun de Prov\u00ebnze Posen, Ost- a Westpreisen, dem D\u00e4itsche Bond a vun 1867 bis 1871 mat sengem ganzen Territoire dem Nordd\u00e4itsche Bond ugeh\u00e9iert. Vun 1871 bis 1945 war Preisen e Land vum D\u00e4itsche R\u00e4ich. 1934 gouf et de facto, 1947 de jure opgel\u00e9ist."
    },
    "15517": {
        "pageid": 15517,
        "ns": 0,
        "title": "Parla",
        "extract": "Parla ass den Numm vun enger Gemeng an der autonomer Gemeinschaft Madrid an der Prov\u00ebnz Madrid a Spuenien.\nD'Gemeng Parla huet 92.175 Awunner (2004) op enger Fl\u00e4ch vu 24,43 km\u00b2."
    },
    "29969": {
        "pageid": 29969,
        "ns": 0,
        "title": "Jacques Necker",
        "extract": "De Jacques Necker, gebuer den 30. September 1732 zu Genf, a gestuerwen den 9. Abr\u00ebll 1804 zu Coppet, war e Schw\u00e4izer Finanzmann a Politiker am 18. Joerhonnert.\nDr\u00e4imol stoung den Necker als Generalkontroller vun de Finanzen am D\u00e9ngscht vun der frans\u00e9ischer Monarchie \u00ebnner dem Louis XVI.: 1776, 1788 a 1789.\nHie war de Papp vun der Germaine Necker, Baronne vu Sta\u00ebl-Holstein (1766-1817), d\u00e9i als Madame de Sta\u00ebl als Schr\u00ebftstellerin bekannt ginn ass."
    },
    "59508": {
        "pageid": 59508,
        "ns": 0,
        "title": "Sauermous",
        "extract": "Sauermous oder Sauere Kabes ass reng geschniddene w\u00e4isse Kabes, deen duerch M\u00ebllechsaier-G\u00e4rung, d\u00e9i duerch Asolperen entsteet, konserv\u00e9iert ginn ass a meeschtens gekacht giess g\u00ebtt.\nFir d'Sauermous anzesolpere brauch een en \u00e4erdent D\u00ebppen, an dat de gerappte Kabes k\u00ebnnt. Am D\u00ebppe g\u00ebtt de Kabes mam Moustuckert zerstouss, fir datt d'Fasere solle r\u00e4issen. Doduerch g\u00ebtt d'Fl\u00ebssegkeet d\u00e9i an de Kabesblieder ass fr\u00e4igesat. Et g\u00ebtt getuckt bis dat d'Fl\u00ebssegkeet iwwer dem Kabes steet. Op d\u00e9i Man\u00e9ier ginn no an no Loen iwwerenee get\u00e4sselt. Als Gewierzer gi Salz, Peffer an Neelchesk\u00e4pp gebraucht. Dat Ganzt g\u00ebtt mat engem Deckel zougedeckt op deen e Gewiicht geluecht g\u00ebtt. D'Sauermous kann da wann de Solperprozess no ongef\u00e9ier 6 Wochen ofgeschloss ass, an der Kiche gebraucht ginn. Agesolperte Kabes ka sech sou iwwer ee Joer halen.\nEt g\u00ebtt ugeholl, datt d'Erfindung vum Sauermous entweeder schonn op d'Antikt Griicheland zer\u00e9ckgeet, oder awer mat de Mongolen aus Asien an Osteuropa koum, vu wou et dann, warscheinlech virun allem duerch Judden, d\u00e9i et vill an hirer Kiche brauchen, bis an d\u00e9i haiteg Beneluxl\u00e4nner, Loutrengen an Elsass no Westen hi verbreet gouf.\nSauermous ass r\u00e4ich u M\u00ebllechsaier, Vitaminn A, B, C a Mineralstoffer, an huet w\u00e9ineg Kalorien (ongef. 19 kcal pro 100 g), sou gutt w\u00e9i kee Fett an enth\u00e4lt 3 bis 4 % Kuelenhydrater an 1 bis 2 % Proteinnen.\nGekacht Sauermous kann als B\u00e4ilag zerw\u00e9iert ginn, zu L\u00ebtzebuerg, w\u00e9i och a Frankr\u00e4ich, g\u00ebtt et awer meeschtens als eegest\u00e4nnege Plat opged\u00ebscht, als sougenannt Choucroute garnie, woub\u00e4i da Wirschtercher, Gesolpertes, More Speck a soss Charcuterie drop, a gekacht Gromperen derb\u00e4i zerw\u00e9iert ginn.\nSauermous ass och ee vun den 2 Haaptbestanddeeler vum Tierteg."
    },
    "61265": {
        "pageid": 61265,
        "ns": 0,
        "title": "Canton de Sousceyrac",
        "extract": "De Canton de Sousceyrac ass eng fr\u00e9ier frans\u00e9isch administrativ Andeelung am Arrondissement Figeac, am Departement Lot an der Regioun Occitanie."
    },
    "61343": {
        "pageid": 61343,
        "ns": 0,
        "title": "Canton de Toulouse-11",
        "extract": "De Canton de Toulouse-11 ass eng frans\u00e9isch administrativ Andeelung am Arrondissement Toulouse, am Departement Haute-Garonne an der Regioun Occitanie."
    },
    "65171": {
        "pageid": 65171,
        "ns": 0,
        "title": "Bernard Ferdinand Lyot",
        "extract": "De Bernard Ferdinand Lyot, gebuer de 27. Februar 1897 zu Par\u00e4is, a gestuerwen den 2. Abr\u00ebll 1952 zu Kairo, war e frans\u00e9ischen Astronom, dee sech besonnesch mat der Sonnefuerschung ofginn huet.\nDe Lyot hat Ingenieur, Physik a Chimie op der Universit\u00e9it zu Par\u00e4is stud\u00e9iert. Vun 1920 bis zu sengem Doud huet hien um Observatoire vu Meudon geschafft.\nHien hat sech op d'Fabrikatioun vun optesche Systemer spezialis\u00e9iert an huet Instrumenter fir Analyse vun der Polarisatioun vum reflekt\u00e9ierte Plan\u00e9iteliicht gebaut. Op hie geet de Lyot-Filter zer\u00e9ck. \nW\u00e4rend Observatiounen um Observatoire um Pic du Midi huet hie festgestallt, datt d'Uewerfl\u00e4ch vum \u00c4erdmound Eegenschafte vu vulkaneschem St\u00ebbs opweist, an um Mars Sandstierm optrieden.\nDuerch den Asaz vun engem Polarimeter huet hien d'Wierkungsweis vun deem vun him entw\u00e9ckelteSonnekoronograf verbessert. Him sinn, als \u00c9ischten, Filmopname vu Protuberanze gelongen. Doriwwer eraus huet hien nei Absorptiounslinnen an der Korona nogewisen.\nFir seng Leeschtunge gouf hien e puermol ausgezeechent: 1939 krut hien d'Goldmedail vun der Royal Astronomical Society, 1947 d'Bruce Medal an 1951 d'Henry Draper Medal.\nZu sengem Gedenke gouf en Krater um \u00c4erdmound an een um Mars souw\u00e9i den Asteroid (2452) Lyot no him genannt. Och den Zwee-Meter-Spigelteleskop um Pic du Midi, deen 1980 a Betrib geholl ginn ass, huet s\u00e4in Numm."
    },
    "67948": {
        "pageid": 67948,
        "ns": 0,
        "title": "Naturschutzgebitt Lannebur",
        "extract": "D'Naturschutzgebitt Lannebur war fir eng kuerz Z\u00e4it en Naturschutzgebitt an de Gemenge Fr\u00e9iseng a Weiler zum Tuer. S\u00fcd-\u00ebstlech vum Schlammestee erstreckt sech e Fiichtgebitt, wouvun 286 ha (70 ha K\u00e4rzon an 216 ha Pufferzon) den 1. Juli 2009 \u00ebnner Naturschutz gestallt goufen.\nDen 8. Juli 2010, gouf de R\u00e8glement grand-ducal vum Verwaltungsgeriicht w\u00e9inst Formfeeler bei der Propositioun annul\u00e9iert."
    },
    "72599": {
        "pageid": 72599,
        "ns": 0,
        "title": "Heintz Van Landewyck",
        "extract": "Heintz Van Landewyck (HVL) ass den Numm vun enger Rei Firmen, d\u00e9i virun allem an der Tubaksindustrie schaffen.\nAll d'Servicer, d'Produktioun an den Handel am Zesummenhang mam Tubak gi vun der Landewyck Tobacco s.a. realis\u00e9iert."
    },
    "81348": {
        "pageid": 81348,
        "ns": 0,
        "title": "Scott Joplin",
        "extract": "De Scott Joplin, gebuer t\u00ebscht Juni 1867 a Januar 1868 bei Linden am Texas, a gestuerwen den 1. Abr\u00ebll 1917 zu New York, war en US-amerikanesche Komponist a Pianist.\nHie g\u00ebllt als e Virreider vum Ragtime, deen zesumme mam Blues als Virleefer vun der Jazz-Musek betruecht g\u00ebtt. Nieft ronn 80 Rags huet hien och B\u00fcnewierker geschriwwen."
    },
    "83454": {
        "pageid": 83454,
        "ns": 0,
        "title": "Streikmonument D\u00e9ifferdeng",
        "extract": "D'Streik-Monument zu D\u00e9ifferdeng ass e Krichsmonument aus dem Claus Cito sengem Atelier aus dem Joer 1958. D'Pl\u00e4ng ware vum Architekt Ren\u00e9 Fournelle.\nEt er\u00ebnnert un de Streik vun 1942, deen ausgeruff gi war, nodeem de Gauleiter Gustav Simon d'Zwangsrekrut\u00e9ierung vun de L\u00ebtzebuerger jonke M\u00e4nner vun de Joerg\u00e4ng 1920 bis 1924 an d'Wehrmacht dekret\u00e9iert hat."
    },
    "96038": {
        "pageid": 96038,
        "ns": 0,
        "title": "F\u00e9lix Worr\u00e9",
        "extract": "De F\u00e9lix Worr\u00e9, gebuer de 16. Februar 1908, a gestuerwen de 25. August 1983, war e l\u00ebtzebuergeschen Dokter a Member vum Staatsrot.\nHie gouf den 10. Juli 1961 als Member vum Staatsrot nomin\u00e9iert an ass dat bis zu senger Demissioun - hien hat d'Alterslimit erreecht - de 16. Februar 1980 bliwwen.\nZu Nidderaanwen ass eng Strooss nom F\u00e9lix Worr\u00e9 benannt."
    },
    "115814": {
        "pageid": 115814,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 4144",
        "extract": "Den NGC 4144 ass eng Spiralgalaxie am St\u00e4rebild Ursa Major. D'Galaxie gouf am Joer 1788 vum Astronom Wilhelm Herschel mat engem 18,7 Zoll-Spigelteleskop entdeckt."
    },
    "119674": {
        "pageid": 119674,
        "ns": 0,
        "title": "John Carradine",
        "extract": "Den John Carradine, gebuer als Richmond Reed Carradine de 5. Februar 1906 zu Greenwich Village, New York City a gestuerwen de 27. November 1988 zu Mailand, war en US-amerikanesche Schauspiller.\nHien huet a seng Carri\u00e8re vun 1930 bis 1987 an iwwer 340 Kinos- an TV-Filmer matgespillt. Nieft ville Rollen a b\u00ebllege Genrefilmer war hien awer och a Filmer vu sou bekannte Regisseure w\u00e9i Michael Curtiz, John Ford, Otto Preminger, Jules Dassin, Elia Kazan a Francis Ford Coppola ze gesinn.\nHien ass de Papp vun de Schauspiller David Carradine, Robert Carradine a Keith Carradine."
    },
    "126735": {
        "pageid": 126735,
        "ns": 0,
        "title": "Krunn",
        "extract": "E Krunn ass e Ventil. Et handelt sech \u00ebm en Apparat aus Metall, mat deem ee kontroll\u00e9iere kann op eng Fl\u00ebssegkeet, dacks Waasser, aus enger Leitung oder engem Beh\u00e4lter leeft oder net.\nAn enger Wunneng f\u00ebnnt een e Krunn zum Beispill an der Kichen um Spullsteen oder am Buedz\u00ebmmer un der Buedbidden oder dem Lavabo."
    },
    "133127": {
        "pageid": 133127,
        "ns": 0,
        "title": "Kai Linster",
        "extract": "De Kai Linster, gebuer de 17. Juni 1991, ass e l\u00ebtzebuergeschen \u00c4ishockeyspiller op der Verdeedeger-Positioun.\nDe Kai Linster huet seng Profiscarri\u00e8re 2007 ugefaangen. Hien huet a senger Karri\u00e4r \u00ebnner anerem fir Hiversport Huskies, Tornado Luxembourg, IHC Beaufort an d'L\u00ebtzebuergesch \u00c4ishockeynationalekipp gespillt.\nSenge Bridder sinn och \u00c4ishockeyspiller, de Bob Linster an de Sven Linster."
    },
    "140463": {
        "pageid": 140463,
        "ns": 0,
        "title": "Chastel (Haute-Loire)",
        "extract": "Chastel ass eng frans\u00e9isch Gemeng am Departement Haute-Loire, an der Regioun Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes."
    },
    "155443": {
        "pageid": 155443,
        "ns": 0,
        "title": "Vitrey-sur-Mance",
        "extract": "Vitrey-sur-Mance ass eng frans\u00e9isch Gemeng am Departement Haute-Sa\u00f4ne an der Regioun Bourgogne-Franche-Comt\u00e9."
    },
    "166867": {
        "pageid": 166867,
        "ns": 0,
        "title": "Robin and the 7 Hoods",
        "extract": "Robin and the 7 Hoods ass en US-amerikanesche Film vum Gordon Douglas aus dem Joer 1964 mam Frank Sinatra am Dean Martin an den Haaptrollen."
    },
    "2171": {
        "pageid": 2171,
        "ns": 0,
        "title": "24. November",
        "extract": "De 24. November ass den 328. Dag (329. am Schaltjoer) vum Joer am Gregorianesche Kalenner."
    },
    "2463": {
        "pageid": 2463,
        "ns": 0,
        "title": "Friedrich Wilhelm Raiffeisen",
        "extract": "De Friedrich Wilhelm Raiffeisen, gebuer den 30. M\u00e4erz 1818 zu Hamm bei Sieg, a gestuerwen den 11. M\u00e4erz 1888 zu Heddesdorf, war en d\u00e4itsche Politiker, Sozialreformer a Philantrop."
    },
    "8204": {
        "pageid": 8204,
        "ns": 0,
        "title": "597 v. Chr.",
        "extract": "D\u00ebs S\u00e4it befaasst sech mam Joer 597 v. Chr."
    },
    "9880": {
        "pageid": 9880,
        "ns": 0,
        "title": "Henri Rabinger",
        "extract": "Den Henri (oder Harry) Rabinger, gebuer de 25. Februar 1895 am Pafendall, a gestuerwen de 7. September 1966 an der Stad, war e l\u00ebtzebuergesche Moler."
    },
    "11857": {
        "pageid": 11857,
        "ns": 0,
        "title": "Freskemolerei",
        "extract": "Freskemolerei (aus dem Italieeneschen a fresco respektiv affresco intonnaco = op de fr\u00ebschen, naasse Botz) ass eng Form vu Wand- oder Plaffongsmolerei bei d\u00e4r Pudderfaarwen a klorem Kallekswaasser opgel\u00e9ist, op fr\u00ebsch Kallekspeis opgedroe ginn.\nDat f\u00e4erdegt Wand- oder Plaffongsbild g\u00ebtt Fresko genannt. \u00cbmgangssproochlech gi vun Netkonschthistoriker och dacks Wandmolereien, egal op an dr\u00e9chener (al secco) oder fiichter (al fresco) Molweis, als Freske bezeechent.\nBei der al fresco-Molerei gi Faarfpigmenter a Kallekwaasser (Kallekfaarwen) uger\u00e9iert an op den nach fr\u00ebschen, also fiichte Kallek opgedroen. Dob\u00e4i verm\u00ebsche sech d'Kallekdeeler. Beim Dr\u00e9chnen entsteet eng homogeen Kallekbotzschicht, mat ageschaffte Faarfpigmenter.\nD'Faarf kann net, w\u00e9i bei der sougenannter Seccomolerei (Wandmolerei op eng dr\u00e9che Mauer), ofbliederen. D'Technik ass m\u00e9i opw\u00e4nneg a m\u00e9i schw\u00e9ier, well Botz a Faarf jeeweils de selwechten Dag mussen opgedro ginn, an et g\u00ebtt keng M\u00e9iglechkeet Feeler ze verbesseren.\nEenzel Motiver vum Gesamtfresko gi jeeweils an engem Dag gemaach. D\u00ebst g\u00ebtt Giornata genannt (Dageswierk). De Botz vum n\u00e4chsten Dag muss ganz virsiichteg op de schonn agefierfte Botz vum Dag virdrun opgedroe ginn, fir d'Wierk dat scho besteet, net ze zerst\u00e9ieren. D'St\u00e9iss, d\u00e9i aus de verschiddenen Dageswierker entstinn, si bei Str\u00e4ifliicht gutt z'erkennen.\nD\u00e9i \u00e9ischt historesch noweisbar Freskemolerei staamt aus dem historesche Persien zu der Z\u00e4it vum Kyros II. An den historesche Mauere vu Persepolis g\u00ebtt bildlech d'Victoire iwwer d'babylonesch Truppen, d'Eruewerung vu Jerusalem an d'Befreiung vun de versklaavten a verschleefte Judden aus hirer babylonescher Gefaangenschaft erzielt.\nBel\u00e9ift war d'Freskemolerei an der Antiquit\u00e9it. Gutt erhale Beispiller fanne sech zu Pompeji, z. B. an der Mysteri\u00ebvilla an zu Herculaneum. \n\n \nAm M\u00ebttelalter gouf zanter dem Giotto g\u00e4r mat enger M\u00ebschtechnik vu fresco a secco geschafft. Beispiller, d\u00e9i gutt erhale sinn, f\u00ebnnt een an der Cappella degli Scrovegni zu Padua, an an der Basilika San Francesco zu Assisi.\nAn der Renaissance an am Barock g\u00ebtt da bal ausschlisslech nees \u201eal fresco\u201c geschafft. Ber\u00fc\u00fcmt Beispiller sinn d'Sixtinesch Kapell mam bedeitendste Freskenzyklus vum Owendland vum Michelangelo an de Freske vum Raffael am Vatikan."
    },
    "28300": {
        "pageid": 28300,
        "ns": 0,
        "title": "Sprimont",
        "extract": "Sprimont ass eng belsch Uertschaft an der Prov\u00ebnz L\u00e9ck (Wallounien) an Haaptuert vun der Gemeng mat dem selwechten Numm."
    },
    "33635": {
        "pageid": 33635,
        "ns": 0,
        "title": "Association luxembourgeoise des ing\u00e9nieurs industriels",
        "extract": "D'Association luxembourgeoise des ing\u00e9nieurs industriels a.s.b.l. war d\u00e9i l\u00ebtzebuergesch Vereenegung vun de Fachh\u00e9ichschoulingenieuren.\nD\u00e9i ausseruerdentlech Generalversammlung vum 11. M\u00e4erz 2009 huet mat deenen neie Statuten och en neien Numm ugeholl: Technology Managers.lu (tema.lu)."
    },
    "61279": {
        "pageid": 61279,
        "ns": 0,
        "title": "Canton de Plaisance",
        "extract": "De Canton de Plaisance ass eng fr\u00e9ier frans\u00e9isch administrativ Andeelung am Arrondissement Mirande, am Departement Gers an der Regioun Occitanie."
    },
    "66719": {
        "pageid": 66719,
        "ns": 0,
        "title": "Syndicat intercommunal pour l'assainissement du bassin de la Chiers",
        "extract": "De Syndicat intercommunal pour l'assainissement du bassin de la Chiers ofgekierzt SIACH ass en interkommunale Syndikat deen de 6. Oktober 1995 gegr\u00ebnnt gouf, a sech \u00ebm d'Ofwaasser am Baseng vun der Kuer bek\u00ebmmert.\nMember am Syndikat sinn d'Gr\u00ebnnungsgemengen Nidderk\u00e4erjeng (zanter 2012 Gemeng K\u00e4erjeng), P\u00e9iteng, D\u00e9ifferdeng a Suessem.\nDe S\u00ebtz vum Syndikat ass op der Kl\u00e4ranlag zu P\u00e9iteng, an de President ass de Roland Breyer."
    },
    "69107": {
        "pageid": 69107,
        "ns": 0,
        "title": "Darts",
        "extract": "Darts ass e Gesch\u00e9cklechkeetsspill, bei deem et dr\u00ebms geet, 3 F\u00e4iler op eng Scheif, d'Dartscheif, ze werfen, a sou m\u00e9iglechst vill Punkten ze kr\u00e9ien."
    },
    "77554": {
        "pageid": 77554,
        "ns": 0,
        "title": "Castiglione del Lago",
        "extract": "Castiglione del Lago ass eng italieenesch Uertschaft a Gemeng an der Prov\u00ebnz Perugia, Regioun Umbrien. Si l\u00e4it um Westuw\u00e4nner vum Trasimeno-S\u00e9i an ass mat ronn 15.500 Awunner (Stand 2009) d\u00e9i gr\u00e9isst Uertschaft um S\u00e9i."
    },
    "81827": {
        "pageid": 81827,
        "ns": 0,
        "title": "Luiz In\u00e1cio Lula da Silva",
        "extract": "De Luiz In\u00e1cio Lula da Silva, gebuer de 27. Oktober 1945 zu Caet\u00e9s, am Pernambuco, ass e brasilianesche Politiker.\nDe Lula da Silva war 2 Amtsperiode laang, vun 2003 bis 2010, de 35. President vu Brasilien.\nHie gouf den 1. Januar 2011 duerch seng Nofollgerin Dilma Rousseff ersat.\nDen 12. Juli 2017 gouf hien am Kader vun der Petrobras-Aff\u00e4r w\u00e9inst Korruptioun zu 9 an en Halleft Joer Prisong verurteelt. Am Appell gouf dat Uerteel 2018 nees opgehuewen.\nBei de Presidentschaftswalen 2022 huet de Lula op en neies kandid\u00e9iert, an d\u00ebs am 2. Tour g\u00e9int de Jair Bolsonaro den 30. Oktober 2022 gewonnen."
    },
    "85272": {
        "pageid": 85272,
        "ns": 0,
        "title": "Sophie Brahe",
        "extract": "D'Sophie Brahe, gebuer 1556, a gestuerwen 1643, war eng d\u00e4nesch Astronomin an d'Schw\u00ebster vum Tycho Brahe.\nAn enger Z\u00e4it, an d\u00e4r d'Fraen de facto vun naturw\u00ebssenschaftleche Beruffer ausgeschloss goufen, ass et der Sophie Brahe gelongen, sech eegest\u00e4nneg Kenntnesser an der Astronomie unzeeegnen. G\u00e9int all Konventioun huet si dacks mat hirem Brudder zesummegeschafft. An hirem Schlass-Observatoire vun Uranienborg huet si Himmelsobservatioune gemaach an huet och en neie Fixst\u00e4rekatalog vun dausend St\u00e4replazen zesumegestallt."
    },
    "91577": {
        "pageid": 91577,
        "ns": 0,
        "title": "Luna-Programm",
        "extract": "D'Luna 1 bis Luna 3 goufen an Zesummenhank mat dem \u00e9ischte Satellittenumm, Sputnik, d\u00e9i dr\u00e4i sowjetesch Moundsonde vun der \u00e9ischter Serie bezeechent.\nHeib\u00e4i ass ze beuechten, datt d'Sonden n\u00ebmmen a westleche Quellen als \"Luna\" bezeechent goufen. An den offizielle sowjetesche Medie goufe si sou bezeechent: \n\nLuna 1 als \"Kosmesch Rak\u00e9it\"\nLuna 2 als \"Sowjetesch Kosmesch Rak\u00e9it 2\"\nLuna 3 als \"Automatesch Interplanetar Statioun\"\nLuna 1 (Januar 1959) war no engem Laanschtfluch beim \u00c4erdmound feelerhaft an e Sonnenorbit ageschwenkt. Si hat trotzdeem n\u00ebtzlech Stralungsmiessw\u00e4erter fir d'Analys vun der ierdescher Stralungsceinture gesch\u00e9ckt an hat d'Existenz vum Sonnewand best\u00e4tegt.\nLuna 2 war d\u00e9i \u00e9ischt Sond, d\u00e9i den 13. September 1959, als \u00e9ischte k\u00ebnschtleche Fluchkierper iwwerhaapt, geziilt op der Mounduewerfl\u00e4ch opgeschloen ass.\nLuna 3 (Oktober 1959) hat fir d'\u00e9ischt K\u00e9ier d'R\u00e9cks\u00e4it vum Mound fotograf\u00e9iert.\nD\u00e9i nofollgend Moundsonde vun der zweeter Serie goufe Luna genannt.\nInteressant sinn an deem Zesummenhank och e puer weider Moundmissioune vun der Sowjetunioun, d\u00e9i all feelgeschloe waren:\n\nLuna 1958A den 23. September 1958 - duerch Rak\u00e9itenexplosioun zerst\u00e9iert\nLuna 1958B den 12. Oktober 1958 - duerch Rak\u00e9itenexplosioun zerst\u00e9iert\nLuna 1958C de 4. Dezember 1958 - duerch Rak\u00e9itenexplosioun zerst\u00e9iert\nLuna 1959A den 18. Juni 1959 - duerch Rak\u00e9itenexplosioun zerst\u00e9iert\nLuna 1960A de 15. Abr\u00ebll 1960 - verbleift an engem \u00c4erdorbit\nLuna 1960B den 19. Abr\u00ebll 1960 - duerch Rak\u00e9itenexplosioun zerst\u00e9iert\nAll Nimm si fiktiv Katalogbezeechnungen. D'UdSSR hat d\u00ebs Feelschl\u00e9i ni zouginn. Duerch d'Opl\u00ebschtung erg\u00ebtt sech e kloert Bild vum \u00e9ischte sowjetesche Moundprogramm. N\u00ebmmen een Dr\u00ebttel vun de Sonden haten tats\u00e4chlech den \u00c4erdmound erreecht.\nVirgesi ware fir d'Luna 1958-59 all K\u00e9ier Opschl\u00e9i op der Mounduewerfl\u00e4ch w\u00e9i bei Luna 2, fir d\u00e9i b\u00e9id Luna-Missiounen am Joer 1960 d'\u00cbmkreesung w\u00e9i bei Luna 3."
    },
    "94190": {
        "pageid": 94190,
        "ns": 0,
        "title": "Pierre Nimax Jr.",
        "extract": "De Pierre Nimax junior, gebuer de 7. Mee 1961 an der Stad L\u00ebtzebuerg,, ass e l\u00ebtzebuergesche Museker. Hien ass bekannt als Dirigent, Komponist an Organist.\nDie Pierre Nimax ass Professer fir Kierchemusek um Conservatoire vun der Stad L\u00ebtzebuerg. 1993 huet hien de Jongechouer Pueri Cantores um Stater Conservatoire gegr\u00ebnnt.\n\nDe Pierre Nimax jr. g\u00ebtt Concerten als Solist op der Uergel an als Chouerdirigent zu L\u00ebtzebuerg an am Ausland.\nHien huet Wierker fir d'Uergel a St\u00e9cker fir Kammermusek a fir de Chouer kompon\u00e9iert.\nDe Pierre Nimax ass de Jong vum Pierre Nimax Sr."
    },
    "124367": {
        "pageid": 124367,
        "ns": 0,
        "title": "Robert A. Stemmle",
        "extract": "De Robert A. Stemmle, gebuer als Robert Adolf Ferdinand Stemmle den 10. Juni 1903 zu Magdeburg, a gestuerwen de 24. Februar 1974 zu Baden-Baden, war en d\u00e4itschen Auteur, Filmregisseur a Filmproduzent.\nHien huet eng 50 Kinos- an TV-Filmer als Regisseur gedr\u00e9int an huet un iwwer 90 Dr\u00e9ibicher matgeschafft."
    },
    "129966": {
        "pageid": 129966,
        "ns": 0,
        "title": "RGTR-Linn 655",
        "extract": "D'RGTR-Linn 655 ass eng Buslinn d\u00e9i am Kader vum RGTR am Optrag vum Minist\u00e8re fir Mobilit\u00e9it an \u00ebffentlech Aarbechten all 30 Minutten um Trajet Alzeng \u2013 Houwald \u2013 Cloche d'or \u2013 Leideleng \u2013 Helfenter Br\u00e9ck \u2013 Bartreng/Belle \u00c9toile fiert."
    },
    "132808": {
        "pageid": 132808,
        "ns": 0,
        "title": "Cholet-Pays de Loire 1992",
        "extract": "D\u00e9i 15. Cholet-Pays de Loire gouf den 22. M\u00e4erz 1992 gefuer.\nEt war d\u00e9i zweet Kompetitioun vun der Coupe de France 1992.\nD'Course gouf vum Fransous Laurent Desbiens gewonnen."
    },
    "133056": {
        "pageid": 133056,
        "ns": 0,
        "title": "Il divo",
        "extract": "Il divo oder och Il divo - La spettacolare vita di Giulio Andreotti ass en italieenesche Film vum Paolo Sorrentino aus dem Joer 2008."
    },
    "154987": {
        "pageid": 154987,
        "ns": 0,
        "title": "Franco Pesce",
        "extract": "De Franco Pesce, gebuer den 11. August 1890 zu Neapel, a gestuerwen de 6. Dezember 1975 zu Roum, war en italieenesche Schauspiller.\nHie war bis am Alter vu 85 Joer an iwwer 90 Filmer an Niewerollen ze gesinn."
    },
    "2966": {
        "pageid": 2966,
        "ns": 0,
        "title": "8. Joerhonnert v. Chr.",
        "extract": ""
    },
    "10135": {
        "pageid": 10135,
        "ns": 0,
        "title": "Beidler",
        "extract": "Beidler, oder Beddler, ass eng Uertschaft an der Gemeng Jongl\u00ebnster.\nBis den 1. Januar 1979, der Fusioun vun de Gemenge Roudemer a Jongl\u00ebnster huet Beidler zu der Gemeng Roudemer geh\u00e9iert."
    },
    "11454": {
        "pageid": 11454,
        "ns": 0,
        "title": "Cystein",
        "extract": "Cystein ass eng schwiefelhalteg Aminosaier."
    },
    "29377": {
        "pageid": 29377,
        "ns": 0,
        "title": "Timocharis vun Alexandria",
        "extract": "Den Timocharis vun Alexandria, gebuer \u00ebm 320 v. Chr., a gestuerwen 260 v. Chr., war e griicheschen Astronom a Philosoph. Hien ass m\u00e9iglecherweis zu Alexandria gebuer a war en Z\u00e4itgenosse vum Euklid vun Alexandria.\nOngef\u00e9ier 320 v. Chr. erstellt hien zesumme mam Aristyllos vu Samos, den \u00e9ischte St\u00e4rekatalog. Iwwer 150 Joer m\u00e9i sp\u00e9it vergl\u00e4icht den Hipparchos vun Nic\u00e4a s\u00e4in eegene St\u00e4rekatalog mat deem vum Timocharis an entdeckt, datt d\u00e9i geographesch L\u00e4ngt vun de St\u00e4re sech iwwer d'Z\u00e4it ver\u00e4nnert hunn, wat hien zou der Best\u00ebmmung vum \u00e9ischte W\u00e4ert vun der Prezessioun vun den Equinoxen gefouert huet.\nAls \u00e9ischte bekannten Astronom huet hien Opzeechnunge vu senge Beobachtungen iwwer de Merkur gemaach.\nDem Timocharis zu \u00c9ieren ass e Moundkrater no him benannt ginn."
    },
    "44383": {
        "pageid": 44383,
        "ns": 0,
        "title": "Bouquins",
        "extract": "Bouquins ass eng Kollektioun vu frans\u00e9ischsproochege Bicher, d\u00e9i 1979 vum Guy Schoeller gegr\u00ebnnt gouf. No dem Doud vum Schoeller am Oktober 2001 krut den Daniel Rondeau d'Responsabilit\u00e9it vun der Kollektioun, d\u00e9i vun Ufank un an den \u00c9ditions Robert Laffont publiz\u00e9iert g\u00ebtt.\nD'Presentatioun vun de Bouquins ass einfach gehalen. D'Bicher hunn en ausgesprache m\u00ebllen Aband, d'Bl\u00e9ck si gelumbeckt an de Pabeier ass Bibelpabeier. Op d\u00e9i Man\u00e9ier hunn d'Bicher am Duerchschn\u00ebtt \u00ebm 1300 S\u00e4iten a kaschte manner w\u00e9i 30 \u20ac."
    },
    "52464": {
        "pageid": 52464,
        "ns": 0,
        "title": "Canton d'Albi-Sud",
        "extract": "De Canton d'Albi-Sud ass eng fr\u00e9ier frans\u00e9isch administrativ Andeelung am Arrondissement Albi, am Departement Tarn an der Regioun Occitanie."
    },
    "52480": {
        "pageid": 52480,
        "ns": 0,
        "title": "Canton d'Ambert",
        "extract": "De Canton d'Ambert ass eng frans\u00e9isch administrativ Andeelung am Arrondissement Ambert, am Departement Puy-de-D\u00f4me an der Regioun Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes."
    },
    "54987": {
        "pageid": 54987,
        "ns": 0,
        "title": "Partei",
        "extract": "Eng Partei (lat\u00e9ngesch: pars, partis = Deel, Richtung, Roll, besonnesch partes = Partei) ka follgend Bedeitungen hunn:\n\nPolitesch Partei, an der Politik\nPartei (Recht), eng vun de S\u00e4iten an engem Rechtsstr\u00e4it\nKrichspartei, eng S\u00e4it an engem milit\u00e4resche Konflikt"
    },
    "77386": {
        "pageid": 77386,
        "ns": 0,
        "title": "Sarreguemines",
        "extract": "Sarreguemines ass eng frans\u00e9isch Gemeng am Museldepartement a Loutrengen."
    },
    "85692": {
        "pageid": 85692,
        "ns": 0,
        "title": "Foucherolles (Loiret)",
        "extract": "Foucherolles ass eng frans\u00e9isch Gemeng am Departement Loiret (86) an der Regioun Centre."
    },
    "93708": {
        "pageid": 93708,
        "ns": 0,
        "title": "(20000) Varuna",
        "extract": "Den (20000) Varuna (Symbol: ) ass en Asteroid, mat enger Bunn op d\u00e4r anerer S\u00e4it vum Plan\u00e9it Neptun, deen also bannenzeg vun der Kuiperceinture leeft. Den Himmelskierper den 28. November 2000 vum Robert McMillan entdeckt, engem Mataarbechter vum Spacewatch-Team um Kitt Peak-Observatoire an Arizona. D\u00e9i provisoresch Bezeechnung war 2000 WR106.\nDen Asteroid krut schliisslech den Numm vun der indescher Gottheet Varuna.\nDen Asteroid beweegt sech op engem m\u00ebttleren Ofstand vun 42,90 astronomeschen Eenheeten a ronn 281 Joer \u00ebm d'Sonn. D'Bunnexzentrizit\u00e9it ass 0,052. De Bunneplang steet 17,20\u00b0 schr\u00e9i zur Ekliptik."
    },
    "93726": {
        "pageid": 93726,
        "ns": 0,
        "title": "BL Lacertae",
        "extract": "De BL Lacertae ass e ver\u00e4nnerlechen aktive galaktesche K\u00e4r. Et ass de Prototyp deen enger Klass vu Blazaren, de BL-Lacertae-Objeten den Numm ginn huet.\nDe BL Lacertae (kuerz BL Lac) gouf 1929 vum Cuno Hoffmeister w\u00e9inst senger ver\u00e4nnerlecher Hellegkeet a st\u00e4renaarteger Kompaktheet als ver\u00e4nnerleche St\u00e4r ugeholl an och deemno w\u00e9i e ver\u00e4nnerleche St\u00e4r klassifiz\u00e9iert.\n1968 gouf deen Objet vum J. L. Schmitt als eng Radioquell identifiz\u00e9iert an e schwaachen niwwelaartegen Objet gouf ronder\u00ebm festgestallt. An engem 1973 erfuerschte Spektrum vum Objet konnten den J.B. Oke an den James E. Gunn Absorptiounslinne feststellen, d\u00e9i s'als Galaxie mat enger Routverr\u00e9cklung vun 0,07 a sou mat enger Distanz vu ronn 900 Millioune Liichtjoer identifiz\u00e9iert hunn. Bei BL Lacertae-Objeten ersch\u00e9ngt de K\u00e4r w\u00e9inst engem Mati\u00e8restral (Jet), besonnesch hell an iwwerstraalt d'Galaxie d\u00e9i rondr\u00ebm kreest, sou staark, datt si och mat haitege Methoden n\u00ebmme schw\u00e9ier oder guer net z'\u00ebnnersichen ass.\nD'Hellegkeet vum BL Lacertae vari\u00e9iert t\u00ebscht der 14. a 17. Magnitude.\nPositioun um Himmel fir d'Equinoxe J2000.0:\n\nRektaszensioun: 22h 02m 43.3s\nDeklinatioun: +42\u00b0 16' 40\""
    },
    "103615": {
        "pageid": 103615,
        "ns": 0,
        "title": "Sch\u00ebld A, 5",
        "extract": "D'Sch\u00ebld A, 5 war e Verk\u00e9ierswarnsch\u00ebld aus dem L\u00ebtzebuerger Code de la route, dat ugewisen huet, datt ee bei eng beweeglech Br\u00e9ck komm ass. Et konnt zesumme mat de Sch\u00eblter A, 29a, A, 29b an A, 29c \u2013 d\u00e9i haut A, 27a, A, 27b an A, 27c heeschen - gebraucht ginn."
    },
    "126915": {
        "pageid": 126915,
        "ns": 0,
        "title": "Franchot Tone",
        "extract": "De Franchot Tone, gebuer als Stanislas Pascal Franchot Tone de 27. Februar 1905 zu Niagara Falls a gestuerwen den 18. September 1968 zu New York City, war en US-amerikanesche Schauspiller.\nHien huet an iwwer 100 Kinos- an TV-Filmer matgespillt."
    },
    "140089": {
        "pageid": 140089,
        "ns": 0,
        "title": "Le Chaffal",
        "extract": "Le Chaffal (op Okzitanesch: Lo Chaafalc) ass eng frans\u00e9isch Gemeng am Departement Dr\u00f4me an der Regioun Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes."
    },
    "142765": {
        "pageid": 142765,
        "ns": 0,
        "title": "Linda Oe",
        "extract": "D'Linda Oe (O\u00e9 ??), gebuer den 18. Februar 1987, ass eng l\u00ebtzebuergesch Foussballspillerin. Si war eng Spillerin vum FC Minerva L\u00ebntgen a vun der US B\u00e4erdref-Konsdref.\nVun 2008 bis 2009 huet d'Oe f\u00ebnnefmol an der l\u00ebtzebuergescher Dammefoussballnationalekipp gespillt."
    },
    "143113": {
        "pageid": 143113,
        "ns": 0,
        "title": "Colorado River",
        "extract": "De Colorado (spuen. fir (rout)gefierft) ass dee gr\u00e9issten a wichtegste Floss am S\u00fcdweste vun Nordamerika. En ass 2.333 km laang an huet e Baseng vu 635.000 km\u00b2. E spillt eng wichteg Roll fir d'Landwirtschaft, an, duerch Staud\u00e4mm, fir d'Gewanne vun Dr\u00e9nkwaasser an elektreschem Stroum am S\u00fcdweste vun de Vereenegte Staaten.\nDe Colorado entspr\u00e9ngt am Rocky-Mountain-Nationalpark am US-Bundesstaat Colorado, nordwestlech vun Denver op der Westflank vun der Nordamerikanescher Kontinentaler Waasserscheed. Aus de Bierger vun de Rocky Mountains leeft en an Utah an an Arizona, wou en op engem grousse Streech d'Grenz t\u00ebscht Arizona an Nevada m\u00e9cht. Dono m\u00e9cht en d'Grenz t\u00ebscht Arizona a Kalifornien. Am S\u00fcde vu Kalifornie leeft de Colorado dann a Mexiko, wou en t\u00ebscht de Bundesstaaten Baja California a Sonora an de Golf vu Kalifornien leeft.\nWann de Colorado aus de Rocky Mountains erausk\u00ebnnt, f\u00e4nkt de Colorado-Plateau un. Um Verlaf doduerch, wou e sech zum Deel d\u00e9if an de Buedem eragefrass huet, huet e mat sengen Niewefl\u00ebss duerch Erosioun vill eenzegaarteg Landschaften entstoe gelooss. Op enger L\u00e4ngt vu ronn 1.600 km leeft en duerch e puer Canyons, \u00eb. a. de Glenwood Canyon am Colorado, de Glen Canyon am Utah, an de Marble Canyon an de Grand Canyon am Arizona. Den Ausgang vum Grand Canyon ass zum Lake Mead gestaut. Vun do leeft de Floss duerch d'Mojave-W\u00fcst an dono duerch d'Sonora-W\u00fcst. Wann e bis beim Golf vu Kalifornien uk\u00ebnnt, ass dacks kee Waasser m\u00e9i uewerierdesch dran, well et all ewechgeholl gouf fir ze n\u00e4tzen. Viru senger M\u00fcndung leien d'Insele Montague, Gore a Pel\u00edcano.\nUm Laf vum Floss ginn et eng z\u00e9ng Barragen, dor\u00ebnner esou impressionanter w\u00e9i den Hoover Dam, deen de Lake Mead net w\u00e4it ewech vu Las Vegas opstaut, an de Glen Canyon Dam mam Lake Powell. D\u00e9i zw\u00e9i Staus\u00e9ie dingen dozou, Dr\u00e9nkwaasser ze sp\u00e4icheren a Stroum ze produz\u00e9ieren. D'Waasser vum Floss g\u00ebtt iwwer Kan\u00e4l bis op Los Angeles, San Diego, Phoenix an Tucson transport\u00e9iert.\nZanter 2000 h\u00eblt d'Quantit\u00e9it vum Waasser no an no of, w\u00e9inst \u00ebmmer manner N\u00e9ierschlag, ma och w\u00e9inst dem Bev\u00eblkerungswuesstem an deene Stied, d\u00e9i d'Waasser vun do kr\u00e9ien. De Lake Powell-Staus\u00e9i huet zanter 2000 iwwer 60 Prozent vu sengem Waasser verluer."
    },
    "143119": {
        "pageid": 143119,
        "ns": 0,
        "title": "Bouxi\u00e8res-aux-Ch\u00eanes",
        "extract": "Bouxi\u00e8res-aux-Ch\u00eanes ass eng frans\u00e9isch Uertschaft a Gemeng am Departement Meurthe-et-Moselle an der Regioun Grand Est."
    },
    "144345": {
        "pageid": 144345,
        "ns": 0,
        "title": "Martin Heyse",
        "extract": "De Martin Heyse, gebuer de 16. Juni 1961, ass e l\u00ebtzebuergesche Banquier an den Administrateur bei BNP Paribas Real Estate.\nHien ass och Vizepresident vun der Chambre Immobili\u00e8re an Administrateur vun der Chambre Belgo-Luxembourgeoise zu Par\u00e4is."
    },
    "153385": {
        "pageid": 153385,
        "ns": 0,
        "title": "Alster (Floss)",
        "extract": "D'Alster ass e 56 km laange rietsen Niewefloss vun der Elbe. Se huet hir Quell zu Henstedt-Ulzburg, a Schleswig-Holstein, op enger H\u00e9icht vun 31 m, a leeft dann no e puer Schlaufen a s\u00fcdlecher Richtung duerch d'Hansestad Hamburg, wou se am Stadzentrum, am Binnenhafen, als Alsterfleet an d'Elbe leeft.\nD'Stad Hamburg gouf op der M\u00ebndung vun der Alster gegr\u00ebnnt, hiert Waasser huet an der Z\u00e4it \u00eb. a. d'Befestegungsgrief gefiddert. Am G\u00e9igesaz zu der Elbe ass d'Alster net de Gez\u00e4iten ausgesat. Si ass am Zentrum vu Hamburg zu zwee S\u00e9ie gestaut: D'Aussenalster an d'Binnenalster, deen dem Stadbild s\u00e4i Cachet g\u00ebtt. D\u00ebs goufe schonn am 13. Joerhonnert ugeluecht, \u00eb. a. fir Millen unzedreiwen.\nDe Baseng vun der Alster ass 587 km2 grouss. Niewefl\u00ebss sinn: \n\nvu l\u00e9nks: R\u00f6nne, Alte Alster, Sielbek, Ammersbek, Drosselbek, Bredenbek, Rodenbek, Lohbek, Saselbek, Osterbek, a Wandse (Eilbek);\nvu riets: M\u00fchlenau (oder M\u00fchlenbach), Diekbek, Mellingbek, Susebek, Tarpenbek, an Isebek."
    },
    "2246": {
        "pageid": 2246,
        "ns": 0,
        "title": "137 v. Chr.",
        "extract": "D\u00ebs S\u00e4it befaasst sech mam Joer 137 v. Chr."
    },
    "6218": {
        "pageid": 6218,
        "ns": 0,
        "title": "John Barrymore",
        "extract": "Den John Barrymore, gebuer de 14. Februar 1882 zu Philadelphia a gestuerwen den 29. Mee 1942 zu Los Angeles, war en US-amerikanesche Schauspiller."
    },
    "36605": {
        "pageid": 36605,
        "ns": 0,
        "title": "Luton Town FC",
        "extract": "Luton Town FC (Sp\u00ebtznumm The Hatters) ass en englesche Foussballver\u00e4in zu Luton am Bedfordshire. D\u00e9i 1. H\u00e4renekipp spillt an der Saison 2008/09 an der Football League Two, der v\u00e9ierth\u00e9chster Spillklass am englesche Liga System, d\u00ebst nodeem si um Enn vun der Saison 2007/08 aus der Football League One ofgestige sinn. De Ver\u00e4i spillt seng Heemspiller am Kenilworth Road Stadion.\nDe Ver\u00e4i gouf 1885 gegr\u00ebnnt. 1959 stounge si an der Finall vum FA Cup, hir bescht Leeschtung an d\u00e4r Kompetitioun. 1988 hu si den englesche Ligapokal gewonnen, bis ewell de gr\u00e9issten Erfolleg an der Ver\u00e4insgeschicht."
    },
    "41354": {
        "pageid": 41354,
        "ns": 0,
        "title": "Megrez (St\u00e4r)",
        "extract": "De Megrez ass de St\u00e4r \u03b4 Ursae Maioris (Delta Ursae Maioris). En huet eng visuell Magnitude vu +3,4 mag. a geh\u00e9iert zu der Spektralklass A2. Seng Distanz zur \u00c4erd ass zirka 81 Liichtjoer (Hipparcos Datebank). En aneren Numm fir de Megrez ass: Kaffa.\nKoordinaten (Equinoxe 2000)\n\nRektaszensioun 12h15m25s\nDeklinatioun\t+57\u00b01'56\""
    },
    "42650": {
        "pageid": 42650,
        "ns": 0,
        "title": "Canton de B\u00e9n\u00e9vent-l'Abbaye",
        "extract": "De Canton de B\u00e9n\u00e9vent-l'Abbaye ass eng fr\u00e9ier frans\u00e9isch administrativ Andeelung am Arrondissement Gu\u00e9ret, an der Creuse an der Regioun Nei-Aquitaine. Bei der Kantonalreform vun 2014 gouf de Kanton ofgeschaaft.\nDen Haaptuert war B\u00e9n\u00e9vent-l'Abbaye."
    },
    "48655": {
        "pageid": 48655,
        "ns": 0,
        "title": "Bluttbuch bei der M\u00e9chelskierch",
        "extract": "D'Bluttbuch bei der M\u00e9chelskierch, d\u00e9i zu de bemierkensw\u00e4erte Beem zu L\u00ebtzebuerg geh\u00e9iert, steet am Gaart vum Parhaus vun der M\u00e9chelskierch an der Stad L\u00ebtzebuerg. D'Bluttbuch (Fagus sylvatica cv. purpurea; h\u00eatre pourpre; Blutbuche) ass eng Variet\u00e9it vun der gew\u00e9inlecher Buch (Fagus sylvatica).\nD'Buch bei der M\u00e9chelskierch ass bemierkensw\u00e4ert w\u00e9inst hirer imposanter Kroun, m\u00e4 virun allem och w\u00e9inst hirem Standuert: si steet op enger vun deenen historesch eelsten an touristesch am meescht besichte Plazen an der Stad L\u00ebtzebuerg.\nDen Alter vum Bam ass net bekannt, d\u00e4erft awer s\u00e9cherlech 100 Joer iwwerschreiden.\n\u00cbm 2000 goufe follgend Moosse geholl: H\u00e9icht 19 m; \u00cbmfang: 1,0 m (op Broschth\u00e9icht); \u00ebm 2023 war et en \u00cbmfang vun 3,46 m an eng H\u00e9icht vun 21,2 m."
    },
    "53211": {
        "pageid": 53211,
        "ns": 0,
        "title": "Canton de Saint-Geniez-d'Olt",
        "extract": "De Canton de Saint-Geniez-d'Olt ass eng fr\u00e9ier frans\u00e9isch administrativ Andeelung am Arrondissement Rodez, am Departement Aveyron an der Regioun Occitanie. Bei der Kantonalreform vun 2014 gouf de Kanton ofgeschaaft."
    },
    "62239": {
        "pageid": 62239,
        "ns": 0,
        "title": "Der Neue Pauly",
        "extract": "Der Neue Pauly ass eng Enzyklopedie iwwer d'Antiquit\u00e9it, d\u00e4r hir Originnen um August Friedrich Pauly seng Real-Encyclop\u00e4die der classischen Alterthumswissenschaft in alphabetischer Ordnung aus de Joren 1837 bis 1864 zer\u00e9ckginn.\nDen neie Pauly, deen an Zesummenaarbecht vun 2000 W\u00ebssenschaftler aus 50 L\u00e4nner zustane koum, huet 11.611 S\u00e4iten a besteet aus 13 B\u00e4nn \"Altertum A-Z\", 5 B\u00e4nn Receptiouns- a W\u00ebssenschaftsgeschicht an engem Indexband. Am Wierk, dat 37 Kilo weit, sinn 30.000 Lemmata versammelt.\nD'Enzyklopedie koum t\u00ebscht 1996 an dem Dezember 2003 am J.B. Metzler Verlag zu Stuttgart eraus.\n\nDoriwwer eraus g\u00ebtt et nach Supplementsb\u00e4nn:\n\nBand 1: Herrscherchronologien der antiken Welt. Namen, Daten, Dynastien. 2004\nBand 2: Geschichte der antiken Texte. Autoren- und Werklexikon. 2007\nBand 3: Historischer Atlas der antiken Welt. 2007\nBand 4: Register zur Rezeptions- und Wissenschaftsgeschichte. Register zu den B\u00e4nden 13 \u2013 15/3 des Neuen Pauly. 2005\nBand 5: Mythenrezeption. Die antike Mythologie in Literatur, Musik und Kunst von den Anf\u00e4ngen bis zur Gegenwart. 2008\nBand 6: Gelehrte und Wissenschaftler der Klassischen Altertumswissenschaften (14.-20. Jhd.). Biographisches Lexikon.\nBand 7: Komparatistik der griechischen und r\u00f6mischen Literatur. Ein Werklexikon.\nEditeure vum neie Pauly an de Supplementsb\u00e4nn sinn den Hubert Cancik, de Manfred Landfester an den Helmuth Schneider."
    },
    "88985": {
        "pageid": 88985,
        "ns": 0,
        "title": "Wiesbaden-Kloppenheim",
        "extract": "Wiesbaden-Kloppenheim ass e Quartier am Oste vun der Stad Wiesbaden.\n2011 hunn do 2.301 Leit gelieft."
    },
    "97936": {
        "pageid": 97936,
        "ns": 0,
        "title": "Clair de femme",
        "extract": "Clair de femme ass e frans\u00e9isch-italieenesch-d\u00e4itsche Film vum Filmregisseur Costa-Gavras aus dem Joer 1979."
    },
    "98213": {
        "pageid": 98213,
        "ns": 0,
        "title": "Carlos Thompson",
        "extract": "De Carlos Thompson, gebuer als Juan Carlos Mundin Schaffter de 7. Juni 1923 zu Buenos Aires (Argentinien) an och do gestuerwen den 10. Oktober 1990, war en argentinesche Schauspiller.\nHie war vun 1957 un bis zu hirem Doud mat der Schauspillerin Lilli Palmer bestuet."
    },
    "99148": {
        "pageid": 99148,
        "ns": 0,
        "title": "Fr\u00e9ijoer",
        "extract": "D'Fr\u00e9ijoer ass eng vun de v\u00e9ier Joresz\u00e4iten an der temper\u00e9ierter Klimazon. No dem Fr\u00e9ijoer k\u00ebnnt de Summer, dorop den Hierscht a schliisslech de Wanter.\nJee nodeem, ob d'Fr\u00e9ijoer op der S\u00fcdhallefkugel oder op der Nordhallefkugel ass, \u00ebnnerscheet een t\u00ebscht Nordfr\u00e9ijoer a S\u00fcdfr\u00e9ijoer. Well den Zenitstand vun der Sonn sech t\u00ebscht dem s\u00fcdlechen an n\u00ebrdleche Wendekrees ver\u00e4nnert, widderh\u00eblt sech d'Fr\u00e9ijoer op all Hemisph\u00e4r am Turnus vun engem Joer."
    },
    "115545": {
        "pageid": 115545,
        "ns": 0,
        "title": "Grad Oechsle",
        "extract": "Grad Oechsle (oder Oechslegrad, ofgekierzt \u00b0 Oechsle oder \u00b0 Oe) ass eng Unit\u00e9it fir d'Moschtgewiicht, also den Undeel vum Zocker am Drauwemoscht unzeginn; se ass no hirem Erfinder Ferdinand Oechsle genannt.\nDen Zockerundeel ass fir de W\u00ebnzer wichteg fir erauszefanne w\u00e9ini et Z\u00e4it ass fir d'Drauwen ze liesen. Fir de Konsument ass den Oechslegrad besonnesch bei Dessertw\u00e4iner interessant well en ug\u00ebtt w\u00e9i vill Reschtzocker am W\u00e4in dran ass.\nZu L\u00ebtzebuerg muss eng Sp\u00e9itlies op d'mannst 95\u00b0 Oe, den \u00c4isw\u00e4in op d'mannst 120\u00b0 Oe an de Str\u00e9iw\u00e4in op d'mannst 130\u00b0 Oe hunn. Ab\u00ebns vun de genannte W\u00e4iner louch d'Moschtgewiicht fir d'Recolte 2013 an der Moyenne bei 73\u00b0 Oe."
    },
    "130487": {
        "pageid": 130487,
        "ns": 0,
        "title": "Tour de Luxembourg 2004",
        "extract": "D\u00e9i 64. Editioun vum Tour de Luxembourg gouf vum 27. bis den 30. Mee 2004 gefuer."
    },
    "137662": {
        "pageid": 137662,
        "ns": 0,
        "title": "Henri Wohl",
        "extract": "Den Henri Wohl ass e l\u00ebtzebuergeschen Handballspiller.\n1968 war de Wohl fir d'\u00e9ischt am Kader vun der l\u00ebtzebuergescher H\u00e4renhandballnationalekipp. Hien huet zweemol an der Nationalekipp gespillt, an dob\u00e4i ee Gol geschoss."
    },
    "140434": {
        "pageid": 140434,
        "ns": 0,
        "title": "Desges",
        "extract": "Desges ass eng frans\u00e9isch Gemeng am Departement Haute-Loire, an der Regioun Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes."
    },
    "140550": {
        "pageid": 140550,
        "ns": 0,
        "title": "Ban de Gasperich",
        "extract": "De Ban de Gasperich oder Gaasperecher Bann ass een Deel vun der Stad L\u00ebtzebuerg op deem zanter den 2010er Joren en neie Quartier entsteet. Bis 2027 soll en 3.000 Awunner zielen an Aarbechtsplaze fir iwwer 20.000 Leit bidden."
    },
    "159840": {
        "pageid": 159840,
        "ns": 0,
        "title": "Bruno Latour",
        "extract": "De Bruno Latour, gebuer den 22. Juni 1947 zu Beaune, a gestuerwen den 9. Oktober 2022 zu Par\u00e4is, war e frans\u00e9ische Soziolog a Philosoph. Seng Schw\u00e9ierpunkttheme louchen an der W\u00ebssenschafts- an an der Techniksoziologie. De Latour war ee vun de Gr\u00ebnner vun der Acteur-R\u00e9seaus-Theorie.\nAls W\u00ebssenschafstsoziolog huet hien dat gesellschaftlecht \u00cbmfeld erfuerscht, an deem \"W\u00ebssen\" a \"W\u00ebssenschaft\" entstinn; d. h., wat fir Paradigme mat beaflossen, wat herno als Fuerschungsresultat \"objektiv\" oder \"neutral\" duergestallt g\u00ebtt."
    },
    "166696": {
        "pageid": 166696,
        "ns": 0,
        "title": "Rampage (Film 1963)",
        "extract": "Rampage ass en US-amerikanesche Film vum Phil Karlson aus dem Joer 1963 mam Robert Mitchum a mat der Elsa Martinelli an den Haaptrollen no engem Roman vum Alan Caillou."
    },
    "168228": {
        "pageid": 168228,
        "ns": 0,
        "title": "Liebe durch die Hintert\u00fcr",
        "extract": "Liebe durch die Hintert\u00fcr ass en \u00e9istr\u00e4ichesch-d\u00e4itsche Film vum Franz Antel aus dem Joer 1969 vum Franz Antel mat der Terry Torday an der Andrea Rau an den Haaptrollen."
    },
    "7859": {
        "pageid": 7859,
        "ns": 0,
        "title": "1473",
        "extract": "D\u00ebs S\u00e4it befaasst sech mam Joer 1473."
    },
    "12413": {
        "pageid": 12413,
        "ns": 0,
        "title": "Jousefskierch Fuussbann",
        "extract": "D'Kierch vun D\u00e9ifferdeng-Fuussbann ass eng kathoulesch Kierch, d\u00e9i zur Par D\u00e9ifferdeng Saint-Fran\u00e7ois-d'Assise an zu der Gemeng D\u00e9ifferdeng geh\u00e9iert.\nDe Patr\u00e9iner vun der Kierch ass den hellege Jousef, deem s\u00e4i Fest den 19. M\u00e4erz gefeiert g\u00ebtt.\nD'Kierch steet op der Kr\u00e4izung vun der rue de la Chapelle mat der rue Emile Mark, dem CR174."
    },
    "18905": {
        "pageid": 18905,
        "ns": 0,
        "title": "Hans Christian Andersen",
        "extract": "Den Hans Christian Andersen, gebuer den 2. Abr\u00ebll 1805 zu Odense op der d\u00e4nescher Insel F\u00fcnen, a gestuerwen de 4. August 1875 zu Kopenhagen, war wuel dee ber\u00fc\u00fcmtsten Dichter a Schr\u00ebftsteller aus D\u00e4nemark."
    },
    "19470": {
        "pageid": 19470,
        "ns": 0,
        "title": "Mika Kaurism\u00e4ki",
        "extract": "De Mika Kaurism\u00e4ki, gebuer den 21. September 1955 zu Orimattila, Finnland, ass e finnesche Filmregisseur.\nDe Mika Kaurism\u00e4ki huet 1977-1981 op der Hochschule f\u00fcr Fernsehen und Film zu M\u00fcnchen stud\u00e9iert. Nodeem s\u00e4in Diplomfilm vun 1980 Valehtelija (en: The liar, de: Der L\u00fcgner) Succ\u00e8s a Finnland hat, huet hien, zesumme mat sengem Brudder Aki Kaurism\u00e4ki, d'Produktiounsfirma Villealfa Filmproductions (benannt nom Film Alphaville vum Jean-Luc Godard) gegr\u00ebnnt, 1986 hu si de Midnight Sun Film Festival an d'Liewe geruff.\nZanter ufanks der 1990er Jore lieft de Mika Kaurism\u00e4ki a Brasilien."
    },
    "38978": {
        "pageid": 38978,
        "ns": 0,
        "title": "Saint-Bonnet-de-Rochefort",
        "extract": "Saint-Bonnet-de-Rochefort ass eng frans\u00e9isch Gemeng am Allier an der Regioun Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes."
    },
    "39918": {
        "pageid": 39918,
        "ns": 0,
        "title": "Madon",
        "extract": "De Madon ass e Floss a Frankr\u00e4ich deen an de Koppe vun der V\u00f4ge entspr\u00e9ngt. E leeft vun do aus no Norden duerch d'Departement vun de Vogesen, an duerno duerch d'Meurthe-et-Moselle\nDem Madon seng Quell ass um Fouss vum M\u00e9namont, der h\u00e9chster Kopp vun de Monts Faucilles. D\u00e9i \u00e9ischt Furt um Kiem vu Langres op Donon huet engem Lieu-dit an der Gemeng Escles, dem Void d'Escles den Numm ginn.\nDe Madon leeft duerch Bainville-aux-Saules, Mirecourt, Harou\u00e9 a Pulligny. Nodeem e sech duerch d'Plateaue vum Xantois an dem Vermois gekr\u00e9ngelt huet, leeft en am S\u00fcdweste vu Nanzeg, bei Pont-Saint-Vincent an d'Musel.\nT\u00ebscht de Gemenge Bralleville a Marainville-sur-Madon m\u00e9cht en d'Gemengegrenz, souw\u00e9i t\u00ebscht den Departementer Meurthe-et-Moselle a Vosges.\nSeng Haaptniewefl\u00ebss sinn den Illon, d'Gitte, d'Saule, de Val d'Arol, de Colon an de Br\u00e9non.\nBei Ambacourt, zw\u00e9i Kilometer no Mirecourt huet sech eng kleng Biberkolonie install\u00e9iert."
    },
    "48303": {
        "pageid": 48303,
        "ns": 0,
        "title": "Canton de Serri\u00e8res",
        "extract": "De Canton de Serri\u00e8res war bis M\u00e4erz 2015 eng frans\u00e9isch administrativ Andeelung am Arrondissement Tournon-sur-Rh\u00f4ne, am Departement Ard\u00e8che an der Regioun Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes. Bei der Kantonalreform vun 2014 gouf de Kanton ofgeschaaft."
    },
    "60802": {
        "pageid": 60802,
        "ns": 0,
        "title": "Duschanbe",
        "extract": "Duschanbe (tadjikesch \u0414\u0443\u0448\u0430\u043d\u0431\u0435 respektiv \u062f\u0648\u0634\u0646\u0628\u0647) ass d'Haaptstad a mat ongef\u00e9ier 780.000 Awunner (Stand 2018) d\u00e9i gr\u00e9isst Stad vun Tadjikistan."
    },
    "61041": {
        "pageid": 61041,
        "ns": 0,
        "title": "Ratentempel vun Deshnok",
        "extract": "De Ratentempel vun Deshnok steet an der klenger Stad Deshnok, no bei der pakistanescher Grenz, am indesche Bundesstaat Rajasthan.\nDen hinduisteschen Tempel gouf am 15. Joerhonnert fir d'Karni Mata opgeriicht, d'Reinkarnatioun vun der G\u00ebttin Durga. W\u00e4it iwwer d'Grenze vum Land ass den Tempel bekannt w\u00e9inst engen 20.000 Raten, d\u00e9i am Tempel liewen a vun de Visiteure gefiddert ginn.\nDem Georges Hausemer s\u00e4i Buch mat Reesgeschichten Die heiligen Ratten von Deshnok krut den zweete Pr\u00e4is beim Concours litt\u00e9raire national 2008."
    },
    "72902": {
        "pageid": 72902,
        "ns": 0,
        "title": "Iskandar vu Johor",
        "extract": "De Sultan Mahmud Iskandar Al-Haj ibni Ismail Al-Khalidi, gebuer den 8. Abr\u00ebll 1932 a gestuerwen den 22. Januar 2010, war t\u00ebscht dem 26. Abr\u00ebll 1984 an dem 25. Abr\u00ebll 1989 deen aachte Kinnek vu Malaysien."
    },
    "98961": {
        "pageid": 98961,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 2397",
        "extract": "Den NGC 2397 ass eng Spiralgalaxie, d\u00e9i 60 Millioune Liichtjoer vun eis ewech am St\u00e4rebild Volans l\u00e4it. De K\u00e4r besteet aus eelere gielen a roude St\u00e4ren; jonk St\u00e4ren hu sech an de bloe baussenzege Spiral\u00e4erm geformt, an deenen och nach St\u00ebbswolleken z'erkenne sinn.\nD'Galaxie gouf am Joer 1835 vum Astronom John Herschel entdeckt. Am M\u00e4erz 2006 gouf observ\u00e9iert, datt e St\u00e4r vun der Galaxie, den SN 2006bc, am sp\u00e9ide Stadium vun enger Supernova ass. Astronome vun der Queen's University Belfast, d\u00e9i d'Supernovaen op Basis vun hire Virg\u00e4ngerst\u00e4ren \u00ebnnersichen, haten op fr\u00e9iere Fotoe vun der Galaxie eng, bei d\u00e4r de St\u00e4r grad explod\u00e9iert war."
    },
    "101426": {
        "pageid": 101426,
        "ns": 0,
        "title": "Var (Floss)",
        "extract": "De Var ass e Floss am S\u00fcd-Oste vu Frankr\u00e4ich. D'Quell ass zu Estenc an der Gemeng Entraunes op \u00ebm 1800 Meter, duerno fl\u00e9isst de Floss haapts\u00e4chlech duerch d'Departement Alpes-de-Haute-Provence fir t\u00ebscht Saint-Laurent-du-Var an Nice an d'M\u00ebttelmier ze fl\u00e9issen. Zu engem klengen Deel fl\u00e9isst en duerch d'Departement Alpes-Maritimes. De Floss ass 114 Kilometer laang."
    },
    "103652": {
        "pageid": 103652,
        "ns": 0,
        "title": "Portal:W\u00ebssenschaft",
        "extract": "W\u00ebssenschaften: Astronomie - Biochimie - Biologie - Botanik - Chimie - Mathematik - Medezin - Physik - Zoologie"
    },
    "112947": {
        "pageid": 112947,
        "ns": 0,
        "title": "Sch\u00ebld E, 1a",
        "extract": "D'Sch\u00ebld E, 1a ass en Hiw\u00e4issch\u00ebld aus dem L\u00ebtzebuerger Code de la route dat, ier een op eng Kr\u00e4izung k\u00ebnnt, de Wee uweist fir d\u00e9i Uertschaften oder Ziler z'erreechen d\u00e9i ugewise sinn. D'Nummeren d\u00e9i an engem klenge Kader ugewise ginn, sinn d'Sch\u00eblter E,21d bis E,21dc a ginn d'Nummer vun der Strooss un d\u00e9i een huele muss fir d'Ziler z'erreechen. Wann d'Stroosse mat engem Feil ofgebillt sinn, da g\u00ebtt d'Stroossennummer um Feil uginn. Wann d'Stroossen net ofgebillt sinn, da steet d'Nummer nieft dem Uertschaftsnumm. E Lieu-dit, e Quartier vun enger Uertschaft oder e lokaalt Zil g\u00ebtt kursiv geschriwwen, an engem Kader mat w\u00e4issem Hannergrond. D'Distanz vum Sch\u00ebld bis op d'Kr\u00e4izung kann an engem Kader \u00ebnnen um Sch\u00ebld ugi ginn.\nD'Illustratiounen hei dr\u00ebnner si Beispiller vum Sch\u00ebld E,1a:\n\n\tVirweeweiser op der normaler Strooss"
    },
    "119925": {
        "pageid": 119925,
        "ns": 0,
        "title": "Bob Marley",
        "extract": "De Robert Nesta \"Bob\" Marley [ b\u0252b \u02c8m\u0251\u02d0(\u0279)li ], gebuer de 6. Februar 1945 zu Nine Miles, op Jamaika, a gestuerwen den 11. Mee 1981 zu Miami, a Florida, war e jamaikanesche S\u00e4nger, Gittarist a Lidderm\u00e9cher.\nHie war ee vun de Matgr\u00ebnner an och ee vun de bedeitendste Vertrieder vum Reggae, deen duerch hien a seng Optr\u00ebtter mat senger Band The Wailers z\u00ebnter der M\u00ebtt vun den 1970er Joren als Museksstil international bekannt gouf.\nZu senge bekanntste St\u00e9cker ziele Buffalo Soldier, Get Up, Stand Up, I Shot the Sheriff, No Woman No Cry, Could You Be Loved?, Redemption Song a Stir It Up. Nieft senge musekalesche Wierker huet de Bob Marley sech och dofir agesat, de Message vun der Rastafari-Beweegung ze verbreeden. Fir d'Adepten dovun, an och fir vill M\u00ebnschen an der Dr\u00ebtter Welt war an ass de Marley eng wichteg Identifikatiounsfigur.\nHie war bestuet an hat mat senger Fra 4 Kanner, an eent adopt\u00e9iert. \"Niewelaanscht\" hat en \"offiziell\" der nach eng 7, an \"inoffiziell\" t\u00ebscht 22 a 46. E puer vun hinnen, w\u00e9i den Ziggy, d'Cedella, de Stephen an d'Sharon (aus sengem Bestietnes), sou w\u00e9i och Ky-Mani, de Julian an den Damian, goufe sp\u00e9iderhi Museker.\nDe Bob Marley ass un Hautkriibs gestuerwen."
    },
    "128142": {
        "pageid": 128142,
        "ns": 0,
        "title": "Kangirsuk",
        "extract": "Kangirsuk (op Inuktitut: \u1472\u14d0\u148b\u1550\u14f1\u1483/Kangirsuq) ass en Duerf an der Regioun Nord-du-Qu\u00e9bec an der Prov\u00ebnz Qu\u00e9bec a Kanada. D\u00ebs ass eng ethnesch inuitesch Siidlung (\"N\u00ebrdleschen Duerf\").\nEt huet 549 Awunner (Stand: 2011) an eng Fl\u00e4ch vun zirka 60 km\u00b2."
    },
    "129868": {
        "pageid": 129868,
        "ns": 0,
        "title": "Jelliskapp",
        "extract": "E Jelliskapp ass den erwuesse Liewensstadium vun den Nesseld\u00e9ieren aus de Klasse Scyphozoa, Cubozoa an Hydrozoa (\u00cbnnerstamm Medusozoa). D'Jellisk\u00e4pp si Mier- oder ozeanesch D\u00e9ieren, d\u00e9i eng Klackeform oder Prabellieform hunn."
    },
    "131587": {
        "pageid": 131587,
        "ns": 0,
        "title": "Par Leideleng Saint-Corneille",
        "extract": "D'Par Leideleng Saint-Corneille ass eng vun den ale Paren, d\u00e9i och no der Nei-Struktur\u00e9ierung vun de Paren, d\u00e9i de 7. Mee 2017 duerch Dekreter vum Bistum L\u00ebtzebuerg a Kraaft getrueden ass, onver\u00e4nnert bliwwen ass.\nSe geh\u00e9iert zum Dekanat L\u00ebtzebuerg.\nD'Par l\u00e4it um Gebitt vun der Gemeng Leideleng.\nDe Patr\u00e9iner vun der Par ass den hellege Cornelius.\nD'Parkierch ass d'Kierch vu Leideleng."
    },
    "137425": {
        "pageid": 137425,
        "ns": 0,
        "title": "Gilbert Becker",
        "extract": "De Gilbert Becker ass e l\u00ebtzebuergesche Basketballspiller.\n1964 war de Gilbert Becker am Kader vun der l\u00ebtzebuergescher H\u00e4rebasketballnationalekipp, an huet dr\u00e4imol fir d'Nationalekipp gespillt."
    },
    "140647": {
        "pageid": 140647,
        "ns": 0,
        "title": "Justice Dot Net",
        "extract": "Justice Dot Net ass e l\u00ebtzebuergesch-kanadesch-iresche Spillfilm an Thriller vum Pol Cruchten. En hat seng Premi\u00e8re den 13. Juni 2018 zu L\u00ebtzebuerg.\nEn ass och \u00ebnnert dem Titel Dark Justice bekannt."
    },
    "3742": {
        "pageid": 3742,
        "ns": 0,
        "title": "576",
        "extract": "D\u00ebs S\u00e4it befaasst sech mam Joer 576."
    },
    "22090": {
        "pageid": 22090,
        "ns": 0,
        "title": "L\u00ebscht vun de kubanesche Stied",
        "extract": "D\u00ebs L\u00ebscht vun de kubanesche Groussstied ass en Deel vun de Referenztabellen.\nAn d\u00ebser L\u00ebscht stinn all d'Stied mat m\u00e9i w\u00e9i 40.000 Awunner an hir Awunnerzuel (Zensus 1981; Zensus 2001; Sch\u00e4tzung vum: 1. Januar 2005) an hir Verwaltungseenheet."
    },
    "22397": {
        "pageid": 22397,
        "ns": 0,
        "title": "Foussball-Weltmeeschterschaft 2006/Italien",
        "extract": "D'Italieenesch Foussballnationalekipp bei der Foussball-Weltmeeschterschaft 2006 an D\u00e4itschland:"
    },
    "43242": {
        "pageid": 43242,
        "ns": 0,
        "title": "Pyramide vu Gizeh",
        "extract": "D'Pyramide vu Gizeh stinn um westleche Bord vum Dall vum Nil, eng aacht Kilometer s\u00fcdwestlech vum Zentrum vun der Stad Gizeh. Se sinn dat eenzegt vun de siwe Weltwonner aus der Antiquit\u00e9it, dat bis haut erhale blouf."
    },
    "50371": {
        "pageid": 50371,
        "ns": 0,
        "title": "Nikon D300",
        "extract": "Den Nikon D300 ass en digitale Spigelreflexfotoapparat vun der Mark Nikon mat engem CMOS 12 Megapixel-Fotosensor, deen 23,6 x 15,8 mm grouss ass. D'Biller gi bis zu 4.288 x 2.848 Pixel grouss.\nDen Apparat gouf am August 2007 der internationaler Press virgestallt an ass vun Nikon aus fir professionell Fotografe geduecht. Den D300 ass den Nofollger vum D200, deen Enn 2005 virgestallt gouf."
    },
    "60280": {
        "pageid": 60280,
        "ns": 0,
        "title": "Justus von Liebig",
        "extract": "De Barong (Freiherr) Justus von Liebig, gebuer den 12. Mee 1803 als Justus Liebig zu Darmstadt, a gestuerwen den 18. Abr\u00ebll 1873 zu M\u00fcnchen, war en d\u00e4itsche Cheemiker. Hien huet grouss Entdeckungen an der organescher Chimie an an der Landwirtschaft gemaach.\nDe Justus Liebig huet zu Bonn, an duerno zu Erlangen, beim Karl Wilhelm Gottlob Kastner stud\u00e9iert. 1822 krut e s\u00e4in Doktorat, an eng Bourse, fir op Par\u00e4is weiderstud\u00e9ieren ze goen. Do huet hie beim Louis Joseph Gay-Lussac geschafft.\n1824 gouf hie Professer op der Universit\u00e9it vu Gie\u00dfen. 1831 huet hie gl\u00e4ichz\u00e4iteg mat zw\u00e9in anere Fuerscher d'Narkosm\u00ebttel Chloroform entdeckt.1834 huet hien d'Melamin synthetis\u00e9iert. Hie war deen \u00e9ischte Professer, deen e Laboratoire, sou w\u00e9i mer en haut kennen, ageriicht hat.\nVun 1852 bis 1873 war de Liebig Professer op der Universit\u00e9it vu M\u00fcnchen. 1845 gouf e geadelt.\nHien huet sech haapts\u00e4chlech fir d'organesch Chimie intress\u00e9iert, an huet erausfonnt, datt d'Planze sech virun allem vum St\u00e9ckstoff ernieren, an huet de St\u00e9ckstoff-D\u00fcnger entw\u00e9ckelt.\n1865 huet hien d'Mark Liebig depos\u00e9iere gelooss, fir Bouillon-Zoppecuben ze kommerzialis\u00e9ieren, nodeem e mam Friedrich von Clossen e Proced\u00e9 entw\u00e9ckelt hat, fir Fleeschextrakt ze produz\u00e9ieren.\n1867 huet hien d\u00e9i \u00e9ischt Konschtm\u00ebllech fir Puppelcher entw\u00e9ckelt.\nDe Liebig hat zwee l\u00ebtzebuergesche Sch\u00fcler: de Joseph Namur an de Karl Stammer."
    },
    "60517": {
        "pageid": 60517,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 4755",
        "extract": "Den NGC 4755, och bekannt als Bijoux-K\u00ebscht oder \u03ba-Crucis-Koup (Kappa-Crucis-Koup), ass en Oppene St\u00e4rekoup am St\u00e4rebild Crux. Hien ass ee vun de prominenteste St\u00e4rek\u00e9ip vum S\u00fcdst\u00e4renhimmel.\nDen NGC 4755 ass ronn 7000 Liichtjoer vun eis ewech. D'St\u00e4re vum Koup hu verschidde Masse vun enger hallwer bis zu der 20-facher Sonnemass, hunn awer all d\u00e9i selwecht cheemesch Zesummesetzung a si viru 16 Millioune Joer aus der selwechter Gas- a St\u00ebbswollek entstanen."
    },
    "65126": {
        "pageid": 65126,
        "ns": 0,
        "title": "Maastrichtium",
        "extract": "De Maastrichtium, ass dat j\u00e9ngst Z\u00e4italter aus der Ieweschter Kr\u00e4idepoch. Virum Maastrichtium war den Z\u00e4italter vum Campanium aus der selwechter Epoch. De Maastrichtium g\u00ebtt selwer vum Danium aus der d'Epoch vum Paleozen ofgel\u00e9ist.\nD\u00ebs Stuf ass no der Stad Maastricht an Holland benannt. De belsche Geolog Andr\u00e9 Hubert Dumont (1809-1857) huet d\u00ebsen Numm virgeschloen."
    },
    "97822": {
        "pageid": 97822,
        "ns": 0,
        "title": "Swing-by",
        "extract": "Den englesche Begr\u00ebff Swing-by \u2013 och Fly-by, Slingshot, Gravity-Assist (GA), Schw\u00e9ierkraaft\u00ebmleedung, Gravitatiounsman\u00f6ver oder Laanschtschwongman\u00f6ver genannt \u2013 bezeechent eng Method vun der interplanetarer Raumfaart, bei d\u00e4r e relativ liichte Raumfluchkierper (w\u00e9i z.\u2009B. eng Raumsond) no laanscht e masser\u00e4iche Kierper (z. B. e Plan\u00e9it) flitt.\nDob\u00e4i gi Richtung an dacks och d'Vitess vun der Sond ver\u00e4nnert, w\u00e4rend de Plan\u00e9it w\u00e9inst senger grousser Mass keng mierklech \u00c4nnerung vu senger Bunn erlieft. Aus grousser Distanz gesinn, g\u00eblle fir de Rendez-vous d'Gesetzer vun engem elastesche Stouss.\nDeeselwechten Effet kann och optrieden, wann e liichten Himmelskierper (z. B. e Kom\u00e9it) e Gravitatiounsfeld vun engem schw\u00e9iere Plan\u00e9it pass\u00e9iert."
    },
    "115287": {
        "pageid": 115287,
        "ns": 0,
        "title": "Laurent Lucas",
        "extract": "De Laurent Lucas, gebuer den 20. Juli 1965 zu Par\u00e4is, ass e frans\u00e9ische Schauspiller.\nDe Laurent Lucas huet s\u00e4in Handwierk an der Schauspillschoul Charles Dullin zu Par\u00e4is gel\u00e9iert. Seng \u00e9ischt Schr\u00ebtt als Schauspiller huet hien am Th\u00e9\u00e2tre National de Strasbourg am Joer 1993 gemaach. Vun 1997 un ass hien och am Kino aktiv."
    },
    "137613": {
        "pageid": 137613,
        "ns": 0,
        "title": "Ottakring",
        "extract": "Ottakring ass de 16. Wiener Gemengebezierk."
    },
    "143596": {
        "pageid": 143596,
        "ns": 0,
        "title": "Tour du Haut-Var 2004",
        "extract": "D\u00e9i 36. Editioun vum Tour du Haut-Var gouf den 21. Februar 2004 gefuer.\nEt war d\u00e9i \u00e9ischt Kompetitioun an der Coupe de France 2004."
    },
    "144680": {
        "pageid": 144680,
        "ns": 0,
        "title": "Danila Igorewitsch Jakuschew",
        "extract": "Den Danila Igorewitsch Jakuschew (op Russesch: \u0414\u0430\u043d\u0438\u043b\u0430 \u042e\u0440\u044c\u0435\u0432\u0438\u0447 \u042f\u043a\u0443\u0448\u0435\u0432), gebuer den 3. Januar 1986 zu Moskau, ass e russesche Film- an Theaterschauspiller. Hien huet zu Moskau Drama stud\u00e9iert an huet seng Carri\u00e8re am Theater 2007 ugefaangen. Seng \u00e9ischt Filmroll war am Joer 2005, an a vun do un tr\u00ebtt hie meeschtendeels an T\u00ebleesfilmer a -serien op.\nDe Jakuschew gouf mat der Roll als Bootsmann am historesche Filmdrama Perwyje (\u041f\u0435\u0440\u0432\u044b\u0435, \"D'\u00e9ischt Leit\"), a mat der Roll als Artjom am Kam\u00e9idisfilm Wsjo ili nitschewo (\u0412\u0441\u0451 \u0438\u043b\u0438 \u043d\u0438\u0447\u0435\u0433\u043e, \"Alles oder n\u00e4ischt\") bekannt,.\nHie war e Kn\u00ebff vun der Schauspillerin Marija Pirogowa."
    },
    "146626": {
        "pageid": 146626,
        "ns": 0,
        "title": "Drums Across the River",
        "extract": "Drums Across the River ass en US-amerikanesche Film vum Nathan Juran aus dem Joer 1954."
    },
    "155428": {
        "pageid": 155428,
        "ns": 0,
        "title": "Jussey",
        "extract": "Jussey ass eng frans\u00e9isch Gemeng am Departement Haute-Sa\u00f4ne an der Regioun Bourgogne-Franche-Comt\u00e9."
    },
    "157552": {
        "pageid": 157552,
        "ns": 0,
        "title": "Mathias Erasmy",
        "extract": "De Mathias Erasmy, gebuer den 18. Februar 1833 an der Stad L\u00ebtzebuerg, war e l\u00ebtzebuergesche Lithograph, Editeur a Journalist.\nHie war den Editeur vum Allgemeiner Luxemburger Anzeiger, deen e vun 1866 un erausginn huet. Deen hat awer net vill Succ\u00e8s, a v\u00e9ier Joer drop huet hien Le Colporteur erausginn, en illustr\u00e9iert sozialpolitescht Wocheblat, deem seng \u00e9ischt Nummer den 30. Juli 1870 erauskomm ass. Och dat gouf kee Succ\u00e8s.\nNo 1872 huet den Erasmy zu Woippy gelieft, wou hien als Conf\u00e9rencier rural, a vun 1884 un als Redakter vum Journal agricole d'Alsace-Lorraine, aktiv war.\nMat sengem Guide du voyageur dans le Grand-Duch\u00e9 de Luxembourg, deen 1861 an der Stad beim Victor B\u00fcck gedr\u00e9ckt gouf, huet de Mathias Erasmy deen \u00e9ischte l\u00ebtzebuergeschen Touristeguide erausginn. Eng komplett L\u00ebscht vum Erasmy senge Publikatiounen zu L\u00ebtzebuerg huet de Martin Blum opgestallt.\nDe Mathias Erasmy soll zu Woippy gestuerwe sinn , s\u00e4in Numm ass an den Tables d\u00e9cennales 1792-1952 (D\u00e9c\u00e8s) vun der Gemeng Woippy awer net ze fannen."
    },
    "159157": {
        "pageid": 159157,
        "ns": 0,
        "title": "Bob Rafelson",
        "extract": "De Bob Rafelson, gebuer den 21. Februar 1933 zu New York City, a gestuerwen en 23. Juli 2022 zu Aspen, war en US-amerikanesche Filmregisseur, Dr\u00e9ibuchauteur, Schauspiller a Filmproduzent."
    },
    "159198": {
        "pageid": 159198,
        "ns": 0,
        "title": "Boys on the Run (Film 2002)",
        "extract": "Boys on the Run ass e Spillfilm vum l\u00ebtzebuergesche Regisseur Pol Cruchten aus dem Joer 2002."
    },
    "162325": {
        "pageid": 162325,
        "ns": 0,
        "title": "Hammer (Familljennumm)",
        "extract": "Hammer ass en d\u00e4itsche Familljennumm, deen \u00eb. a. op d'Handwierksgeschier Hummer oder Hummerwierk zer\u00e9ckgeet.\nEt ass de Familljennumm vun \u00eb. a. follgende Persounen:\n\nFred Hammer (1930\u20132020), e l\u00ebtzebuergesche Leefer.\nPaul Hammer (1900\u20131978), e l\u00ebtzebuergesche Liichtathleet."
    },
    "167493": {
        "pageid": 167493,
        "ns": 0,
        "title": "Caroline Baldauff-Rothermel",
        "extract": "D'Caroline Rothermel, bestuet Baldauff, gebuer de 27. Februar 1866 op der Cap a gestuerwen den 28. Januar 1936, war eng l\u00ebtzebuergesch Donatrice.\nSi huet sech de 6. Oktober 1887 an der Stad L\u00ebtzebuerg mam Ingenieur Joseph Baldauff (1858-1924) bestuet. Si hate keng Kanner.\nD'Caroline Baldauff-Rothemerl huet dem Stater Zivilhospiz eng gr\u00e9isser Zomm Sue vermaach.\nFir u si z'er\u00ebnneren, huet de Stater Sch\u00e4fferot de 24. Oktober 1960 decid\u00e9iert, eng nei Strooss zu Gaasperech, d'Rue Caroline Baldauff-Rothermel, no hir ze nennen."
    },
    "1057": {
        "pageid": 1057,
        "ns": 0,
        "title": "Griichesch",
        "extract": "Griichesch ass eng indoeurop\u00e4esch Sprooch, d\u00e9i zur Grupp vun de Kentum-Sproochen an zur hellenescher Branche vun d\u00ebser Sproochefamill geh\u00e9iert. Griichesch g\u00ebtt vun zirka zwielef Millioune Leit als Mammesprooch geschwat, vun deenen zirka 9,9 Milliounen a Griicheland liewen. D\u00e9i aner sinn a 35 L\u00e4nner verdeelt. Op Zypern ass Griichesch, nieft dem Tierkeschen och eng offiziell Sprooch. D'Griichesch ass och eng vun de 24 offizielle Sprooche vun der Europ\u00e4escher Unioun."
    },
    "12561": {
        "pageid": 12561,
        "ns": 0,
        "title": "Dierbech",
        "extract": "Dierbech (lokal: Dirbecht) ass eng Uertschaft, d\u00e9i um Schn\u00ebttpunkt vun de Gemengen Esch-Sauer, Buerschent a G\u00e9isdref l\u00e4it an, doduerch bed\u00e9ngt, an de Kantone Wolz an Dikrech."
    },
    "13347": {
        "pageid": 13347,
        "ns": 0,
        "title": "Yeomen Warders of Her Majesty's Royal Palace and Fortress the Tower of London",
        "extract": "D'Yeomen Warders of Her Majesty's Royal Palace and Fortress the Tower of London ass den offiziellen Numm vun de Wiechter vum Tower vu London. Am Vollek gi se Beefeater genannt.\nEigentlech waren d'Yeomen Warders responsabel fir d'Krounbijouen an d'Gefaangen, d\u00e9i am Tower souzen, ze bewaachen. Hautdesdaags spille se d'Roll vun Touristeguiden a si selwer sinn eng Touristenattraktioun.\nEt g\u00ebtt der 36. Se mussen alleguer e Minimum vun 22 aktive Joren an der brittescher Arm\u00e9i gewiescht sinn, an et do bis zum \"Sergeant Major\" bruecht hunn. Am normalen D\u00e9ngscht droen d'Yeomen Warder eng donkelblo Uniform mat roudem Kolli. Bei Staatszeremonien oder wann de britteschen Herrscher den Tower besicht, droen d'Beefeater hir rout-g\u00eblle Galauniform, d\u00e9i d\u00e4r vun de Yeomen of the Guard, engem Deel vun de Bodyguarde vum Herrscher, gl\u00e4ichen.\nAll Owend, 7 Minutte virun z\u00e9ng, f\u00e9iert den Chief Yeoman Warder, d'Ceremony of the Keys am Tower duerch.\nW\u00e9inst dem Gunpowder Plot vum 5. November 1605 duerchsichen all Joer virun der \u00e9ischter Parlamentss\u00ebtzung d'Yeomen Warders d'Kellere vum Westminster-Palais."
    },
    "13879": {
        "pageid": 13879,
        "ns": 0,
        "title": "Kierch Gilsdref",
        "extract": "D'Kierch zu Gilsdref ass eng kathoulesch Kierch, d\u00e9i zur Par Dikrich Le Bon Pasteur zum Dekanat Zentrum an zu der Gemeng Bettenduerf geh\u00e9iert.\nPatr\u00e9inesch vun der Kierch ass d'helleg Gertrud, d\u00e4r hiert Fest de 17. M\u00e4erz gefeiert g\u00ebtt.\nSe steet op der Kr\u00e4izung vun der Haaptstrooss (rue Principale) mat der rue du Pont (CR356A) an der route de Broderbour (CR356)."
    },
    "32343": {
        "pageid": 32343,
        "ns": 0,
        "title": "NGC-Objete vu 5501 bis 6000",
        "extract": ""
    },
    "33381": {
        "pageid": 33381,
        "ns": 0,
        "title": "Morphological Catalogue of Galaxies",
        "extract": "De Morphological Catalogue of Galaxies (kuerz MCG) ass e St\u00e4rekatalog vun 29.000 Galaxien n\u00ebrdlech vun -30\u00b0 Deklinatioun.\nDen MCG gouf op Basis vu Fotoe vum Palomar Observatory Sky Survey opgestallt. D'Quellebezeechnungen (z. B. MCG+15-01-001) setze sech aus der vum Equator aus gerechenter Zonebezeechung vum POSS, dee mat der Rektaszensioun opsteigende Feldnummeren an enger fortlafender Nummer zesummen. Am MCG stinn d'Koordinaten, d'Hellegkeet, d'Gr\u00e9isst souw\u00e9i d'Intensit\u00e9it vu bannenzegen a baussenzege Galaxi\u00ebber\u00e4icher souw\u00e9i Hiw\u00e4iser op m\u00e9i al Galaxi\u00ebkatalogen."
    },
    "49592": {
        "pageid": 49592,
        "ns": 0,
        "title": "Canton de Saint-Martin-d'H\u00e8res-Sud",
        "extract": "De Canton de Saint-Martin-d'H\u00e8res-Sud ass eng fr\u00e9ier frans\u00e9isch administrativ Andeelung am Arrondissement Grenobel, an dem Is\u00e8re an der Regioun Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes.\nDen Haaptuert ass Saint-Martin-d'H\u00e8res.\nD\u00e9i niddregst Plaz am Kanton l\u00e4it op 206 Meter, an d\u00e9i h\u00e9chst op 610."
    },
    "54971": {
        "pageid": 54971,
        "ns": 0,
        "title": "Ludwig Wittgenstein",
        "extract": "De Ludwig Josef Johann Wittgenstein, gebuer de 26. Abr\u00ebll 1889 zu Wien, a gestuerwen den 29. Abr\u00ebll 1951 zu Cambridge, war een \u00e9istr\u00e4ichesch-englesche Philosoph."
    },
    "58242": {
        "pageid": 58242,
        "ns": 0,
        "title": "De Mitock",
        "extract": "De Mitock, e Wocheblad fir Jux an Zodi war eng l\u00ebtzebuergeschesch satiresch Wochenz\u00e4itschr\u00ebft, d\u00e9i et vun 1937 bis 1940 gouf.\nD\u00e9i \u00e9ischt Nummer koum de 14. Oktober 1937 eraus. De Redakter vun der Zeitung war den Nic Molling (1902-1964). D'Adress war: Michel-Welterstrooss 22, L\u00ebtzebuerg. Eng Eenzelnummer huet ee Frang kascht an d'Quartalsabonnement z\u00e9ng Frang. Gedr\u00e9ckt gouf De Mitock an der Dr\u00e9ckerei Edouard Nimax. D\u00e9i lescht Nummer koum den 10. Mee 1940 eraus, op deem Dag, wou d\u00e9i d\u00e4itsch Wehrmacht L\u00ebtzebuerg iwwerfall huet.\nDe Mitock war antifaschistesch orient\u00e9iert an hat Sympathi\u00eb fir d'Kommunistesch Partei.\nFirwat d'Zeitung den Numm vum Mitock gedroen huet, ass net vun der Redaktioun erkl\u00e4ert ginn. Warscheinlech w\u00e9inst dem Federschopf vum Vull, mengt de Marc Thiel. Vl\u00e4icht awer och w\u00e9inst dem Gukuk, der satirescher Z\u00e4itschr\u00ebft, d\u00e9i vun 1922 bis 1934 zu L\u00ebtzebuerg publiz\u00e9iert gouf; de Mitock (de Vull) an de Guckuck (de Vull) ginn an dem Volleksglawen dacks associ\u00e9iert, well deen een (de Mitock) am Fr\u00e9ijoer gew\u00e9inlech v\u00e9ierz\u00e9ng Deeg virun dem aneren (dem Guckuck) nees bei eis opdaucht. Oder awer, well de Mitock, dee f\u00e4lschlecherweis am Ruff steet, am G\u00e9igesaz zu anere Vulle s\u00e4in Nascht net propper ze halen, scho bei den ale R\u00e9imer als Drecksvull, als een, dee s\u00e4in eegent Nascht beschmotzt, betruecht gouf, e Behuelen, dat hei also am iwwerdroenen a satiresche S\u00ebnn \u00e9ischter positiv ze bew\u00e4erte wier."
    },
    "64125": {
        "pageid": 64125,
        "ns": 0,
        "title": "Apple iSight",
        "extract": "iSight ass e Markennumm vun der US-amerikanescher Firma Apple fir hir Kameraen op verschiddenen Apparater.\nDen Numm gouf urspr\u00e9nglech fir eng extern Webcam benotzt, d\u00e9i mat engem Kabel an enger Halterung un all deemoleg Apparater vun Apple (Bildschierm, Computer, Laptop) konnt gehaange ginn, oder op eng platt Uewerfl\u00e4ch konnt gestallt ginn.\nD'Webcam gouf fir d'eischt den 23. Juni 2003 zesumme mat der Chat-Software iChat op der Worldwide Developers Conference (WWDC) virgestallt gouf. Z\u00ebnter Oktober 2008 g\u00ebtt d\u00e9i extern iSight-Kamera net m\u00e9i verkaaft.\nAn T\u00ebschenz\u00e4it gouf et d'iSight-Kamerae just nach integr\u00e9iert an aner Apparater vun Apple, dor\u00ebnner den iMac, MacBook, MacBook Air, a MacBook Pro Computer."
    },
    "76582": {
        "pageid": 76582,
        "ns": 0,
        "title": "Trait\u00e9 vu Campo-Formio",
        "extract": "Den Trait\u00e9 (oder Friddensvertrag) vu Campo Formio ass en Trait\u00e9, deen offiziell de 17. Oktober 1797 t\u00ebscht Frankr\u00e4ich, represent\u00e9iert vum Generol Napoleon Bonaparte, an dem Hellege R\u00e9imesche R\u00e4ich, vertrueden duerch de Grof vu Cobenzl, \u00ebnnerschriwwe gouf. D'\"petite histoire\" zielt eis, datt den Trait\u00e9 eigentlech zu Passariano, am Bonaparte sengem Haaptquart\u00e9ier, \u00ebnnerschriwwe gouf, an zwar no Hallefnuecht, also er\u00e9ischt den 18. Oktober.\nDen Trait\u00e9 huet dem \u00c9ischte Koalitiounskrich, deen den 20. Abr\u00ebll 1792 vu Frankr\u00e4ich ugefaange gi war, en Enn gesat.\nHaaptelementer waren, datt de Keeser g\u00e9if op d'\u00c9istr\u00e4ichesch Nidderlanden (wouzou deemools d'Herzogtum L\u00ebtzebuerg geh\u00e9iert huet) zu Gonschte vu Frankr\u00e4ich verzichten, an op der anerer S\u00e4it g\u00e9if Meeschter ginn iwwer d'Gebidder vun der Republik Venedeg (dor\u00ebnner Istrien, Dalmatien an d'Bucht vu Kotor). Dofir huet hien d'Onofh\u00e4ngegkeet vun der Cisalpinescher Republik unerkannt. Frankr\u00e4ich huet d\u00e4erfen d'Lombardei an d'Ionesch Insele Korfu, Zakynthos a Kefalonia behalen.\nAn engem geheimen Zousazartikel huet de Keeser de Rh\u00e4in als Ostgrenz vu Frankr\u00e4ich unerkannt."
    },
    "85662": {
        "pageid": 85662,
        "ns": 0,
        "title": "BB 9200 (SNCF)",
        "extract": "D'BB 9200 sinn eng Serie vu Lokomotive vun der SNCF d\u00e9i Enn vun den 1950er Jore kaaft goufe fir op de groussen Achse vum Gl\u00e4ichstroumreseau a Richtung S\u00fcdfrankr\u00e4ich agesat ze ginn. \nSi waren als Komprom\u00ebss geduecht, well se bei m\u00e9iglechst niddregem Gewiicht d\u00e9i n\u00e4mmlecht Leeschtung bruecht hu w\u00e9i d\u00e9i al Midi-Lokomotiven.\nF\u00ebnnef Maschinne goufen an den 1967er fir Vitess bis 200 km/h ausgebaut. Et waren dat d'9278, 9281, 9282 an 9288, d\u00e9i mam Capitole t\u00ebscht Par\u00e4is an Toulouse gefuer sinn. D\u00e9i As\u00e4tz waren awer schonn 1969 eriwwer w\u00e9i d'SNCF d'CC 6500 kaaft huet, d\u00e9i bei m\u00e9i grousser Leeschtung och besser mat deenen 200 km/h eens gi sinn.\nSi solle bis 2012 all ausser D\u00e9ngscht gestallt ginn.\nSi geh\u00e9ieren zu de Jacquemin Lokomotiven."
    },
    "91982": {
        "pageid": 91982,
        "ns": 0,
        "title": "Hugues Aufray",
        "extract": "Den Hugues Jean Marie Aufray, gebuer den 18. August 1929 zu Neuilly-sur-Seine, ass e frans\u00e9ische S\u00e4nger.\nHien huet L\u00ebtzebuerg beim Eurovision Song Contest 1964 zu Kopenhagen mam Lidd \"D\u00e8s que le printemps revient\" vertrueden. Hie koum op d\u00e9i 4. Plaz mat 14 Punkten.\nDen Hugues Aufray ass de Brudder vun der Schauspillerin Pascale Audret."
    },
    "127521": {
        "pageid": 127521,
        "ns": 0,
        "title": "San Rocco al Porto",
        "extract": "San Rocco al Porto ass eng italieenesch Gemeng mat 3.578 Awunner (2010) an der Lombardei op der l\u00e9nkser S\u00e4it vum Po am Po-Flaachland."
    },
    "129396": {
        "pageid": 129396,
        "ns": 0,
        "title": "Canepa (San Marino)",
        "extract": "Canepa ass eng kleng san-marinesch Uertschaft (Curazia) an der Haaptstad San Marino.\nSe l\u00e4it am Oste vun der Stad San Marino, an ass eng vun de siwen Uertschaften an der Gemeng."
    },
    "131364": {
        "pageid": 131364,
        "ns": 0,
        "title": "Boismont (Meurthe-et-Moselle)",
        "extract": "Boismont ass eng frans\u00e9isch Uertschaft a Gemeng am Departement Meurthe-et-Moselle an der Regioun Grand Est."
    },
    "136214": {
        "pageid": 136214,
        "ns": 0,
        "title": "Mercury-Little-Joe 1B",
        "extract": "Little Joe 1B (LJ-1B) war en Testfluch am Kader vum Mercury-Programm.\nWell mat de b\u00e9ide Missioune virdrun, der Little-Joe 1 an der Little-Joe 1A kee Fluchofbroch w\u00e4rend der maximaler aerodynamescher Belaaschtung simul\u00e9iert konnt ginn, sollt dat mat d\u00ebser Missioun gemaach ginn. U Bord vun der Kapsel war d'Rhesus\u00e4ffin (Macaca mulatta) Miss Sam. Si gouf, w\u00e9i hire Virg\u00e4nger Sam vum Fluch Little-Joe 2, no der US Air Force School of Aviation Medicine genannt. D\u00e9i K\u00e9ier war de Fluchofbroch um gew\u00ebnschten Z\u00e4itpunkt gelongen an d'Miss Sam war 28 Sekonnen der Schw\u00e9ierlosegkeet ausgesat. D'Kapsel gouf no der Waasserlandung vun engem Helikopter aus dem Mier gef\u00ebscht a war scho 45 Minutte nom Start nees op Wallops Island.\nD'Maximalvitess war 3.307 km/h, d\u00e9i maximal Acceleratioun hat 4,5 g. D'Kapsel hat eng Streck vun 19 km iwwerflunn, den h\u00e9chste Punkt louch bei enger H\u00e9icht vu 15 km. D'Notzlaascht war 1.007 kg schw\u00e9ier."
    },
    "138040": {
        "pageid": 138040,
        "ns": 0,
        "title": "G\u00e9rard Guyon",
        "extract": "De G\u00e9rard Guyon ass e frans\u00e9ischen Handballtrainer.\nVun 1974 bis 1978 war hien den Haapttrainer vun der l\u00ebtzebuergescher H\u00e4renhandballnationalekipp."
    },
    "140731": {
        "pageid": 140731,
        "ns": 0,
        "title": "Baustert (Familljennumm)",
        "extract": "Baustert ass de Familljennumm vun \u00eb. a. follgende Persounen:\n\nAlain Baustert, e l\u00ebtzebuergeschen Handballspiller.\nRomain Baustert (* 1955), e l\u00ebtzebuergeschen Typograph."
    },
    "152213": {
        "pageid": 152213,
        "ns": 0,
        "title": "L'enfer des anges",
        "extract": "L'enfer des anges ass e frans\u00e9ische Film vum Christian-Jaque, aus dem Joer 1941."
    },
    "4179": {
        "pageid": 4179,
        "ns": 0,
        "title": "Interview with the Vampire",
        "extract": "Interview with the Vampire ass:\n\nInterview with the Vampire (Buch): e Buch vum Anne Rice.\nInterview with the Vampire (Film): e Film vum Neil Jordan mam Tom Cruise a Brad Pitt an den Haaptrollen."
    },
    "12251": {
        "pageid": 12251,
        "ns": 0,
        "title": "Teimerj\u00e4nnchen",
        "extract": "D'Teimerj\u00e4nnercher, vum algriicheschen \u03b8\u03cd\u03bc\u03bf\u03c2 a lat\u00e9ngeschen Thymus, ass eng Gattung vu Gewierzplanzen, d\u00e9i zu den L\u00ebpsebl\u00e9ieplanzen (Lamiaceae) gezielt ginn. Et sinn niddereg Traisch mat blatzeg rosaen oder w\u00e4isse Bl\u00e9ien."
    },
    "17533": {
        "pageid": 17533,
        "ns": 0,
        "title": "Palladium",
        "extract": "Palladium (Symbol Pd) ass e cheemescht Element mat der Uerdnungszuel 46 am Periodesystem vun den Elementer. Seng relativ Atommass ass 106,42."
    },
    "22769": {
        "pageid": 22769,
        "ns": 0,
        "title": "Molde",
        "extract": "Molde ass eng Stad an Norwegen."
    },
    "54994": {
        "pageid": 54994,
        "ns": 0,
        "title": "L\u00ebscht vun de politesche Parteien zu L\u00ebtzebuerg",
        "extract": "Zu L\u00ebtzebuerg sinn d\u00ebs politesch Parteien aktiv:\n\nMat Mandat an der Chamber (zanter 2023):\nAlternativ Demokratesch Reformpartei (ADR) (5)\nChr\u00ebschtlech-Sozial Vollekspartei (CSV) (21)\nd\u00e9i gr\u00e9ng (4)\nD\u00e9i L\u00e9nk (2)\nDemokratesch Partei (DP) (14)\nL\u00ebtzebuerger Sozialistesch Aarbechterpartei (LSAP) (12)\nPiratepartei L\u00ebtzebuerg (PPLU) (2)\nOuni Mandat\nD\u00e9i Konservativ\nD\u00e9i Liberal\nFokus\nKommunistesch Partei L\u00ebtzebuerg (KPL)\nLibert\u00e9 - Fr\u00e4iheet!\nPartei fir Aarbecht, Rechtsstaat, Trucmachin, Elitef\u00f6rderung a basisdemokratesch Initiativ (PARTEI)\nPartei fir Integral Demokratie (PID)\nSozialliberal Partei L\u00ebtzebuerg (SLPL)\nVolt L\u00ebtzebuerg"
    },
    "56492": {
        "pageid": 56492,
        "ns": 0,
        "title": "Canton de Brest-Saint-Pierre",
        "extract": "De Canton de Brest-Saint-Pierre ass eng fr\u00e9ier frans\u00e9isch administrativ Andeelung am Arrondissement Brest, am Departement Finist\u00e8re an der Regioun Bretagne."
    },
    "66614": {
        "pageid": 66614,
        "ns": 0,
        "title": "Spiller vun de klenge L\u00e4nner 2007",
        "extract": "D\u00e9i zwieleft Editioun vun de Spiller vun de klenge L\u00e4nner gouf 2007 zu Monaco ausgedroen."
    },
    "71514": {
        "pageid": 71514,
        "ns": 0,
        "title": "Wurmeschterbaach",
        "extract": "D'Wurmeschterbaach ass eng kleng Baach um Territoire vun der Gemeng Tandel am Norde vu Branebuerg.\nSi entsteet aus dem Zesummelaf vun zw\u00e9i Grief op enger H\u00e9icht vu 430 Meter am Norde vu Laaschent, an enger Griecht t\u00ebscht den H\u00e4ng vun de B\u00ebscher mat den Nimm Schlaken a Wurmeschbierg.\nVun do aus leeft se no S\u00fcden, fir no ronn 1.700 um Ausleefer vum Hirzheckebierg mat der Scheedsbaach zesummenzelafen an d'Millebaach en Niewefloss vun der Blees ze bilden."
    },
    "82981": {
        "pageid": 82981,
        "ns": 0,
        "title": "Michel Wolff (Architekt)",
        "extract": "De Michel Wolff, gebuer de 26. Abr\u00ebll 1901 zu Luerenzweiler, gestuerwen de 6. Abr\u00ebll 1971 an der Stad L\u00ebtzebuerg, war e l\u00ebtzebuergeschen Architekt."
    },
    "91610": {
        "pageid": 91610,
        "ns": 0,
        "title": "Olivier Godart",
        "extract": "Den Olivier Godart, gebuer 1975, ass e l\u00ebtzebuergeschen Triathleet.\n\nDe 25. November 2011 huet den Olivier Godart den 'International Eleven Global Dubai Triathlon' an der Z\u00e4it vun 1:49:46 gewonnen.,\nDe 25. Februar 2018 (4 Stonnen, 6 Minutten a 6 Sekonne) an de 25. Februar 2019 (4 Stonnen, 5 Minutten a 6 Sekonne) huet hien den Ironman 70.3 Colombo zu Colombo am Sri Lanka gewonnen."
    },
    "102887": {
        "pageid": 102887,
        "ns": 0,
        "title": "FearDotCom",
        "extract": "De Film FearDotCom oder FeardotCom ass eng l\u00ebtzebuergesch-d\u00e4itsch-brittesch-US-amerikanesch Koproduktioun vum William Malone aus dem Joer 2002."
    },
    "102928": {
        "pageid": 102928,
        "ns": 0,
        "title": "Sch\u00ebld C, 13aa",
        "extract": "D'Sch\u00ebld C, 13aa ass e Verk\u00e9iersverbuetssch\u00ebld aus dem L\u00ebtzebuerger Code de la route dat ug\u00ebtt, datt Chauffere vu motoris\u00e9ierte Gefierer aner motoris\u00e9iert Gefierer net iwwerhuelen d\u00e4erfen, ausser et handelt sech dob\u00e4i \u00ebm Motorrieder mat zw\u00e9i Rieder ouni Siddek\u00e4rchen oder Cyclomotore mat zw\u00e9i Rieder."
    },
    "125734": {
        "pageid": 125734,
        "ns": 0,
        "title": "Kalininsk (Homonymie)",
        "extract": "De Begr\u00ebff Kalininsk bezeechent:\n\neng russesch Stad am Distrikt Kalininsk, Oblast Saratow: Kalininsk,\ne russescht Duerf am Stadkrees Kedrowy, Oblast Tomsk: Kalininsk (Duerf),\nde fr\u00e9ieren Numm vun der moldawescher Stad Cupcini."
    },
    "135023": {
        "pageid": 135023,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 1805",
        "extract": "Den NGC 1805 ass e Kugelst\u00e4rekoup am St\u00e4rebild Dorado um s\u00fcdleche St\u00e4renhimmel.\nDe Kugelst\u00e4rekoup gouf am Joer 1826 vum James Dunlop mat engem 9-Zoll-Teleskop entdeckt. Den Objet l\u00e4it an der grousser Magellanescher Wollek."
    },
    "140352": {
        "pageid": 140352,
        "ns": 0,
        "title": "Fontannes",
        "extract": "Fontannes ass eng frans\u00e9isch Gemeng am Departement Haute-Loire, an der Regioun Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes."
    },
    "141535": {
        "pageid": 141535,
        "ns": 0,
        "title": "Tilly Jung",
        "extract": "D'Tilly Jung, gebuer 1941 an der Stad L\u00ebtzebuerg, ass eng fr\u00e9ier L\u00ebtzebuerger Radiosspeakerin a Journalisten.\nNo hirer Premi\u00e8re a deemolege Meedercherslyc\u00e9e an der Stad huet den Nic Weber, Chefredakter bei Radio L\u00ebtzebuerg, hir eng Plaz als Direktiounssekret\u00e4rin ugebueden. Si huet d'Plaz abs\u00ebnns dow\u00e9inst kritt, well si an hirem aller\u00e9ischten Text d'Wuert suicide (fr)net mat Selbstmord iwwersat huet, m\u00e4 \u201eEn huet sech d'Liewe geholl\u201c geschriwwen hat. Eng gefleegt L\u00ebtzebuerger Sprooch war deemools - an der Pion\u00e9ierz\u00e4it vum Radio op L\u00ebtzebuergesch - ganz wichteg.\nWell d'Tilly Jung schonn \u00ebmmer den Theater g\u00e4r hat, huet de Radio hir och gutt gefall. Si huet dunn ugefaangen Noriichten ze redig\u00e9ieren, d\u00e9i awer vun hire m\u00e4nnleche Kolleege present\u00e9iert goufen. 1968 huet si sech op eng Plaz als Redakter a Journalist gemellt an huet d'Plaz och kritt.\nVun deem Moment un, huet si hir Texter och selwer present\u00e9iert. Si huet ofgewiesselt an eng Woch iwwer d\u00e9i aner dobaussen um Terrain an dobannen an der Redaktioun geschafft. Si war domat d\u00e9i \u00e9ischt Journalistin am L\u00ebtzebuerger Radio. Si huet och als Tatta Sidonie an der satiresch-ironescher Emissioun Um Staminet matgemaach.\n1976 huet si hir Plaz bei RTL opginn a sech \u00ebm hire Stot an d'Famill gek\u00ebmmert.\nT\u00ebscht 1982 an 2000 war si Sekret\u00e4rin op der L\u00ebtzebuerger Bourse. Si ass am Joer 2000 an d'Prepensioun gaangen an huet ugefaangen zu Tr\u00e9ier Konschtgeschicht ze stud\u00e9ieren. Si huet hiert Studium mat engem Master ofgeschloss."
    },
    "142790": {
        "pageid": 142790,
        "ns": 0,
        "title": "Koalitioun (Politik)",
        "extract": "Eng Koalitioun ass an der Politik den \u00cbmstand, wann an engem M\u00e9iparteiesystem zwou oder m\u00e9i politesch Parteien oder Grupp\u00e9ierunge sech an engem Parlament zesummendinn, fir eng Majorit\u00e9it vun de St\u00ebmmen ze hunn. Sou Koalitioune k\u00ebnne spontan bei eenzelen Ofst\u00ebmmungen entstoen, gew\u00e9inlech awer g\u00ebtt eng Koalitioun an engem Koalitiounsaccord formalis\u00e9iert, an deem d\u00e9i betraffe Parteien hir gemeinsam Vu\u00ebn zu politeschen Theemen a Projeten festhalen.\nDacks g\u00ebtt och d'Regierung, d\u00e9i vu sou enger Koalitioun \u00ebnnerst\u00ebtzt g\u00ebtt, \"Koalitiounsregierung\" genannt, net zulescht well d'Membere vun d\u00e4r Regierung och Membere vun deene Parteie sinn, resp. hinnen no stinn."
    },
    "143163": {
        "pageid": 143163,
        "ns": 0,
        "title": "Grand Prix de Denain 2018",
        "extract": "D\u00e9i 60. Editioun vum Grand Prix de Denain gouf den 18. M\u00e4erz 2018 gefuer. Se stoung um Kalenner vun der UCI Europe Tour 2017 an der Kategorie 1.HC. Et war d\u00e9i 2. Kompetitioun fir d'Coupe de France 2018."
    },
    "143480": {
        "pageid": 143480,
        "ns": 0,
        "title": "Paulette Lenert",
        "extract": "D'Paulette Lenert, gebuer den 31. Mee 1968 an der Stad L\u00ebtzebuerg, ass eng l\u00ebtzebuergesch Verwaltungsbeamtin a Politikerin (LSAP)."
    },
    "146604": {
        "pageid": 146604,
        "ns": 0,
        "title": "Jeff Eagle",
        "extract": "Den Jeffrey \"Jeff\" Eagle, gebuer de 26. Abr\u00ebll 1947 am Quartier Brooklyn vun New York, ass e fr\u00e9ieren US-amerikanesche Pornoschauspiller, deen och a \"g\u00e4ngege\" Filmer an an Televisiouns- an Theaterproduktioune mat Niewerolle geschafft huet. Als Pornoacteur, war hien \u00ebnner dem Pseudonym Jeffrey Hurst bekannt, an huet hien och \u00ebnner sechs aneren Aliasse figur\u00e9iert.\nDen Eagle ass an enger jiddescher Famill am Brooklyner Staddeel Bensonhurst op d'Welt komm. Hien huet op enger H\u00e9ichschoul Drama stud\u00e9iert, an huet dervu gedreemt, fir eng Carri\u00e8re als Theaterschauspiller unzef\u00e4nken. Seng \u00e9ischt Experienz op der B\u00fcn war keen Erfolleg, duerno ass hie just Zeenenaarbechter an engem Theater ginn. 1972 koum den Eagle bei d'\"Adult\"-Industrie an am Joer 1973 ass hien \u00ebnner dem Alias Jeffrey Hurst, deen zu \u00c9iere vu sengem Heemechtsquartier Bensonhurst geholl huet, a sengem \u00e9ischten Hardcoreporno opgetrueden. All seng Aktivit\u00e9it war an der Period vum sougenannte Golden Age of Porn (Porno Chic) an am Ganzen huet den Jeffrey \"Hurst\" a ronn 45 Produktioune matgemaach.\nParallel zum Pornofilm, huet hien och prob\u00e9iert, a Mainstreamproduktiounen opzetrieden, besonnesch a verschiddenen Off-Broadway-Theaterst\u00e9cker ,. Den Jeff Eagle hat och an en ettleche Filmer a Seriene Niewerollen, grad w\u00e9i a Reklammsvideoen. Hien huet deemools seng Optr\u00ebtter am Pornofilm verheemlecht.\nDerno gouf den Jeff Eagle mat der Roll vum Henry Weiner am Sexplorationfilm Slammer Girls (1987) bekannt. Seng sp\u00e9ider Aktivit\u00e9it a Filmer war minimal.\nHien ass den Auteur vun der Autobiographie Fade To Blue: The Accidental Porn Star."
    }
}