{
    "35940": {
        "pageid": 35940,
        "ns": 0,
        "title": "Georges Simenon",
        "extract": "Georges Simenon (Li\u00e8ge, 13. velja\u010de 1903. \u2013 Lausanne, 4. rujna 1989.), belgijski knji\u017eevnik. \nNeki knji\u017eevni kriti\u010dari stvarala\u0161tvo ovog francusko-belgijskog pisca detektivskih romana smatraju pu\u010dkom, marginalnom knji\u017eevno\u0161\u0107u, dok ga drugi uzdi\u017eu me\u0111u najzna\u010dajnije francuske pripovjeda\u010de. Svjetsku slavu stekao je detektivskim romanima u kojima umjesto akcije dominira do\u010daravanje atmosfere i psiholo\u0161ka analiza likova. Glavno pitanje koje zaokuplja njegovog detektiva Maigreta nije \"tko je ubio\", ve\u0107 \"za\u0161to je ubio\". Simenon u svojim romanima oslikava najrazli\u010ditije sredine, od pari\u0161kih plo\u010dnika do arizonske pustinje, a u tim ambijentima kre\u0107u se zanimljivi likovi od kojih svaki nosi pe\u010dat svoje dru\u0161tvene pripadnosti.\nSimenon je ostavio iza sebe preko 450 romana. Bio je pisac neiscrpne radoznalosti koju su jednako privla\u010dili svi aspekti \u017eivota, a posebice pronicljivo razotkrivanje dru\u0161tvenih i moralnih poroka u gra\u0111anskom dru\u0161tvu: alkoholizma, zlo\u010dina, seksualnosti, kao i pojava dru\u0161tvene otu\u0111enosti i osje\u0107aj samo\u0107e.\nZnao je napisati i do 80 stranica teksta dnevno. Umro je u 86. godini od tumora na mozgu."
    },
    "79230": {
        "pageid": 79230,
        "ns": 0,
        "title": "Svjetsko prvenstvo u rukometu \u2013 \u0160vedska 1967.",
        "extract": "Svjetsko prvenstvo u rukometu 1967. odr\u017eano je 12. do 21. sije\u010dnja u \u0160vedskoj. Svjetski prvaci su postali reprezentativci \u010cehoslova\u010dke koji su u finalu savladali Dance."
    },
    "198909": {
        "pageid": 198909,
        "ns": 0,
        "title": "Perzijski besmrtnici",
        "extract": "Perzijski besmrtnici bili su elitna vojna jedinica u doba ratova Ahemenidskog Perzijskog Carstva, dok su u doba mira slu\u017eili kao kraljevska garda iranskim velikim kraljevima."
    },
    "212078": {
        "pageid": 212078,
        "ns": 0,
        "title": "Vukovije Donje",
        "extract": "Vukovije Donje su naseljeno mjesto u sastavu op\u0107ine Kalesija, Federacija Bosne i Hercegovine, BiH."
    },
    "231870": {
        "pageid": 231870,
        "ns": 0,
        "title": "Rite\u0161i\u0107",
        "extract": "Rite\u0161i\u0107 je naseljeno mjesto u sastavu op\u0107ine Doboj, Republika Srpska, BiH."
    },
    "234349": {
        "pageid": 234349,
        "ns": 0,
        "title": "Gornji Kur\u0161anec",
        "extract": "Gornji Kur\u0161anec (ma\u0111.: Fels\u0151zr\u00ednyifalva, prek.: Zgornji K\u00fcr\u0161anci) je naselje u Republici Hrvatskoj, u sastavu Op\u0107ine Nedeli\u0161\u0107e, Me\u0111imurska \u017eupanija. \nU blizini Gornjeg Kur\u0161anca, na podru\u010dju lovi\u0161ta zvanog Kur\u0161ane\u010dki lug poginuo je hrvatski ban Nikola VII. Zrinski 18. studenoga 1664. U spomen na njegovu tragi\u010dnu pogibiju 18. studenoga 1994. godine postavljen mu je spomenik u Gornjem Kur\u0161ancu."
    },
    "265171": {
        "pageid": 265171,
        "ns": 0,
        "title": "Where Is the Feeling?",
        "extract": "\"Where Is the Feeling?\" pjesma je australske pjeva\u010dice Kylie Minogue. Objavljena je kao tre\u0107i i posljednji singl s njenog studijskog albuma Kylie Minogue 10. srpnja 1995. godine u izdanju diskografskih ku\u0107a Deconstruction i Mushroom."
    },
    "285632": {
        "pageid": 285632,
        "ns": 0,
        "title": "Hot Country Songs",
        "extract": "Hot Country Songs ljestvica je singlova u Sjedinjenim Ameri\u010dkim Dr\u017eavama koju tjedno objavljuje \u010dasopis Billboard. Ljestvica sadr\u017ei 60 najpopularnijih country pjesama. Ljestvica nastaje na osnovi broja prodanih singlova u kombinaciji s izvo\u0111enjem u radijskim programima (eng. airplay), u to se ne ubraja digitalno preuzimanje glazbe (iako singl koji je objavljen za digitalno preuzimanje mo\u017ee plasirati na ljestvici ako je postigao veliko izvo\u0111enje u radijskim programima)."
    },
    "337546": {
        "pageid": 337546,
        "ns": 0,
        "title": "Kimerijci",
        "extract": "Kimerijci ili Kimerani (gr\u010d. \u039a\u03b9\u03bc\u03bc\u03ad\u03c1\u03b9\u03bf\u03b9 - Kimmerioi), drevni nomadski narod koji je tijekom starog vijeka naseljavao sjeverne obale Crnog mora. Ve\u0107ina informacija o Kimerijcima poznata je iz djela povjesni\u010dara Herodota koji opisuje njihovo bje\u017eanje pred Skitima, prodor u Malu Aziju i ugro\u017eavanje Gr\u010dke, Lidije i Asirije, te kona\u010dni poraz koji im je nanio lidijski kralj Alijat odnosno njihov povratak u Trakiju. Kimerijci se tako\u0111er pojavljuju i u Strabonovim djelima koji opisuje njihovu invaziju na Frigiju. Prema suvremenim povjesni\u010darima, podrijetlo Kimerijaca je indoeuropsko, a naj\u010de\u0161\u0107e ih se povezuje s Tra\u010danima ili iranskim narodima odnosno Skitima."
    },
    "338407": {
        "pageid": 338407,
        "ns": 0,
        "title": "Andr\u00e9 Sch\u00fcrrle",
        "extract": "Andr\u00e9 Sch\u00fcrrle (Ludwigshafen, 6. studenog 1990.) umirovljeni je njema\u010dki nogometa\u0161 i nacionalni reprezentativac. Igrao je na pozicijama napada\u010da i krila."
    },
    "339752": {
        "pageid": 339752,
        "ns": 0,
        "title": "EP u ko\u0161arci za \u017eene 1987.",
        "extract": "Europsko prvenstvo u ko\u0161arci za \u017eene 1987. godine odr\u017ealo se u \u0160panjolskoj 1987. godine."
    },
    "471845": {
        "pageid": 471845,
        "ns": 0,
        "title": "Ku\u0107a-muzej V.M. Vasnjecova",
        "extract": "Ku\u0107a-muzej V. M. Vasnjecova - muzej u Me\u0161\u010danskom okrugu grada Moskve. Ku\u0107u je izgradio 1893. \u2013 1894. arhitekt Vasilij Ba\u0161kirov (prema nekim navodima Mihail Prijomy\u0161ev) prema crte\u017eima V. Vasnjecova. Muzej je posve\u0107en stvarala\u0161tvu umjetnika Viktora Vasnjecova koji je \u017eivio u ku\u0107i do svoje smrti (od 1894. do 1926.). Ku\u0107a je spomenik arhitekture, jedan od malobrojnih koji su se sa\u010duvali od stare Moskve. Nakon smrti umjetnika 1926. u ku\u0107i je nastavila \u017eivjeti njegova obitelj.\nMuzej je otvoren 1953. prema \u017eelji nasljednika umjetnika, koji su predali svoj dom dr\u017eavi.\nGodine 1986. muzej je u\u0161ao u sastav udru\u017eenja Galerija Tretjakov. U muzeju se \u010duva oko 25 tisu\u0107a izlo\u017eaka: predmeti svakodnevne uporabe, stvarala\u0161tva, a tako\u0111er i kolekcija djela Vasnjecova."
    },
    "480525": {
        "pageid": 480525,
        "ns": 0,
        "title": "Lynnwood (Washington)",
        "extract": "Lynnwood je grad u ameri\u010dkoj saveznoj dr\u017eavi Washington. Prema popisu stanovni\u0161tva iz 2010. u njemu je \u017eivjelo 35.836 stanovnika."
    },
    "482628": {
        "pageid": 482628,
        "ns": 0,
        "title": "Victoria (Teksas)",
        "extract": "Victoria je grad u ameri\u010dkoj saveznoj dr\u017eavi Teksas. Prema popisu stanovni\u0161tva iz 2010. u njemu je \u017eivjelo 62.592 stanovnika."
    },
    "493497": {
        "pageid": 493497,
        "ns": 0,
        "title": "Jugoslavensko rukometno prvenstvo za \u017eene 1979./80.",
        "extract": "Prvenstvo Jugoslavije u rukometu za \u017eene za sezonu 1979./80. je peti put zaredom osvojila ekipa Radni\u010dki iz Beograda."
    },
    "584064": {
        "pageid": 584064,
        "ns": 0,
        "title": "Sklonost potvrdi",
        "extract": "Sklonost potvrdi (engl. confirmation bias, potvrdna pristranost) je sklonost ka tra\u017eenju, interpretiranju, favoriziranju i prizivanju informacija koje potvr\u0111uju ne\u010dija uvjerenja ili hipoteze. To je oblik kognitivne sklonosti i sustavne pogre\u0161ke induktivnog zaklju\u010divanja. Ljudi iskazuju ovu sklonost kada prikupljaju ili prikazuju informacije na selektivan na\u010din ili kada ih interpretiraju na neobjektivan na\u010din. U\u010dinak je ja\u010di kod pitanja koja su nabijena emocijama, te kod duboko usa\u0111enih vjerovanja. Ljudi tako\u0111er imaju sklonost prikazivanja nejasnih dokaza u smislu potvrde vlastite pozicije. Pretrage, interpretacije i sje\u0107anja sa sklonostima koriste se za obja\u0161njenje polariziranih stavova (kod ekstremnih neslaganja, iako strane raspola\u017eu istim informacijama), ustrajanja u opovrgnutim uvjerenjima (kada uvjerenje i dalje postoji, iako je dokazom opovrgnuto), iracionalnog efekta prvenstva (ve\u0107eg oslanjanja na informacije koje su spoznate prije naknadnih) i prividne korelacije (kada ljudi pogre\u0161no zaklju\u010duju o povezanosti dvaju doga\u0111aja ili situacija).\nNiz psiholo\u0161kih eksperimenata provedenih tijekom 1960-ih ukazali su na ljudsku sklonost za potvr\u0111ivanje vlastitih prethodno utvr\u0111enih uvjerenja. Naknadni su radovi iste rezultate tuma\u010dili kao nastojanja za jednostrano testiranje ideja, s usredoto\u010denjem na jednu mogu\u0107nost i uz zanemarivanje ostalih. U odre\u0111enim slu\u010dajevima ova sklonost mo\u017ee dovesti do naklonjenih zaklju\u010daka. Obja\u0161njenje za uo\u010dene sklonosti uklju\u010duje promi\u0161ljanje ka \u017eeljenom rezultatu (wishful thinking) i ograni\u010den ljudski kapacitet za obradu podataka. Drugo obja\u0161njenje iskazivanja sklonosti potvrde je da je ljudima prihvatljivije biti u krivu nego istra\u017eivati na neutralan i znanstven na\u010din.\nSklonost potvrdi pridonosi prevelikom samopouzdanju u osobna uvjerenja, te ih mo\u017ee podr\u017eavati ili oja\u010davati usprkos dokazima koji ukazuju suprotno. Nekvalitetno odlu\u010divanje temeljem takvih sklonosti prisutno je u politici i organizacijama."
    },
    "654346": {
        "pageid": 654346,
        "ns": 0,
        "title": "Kosmos 2195",
        "extract": "Kosmos 2195, ruski vojni navigacijski i komunikacijski satelit iz programa Kosmos. Vrste je Parus.\nLansiran je 1. srpnja 1992. godine u 20:16 s kozmodroma Pljesecka, s mjesta 133/3. Lansiran je u nisku orbitu oko planeta Zemlje raketom nosa\u010dem Kosmos-3M 11K65M. Orbita mu je 957 km u perigeju i 1010 km u apogeju. Orbitne inklinacije je 82,93\u00b0. Spacetrackov katalo\u0161ki broj je 22006. COSPARova oznaka je 1992-036-A. Zemlju obilazi u 104,76 minuta. Pri lansiranju bio je mase 825 kg. \nIz misije je ostao jo\u0161 jedan dio koji je ostao kru\u017eiti u niskoj orbiti."
    },
    "692121": {
        "pageid": 692121,
        "ns": 0,
        "title": "The King of Limbs",
        "extract": "The King of Limbs osmi je studijski album britanskog rock sastava Radiohead. Grupa ga je samostalno objavila 18. velja\u010de 2011. u digitalnoj ina\u010dici, dok su ga 28. o\u017eujka 2011. diskografske ku\u0107e TBD Records i XL Recordings poimence objavile u Sjevernoj Americi i diljem svijeta.\nNakon dugotrajnog snimanja prethodnog uratka In Rainbows (iz 2007.) na kojem su se slu\u017eili konvencionalnijom instrumentacijom, Radiohead i njegov dugogodi\u0161nji producent Nigel Godrich snimili su The King of Limbs kori\u0161tenjem sempliranja i loopova. Pjeva\u010d Thom Yorke nazvao ga je \"iskazom divlja\u0161tva i mutacije\". Omot albuma, koji su dizajnirali Yorke i vi\u0161egodi\u0161nji suradnik Stanley Donwood, prikazuje prirodu i duhove nadahnute bajkama.\nSkupina nije objavila nijedan singl s The King of Limbsa, ali je objavila glazbeni spot za pjesmu \"Lotus Flower\"; Yorkeov ples u spotu doveo je do nastanka internetskog mema. Godine 2012. krenula je na me\u0111unarodnu turneju i pojavila se na nekoliko glazbenih festivala. Europska je turneja odgo\u0111ena nakon \u0161to se u Downsview Parku u Torontu sru\u0161ila privremena pozornica \u2013 u nesre\u0107i je umro tehni\u010dar, dok je troje osoba ozlije\u0111eno.\nPublikacije kao \u0161to su The Wire, NME i PopMatters proglasile su ga jednim od najboljih albuma godine. Na 54. dodjeli nagrada Grammy nominiran je za nagradu u pet kategorija, me\u0111u kojima je i nagrada za najbolji album alternativne glazbe. U prva dva mjeseca nakon objave prodano je izme\u0111u 300.000 i 400.000 primjeraka albuma, a ina\u010dica na gramofonskoj plo\u010di postala je uspje\u0161nica u Ujedinjenom Kraljevstvu. Verzija albuma na CD-u debitirala je na sedmom mjestu glazbene ljestvice UK Albums Chart i \u0161estom mjestu ljestvice Billboard 200. Poslije The King of Limbsa objavljeni su album remiksanih ina\u010dica TKOL RMX 1234567, koncertni videoalbum The King of Limbs: Live from the Basement i odba\u010dene pjesme \"Supercollider\" i \"The Butcher\"."
    },
    "696440": {
        "pageid": 696440,
        "ns": 0,
        "title": "Vjetroelektrana Korlat",
        "extract": "Vjetroelektrana Korlat je vjetroelektrana koja se ve\u0107inom nalazi u Korlatu, naselju u Zadarskoj \u017eupaniji. Ukupno odobrena snaga priklju\u010denja vjetroelektrane je 58 MW, a predvi\u0111eno je da godi\u0161nje proizvede oko 170 GWh struje, \u0161to je dovoljno za pola Zadarske \u017eupanije. Sastoji se od 18 vjetroagregata pojedina\u010dne instalirane snage 3,6 MW njema\u010dke tvrtke Nordex, \u010dime je druga najve\u0107a operativna vjetroelektrana u Hrvatskoj, nakon one na Jelinku, pored Trogira, koja ima 20. Prva je vjetroelektrana u HEP-ovom portfelju. VE Korlat nema status povla\u0161tenog proizvo\u0111a\u010da, odnosno nema ugovor s Hrvatskim operatorom tr\u017ei\u0161ta energije (HROTE). To \u0107e biti prva nova vjetroelektrana u Hrvatskoj koja \u0107e elektri\u010dnu energiju proizvoditi bez zajam\u010denog otkupa prema poticajnoj cijeni.\nGradnja je zapo\u010dela u lipnju 2019. godine. Vjetroelektrana je bila u probnom radu od prosinca 2020., a u travnju 2021. pu\u0161tena je u trajni rad. Stupovi vjetroagregata Nordex N131/3600 visoki su 114 metara i imaju promjer rotora od 131 metra. VE Korlat lako se vidi s autoceste A1 i dominantna je u odnosu na obli\u017enji krajolik.\nVjetroelektranu su 28. travnja 2021. godine pustili u redovni pogon predsjednik Vlade Andrej Plenkovi\u0107 i predsjednik Uprave HEP-a Frane Barbari\u0107."
    },
    "739170": {
        "pageid": 739170,
        "ns": 0,
        "title": "Kung",
        "extract": "Kung (Qa\u00f1). Nekada\u0161nji grad Haida Indijanaca, u vlasni\u0161tvu porodice Sakua-lanas, na u\u0161\u0107u luke Naden, otok Graham, u oto\u010dju Queen Charlotte (Oto\u010dje Kraljice Charlotte), Britanska Kolumbija. Mo\u017eda je ovo mjesto koje John Work spominje kao Night-tasis (q. v.), gdje je \"re\u010deno da je bilo 15 ku\u0107a i 280 stanovnika 1836-41. Po sje\u0107anju starih ljudi tamo je bilo 12 ku\u0107a. Svi stanovnici su se preselili u Masset."
    },
    "20543": {
        "pageid": 20543,
        "ns": 0,
        "title": "\u0160ahovski velemajstor",
        "extract": "U \u0161ahu je velemajstor naslov koji se dodjeljuje najuspje\u0161nijim \u0161ahistima. Koristi se razgovorno za onoga tko se osobito isti\u010de u nekoj vje\u0161tini.\nPrema njema\u010dkom der Gro\u00dfmeister. U starijoj hrvatskoj literaturi \"Veliki majstor\". U engleskom se mo\u017ee pisati odvojeno (grand master) ili zajedno (grandmaster)."
    },
    "55277": {
        "pageid": 55277,
        "ns": 0,
        "title": "Rusini",
        "extract": "Rusini (Rusnaci, Ruteni), maleni narod iz grupe Isto\u010dnih Slavena \u010dija se stara postojbina nalazila u Zakarpatju, odnosno dijelu Ukrajine, na granici s Poljskom, Slova\u010dkom, Ma\u0111arskom i Rumunjskom. Sjedi\u0161te regije je grad U\u017egorod. Centri Rusina u \"ju\u017enom dijelu Carstva\" su Petrovci, kod Vukovara, u Hrvatskoj, te Ruski Krstur (\u0420\u0443\u0441\u043a\u0438 \u041a\u0435\u0440\u0435\u0441\u0442\u0443\u0440), kod Kule, u Ba\u010dkoj (Srbija). Rusini se sastoje od nekoliko manjih grupa. Na Karpatima to su Bojki (zapadni Karpati), Lemki u Beskidima (Poljska) i Huculi. Austro-Ugarska Monarhija, koja je dugo pod svojim okriljem dr\u017eala zemlje naseljene Rusinima, kolonizirala je dio u dana\u0161nju Vojvodinu i u zapadni Srijem, u okolicu Vukovara, gdje i danas \u017eive. \nUkrajina slu\u017ebeno Rusine smatra dijelom svoga naroda, a naziv Rusyn (Rusin) u Ukrajini smatraju starijim etnonimom (kori\u0161tenim na \u0161irem prostoru Ukrajine) koji je u povijesno politi\u010dkim okolnostima zadr\u017ean kod dijela naroda koji gotovo stalno nije bio povezan sa svojom maticom odnosno ukrajinskim kulturnim preporodom. Poglavito Rusini u svijetu smatraju sebe zasebnom etni\u010dkom grupom i ne priznaju Ukrajinu mati\u010dnom zemljom, posebno u zapadnom svijetu te iz toga proizlaze dvije struje tuma\u010denja tko su Rusini."
    },
    "72534": {
        "pageid": 72534,
        "ns": 0,
        "title": "Endogamija",
        "extract": "Endogamija, (od gr\u010d. endon \u2013 unutra i gamein \u2013 sklapati brak), pojava uspostavljanja spolnih (i bra\u010dnih) odnosa unutar neke dru\u0161tvene grupe. U prvim razdobljima ljudske povijesti endogamija je bila op\u0107a praksa, osobito u fazi promiskuiteta u hordi i u tzv. braku krvnog srodstva u prvim materinjskim rodovima. \nEndogamija mo\u017ee biti okomita i vodoravna. Okomita endogamija ozna\u010dava uspostavljanje spolnih odnosa izme\u0111u predaka i potomaka, a vodoravna endogamija ozna\u010dava takve odnose izme\u0111u pripadnika iste generacije, uklju\u010duju\u0107i i ro\u0111enu bra\u0107u i sestre. Odbacivanje promiskuiteta zapravo je dokraj\u010denje okomite endogamije. \nPretpostavlja se da su na\u0161i preci iskustvenim putem dolazili do saznanja o posljedicama spolnih dodira i o \u0161tetnim posljedicama spolnih veza unutar rodovske grupe, tj. me\u0111u krvnim srodnicima, i da je napokon do\u0161lo do zabrane endogamije. Ono \u0161to se u literaturi naziva brakom krvnog srodstva trajalo je manje od cjelokupnog trajanja strukture srednjeg stupnja divlja\u0161tva. Vodoravna endogamija karakterizira okon\u010davaju\u0107e razdoblje neandertalaca i ne\u0161to du\u017ei vijek Homo sapiensa fosilisa. \nGrupni brak vi\u0161e nije endogaman. U re\u017eimu grupnog braka (punalua) spolne odnose mogu uspostavljati samo pripadnici razli\u010ditih rodova. Endogamne tendencije u civiliziranim zemljama pojavljuju se kao rezultat nastojanja da se zadr\u017ei kompaktnost bogatstva ili da se ono takvim brakom jo\u0161 i uve\u0107a."
    },
    "127169": {
        "pageid": 127169,
        "ns": 0,
        "title": "Bro\u0107anac",
        "extract": "Bro\u0107anac mo\u017ee zna\u010diti:\n\nBro\u0107anac (Rakovica), Hrvatska\nVeliki Bro\u010danac, Ka\u0161telanska zagora, Hrvatska\nBro\u0107anac (Neum, BiH), BiH\nBro\u0107anac (Posu\u0161je, BiH), BiH"
    },
    "193830": {
        "pageid": 193830,
        "ns": 0,
        "title": "Balud\u017ei",
        "extract": "Belud\u017ei (Balud\u017ei, Balu\u010di) narod iranske jezi\u010dne porodice, ali nejasnog porijekla, nastanjen na podru\u010dju Belud\u017eistana koje se prote\u017ee u Iranu i Pakistanu, te susjednom Afganistanu. Ima ih oko 6 milijuna i uz belu\u010dki jezik (balud\u017ei), koji je srodan perzijskom jeziku, govore manjim dijelom i jezicima sistani i brahui i slu\u017ee se arapskim pismom. Kako je Belud\u017eistan planinsko i su\u0161no podru\u010dje, to je jako utjecalo na na\u010din \u017eivota ovog naroda. Bave se poljoprivredom, dok neki \u017eive polunomadskim na\u010dinom \u017eivota, bave\u0107i se sto\u010darstvom."
    },
    "199083": {
        "pageid": 199083,
        "ns": 0,
        "title": "NK Radoboj",
        "extract": "NK Radoboj je nogometni klub iz Radoboja.\nTrenuta\u010dno se natje\u010de se u 1. \u017dNL Krapinsko-zagorskoj."
    },
    "201176": {
        "pageid": 201176,
        "ns": 0,
        "title": "Ploie\u0219ti",
        "extract": "Ploie\u0219ti je grad u ju\u017enoj Rumunjskoj i glavni grad \u017eupanije Prahova. Nalazi se u povijesnoj pokrajini Vla\u0161koj 56 km sjeverno od glavnog grada Bukure\u0161ta. Prostor oko Ploie\u0219tija ima najve\u0107a nalazi\u0161ta nafte u Rumunjskoj."
    },
    "201575": {
        "pageid": 201575,
        "ns": 0,
        "title": "A (registracijska oznaka)",
        "extract": "A (od Austria (lat.)), me\u0111unarodna registracijska oznaka za cestovna vozila, koju od 1910. godine koristi Austrija. Oznaka se upotrebljava u cestovnom prometu i mora biti nalijepljena na cestovnom vozilu prilikom ulaska u druge dr\u017eave. \n8. studenog 1968. godine u Be\u010du je potvr\u0111en \"Me\u0111udr\u017eavni zakon o razvrstavanju prepoznatljivih oznaka\", koji se naknadno dopunjavao nastankom novih dr\u017eava."
    },
    "258738": {
        "pageid": 258738,
        "ns": 0,
        "title": "Nuclear Blast",
        "extract": "Nuclear Blast je diskografska ku\u0107a s podru\u017enicama u Njema\u010dkoj, SAD-u te Brazilu koja uglavnom ima potpisane ugovore s heavy metal sastavima."
    },
    "268000": {
        "pageid": 268000,
        "ns": 0,
        "title": "Odo (Zvjezdane staze)",
        "extract": "Odo je fiktivni lik iz fran\u0161ize Zvjezdane staze koji se pojavljuje se u serijalu Deep space 9. Glumi ga Rene Auberjonois."
    },
    "275835": {
        "pageid": 275835,
        "ns": 0,
        "title": "Gornji Babin Potok",
        "extract": "Gornji Babin Potok je naselje u Republici Hrvatskoj, u sastavu Op\u0107ine Vrhovine, Li\u010dko-senjska \u017eupanija."
    },
    "313401": {
        "pageid": 313401,
        "ns": 0,
        "title": "908 Buda",
        "extract": "908 Buda, asteroid glavnog pojasa. Otkrio ga je Max Wolf, 30. studenog 1918."
    },
    "321810": {
        "pageid": 321810,
        "ns": 0,
        "title": "Noon jezik",
        "extract": "Noon jezik (ISO 639-3: snf; isto i non, none, serer, serer-noon), atlantski jezik nigersko-kongoanske porodice, kojim govori oko 32\u202f900 ljudi (2007) u Senegalu, gdje je jedan od slu\u017ebenih jezika.\nEtni\u010dki sebe smatraju Sererima, pa im se jezik ponekad naziva i serer ili serer-noon, a pripada canginskoj podskupini sjevernoatlantskih jezika. Ima tri dijalekta: padee, cangin, saawii."
    },
    "663071": {
        "pageid": 663071,
        "ns": 0,
        "title": "WB6",
        "extract": "WB6 (od engleskog Western Balkans Six) je naziv za (potencijalnu) ekonomsko - politi\u010dku organizaciju zemalja koje se nalaze na podru\u010dju zapadnog Balkana, koje su dio tzv. Berlinskog procesa.\nRije\u010d je o Bosni i Hercegovini, Srbiji, Crnoj Gori, Albaniji, Kosovu i Sjevernoj Makedoniji.\nUnato\u010d tome \u0161to sve ove zemlje imaju za cilj biti punopravne zemlje \u010dlanice Europske unije, sve se vi\u0161e govori o tome da te zemlje postave temelje za politi\u010dko - gospodarsku organizaciju me\u0111u sobom koja \u0107e biti neovisna o EU-u."
    },
    "669607": {
        "pageid": 669607,
        "ns": 0,
        "title": "Elena Spirgevi\u010di\u016bt\u0117",
        "extract": "Elena Spirgevi\u010di\u016bt\u0117 (Kaunas, 22. rujna 1924. \u2013 Tvirtov\u0117s kod Kaunasa, 3. sije\u010dnja 1944.), bila je litavska studentica. Ubila su ju \u010detvorica sovjetskih partizana jer se oduprla poku\u0161aju silovanja. Kao mu\u010denica vjere in defensum castitatis (\u00bbu obrani \u010dednosti\u00ab), progla\u0161ena je slu\u017ebenicom Bo\u017ejom, a Kaunaska nadbiskupija pokrenula je beatifikacijski postupak 2000. godine.\nRo\u0111ena je kao najstarije od troje djece u radni\u010dkoj obitelji. Maturirala je 1943. na Gimnaziji Sestara sv. Ka\u017eimira te je kanila upisati medicinski fakultet na gradskom sveu\u010dili\u0161tu, ubrzo zatvorenu zbog nacisti\u010dke okupacije. Tijekom srednje \u0161kole pisala je dnevnik, zbog \u010dijeg je umna\u017eanja sve\u0107enik Pranas Ra\u010di\u016bnas bio osu\u0111en na 25 godina gulaga. Kronike litavske Katoli\u010dke Crkve 1977. godine spominju Spirgevi\u010di\u016bt\u0117ino mu\u010deni\u0161tvo. U neovisnoj Litvi, podignuta joj je spomen-plo\u010da na crkvi sv. Antuna Padovanskog u Kaunasu s natpisom \u00bbBolje umrijeti, nego grije\u0161iti\u00ab, dnevnik izdan u vi\u0161e izdanja, a brat 1998. u rodnom Kaunasu podi\u017ee kip an\u0111ela na mjestu njezina smaknu\u0107a.\n\u010cetvorica sovjetskih partizana provalila su u obiteljsku ku\u0107e 3. sije\u010dnja 1944. pretvaraju\u0107i se da su policajci. Ubili su Eleninu ujnu i silovali joj majku, a potom poku\u0161ali silovati i Elenu. Nakon \u0161to se uspjela oduprti njihovom napadu, upucali su je. Mno\u0161tvo ljudi okupilo se na sprovodu, a dvije novinarke gradskog lista posvetile su Eleni nekrolog. Elenini ubojice progla\u0161eni su u srpnju 1958. narodnim herojima Sovjetskog Saveza."
    },
    "701180": {
        "pageid": 701180,
        "ns": 0,
        "title": "Starogruzijski jezik",
        "extract": "Starogruzijski jezik (\u10a4\u10ac\u10a0\u10c2 \u10b5\u10a0\u10b0\u10a7\u10ad\u10c3\u10aa\u10a8, transliterirano: enay kartuli), knji\u017eevni je jezik srednjovjekovne Gruzije, koji se pojavio u 5. stolje\u0107u. Trenutno se koristi kao jezik \u0161tovanja u Gruzijske pravoslavne Crkve i obostrano je razumljiv izvonim govornicima gruzijskog jezika. Starogruzijski jezik kasnije se razvio u srednjovjekovni gruzijski jezik, koji se pak razvio u moderni gruzijski jezik u 18. stolje\u0107u."
    },
    "701772": {
        "pageid": 701772,
        "ns": 0,
        "title": "Natpis Um-Laisun",
        "extract": "Natpis Um-Laisun (gruz. \u10e3\u10db \u10da\u10d4\u10d8\u10e1\u10e3\u10dc\u10d8\u10e1 \u10ec\u10d0\u10e0\u10ec\u10d4\u10e0\u10d0) starogruzijski je vapnena\u010dki nadgrobni natpis napisan gruzijskim pismom Asomtavruli. Otkriven je 2002. godine, na ponovo obnovljenim iskopima iz 1996. godine, u gruzijskom samostanu iz bizantskog razdoblja. On se nalazi u susjedstvu Um-Laisuna, ju\u017eni dio Sur Bahera, 4,5 km jugoisto\u010dno od Starog grada Jeruzalema. Prona\u0111en je u grobnoj kripti ispod polikromiranog mozai\u010dnog poda.\nUkupno je u kripti otkriveno oko 24 ukopa. Prema ljudskim kosturima, svi su bili odrasli mu\u0161karci, kao \u0161to se moglo o\u010dekivati u samostanu. Stanar najva\u017enije grobnice identificirane gruzijskim natpisom bio je \"gruzijski biskup Iohane\" (Ivan na starogruzijskom), koji je ujedno bio i najstariji i njegova je dob naglasila njegov poseban status. Kad je umro, imao je 66 ili 67 godina i bolovao je od osteoporoze. Natpis je najraniji poznati primjer za etnonim \u10b5\u10a0\u10b0\u10a7\u10a5\u10a4\u10aa\u10a8 (kartveli tj. Gruzijac) na bilo kojem arheolo\u0161kom artefaktu, kako u Svetoj Zemlji, tako i u Gruziji.\nNatpis pokriva povr\u0161inu od 81 \u00d7 49 cm usje\u010denu u nadgrobni spomenik. Datira se na kraj 5. ili prvu polovicu 6. stolje\u0107a nove ere. Natpis se \u010duva u Arheolo\u0161kom vrtu Knesseta."
    },
    "726638": {
        "pageid": 726638,
        "ns": 0,
        "title": "Theophrasteae",
        "extract": "Theophrasteae, tribus porodice jagla\u010devki, dio potporodice Theophrastoideae. Ima sedam rodova, me\u0111u kojima mirisno, vazdazeleno drve\u0107e klavija (Clavija); tipi\u010dni je rod teofrasta (Theophrasta) ."
    },
    "748046": {
        "pageid": 748046,
        "ns": 0,
        "title": "Povijest Engleske",
        "extract": "Povijest Engleske odnosi se na prou\u010davanje ljudske pro\u0161losti na jednom od najstarijih i za ostatak svijeta va\u017enih nacionalnih teritorija. Dana\u0161nju Englesku, jednu od konstitutivnih zemalja Ujedinjenog Kraljevstva, naselili su neandertalci prije 800,000 godina. Stalna ljudska prisutnost datira od prije 12,000 godina, odnosno s kraja posljednjeg glacijalnog razdoblja. Na podru\u010dju Engleske postoje brojni ostaci iz mezolitika, neolitika i bron\u010danog doba, kao \u0161to su: Stonehenge i Abury. U \u017eeljezno doba Englesku, kao i cijelu Britaniju ju\u017eno od Firth of Fortha, naseljavali su keltski narodi zajedni\u010dki poznati kao Briti, ali i neka belgijska plemena (npr. Atrebates, Cathuvelauns, Trinovants itd.) u krajevima koje dana\u0161nji Vel\u0161ani nazivaju Loegir. Godine 43. po\u010delo je rimsko osvajanje Britanije; nakon njega je Rimsko Carstvo zadr\u017ealo kontrolu nad provincijom Britanijom sve do 5. stolje\u0107a.\nKraj rimske vladavine u Britaniji omogu\u0107io je anglosaksonsko naseljavanje Britanije, \u0161to se tradicionalno smatra po\u010detkom Engleske, odnosno nastankom Engleza kao nacije. Anglosaksonci su bili niz germanskih plemena koja su osnovala nekoliko kraljevstava koja su postala regionalna sredi\u0161ta mo\u0107i u dana\u0161njoj Engleskoj i dijelovima \u0160kotske. Uveli su staroengleski jezik, koji je zamijenio prethodni britonski jezik. Anglosaksonci su ratovali s britanskim dr\u017eavama nasljednicama u dana\u0161njem Walesu, Cornwallu i Hen Ogledu (Stari sjever; dijelovi sjeverne Engleske i ju\u017ene \u0160kotske gdje se govorio britonski), kao i me\u0111usobno. Vikin\u0161ki pohodi postali su \u010de\u0161\u0107i nakon 800. godine, a Norve\u017eani su zauzeli velike dijelove dana\u0161nje Engleske. Tijekom tog razdoblja nekoliko je vladara poku\u0161alo ujediniti anglosaksonska kraljevstva, \u0161to je na kraju rezultiralo nastankom Kraljevine Engleske do 10. stolje\u0107a.\nGodine 1066. Normani napadaju i osvajaju Englesku, \u010dime je Engleska ozna\u010dila ulazak u srednji vijek koji \u0107e karakterizirati gra\u0111anski ratovi i sukobi sa zemljama kontinentalne Europe. Kraljevina Engleska bila je suverena dr\u017eava sve do vladavine Rikarda I. Lavljeg Srca, koji ju je 1194. u\u010dinio vazalom Svetog Rimskog Carstva. Ovaj status ostao je do 1212. i vladavine njegovog brata Ivana Bez Zemlje kada je kraljevstvo postalo formalni vazal Svete Stolice i to je trajalo do 16. stolje\u0107a kada se kralj Henrik VIII. iz dinastije Tudor odvojio od Katoli\u010dke Crkve. Engleska je prethodno osvojila Wales u 12. stolje\u0107u, a u 18. stolje\u0107u se ujedinila sa \u0160kotskom u Kraljevstvo Velike Britanije. Nakon \u0161to je u Engleskoj zapo\u010dela industrijska revolucija, Velika Britanija je osvojila brojne prekomorske posjede i osnovala kolonije, utemeljiv\u0161i Britansko Carstvo, tada najve\u0107e na svijetu. Iako je zahvaljuju\u0107i procesu dekolonizacije u 20. stolje\u0107u ve\u0107ina ovih teritorija postala neovisna, kulturni utjecaj Engleske na ostatak svijeta, najvidljiviji kroz dominaciju engleskog jezika, traje i danas.\n\nPod Tudorima i kasnije dinastijom Stuart, Engleska je postala kolonijalna sila. Tijekom vladavine Stuarta izbio je Engleski gra\u0111anski rat izme\u0111u parlamentaraca i rojalista, \u0161to je rezultiralo pogubljenjem kralja Karla I. (1649.) i uspostavom niza republikanskih vlada \u2014 prvo, parlamentarne republike poznate kao Commonwealth (1649.\u20131653.), zatim vojna diktatura pod Oliverom Cromwellom poznata kao Protektorat (1653.\u20131659.). Stuarti su se vratili na obnovljeno prijestolje 1660., iako je neprekidna kontroverza oko vjere i mo\u0107i rezultirala svrgavanjem drugog kralja iz dinastije Stuarta, Jakova II., i Slavnom revolucijom (1688.). Engleska, koja je osvojila Wales u 13. stolje\u0107u, ujedinila se sa \u0160kotskom 1707. u novu suverenu dr\u017eavu pod nazivom Velika Britanija. Nakon industrijske revolucije, Velika Britanija je vladala kolonijalnim carstvom, najve\u0107im u zabilje\u017eenoj povijesti. Zbog procesa dekolonizacije u 20. stolje\u0107u, ponajvi\u0161e uzrokovanog slabljenjem mo\u0107i Velike Britanije tijekom dvaju svjetskih ratova, gotovo svi prekomorski teritoriji Carstva postali su neovisne dr\u017eave. Me\u0111utim, prema podacima iz 2018., kulturni utjecaj Velike Britanije i dalje je ra\u0161iren i duboko ukorijenjen u mnogim zemljama u usponu."
    },
    "771718": {
        "pageid": 771718,
        "ns": 0,
        "title": "Knjige u 1996.",
        "extract": "Knjige u 1996."
    },
    "17814": {
        "pageid": 17814,
        "ns": 0,
        "title": "Relativnost",
        "extract": "Relativnost se mo\u017ee odnositi na vi\u0161e zna\u010denja:"
    },
    "21747": {
        "pageid": 21747,
        "ns": 0,
        "title": "\u010cukli\u0107 (Livno, BiH)",
        "extract": "\u010cukli\u0107 je naseljeno mjesto u gradu Livnu, Federacija Bosne i Hercegovine, BiH. Smje\u0161teno je 10 km jugozapadno od Livna podno Kame\u0161nice. Cestovna udaljenost od Livna je 13 km, dr\u017eavne granice Kamensko 30 km, Vaganj, 20 km.\nU selu je sjedi\u0161te \u017eupe \u010cukli\u0107 koja pripada livanjskom dekanatu i Banjalu\u010dkoj biskupiji. \u017dupa obuhva\u0107a \u0161est sela: Lipa, \u010cukli\u0107, \u0106osanlije, Tribi\u0107, Orguz i Prolog."
    },
    "66129": {
        "pageid": 66129,
        "ns": 0,
        "title": "Trokut (zvije\u017e\u0111e)",
        "extract": "Trokut (lat. Triangulum) jedno je od 88 modernih i 48 originalnih Ptolemejevih zvije\u017e\u0111a. Manja konstelacija sjeverne polutke."
    },
    "83245": {
        "pageid": 83245,
        "ns": 0,
        "title": "Stru\u010dni ispit",
        "extract": "Cilj stru\u010dnog ispita je utvr\u0111ivanje profesionalne, poglavito metodi\u010dke i pedago\u0161ko-psiholo\u0161ke osposobljenosti pripravnika za odgojno-obrazovni rad. Pripavnik u odgoju i obrazovanju je u\u010ditelj ili volonter na poslovima u\u010ditelja, bez polo\u017eenog stru\u010dnog ispita u radnom odnosu na odre\u0111eno ili neodre\u0111eno vrijeme. Svrha pripravni\u010dkog sta\u017ea je osposobiti u\u010ditelje i stru\u010dne suradnike bez radnog iskustva, za uspje\u0161no, stru\u010dno i samostalno obavljanje poslova u osnovnoj odnosno srednjoj \u0161koli."
    },
    "176496": {
        "pageid": 176496,
        "ns": 0,
        "title": "Bar\u00ed",
        "extract": "Dobocubi (Bar\u00ed, Barira, Kunaguasaya, Cunaguasaya, Dobokubi, Motilon, Motilones Bravos, Motilones del Sur), pleme ameri\u010dkih Indijanaca porodice Chibchan naseljeno u Kolumbiji na rijekama Catatumbo i r\u00edo Oro, te u susjednom dijelu Venezuele u dr\u017eavi Zulia i na rezervatima Motil\u00f3n-Bar\u00ed i Gabarra-Cataluara."
    },
    "185507": {
        "pageid": 185507,
        "ns": 0,
        "title": "Poljani (pleme)",
        "extract": "Poljani mo\u017ee zna\u010diti:\n\nPoljani (isto\u010dni), staro isto\u010dnoslavensko pleme; preci ukrajinske nacije\nPoljani (zapadni), staro zapadnoslavensko pleme; preci poljske nacije"
    },
    "265655": {
        "pageid": 265655,
        "ns": 0,
        "title": "Stranka za Bosnu i Hercegovinu",
        "extract": "Stranka za Bosnu i Hercegovinu je unitaristi\u010dka politi\u010dka stranka u Bosni i Hercegovini koja se zala\u017ee za ukidanje entiteta u BiH i \u017eupanija u Federaciji BiH.\nSBiH osnovao je biv\u0161i predsjednik bosanskohercegova\u010dke vlade Haris Silajd\u017ei\u0107, nakon razila\u017eenja sa SDA-om. Iako se odre\u0111uje kao \"multietni\u010dka\", stranka je s bira\u010dkim tijelom koje je ve\u0107inski bo\u0161nja\u010dko. Sjedi\u0161te joj je u Sarajevu.\nImaju\u0107i u svojem programu za cilj promjenu ustava BiH usvojenog u Daytonu, zala\u017ee se za ukidanje unutra\u0161nje podjele na entitete i za gra\u0111ansko ure\u0111enje dr\u017eave, bez nacionalnih podjela. Od 2000. do 2002. sudjelovala je u Vladi Federacije Bosne i Hercegovine, u sklopu Demokratske alijanse za promjene.\nU travnju 2006. je zajedno s nekim oporbenim strankama hrvatskoga nacionalnog korpusa u BiH oborila prijedlog za izmjenu Ustava BiH koji su podr\u017eali SDA,  SDS, SNSD, SDPBiH, HDZBiH i neke manje stranke.\nGodine 2006. njezin je \u010delnik Haris Silajd\u017ei\u0107 izabran za bo\u0161nja\u010dkoga \u010dlana Predsjedni\u0161tva BiH."
    },
    "272293": {
        "pageid": 272293,
        "ns": 0,
        "title": "Summerteeth",
        "extract": "Summerteeth je tre\u0107i studijski album ameri\u010dkog alt-rock sastava Wilco. Objavljen u izdanju Reprise Recordsa 9. o\u017eujka 1999., album je bio pod sna\u017enim utjecajem knji\u017eevnosti dvadesetog stolje\u0107a, kao i bra\u010dnih problema pjeva\u010da Jeffa Tweedyja. Za razliku od prija\u0161njih albuma, Summerteeth je nakon snimanja pro\u0161ao obuhvatnu digitalnu obradu. Tweedy i Jay Bennett stvorili su ve\u0107i dio albuma u studiju, \u0161to je bilo u suprotnosti s prethodnim albumima sastava, koji su izvo\u0111eni u\u017eivo i snimani gotovo smjesta.\nUnato\u010d brojnim kriti\u010dkim pohvalama, uklju\u010duju\u0107i Allmusic, The Chicago Tribune i The Village Voice, Summerteeth je prodan u oko 200.000 primjeraka \u2014 lo\u0161ije nego Being There iz 1996. Wilco je pristao remiksati \"Can't Stand It\" s Davidom Kahneom kako bi se album probio na radijsko tr\u017ei\u0161te, ali singl je slabo emitiran."
    },
    "276121": {
        "pageid": 276121,
        "ns": 0,
        "title": "Lucapa",
        "extract": "Lucapa (Lukapa) glavni je grad angolske provincije Lunda Norte. Le\u017ei na sjeveroistoku dr\u017eave, stotinjak kilometara od granice s Demokratskom Republikom Kongo.\nOsnovna djelatnost lokalnog stanovni\u0161tva je rudarstvo. U ovom se podru\u010dju nalazi ve\u0107i broj rudnika dijamanata.\nPrema procjeni iz 2010. godine, Lucapa je imala 27.924 stanovnika."
    },
    "294698": {
        "pageid": 294698,
        "ns": 0,
        "title": "Rije\u010dni kilometar",
        "extract": "Rije\u010dni kilometar ozna\u010dava prije\u0111enu udaljenost izme\u0111u odre\u0111ene lokacije na vodnom toku od u\u0161\u0107a rijeke ili potoka do drugog toka ili vodne povr\u0161ine.\nNulti kilometar rijeke nalazi se na u\u0161\u0107u te se u smjeru uzvodno dodaje kilometra\u017ea. Ovaj obrnuti redoslijed je zato, \u0161to je obi\u010dno vrlo te\u0161ko to\u010dno odrediti po\u010detak vodnog toka, jer je izvor uglavnom te\u0161ko sljediv, ili \u0161to je \u010desto, da se izvor s vremenom mijenja. Nasuprot tome, slijevanje, ili u\u0161\u0107e je dobro definirano i u ve\u0107ini slu\u010dajeva je fiksno (iznimka je rije\u010dna delta, koja stvara velike povr\u0161ine i pomi\u010de u\u0161\u0107e).\nRije\u010dna kilometra\u017ea ozna\u010dava uzdu\u017eni polo\u017eaj na rijeci s pomo\u0107u ravnomjerno raspore\u0111enih plo\u010da, ili sli\u010dnih znakova na obali rijeke. Kilometra\u017ea se ponekad obra\u010dunava posebno za pod-dijelove rijeke, na primjer, od granice. Za Labu od Melnika navi\u0161e, koriste se dvije razli\u010dite kilometra\u017ee: bilo od slijevanja Vltave, ili \u010de\u0161ko-njema\u010dke granice."
    },
    "297605": {
        "pageid": 297605,
        "ns": 0,
        "title": "Twana jezici",
        "extract": "Twana jezici, podskupina indijaskih jezika kojim govori nekoliko plemena u Washingtonu. Pripada sali\u0161koj jezi\u010dnoj porodici, centralnosali\u0161ka skupina.  predstavnici su: lushootseed [lut], 60 (1990 M. Kinkade); southern puget sound salish [slh], 110 (1990 popis); skagit [ska], 100 (1977 SIL); snohomish [sno], 10 (1998 J. Brooke); i twana [twa], 10 (2000)."
    },
    "300545": {
        "pageid": 300545,
        "ns": 0,
        "title": "Karen Blixen",
        "extract": "Barunica Karen Christenze von Blixen-Finecke (17. travnja 1885. \u2013 7. rujna 1962.), danska je spisateljica tako\u0111er poznata pod imenom Isak Dinesen, ali je koristila i imena Tania Blixen, Osceola i Pierre Andr\u00e9zel. Svoja djela je pisala na danskom i engleskom jeziku. Velikoj publici je poznata je po biografskom djelu Moja Afrika, \u010dija radnja se doga\u0111a u Keniji i po kojem je snimljen istoimeni film 1985, i po pri\u010di Babetina gozba (Anecdotes of Destiny, 1958.) koja je ekranizirana 1987, te bio prvi danski film da osvoji nagradu Oscar u kategoriji Najbolji strani film. \nPotje\u010de iz aristokratske obitelji pisaca i \u010dasnika. U literaturi se javlja 1905. a svoje najpoznatije djelo Moja Afrika ovjavljuje 1937."
    },
    "314804": {
        "pageid": 314804,
        "ns": 0,
        "title": "Kolektivna inteligencija",
        "extract": "Kolektivna inteligencija, inteligencija roja ili skupna inteligencija op\u0107enito se mo\u017ee definirati kao sposobnost skupine pronala\u017eenja vi\u0161e i boljih rje\u0161enja za rje\u0161avanje problema nego njegovi pojedini \u010dlanovi. \nPove\u0107ana sposobnost rje\u0161avanja kolektivnog problema nalazi se na raskri\u017eju znanosti kao \u0161to su ra\u010dunalne znanosti, sociologija i ekonomija. Ponekad se odnosi i na kolektivnu ra\u010dunalnu inteligenciju. \nTreba napomenuti da u ovom trenutku ne postoji konsenzus o to\u010dnoj definiciji kolektivne inteligencije i \u010desto se preklapa s konceptom \"data mining\".\nKolektivna inteligencija poku\u0161ava prona\u0107i odgovore na sljede\u0107a pitanja kao \u0161to su primjerice:\n\nKako se slu\u017eiti informacijskim tehnologijama kako bi se postigla pove\u0107anje kapaciteta za rje\u0161avanje problema u skupini?\nKoji \u010dimbenici igraju ulogu pri nastanku fenomena kolektivne inteligencije?\nKoji od ovih imaju pozitivnu ulogu?\nKoji negativnu?\nKako i u kolikoj je mjeri mogu\u0107e kvantificirati kolektivnu inteligenciju?\nFenomen ili op\u0107e pravilnosti kolektivne inteligencije mo\u017ee se prona\u0107i kod \u0161irokog niza \u017eivih bi\u0107a \nu razli\u010ditim sustavima, kao \u0161to su mravi ili p\u010dela u ko\u0161nici, jata ptica, \u017eivotinjskih krda, razmno\u017eavanje bakterija i u jatima riba.\nSa stajali\u0161ta informacijskih znanosti kolektivnu inteligenciju se mo\u017ee i kao oblik povezivanja koji nam je omogu\u0107io primjerice razvoj Interneta. \nKolektiva inteligencija se o\u010dituje i u nastojanju ljudi za podijelom svojeg znanja i informacija."
    },
    "458500": {
        "pageid": 458500,
        "ns": 0,
        "title": "Sonia O'Sullivan",
        "extract": "Sonia O'Sullivan (Cobh, 28. studenog 1969.), biv\u0161a irska atleti\u010darka, osvaja\u010dica srebrene olimpijske medalje te svjetska i europska prvakinja."
    },
    "560789": {
        "pageid": 560789,
        "ns": 0,
        "title": "Kepatawangachik",
        "extract": "Kepatawangachik, neidentificirano indijansko pleme iz kolonijalnog vremena koje je \u017eivjelo kod jezera St. John u Quebecu, Kanada. Otuda su ih protjerali Irokezi (zabilje\u017eeno u Jes. Rel., 1660.). \nImenuju se uz plemena Abittibi (Abitibi) i Ouakouiechidek (Chisedec). Hodge smatra da su mo\u017eda identi\u010dni s Papinachoisima, a po kasnijim mi\u0161ljenjima da su isto \u0161ta i Kipawa"
    },
    "582749": {
        "pageid": 582749,
        "ns": 0,
        "title": "Wilhelm von Dommes",
        "extract": "Wilhelm Ernst Justus von Dommes (G\u00f6ttingen, 15. rujna 1867. -  Verden an der Aller, 5. svibnja 1959.) je bio njema\u010dki general i vojni zapovjednik. Tijekom Prvog svjetskog rata bio je na\u010delnik sto\u017eera vi\u0161e korpusa i Grupe armija Yildirim na Isto\u010dnom, Zapadnom i Palestinskom boji\u0161tu."
    },
    "605897": {
        "pageid": 605897,
        "ns": 0,
        "title": "\u0110uro Stipeti\u0107",
        "extract": "\u0110uro (Gjuro) Stipeti\u0107 (Su\u0161ak, danas dio Rijeke, 9. rujna 1876. \u2013 Zagreb, 17. velja\u010de 1946.), hrvatski in\u017eenjer strojarstva i rektor Sveu\u010dili\u0161ta u Zagrebu."
    },
    "627297": {
        "pageid": 627297,
        "ns": 0,
        "title": "Zygnematales",
        "extract": "Zygnematales, red od oko 1200 vrsta paro\u017eina. Podijeljen je na dvije porodice."
    },
    "641561": {
        "pageid": 641561,
        "ns": 0,
        "title": "Tvornica i rafinerija \u0161pirita i uglji\u010dne kiseline Kreka",
        "extract": "Tvornica i rafinerija \u0161pirita i uglji\u010dne kiseline, popularno \u0160piritana, biv\u0161a tvornica u Kreki."
    },
    "679183": {
        "pageid": 679183,
        "ns": 0,
        "title": "Mehmet Rifat B\u00f6rek\u00e7i",
        "extract": "Mehmet Rifat ef. B\u00f6rek\u00e7i (Ankara, 29. studenog 1860. \u2013 Ankara, 5. o\u017eujka 1941.), turski teolog i politi\u010dar, prvi po redu predsjednik Uprave za vjerske poslove Turske."
    },
    "21401": {
        "pageid": 21401,
        "ns": 0,
        "title": "Julije Bene\u0161i\u0107",
        "extract": "Julije Bene\u0161i\u0107 (Ilok, 1. o\u017eujka 1883. \u2013 Zagreb, 19. prosinca 1957.), hrvatski knji\u017eevnik, prevoditelj i jezikoslovac.\nNakon studija u Be\u010du, Krakovu, Pragu i Zagrebu, bio je srednjo\u0161kolski profesor, sveu\u010dili\u0161ni lektor za poljski jezik i intendant Hrvatskog narodnog kazali\u0161ta u Zagrebu. Njegova prva tamo\u0161nja intendantura zna\u010dila je, nakon Mileti\u0107a, razdoblje najvi\u0161ih umjetni\u010dkih dostignu\u0107a u povijesti hrvatskoga kazali\u0161ta. Kao na\u0161 najbolji poznavatelj poljske kulture, knji\u017eevnosti i jezika, Bene\u0161i\u0107 je prevodio poljska djela na hrvatski jezik. Autor je \"Hrvatsko-poljskog rje\u010dnika\", te nedovr\u0161ena modernoga enciklopedijskog \"Rje\u010dnika hrvatskoga knji\u017eevnog jezika\".\nDjelovao je kao lektor za poljski jezik na Sveu\u010dili\u0161tu, intendant HNK u Zagrebu te kao lektor hrvatskog jezika na Sveu\u010dili\u0161tu u Var\u0161avi. Pisao je pjesme, knji\u017eevne i kazali\u0161ne kritike, feljtone i putopise, a osobito su va\u017eni njegovi napisi o hrvatskom i poljskim knji\u017eevnicima. Ure\u0111ivao je ediciju \"Suvremeni pisci hrvatski\", bio je urednik \u010dasopisa \"Savremenik\", \"Knji\u017eevnik\" i \"Vijenac\", a priredio je sabrana djela Mato\u0161a, Haramba\u0161i\u0107a i Ante Kova\u010di\u0107a."
    },
    "65476": {
        "pageid": 65476,
        "ns": 0,
        "title": "Promet Poljske",
        "extract": "Dok je cestovna mre\u017ea dosta ujedna\u010deno raspore\u0111ena cijelom zemljom, autocesta ima vrlo malo. \u017deljezni\u010dka mre\u017ea, samo djelomi\u010dno elektrificirana, raspola\u017ee s vi\u0161e od 23 000 km pruga. U Poljskoj se unutarnji prijevozni sustav zasniva na razgranatoj rije\u010dnoj mre\u017ei. Glavne morske luke su Gdansk i Szczecin na Balti\u010dkom moru. Me\u0111unarodne zra\u010dne luke nalaze se uz Var\u0161avu, Krakov, Katowice, Gdanjsk, Wroc\u0142aw, Pozna\u0144, \u0141\u00f3d\u017a, Rzesz\u00f3w, Szczecin i Bydgoszcz."
    },
    "119049": {
        "pageid": 119049,
        "ns": 0,
        "title": "Carol Reed",
        "extract": "Sir Carol Reed (London, 30. prosinca 1906. \u2013 London, 25. travnja 1976.),  engleski filmski redatelj, dobitnik Oscara za svoju filmsku verziju mjuzikla Oliver! (1968.).\nKao nezakoniti sin glumca-producenta sir Herberta Beerbohma Treeja i njegove ljubavnice, May Pinney Reed, Carol Reed je ro\u0111en u Putneyju, London, a obrazovao se u Kraljevskoj \u0161koli u Canterburyju.\nReed je tijekom  Drugog svjetskog rata slu\u017eio u britanskoj vojsci, gdje je stekao mnoga iskustva koja \u0107e se poslije pojaviti u njegovim kasnijim filmovima. Za gluma\u010dku karijeru se odlu\u010dio jo\u0161 kao tinejd\u017eer, ali je ubrzo postao redatelj i producent.\nOd 1943. do 1947. je bio u braku s elegantnom britanskom filmskom zvijezdom Dianom Wynyard. Nakon njihova razvoda, 1948. se o\u017eenio s glumicom Penelope Dudley Ward, poznatom kao Pempie, starijom k\u0107erkom Frede Dudley Ward, koja je bila ljubavnica Princa od Walesa, kasnije Eduarda VIII. i Vojvode od Windsora. Dobili su jednog sina, Maxa.\nGodine 1953. postao je prvi britanski filmski redatelj koji je dobio titulu viteza.\nCarol Reed umro je od sr\u010danog udara 25. travnja 1976. u svom domu u Chelseaju, London, sa 69 godina."
    },
    "190370": {
        "pageid": 190370,
        "ns": 0,
        "title": "Ante Kosteli\u0107",
        "extract": "Ante Kosteli\u0107 (Zagreb, 11. kolovoza 1938.), hrvatski skija\u0161ki trener, nekada aktivni \u0161porta\u0161 i rukometni trener. Otac skija\u0161a Ivice i Janice Kosteli\u0107."
    },
    "190839": {
        "pageid": 190839,
        "ns": 0,
        "title": "HVD",
        "extract": "Holografski vi\u0161enamjenski disk (Holodisk ili HVD, eng. Holographic Versatile Disc) je napredna tehnologija opti\u010dkog zapisa jo\u0161 u fazi istra\u017eivanja koja \u0107e pove\u0107ati mogu\u0107nost smje\u0161taja raznovrsnih podataka na razinu vi\u0161u od Blu-ray-evih i HD DVD-ovih opti\u010dkih diskova. Kod HVD-a se koristi tehnika kolinearne holografije."
    },
    "213460": {
        "pageid": 213460,
        "ns": 0,
        "title": "Fox Broadcasting Company",
        "extract": "Fox Broadcasting Company, \u010desto zvan Fox ili FOX, ameri\u010dka je televizijska mre\u017ea u vlasni\u0161tvu Fox Entertainment Grupe, dio tvrtke Fox Corporation. Od njenog po\u010detka emitiranja 9. listopada 1986. godine, Fox je \"narastao\"  od male televizijske postaje do najrangiranije TV mre\u017ee od 2004. do 2009. U sezoni 2007. \u2013 2008., Fox je postala najpopularnija TV mre\u017ea u SAD-u, pobijediv\u0161i CBS. U sezoni 2008. \u2013 2009. je zasjela na drugo mjesto u SAD-u, i CBS.\nDo prodaje 21st Century Foxa Disneyju, Fox Broadcasting Company imala svoje podru\u017enice u raznim zemljama: Argentina, Australija, Brazil, Bugarska, Njema\u010dka, Japan, Italija, Srbija, Ju\u017ena Koreja, \u0160panjolska, Portugal, Indija, Meksiko, Ju\u017ena Amerika, i Turska. Tvrtka je dobila ime po svojoj sestrinskoj tvrtci 20th Century Fox, i (neizravno) po producentu Williamu Foxu, koji je osnovao Fox Film. Najpoznatija emisija Foxa je Ameri\u010dki Idol, talent show koji je zapo\u010deo 2002. godine."
    },
    "228406": {
        "pageid": 228406,
        "ns": 0,
        "title": "Topni\u010dka priprema terena",
        "extract": "Topni\u010dka priprema terena (ili artiljerijska priprema) je vojni izraz za pripremu planiranog ofenzivnog vojnog djelovanja s ciljem slabljenja otpora neprijatelja, njegovu dezorganizaciju te uni\u0161tenje vatrenog i zapovjednog sustava.\nIzvodi se da bi se omogu\u0107ila uspje\u0161na provedba napada i prodor vlastitih vojnih jedinica, koje izvode akciju. U ratnoj mornarici, topni\u0161tvo i ratno zrakoplovstvo tako\u0111er redovito podr\u017eava vojne akcije."
    },
    "230526": {
        "pageid": 230526,
        "ns": 0,
        "title": "Holger Badstuber",
        "extract": "Holger Badstuber (Memmingen, 13. o\u017eujka 1989.), je biv\u0161i njema\u010dki nogometni obrambeni igra\u010d. Badstuber je svoje sposobnosi razvio u Bayernovoj juniorskoj i rezervnoj mom\u010dadi. Zajedno s mladim Thomasom M\u00fcllerom, u srpnju 2009. godine potpisao je ugovor sa seniorskom mom\u010dadi FC Bayerna. Badstuber je cijelu 2008./09. sezonu proveo na klupi seniorske mom\u010dadi. Debitirao je u prvoj liga\u0161koj utakmici 2009./10. sezone, protiv TSG 1899 Hoffenheima. Nakon toga, pozvan je u njema\u010dku reprezentaciju do 21 godine, za koju je debitirao u 3:1 porazu protiv Turske. U 2017. godine je posu\u0111en Schalkeu 04."
    },
    "234415": {
        "pageid": 234415,
        "ns": 0,
        "title": "Oporovec",
        "extract": "Oporovec (ma\u0111arski Dr\u00e1vaf\u00fcred) je naselje u Republici Hrvatskoj, u sastavu Grada Preloga, Me\u0111imurska \u017eupanija."
    },
    "293798": {
        "pageid": 293798,
        "ns": 0,
        "title": "Slugovo",
        "extract": "Slugovo je naselje u slovenskoj Op\u0107ini Cerknici. Slugovo se nalazi u pokrajini Notranjskoj i statisti\u010dkoj regiji Notranjsko-kra\u0161koj."
    },
    "300666": {
        "pageid": 300666,
        "ns": 0,
        "title": "Ahalkalaki",
        "extract": "Ahalkalaki (izvorno \u10d0\u10ee\u10d0\u10da\u10e5\u10d0\u10da\u10d0\u10e5\u10d8) je grad u gruzijskoj ju\u017enoj pokrajini Samche-D\u017eavahetija. Ime grada u prijevodu s gruzijskog jezika zna\u010di \"novi grad\". Oko 93,8% stanovni\u0161tva grada, od ukupnog broja koji iznosi 8.295, su etni\u010dki Armenci (2014).\nPovijest\nAhalkalaki je osnovan 1064. godine. U jedanaestom je stolje\u0107u postao sredi\u0161te D\u017eavahetije. U 16. stolje\u0107e ulazi u sastav Otomanskog carstva. 1900. godine potres je uni\u0161tio ve\u0107inu grada i ubio oko 1000 ljudi. \nPrijevoz \nU travnju 2005. godine potpisan je sporazum za gradnju nove \u017eeljeznice koja \u0107e povezivati Tursku s Gruzijom i Azerbajd\u017eanom."
    },
    "482364": {
        "pageid": 482364,
        "ns": 0,
        "title": "Tarnov (Nebraska)",
        "extract": "Tarnov je selo u ameri\u010dkoj saveznoj dr\u017eavi Nebraska. Prema popisu stanovni\u0161tva iz 2010. u njemu je \u017eivjelo 46 stanovnika."
    },
    "550200": {
        "pageid": 550200,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 4084",
        "extract": "NGC 4084 je kompaktna galaktika u zvije\u017e\u0111u Berenikinoj kosi."
    },
    "576728": {
        "pageid": 576728,
        "ns": 0,
        "title": "Katoli\u010dka crkva Uznesenja Bla\u017eene Djevice Marije u Nevesinju",
        "extract": "Katoli\u010dka crkva Uznesenja Bla\u017eene Djevice Marije u Nevesinju smje\u0161tena je na sjevernoj periferiji Nevesinja, Bosna i Hercegovina. U vlasni\u0161tvu je Rimokatoli\u010dkog \u017eupnog ureda u Nevesinju, Trebinjsko-mrkanska biskupija. Progla\u0161ena je za nacionalni spomenik BiH."
    },
    "624721": {
        "pageid": 624721,
        "ns": 0,
        "title": "Patrik Zvijezda",
        "extract": "Patrik Zvijezda (eng. Patrick Star) je jedan od glavnih likova ameri\u010dke Nickelodeonove animirane serije Spu\u017eva Bob Skockani. Kreirao ga je Stephen Hillenburg, a glas mu daje Bill Fagerbakke. Nakon Spu\u017eva Boba, pojavljuje se u najvi\u0161e epizoda.\nPatrik je ru\u017ei\u010dasta i glupa morska zvijezda. \u017divi ispod stijene u Ulici lju\u0161tura, te je nezaposlen. Patrik je Spu\u017eva Bobov najbolji prijatelj i oni se jako puno dru\u017ee te si me\u0111usobno poma\u017eu. Patrik se prvi put pojavljuje u epizodi \"Tra\u017eimo kuhara\", \u010dija je premijera bila 1. svibnja 1999."
    },
    "656217": {
        "pageid": 656217,
        "ns": 0,
        "title": "2. o\u017eujka u Drugom svjetskom ratu",
        "extract": "Drugi svjetski rat po nadnevcima: 2. o\u017eujka u Drugom svjetskom ratu."
    },
    "705435": {
        "pageid": 705435,
        "ns": 0,
        "title": "Argo Navis",
        "extract": "Argo Navis, hrv. Brod Argo, zastarjelo je ime velikog zvije\u017e\u0111a na ju\u017enome nebu koje je Nicolas-Louis de Lacaille u katalogu iz 1755. godine podijelio na tri moderna zvije\u017e\u0111a: Carina (Kobilica), Puppis (Krma) i Vela (Jedro).\nZvije\u017e\u0111e Argo Navis ime je dobilo po brodu Argo kojim su, prema gr\u010dkoj mitologiji, Jazon i Argonauti plovili u Kolhidu u potrazi za zlatnim runom. Neke zvijezde u zvije\u017e\u0111ima Puppis i Vela mogu se vidjeti s mediteranskih geografskih \u0161irina zimi i u prolje\u0107e, a cijeli brod izgleda kao da plovi niz rijeku Mlije\u010dni put. Zbog precesije ekvinocija, polo\u017eaj zvijezda sa Zemljine to\u010dke gledi\u0161ta pomaknuo se prema jugu. Premda je ve\u0107ina ovog zvije\u017e\u0111a bila vidljiva u klasi\u010dno doba, ono je sada malo vidljivo s ve\u0107eg dijela sjeverne hemisfere. Sve zvijezde Argo Navisa uo\u010dljive su iz tropskih krajeva prema jugu i prolaze blizu zenita s ju\u017enih umjerenih geografskih \u0161irina. Najsjajnija od njih je Canopus (\u03b1 Carinae), druga po sjaju no\u0107na zvijezda koja je sada dodijeljenja Carini."
    },
    "709495": {
        "pageid": 709495,
        "ns": 0,
        "title": "Tehnike dominacije",
        "extract": "Tehnike dominacije definirane su kao strategije dru\u0161tvene manipulacije pomo\u0107u kojih dominantna osoba ili skupina odr\u017eava svoju dominaciju u ve\u0107 uspostavljenoj ili prikrivenoj hijerarhiji. To je koncept kojega je 1945. godine definirao norve\u0161ki psiholog i filozof Ingjald Nissen, a koji podrazumijeva na\u010dine neizravnog omalova\u017eanja i poni\u017eavanja suparnika. Kasnih 1970-ih godina ovaj koncept je popularizirala norve\u0161ka socijalna psihologinja Berit \u00c5s koja je prvotnih devet Nissenovih tehnika skratila na pet i koja je objasnila da je to tehnika koju mu\u0161karci uglavnom koriste nad \u017eenama na radnom mjestu. Tehnike dominacije \u010desto se spominju u skandinavskim zemljama u znanstvenim i javnim raspravama gdje se izraz tako\u0111er koristi za vrste dru\u0161tvenih manipulacija koje nisu dio koncepta Berit \u00c5s. Iako dominantne osobe i dru\u0161tvene skupine iste tehnike mogu koristiti nad mu\u0161karcima i drugim osobama u podre\u0111enom polo\u017eaju, Berit \u00c5s vjeruje da se zbog patrijarhalne definicije \u017eene u dru\u0161tvu kao objekta ili vlasni\u0161tva tehnike dominacije koriste u specifi\u010dnim situacijama u vezi sa \u017eenama."
    },
    "751885": {
        "pageid": 751885,
        "ns": 0,
        "title": "C\u0103line\u0219ti (Olt)",
        "extract": "C\u0103line\u0219ti je desna pritoka rijeke Olt u Rumunjskoj. Ulijeva se u Olt u selu C\u0103line\u0219ti. Duljina joj je 18 km, a povr\u0161ina porje\u010dja 43 km2."
    },
    "760511": {
        "pageid": 760511,
        "ns": 0,
        "title": "James Amschel Victor Rothschild",
        "extract": "James Amschel Victor Rothschild (*London, Ujedinjeno Kraljevstvo, 19. kolovoza 1985.), britanski i ameri\u010dki poduzetnik iz engleske loze bogate \u017eidovske obitelji Rothschild. Nasljednik je barunskog naslova, budu\u0107i da njegov ro\u0111ak i trenutni nositelj plemi\u0107ke titule, Nathaniel Philip Victor James Rothschild (r. 1971.) nema potomaka.\nMedijsku prepoznatljivost stekao je i kroz brak s Nicky Hilton, nasljednicom iz loze vlasnika hotelskog lanca Hilton, koja je poznata i kao mla\u0111a sestra poznate influencerice, manekenke i glumice Paris Hilton."
    },
    "64680": {
        "pageid": 64680,
        "ns": 0,
        "title": "NSSM 200",
        "extract": "NSSM 200 (National Security Council Study Memorandum 200) je tajni  maltuzijanski dokument kojega je objavio Henry Kissinger za vrijeme naftne krize, 16. listopada 1975., koji potvr\u0111uje potrebu za \"ameri\u010dkom kontrolom nad pitanjima svjetske populacije\".\nNSSM 200 tvrdi da porast stanovni\u0161tva u odre\u0111enim zemljama u razvoju, koje osim toga imaju strate\u0161ka bogatstva potrebna ameri\u010dkom gospodarstvu, predstavlja potencijalnu \"prijetnju nacionalnoj sigurnosti\" SAD-a. Ta studija upozorava da \u0107e te zemlje, koje imaju potrebne sirovine, pod pritiskom ve\u0107eg broja stanovni\u0161tva, po\u010deti zahtijevati bolje uvjete trgovine i ve\u0107e cijene za izvoz svojih sirovina u Sjedinjene Dr\u017eave. U tom smislu NSSM 200 napravio ciljani popis od 13 zemalja, koje su izdvojene kao \"strate\u0161ki ciljevi\" za ameri\u010dka nastojanja radi kontrole porasta stanovni\u0161tva. S tom tajnom deklaracijom Vlada Sjedinjenih Dr\u017eava prihvatila je program ekonomske smrti, kao i gladi, bijedi i nepotrebnom umiranju zemalja u razvoju. Trinaest zemalja nabrojanih u tom dokumentu su bile: Brazil, Pakistan, Indija, Banglade\u0161, Egipat, Nigerija, Meksiko, Indonezija, Filipini, Tajland, Turska, Etiopija i Kolumbija."
    },
    "101044": {
        "pageid": 101044,
        "ns": 0,
        "title": "Alfredo Guzzoni",
        "extract": "Alfredo Guzzoni (1877. \u2013 1965.), je bio talijanski vojni \u010dasnik koji je slu\u017eio u oba svjetska rata. Od 1936. do 1937. bio je guverner Eritreje, imao je va\u017enu ulogu u invaziji Albanije, te je 1940. bio vrhovni zapovjednik te invazije. Dana 29. studenog 1940. naslijedio je Ubalda Soddua na mjestu Ni\u017eeg ministra rata i zamjenika Vrhovnog sto\u017eera. Godine 1943. zapovijedao je talijanskom vojskom i 6. armijom za vrijeme savezni\u010dke invazije na otoke Sicilije."
    },
    "179205": {
        "pageid": 179205,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 3016",
        "extract": "NGC 3016 je galaksija u zvije\u017e\u0111u Lavu."
    },
    "221804": {
        "pageid": 221804,
        "ns": 0,
        "title": "Slaveti\u0107",
        "extract": "Slaveti\u0107 je naseljeno mjesto u Republici Hrvatskoj u Zagreba\u010dkoj \u017eupaniji."
    },
    "231655": {
        "pageid": 231655,
        "ns": 0,
        "title": "Autohtona hrvatska selja\u010dka stranka",
        "extract": "Autohtona hrvatska selja\u010dka stranka (A-HSS), politi\u010dka je stranka u Republici Hrvatskoj."
    },
    "232103": {
        "pageid": 232103,
        "ns": 0,
        "title": "Tunel Pitve-Zavala",
        "extract": "Tunel Pitve-Zavala, na otoku Hvaru, povezuje mjesto Pitve u sredi\u0161tu otoka sa Zavalom i jo\u0161 nekoliko naselja na ju\u017enoj strani otoka (Ivan Dolac, Jagodna, Sveta Nedjelja).\nTunel je duga\u010dak 1400 metara i nema rasvjete, a \u0161irok je dovoljno tek za jednosmjerni promet, pa se smjer prometovanja regulira semaforima na ulazima. Cesta kroz tunel je asfaltirana.\n\nPostoje samo dvije alternative ovom tunelu za dolazak do navedenih naselja u ju\u017enom dijelu otoka.\nPrva alternativa je obilazni makadamski put koji po\u010dinje ispred sjevernog ulaza u tunel, penje se preko planinskog prevoja iznad tunela, te se spu\u0161ta do blizu ispod ju\u017enog ulaza u tunel. U 2022.g. je sjeverni dio tog puta bio u vrlo dobrom stanju i sitne granulacije podloge tj. pogodan za normalnu vo\u017enju malim putni\u010dkim vozilima, dok je ju\u017eni dio tog puta u lo\u0161ijem stanju (grublja i neravnija podloga) i stoga zahtjeva dosta sporiju i pa\u017eljiviju vo\u017enju. Vi\u0161e pogodno za terenska vozila.\nDruga alternativa je nedavno izgra\u0111ena makadamska cesta koja spaja Svetu Nedjelju s uvalom Dubovica. Cesta je relativno \u0161iroka i u vrlo dobrom stanju, samo grube podloge. Tom makadamskom cestom je jo\u0161 uvijek u 2022.g. prometnim znakom zabranjen promet osim slu\u017ebenim servisnim vozilima."
    },
    "265822": {
        "pageid": 265822,
        "ns": 0,
        "title": "Splitski di\u0161pet",
        "extract": "Splitski di\u0161pet je redovita nagrada navija\u010da Radni\u010dkog nogometnog kluba Split, Crvenih \u0111avola, kojim oni nagra\u0111uju onog klupskog igra\u010da koji je tijekom sezone pokazao najborbeniju i najsr\u010daniju igru. Nagrada (skulptura nogometa\u0161a s loptom) dodjeluje se od sezone 2008./09.\nPovodom iznenadne i prerane smrti naj\u017ee\u0161\u0107eg navija\u010da Splita Milorada Bibi\u0107a Mosora, a u sklopu obilje\u017eavanja stotog ro\u0111endana RNK Split, Crveni \u0111avoli dodijelili su i \"Izvanredni Splitski di\u0161pet\" (u obliku plakete), kao posebno i rijetko priznanje za izniman doprinos klubu.\nNeki od dobitnika ostvarili su zavidnu reprezentativnu karijeru u hrvatskoj reprezentaciji, poput Ante Rebi\u0107a i Marka Roga. Drugi su ostvarili visoke transfere u druge klubove. Za prelazak iz Verone Napoli je platio 14 milijuna eura od\u0161tete za kosovskog reprezentativca Amira Rrahmanija."
    },
    "320904": {
        "pageid": 320904,
        "ns": 0,
        "title": "Regija Valpara\u00edso",
        "extract": "V. regija Valpara\u00edso (\u0161panjolski: V Regi\u00f3n de Valpara\u00edso) je jedna od 15 regija u \u010cileu. Nalazi se u sredi\u0161njem dijelu zemlje na istoku regije je dr\u017eavna granica s Argentinom."
    },
    "334659": {
        "pageid": 334659,
        "ns": 0,
        "title": "Paracheirodon",
        "extract": "Paracheirodon, rod malenih slatkovodnih ju\u017enoameri\u010dkih ribica u rijekama Orinoco i Rio Negro. Narastu tek ne\u0161to vi\u0161e od dva cm. Zastupljena je od 3 vrste, crvena neonka (Paracheirodon axelrodi), plava neonka (Paracheirodon innesi) i Zelena neonska tetra (Paracheirodon simulans). Hrane se crvi\u0107ima, insektima i drugom sitnom hranom, kao zooplankton.\nOvaj rod riba pripada porodici Characidae, red Characiformes."
    },
    "492035": {
        "pageid": 492035,
        "ns": 0,
        "title": "Zapadna Tracija",
        "extract": "Zapadna Tracija ili Zapadna Trakija (gr\u010dki: \u0398\u03c1\u03ac\u03ba\u03b7 / Traki) je zemljopisna i povijesna gr\u010dka regija. U upravnom smislu dio je Periferije Isto\u010dne Makedonije i Trakije. Nalazi se u sjeveroisto\u010dnom dijelu Gr\u010dke i grani\u010di s regijom Makedonija na zapadu, na istoku granicu \u010dini rijeka Evros, na jugu izlazi na Egejsko more, a na sjeveru je ome\u0111uju Rodopske planine.\nTrakija je podijeljena u tri regionalne jedinice (biv\u0161e prefekture): Ksanti, Rodopi i Evros."
    },
    "547401": {
        "pageid": 547401,
        "ns": 0,
        "title": "Marijana \u0160ereme\u0161i\u0107",
        "extract": "Marijana \u0160ereme\u0161i\u0107 r. \u0160uvak (Mono\u0161tor, 31. kolovoza 1969.) je hrvatska glazbenica, knji\u017eevnica i kulturna djelatnica iz Mono\u0161tora, Vojvodina, Srbija.  Oku\u0161ala se i u skladanju.\nPo\u010dimalja je u hrvatskom folklornom sastavu Kraljice Bodroga s kojim je pjevala na dva albuma, Alaj piva \u0160okica i Faljen Isus, Divice!. Na rad Kraljica Bodroga najvi\u0161e je utjecala Mono\u0161torka Katica Pa\u0161i\u0107 koja im je prenijela i najve\u0107i dio glazbenoga repertoara, a danas skupinu vodi Marijana \u0160ereme\u0161i\u0107. Voditeljica je na manifestacijama KUDH Bodrog Ve\u010der \u0161oka\u010dkog divana u Mono\u0161toru manifestacije povodom seoske proslave \u201eZavitnog dana\". Voditeljica je i animatorica djece u \u017eupi Mono\u0161toru s Anitom \u0110ipanov.\nSvoja djela \u010ditala je na razli\u010ditim manifestacijama i knji\u017eevnim ve\u010derima, a govorenjem svoje poezije na manifestacijama bavi se i danas: Ve\u010der ikavice u Stani\u0161i\u0107u, Ve\u010der \u0161oka\u010dkog divana u Mono\u0161toru"
    },
    "582715": {
        "pageid": 582715,
        "ns": 0,
        "title": "Etno skupina \u010cuvarice",
        "extract": "Etno skupina \u010cuvarice je hrvatska folklorna glazbena skupina iz Rame, BiH. Djeluje pri HKUD-u \u201cRama\u201d. \nIz folklornog sve vi\u0161e djeluju i na estradnom polju."
    },
    "586441": {
        "pageid": 586441,
        "ns": 0,
        "title": "Das Hohelied Der Herkunft",
        "extract": "Das Hohelied Der Herkunft je album njema\u010dkog RAC sastava Stahlgewitter, realiziran 2013. godine."
    },
    "641563": {
        "pageid": 641563,
        "ns": 0,
        "title": "Pr\u0107avci",
        "extract": "Pr\u0107avci su naseljeno mjesto u gradu \u010capljini, Federacija BiH, BiH. Nalaze se u ju\u017enoj Hercegovini, \u0161est kilometara sjeverozapadno od \u010capljine."
    },
    "655101": {
        "pageid": 655101,
        "ns": 0,
        "title": "Kosmos 1386",
        "extract": "Kosmos 1386, sovjetski vojni navigacijski i komunikacijski satelit iz programa Kosmos. Vrste je Parus.\nLansiran je 7. srpnja 1982. godine u 09:47 s kozmodroma Pljesecka, s mjesta 132/1. Lansiran je u nisku orbitu oko planeta Zemlje raketom nosa\u010dem Kosmos-3M 11K65M. Orbita mu je 953 km u perigeju i 1009 km u apogeju. Orbitne inklinacije je 82,96\u00b0. Spacetrackov katalo\u0161ki broj je 13353. COSPARova oznaka je 1982-069-A. Zemlju obilazi u 104,71 minutu. Pri lansiranju bio je mase 810 kg. \nIz misije je ostao jo\u0161 jedan dio koji je ostao kru\u017eiti u niskoj orbiti."
    },
    "661633": {
        "pageid": 661633,
        "ns": 0,
        "title": "Radijalna brzina",
        "extract": "Radijalna brzina (znak vr), brzina gibanja materijalne to\u010dke ili tijela du\u017e pravca koji povezuje promatra\u010da i promatrani objekt. Pozitivna je predznaka kad se materijalna to\u010dka ili tijelo udaljavaju od promatra\u010da. Negativna je predznaka kad se pribli\u017eavaju. Mjeri ju se Dopplerovim efektom. Kod zvijezda radijalna brzina kre\u0107e se uglavnom u intervalu od \u201340 i 40 km/s. Odre\u0111uje ju se glede polo\u017eaja Sunca tako da gibanje Zemlje oko Sunca ne utje\u010de na njezinu vrijednost. Ekstrasolarni planeti uspje\u0161no su otkriveni mjerenjem promjena vrijednosti radijalne brzine zvijezda pod utjecajem planeta. Kod galaktika radijalne brzine su ve\u0107e nego kod zvijezda."
    },
    "666339": {
        "pageid": 666339,
        "ns": 0,
        "title": "Allocasuarina",
        "extract": "Allocasuarina, biljni rod iz porodice presli\u010dnjakovki ra\u0161iren po Australiji i Tasmaniji. Postoko oko 60 vrsta, drve\u0107e i grmovi."
    },
    "681403": {
        "pageid": 681403,
        "ns": 0,
        "title": "Ku\u0107a Ga\u010dina u Makarskoj",
        "extract": "Ku\u0107a Ga\u010dina u gradi\u0107u Makarskoj, Li\u0161tun 4 i 6, za\u0161ti\u0107eno kulturno dobro."
    },
    "694349": {
        "pageid": 694349,
        "ns": 0,
        "title": "The Body",
        "extract": "The Body je ameri\u010dki eksperimentalni metal duo kojeg \u010dine bubnjar Lee Buford te gitarist i pjeva\u010d Chip King. Njihova glazba sadr\u017ei elemente od sludge i doom metala te noisea do elektroni\u010dke glazbe, duba, bluesa i drugih."
    },
    "767805": {
        "pageid": 767805,
        "ns": 0,
        "title": "One Deep River",
        "extract": "One Deep River deseti je studijski album Marka Knopflera. Objavljen je 12. travnja 2024. Osim samog albuma, 20. travnja 2024. objavljen je EP pod nazivom The Boy koji uklju\u010duje jo\u0161 4 pjesme."
    },
    "48662": {
        "pageid": 48662,
        "ns": 0,
        "title": "Florijan",
        "extract": ".\nMarcus Annius Florianus (\u2020 rujan 276. kod Tarza) rimski car godine 276. \nO ovome caru je zbog nedostatka izvora malo \u0161to sigurno poznato. Nakon \u0161to je njegov brat Tacit postao 275. carem imenovao ga je za prefekta pretorijanske stra\u017ee. Zajedno s bratom borio se protiv Germana i Gota koji su napali Carstvo.  \nSaznav\u0161i za iznenadnu smrt svoga brata, Florijan se u travnju 276. proglasio carem, iako nije dobio potvrdu vojske i Senata. Unato\u010d tome mu se nitko u po\u010detku nije usprotivio. Nastavio je borbu protiv Gota i postigao navodno velike uspjehe protiv njih. No malo prije njihova kona\u010dnog poraza stigla mu je vijest da se Prob, zapovjednik legija na isto\u010dnoj granici Carstva proglasio carem. \nFlorijan je smjesta prekinuo vojne operacije protiv Gota i uputio svoje snage na jug dr\u017eave protiv Proba. Ispo\u010detka je bio u prednosti jer su njegove trupe bile brojnije. Budu\u0107i da su potjecale ve\u0107inom iz Srednje Europe te\u0161ko su podnosile vru\u0107u pustinjsku klimu tako da je moral njegovih vojnika padao. U srpnju 276. mnogi njegovi vojnici prebjegli su Probu. Kad je Florijan poku\u0161ao ponovno ste\u0107i lojalnost svojih vojnika ubijen je u rujnu iste godine najvjerojatnije na Probovu naredbu koji ga je kao car i naslijedio."
    },
    "74287": {
        "pageid": 74287,
        "ns": 0,
        "title": "\u0160tajerska (razdvojba)",
        "extract": "\u0160tajerska mo\u017ee zna\u010diti:\n\n\u0160tajerska (vojvodstvo), vojvodstvo u Svetom Rimskom Carstvu, te zemlja u Austro-Ugarskoj\n\u0160tajerska (austrijska savezna dr\u017eava), savezna dr\u017eava u Austriji, neformalno nazivana i Gornja \u0160tajerska\n\u0160tajerska (Slovenija), neslu\u017ebena pokrajina u Sloveniji, nazivana jo\u0161 i Donja \u0160tajerska"
    },
    "88935": {
        "pageid": 88935,
        "ns": 0,
        "title": "Galebovi",
        "extract": "Galebi, \u010desto i galebovi, (lat. Laridae) su porodica ptica iz reda mo\u010dvarica.\nNeki autori svrstavaju pomornike (Stercorariidae) i \u010digre (Sternidae) u ovu porodicu.\nPorodica obuhva\u0107a u u\u017eem obujmu 6 rodova i oko 55 vrsta, koje gotovo sve spadaju u rod Larus."
    },
    "202349": {
        "pageid": 202349,
        "ns": 0,
        "title": "Dr\u017eavna cesta D128",
        "extract": "D128 je dr\u017eavna cesta u Hrvatskoj. \nNalazi se na otoku \u017dirju i jedina je dr\u017eavna cesta na otoku. Cesta spaja uvalu Mikavicu i naselje \u017dirje.\nUkupna duljina iznosi 3,8 km."
    },
    "211351": {
        "pageid": 211351,
        "ns": 0,
        "title": "Tsou jezici",
        "extract": "Tsou jezici (Cu jezici), podskupina tajvanskih ili formo\u0161kih jezika kojima govori nekoliko plemena na Formozi. Jezici koje obuhva\u0107a su kanakanabu 160 (1977; Lincoln), oko Minchuana, 8 (2005 SIL); saaroa 370 govornika (1977; Lincoln) du\u017e rijeke Laonung, 6 (2000 S. Wurm); i tsou 5.000 (1982 McGill) jugoisto\u010dno od Kagija, 2.130 (Council of Indigenous Peoples 2002). Prije se u tsou jezike kalsificirao i rukai 8.000 (1994 UBS) u 11 sela kod Ping Tunga i 2 ili 3 sela kod Taitunga, 10.500 (Council of Indigenous Peoples 2002), danas se vodi kao posebna skupina austronezijskih jezika; \nPleme Kanakanabu je sinizirano, danas govore poglavito mandarinski, bununski ili tajvanski. Ostali jezici imaju po nekoliko dijalekata."
    },
    "234790": {
        "pageid": 234790,
        "ns": 0,
        "title": "Borini\u0107i",
        "extract": "Borini\u0107i je naselje u Republici Hrvatskoj, u sastavu Op\u0107ine Barban, Istarska \u017eupanija."
    },
    "240663": {
        "pageid": 240663,
        "ns": 0,
        "title": "Puconci",
        "extract": "Puconci (ma\u0111arski:Batty\u00e1nd, prekomurski: P\u00fcconci) je naselje i sredi\u0161te istoimene op\u0107ina u sjevernoj Sloveniji. Puconci se nalaze u sredi\u0161njem dijelu pokrajine Prekmurje sjeverno od Murske Sobote."
    },
    "275135": {
        "pageid": 275135,
        "ns": 0,
        "title": "\u017dabno",
        "extract": "\u017dabno je naselje u Republici Hrvatskoj, u sastavu Grada Siska, Sisa\u010dko-moslava\u010dka \u017eupanija."
    },
    "304617": {
        "pageid": 304617,
        "ns": 0,
        "title": "Stadion Diyarbak\u0131r Atat\u00fcrk",
        "extract": "Stadion Diyarbakir Atat\u00fcrk (tur. Diyarbak\u0131r Atat\u00fcrk Stadyumu) je vi\u0161enamjenski stadion u turskom gradu Diyarbakiru. Izgra\u0111en je 1960., prima 12.963 gledatelja a na njemu svoje doma\u0107e utakmice igra turski drugoliga\u0161 Diyarbakirspor.\nNa stadionu je 2000. igrano finale turskog kupa u kojem je Galatasaray s 5:3 pobijedio Antalyaspor."
    },
    "322990": {
        "pageid": 322990,
        "ns": 0,
        "title": "Donji Srb",
        "extract": "Donji Srb je biv\u0161e selo u Zadarskoj \u017eupaniji."
    },
    "465160": {
        "pageid": 465160,
        "ns": 0,
        "title": "Romanizirani Briti",
        "extract": "Romanizirani Briti je pojam kojim ozna\u010dujemo zajednicu odnosno kulturu koja je nastala spajanjem domoroda\u010dkih britskih elemenata (naroda keltskog jezika i obi\u010daja) s rimskom kulturom."
    },
    "492026": {
        "pageid": 492026,
        "ns": 0,
        "title": "Radica Jurkin",
        "extract": "Radica Jurkin (\u0160ibenik, 6. prosinca 1954.) hrvatska \u0161portska novinarka, voditeljica je Odjela za informiranje i izdava\u0161tvo Hrvatskog olimpijskog odbora (HOO), tajnica Komisije za informiranje i izdava\u0161tvo od 2005. godine te \u010dlanica uredni\u0161tva \u010dasopisa \"Olimp\""
    },
    "653457": {
        "pageid": 653457,
        "ns": 0,
        "title": "Acrotylus",
        "extract": "Acrotylus mo\u017ee ozna\u010davati:\n\nAcrotylus (Plantae) J.Agardh, 1849, rod crvenih algi iz porodice  Acrotylaceae\nAcrotylus (Animalia) Fieber, 1853, rod kukaca iz porodice Acrididae"
    },
    "662938": {
        "pageid": 662938,
        "ns": 0,
        "title": "IC 28",
        "extract": "IC 28 je pre\u010dkasta spiralna galaktika u zvije\u017e\u0111u Kitu."
    },
    "664990": {
        "pageid": 664990,
        "ns": 0,
        "title": "FA Premier liga 2013./14.",
        "extract": "FA Premier liga 2013./14. je bila 22. sezona engleske nogometne Premier lige. Zapo\u010dela je 17. kolovoza 2013., a zavr\u0161ila 11. svibnja 2014. godine. U njoj se dvokru\u017enim sustavom natjecalo 20 mom\u010dadi, koje je sa\u010dinjavalo 17 najbolje plasiranih mom\u010dadi iz prethodne sezone 2012./13. i 3 mom\u010dadi promaknute iz Championship lige - Cardiff City, Hull City i Crystal Palace. Prvenstvo je s 86 bodova osvojio Manchester City, kojem je to bio \u010detvrti naslov prvaka Engleske u povijesti."
    },
    "714147": {
        "pageid": 714147,
        "ns": 0,
        "title": "Plo\u010da Pti\u010dje glave",
        "extract": "Plo\u010da Pti\u010dje glave je mala tektonska plo\u010da koja uklju\u010duje poluotok Pti\u010dja glava, na zapadnom kraju otoka Nove Gvineje.  Hillis i M\u00fcller smatraju da se kre\u0107e u skladu s Pacifi\u010dkom plo\u010dom, dok ju Bird smatra nepovezanom s Pacifi\u010dkom plo\u010dom.\nPlo\u010da se odvaja od Australske plo\u010de i male plo\u010de Maoke du\u017e divergentne granice na jugoistoku. Plo\u010da ima konvergentne granice prema Karolinskoj plo\u010di, Filipinskoj plo\u010di i plo\u010di Halmahera na sjeverozapadu. Izme\u0111u plo\u010de Pti\u010dje glave i zone sudara Molu\u010dkog mora na jugozapadu je transformni rasjed. Izme\u0111u plo\u010de Pti\u010dje glave i plo\u010de Bandskog mora na jugu je konvergentna granica."
    },
    "721905": {
        "pageid": 721905,
        "ns": 0,
        "title": "Andrea Dworkin",
        "extract": "Andrea Rita Dworkin (26. rujna 1946. \u2013 9. travnja 2005.) bila je ameri\u010dka radikalna feministi\u010dka aktivistica i spisateljica. Najpoznatija je po svojoj analizi pornografije, iako njezini feministi\u010dki spisi, po\u010dev\u0161i od 1974., traju 30 godina. Napisala je preko deset samostalnih djela: devet knjiga publicistike, dva romana i zbirki kratkih pri\u010da. U koautorstvu s profesoricom ameri\u010dkog ustavnog prava i feministi\u010dkom aktivisticom, Catharine A. MacKinnon je napisala ili uredila jo\u0161 tri djela.\nSredi\u0161nja tema rada Andree Dworkin je ponovno vrednovanje zapadnog dru\u0161tva, kulture i politike. Ona je to u\u010dinila kroz prizmu seksualnog nasilja mu\u0161karaca nad \u017eenama u kontekstu patrijarhata. Pisala je o \u0161irokom rasponu tema uklju\u010duju\u0107i i \u017eivotima \u017eena kao \u0161to su: Ivana Orleanska, Margaret Papandreou, i Nicole Brown Simpson. Analizirala je knji\u017eevnost Charlotte Bront\u00eb, Jeana Rhysa, Lava Nikolajevi\u010d Tolstoja, K\u014db\u014da Abea, Tennesseeja Williamsa, Jamesa Baldwina i Isaaca Bashevisa Singera. U svoje prou\u010davanje predmeta koji su povijesno napisanih ili opisanih s mu\u0161ke to\u010dke gledi\u0161ta, unijela je vlastitu radikalnu feministi\u010dku perspektivu. Tako je pisala o bajkama, homoseksualnosti, lezbijstvu, djevi\u010danstvu, antisemitizmu, Izraelu, holokaustu, biolo\u0161koj superiornost, i rasizmu. Ispitivala je premise temeljnih koncepata kao \u0161to su sloboda medija i gra\u0111anskim slobodama. Teoretizirala je seksualnu politiku inteligencije, straha, hrabrosti i integriteta. Opisala je politi\u010dku ideologiju mu\u0161ke nadmo\u0107i koja se o\u010dituje i konstituira silovanjem, zlostavljanjem, prostitucijom i pornografijom.\nZa vrijeme njezinog \u017eivota, napisane su dvije knjige koje su analizirale rad Andree Dworkin. Prva je knjiga Jeremya Marka Robinsona pod naslovom Andrea Dworkin, koja je objavljena 1994.  Druga je Without Apology: Andrea Dworkin's Art and Politics, napisala ju je Cindy Jenefsky, a objavljena je 1998.  Nakon smrti Andree Dworkin, posmrtno je objavljeno nekoliko njezinih radova, kao i radova o njoj. John Stoltenberg je 2015. godine producirao predstavu Aftermath,   nakon \u0161to je prona\u0161ao njezin neobjavljen tekst koji je prilagodio za pozornicu. Antologija njenog rada, Last Days at Hot Slit, objavljena je 2019. Godine 2020. objavljen je dokumentarni film o njoj, Zovem se Andrea, autora Pratibhe Parmar a objavljena je i njezina biografija Andrea Dworkin: The Feminist as Revolutionary Martina Dubermana."
    },
    "723751": {
        "pageid": 723751,
        "ns": 0,
        "title": "New American Gospel",
        "extract": "New American Gospel prvi je studijski album ameri\u010dkog heavy metal-sastava Lamb of God. Diskografska ku\u0107a Prosthetic Records objavila ga je 26. rujna 2000. Prvo je izdanje sastava na kojem gitaru svira Willie Adler.\nGodine 2006. diskografska ku\u0107a Metal Blade Records objavila je ponovno remasterirano izdanje albuma s \u010detiri dodatne pjesme. U SAD-u je prodan u vi\u0161e od 100 000 primjeraka."
    },
    "732349": {
        "pageid": 732349,
        "ns": 0,
        "title": "Razara\u010d klase Udaloy",
        "extract": "Klasa Udaloy jest NATO-ov naziv za seriju protupodmorni\u010dkih razara\u010da s vo\u0111enim projektilima izgra\u0111enih za sovjetsku mornaricu, od kojih je sedam sada u slu\u017ebi Ruske ratne mornarice. Sovjetska oznaka bila je Projekt 1155 Fregat, dok je sada\u0161nja ruska oznaka Projekt 11551 Fregat-M. Dvanaest brodova izgra\u0111eno je izme\u0111u 1980. i 1991., a trinaesti je brod uslijedio 1999. godine i bio je izgra\u0111en prema modificiranom dizajnu, poznatom kao klasa Udaloy II. Razara\u010di nadopunjuju razara\u010de klase NATO imena Sovremenny u protuzra\u010dnim i protupovr\u0161inskim ratnim operacijama. Kodno ime Udaloy dolazi od arhai\u010dnog ruskog pridjeva udaloj, \u0161to zna\u010di odva\u017ean."
    },
    "760630": {
        "pageid": 760630,
        "ns": 0,
        "title": "Boztepe",
        "extract": "Boztepe (turski: \"sivo brdo\" ili \"brdo s mrljama\") mo\u017ee zna\u010diti:"
    },
    "12773": {
        "pageid": 12773,
        "ns": 0,
        "title": "Kava",
        "extract": "Kava kao napitak obi\u010dno se slu\u017ei topla, i spravlja se od pr\u017eenih i mljevenih sjemenki koje rastu na stabljici biljke kave (kavovca). Ovo pi\u0107e je jako popularno u mnogim zemljama svijeta, kao i u Hrvatskoj. Biljka potje\u010de iz Etiopije a naziv \"caffa\" napitak je dobio po pokrajini u kojoj su najvi\u0161e spravljali \"\u010daj\" od pr\u017eenog zrnja. Prvobitna namjena bila je u djelovanju kofeina. Kava koja se uzgaja diljem svijeta svoje naslje\u0111e mo\u017ee pratiti stolje\u0107ima unatrag do drevnih \u0161uma kave na etiopskoj visoravni. Ondje legenda ka\u017ee da je pastir koza Kaldi prvi otkrio potencijal ovog omiljenog \u201cgraha\u201d. Pri\u010da ka\u017ee da je Kaldi otkrio kavu nakon \u0161to je primijetio da njegove koze nakon \u0161to su pojele bobice s odre\u0111enog drveta postaju toliko energi\u010dne da no\u0107u ne \u017eele spavati. Kaldi je o svojim otkri\u0107ima izvijestio opata lokalnog samostana, koji je napravio pi\u0107e od bobica i otkrio da ga to dr\u017ei budnim tijekom dugih sati ve\u010dernje molitve. Opat je svoje otkri\u0107e podijelio s ostalim redovnicima u samostanu i znanje o energiziraju\u0107im bobicama po\u010delo se \u0161iriti. Kako se pri\u010da \u0161irila na istok, a kava stigla do Arapskog poluotoka, zapo\u010dela je putovanje koje \u0107e ova zrna donijeti diljem svijeta."
    },
    "14627": {
        "pageid": 14627,
        "ns": 0,
        "title": "Novigrad Podravski",
        "extract": "Novigrad Podravski je op\u0107ina u Hrvatskoj. Nalazi se u Koprivni\u010dko-kri\u017eeva\u010dkoj \u017eupaniji."
    },
    "18290": {
        "pageid": 18290,
        "ns": 0,
        "title": "George Herman Ruth",
        "extract": "George Herman \"Babe\" Ruth (Baltimore, 6. lipnja 1895. \u2013 New York, 16. kolovoza 1948.), ameri\u010dki igra\u010d bejzbola i nacionalna ikona SAD-a."
    },
    "112737": {
        "pageid": 112737,
        "ns": 0,
        "title": "Eyvind Johnson",
        "extract": "Eyvind Olov Verner Johnson (Svartbj\u00f6rnsbyn, 29. srpnja 1900. \u2013 Stockholm, 25. kolovoza 1976.), \u0161vedski knji\u017eevnik.\nZajedno s Harryem Martinsonom dobio je Nobelovu nagrade za knji\u017eevnost 1974. godine."
    },
    "142967": {
        "pageid": 142967,
        "ns": 0,
        "title": "B\u00fcsingen am Hochrhein",
        "extract": "B\u00fcsingen am Hochrhein je njema\u010dka op\u0107ina koju u potpunosti okru\u017euje \u0161vicarski kanton Schaffhausen, a preko Rajne nalaze se kantoni Z\u00fcrich i Thurgau. B\u00fcsingen je eksklava Njema\u010dke i uz Campione d'Italia, jedna od dviju enklava koje se nalaze unutar \u0160vicarske.\nOd 19. stolje\u0107a eksklavu od ostatka Njema\u010dke dijeli uski pojas zemlje koji je manji od 1 km na naju\u017eem dijelu, a na njemu se nalazi \u0161vicarsko naselje D\u00f6rflingen."
    },
    "214047": {
        "pageid": 214047,
        "ns": 0,
        "title": "Chris Stevens",
        "extract": "Christopher \"Chris\" Danforth Stevens fikcionalni je lik iz televizijske serije \u017divot na sjeveru. Glumio ga je John Corbett."
    },
    "248486": {
        "pageid": 248486,
        "ns": 0,
        "title": "Milivoj A\u0161ner",
        "extract": "Milivoj A\u0161ner (Daruvar, 21. travnja 1913. \u2013 Klagenfurt, 14. lipnja 2011.), bio je biv\u0161i zapovjednik policije u NDH, optu\u017een za deportacije stotine Srba, Roma i \u017didova."
    },
    "277263": {
        "pageid": 277263,
        "ns": 0,
        "title": "Vinica (\u010crnomelj, Slovenija)",
        "extract": "Vinica je naselje u slovenskoj Op\u0107ini \u010crnomelju. Vinica se nalazi u pokrajini Dolenjskoj i statisti\u010dkoj regiji Jugoisto\u010dnoj Sloveniji."
    },
    "278199": {
        "pageid": 278199,
        "ns": 0,
        "title": "Bata (Ekvatorska Gvineja)",
        "extract": "Bata je grad i luka u kontinentalnoj Ekvatorskoj Gvineji, glavni grad pokrajine Primorje i nekada\u0161nji glavni grad dr\u017eave. Le\u017ei na obali Atlantskog oceana, 235 km jugoisto\u010dno od glavnog grada, Malaboa.\nTrajektnim je linijama grad povezan s Malaboom i Doualom. Poznat je po tr\u017enici i bogatom no\u0107nom \u017eivotu. Glavninu lu\u010dkog prometa \u010dini izvoz drva i kave.\nNakon protu\u0161panjolskih prosvjeda 1969. godine, iz Bate se iselio veliki broj Europljana i uslijedilo je razdoblje gospodarske stagnacije 1970-ih i 1980-ih. Tijekom 1990-ih po\u010dinje razvitak podru\u010dja potpomognut otkri\u0107em nafte.\nPrema popisu iz 1994. godine, Bata je imala 50.023 stanovnika, \u010dime je bila drugi grad po veli\u010dini u dr\u017eavi."
    },
    "290966": {
        "pageid": 290966,
        "ns": 0,
        "title": "Lata Sabharwal",
        "extract": "Lata Sabharwal (Indija) indijska je filmska i televizijska glumica. Hrvatskim je gledateljima najpoznatija po ulozi Jaye u indijskoj televizijskoj seriji Tvoja sam sudbina."
    },
    "319424": {
        "pageid": 319424,
        "ns": 0,
        "title": "Kineski kalendar",
        "extract": "Kineski kalendar je lunisolarni kalendar koji se koristi u Kini, a s nekim modifikacijama, i jo\u0161 nekim zemljama Dalekog istoka. U dana\u0161njoj Kini se za ve\u0107inu svakodnevnih aktivnosti koristi gregorijanski kalendar, ali se kineski jo\u0161 koristi za obilje\u017eavanje tradicionalnih kineskih praznika poput Kineske nove godine, Duan Wu festivala i Festivala sredine jeseni, kao i u astrologiji, za biranje povoljnog datuma za vjen\u010danje ili otvaranje neke zgrade. Po\u0161to svaki kalendarski mjesec prati Mjese\u010dev ciklus, iz njega je mogu\u0107e odrediti Mjese\u010devu mjenu (npr. svaki 15. je pun Mesec).\nU Kini je tradicionalni kalendar poznat kao \"poljoprivredni kalendar\" (pojednostavljeni kineski: \u519c\u5386, pinyin: n\u00f3ngl\u00ec) a gregorijanski kao \"obi\u010dni\" ili \"op\u0107i\" kalendar (\u516c\u5386, g\u014dngl\u00ec). Kineski kalendar se jo\u0161 naziva i \"Yin kalendar\" (\u9634\u5386, y\u012bnl\u00ec) zbog svojih lunarnih aspekata, a \u010disto solarni gregorijanski kalendar se onda naziva \"Yang kalendar\" (\u9633\u5386, y\u00e1ngl\u00ec). Kineski kalendar je tako\u0111er nazivan \"stari kalendar\" (j\u00ecul\u00ec), nakon \u0161to je usvojen gregorijanski kao \"novi kalendar\" (x\u012bnl\u00ec). Na kraju, kalendar je nazivan \"Xia /\u0160ja/ kalendar\" po dinastiji Xia po navodu da je u to vrijeme godina po\u010dinjala drugim mladim mjesecom poslije zimske kratkodnevice."
    },
    "480630": {
        "pageid": 480630,
        "ns": 0,
        "title": "Max (Nebraska)",
        "extract": "Max je naseljeno podru\u010dje za statisti\u010dke svrhe u ameri\u010dkoj saveznoj dr\u017eavi Nebraska. Prema popisu stanovni\u0161tva iz 2010. u njemu je \u017eivjelo 57 stanovnika."
    },
    "494675": {
        "pageid": 494675,
        "ns": 0,
        "title": "Portogruaro",
        "extract": "Portogruaro je grad u talijanskoj pokrajini Venecija u regiji Veneto od 25 140 stanovnika (2011. godine)."
    },
    "500823": {
        "pageid": 500823,
        "ns": 0,
        "title": "Arena Corinthians",
        "extract": "Arena Corinthians je vi\u0161enamjenski stadion u S\u00e3o Paulu, Brazil. Stadion je novo zdanje gra\u0111en za Svjetsko nogometno prvenstvo u Brazilu 2014. godine. Nogometni klub Corinthians je vlasnik ovog stadiona koji ima kapacitet 68.000 gledatelja. Otvorenje Svjetskog prvenstva u Brazilu je 12. lipnja 2014. izme\u0111u Brazila i Hrvatske na ovom stadionu."
    },
    "542682": {
        "pageid": 542682,
        "ns": 0,
        "title": "\u0106iril od Skitopolisa",
        "extract": "\u0106iril od Skitopola (Skitopolis) (\u039a\u03cd\u03c1\u03b9\u03bb\u03bb\u03bf\u03c2 \u1f41 \u03a3\u03ba\u03c5\u03b8\u03bf\u03c0\u03bf\u03bb\u03af\u03c4\u03b7\u03c2, Kyrillos ho Skythopolit\u0113s; o. 525. \u2013 559.) bio je gr\u010dki sve\u0107enik, redovnik i hagiograf. Znan je i kao \u0106iril Scythopolitanus.\nRo\u0111en je oko 525. u gradu Skitopolu (\u03a3\u03ba\u03c5\u03b8\u03cc\u03c0\u03bf\u03bb\u03b9\u03c2; danas Beit She'an). Njegov je otac bio Ivan, i bio je odvjetnik.\n\u0106iril je upoznao Sabu Posve\u0107enog, u\u010denika Eutimija Velikog. U Jeruzalemu je \u0106iril upoznao svetog Ivana Isihasta.\n544. \u0106iril je stigao u samostan Eutimija znan kao Khan el-Ahmar.\n555. \u0106iril je do\u0161ao u lavru sv. Sabe zajedno s drugim redovnicima te je umro u Velikoj lavri svetog Save.\nNjegovo je najpoznatije djelo Peri tou Megalou Euthymiou Syngraph\u0113 (\u201eSpisi o Eutimiju Velikom\u201c)."
    },
    "596999": {
        "pageid": 596999,
        "ns": 0,
        "title": "Lazarovo uskrsnu\u0107e",
        "extract": "Uskrisenje Lazara je epizoda u Novom zavjetu, koja se pojavljuje jedino u Evan\u0111elju po Ivanu (Ivan 11,1-44). To je \u010dudo u kojem Isus vra\u0107a u \u017eivot Lazara iz Betanije \u010detiri dana nakon pokopa. U Evan\u0111elju po Ivanu ovo je posljednje \u010dudo, koja Isus \u010dini prije svoje Muke i svoga uskrsnu\u0107a.\nLazar je brat Marte i Marije. Obitelj \u017eivi u selu Betaniji, oko tri kilometara isto\u010dno od Jeruzalema na jugoisto\u010dnoj padini Maslinske gore.\n\nPrema Ivanu 11,1-44, Isus prima poruku da je Lazar bolestan, a njegove dvije sestre tra\u017ee njegovu pomo\u0107. Isus govori svojim sljedbenicima: \"Ta bolest nije na smrt, nego na slavu Bo\u017eju, da se po njoj proslavi Sin Bo\u017eji\". Isus odga\u0111a svoj odlazak dva dana. U\u010denici se boje povratka u Judeju, ali Isus ka\u017ee: \"Lazar, prijatelj na\u0161, spava, no idem probuditi ga.\" Kada apostoli ne razumiju, poja\u0161njava: \"Lazar je umro. Ja se radujem \u0161to ne bijah ondje, i to poradi vas - da uzvjerujete. Nego po\u0111imo k njemu.\"\nKad stignu u Betaniju, Lazar je mrtav i pokopan prije \u010detiri dana. Prije nego \u0161to u\u0111u u grad, Marta, Lazarova sestra, dolazi u susret Isusu i ka\u017ee mu: \"Gospodine, da si bio ovdje, brat moj ne bi umro. Ali i sada znam: \u0161to god zai\u0161te\u0161 od Boga, dat \u0107e ti\". Isus je uvjeravao Martu da \u0107e njezin brat ustati i izjavljuje: \"Ja sam uskrsnu\u0107e i \u017eivot: tko u mene vjeruje, ako i umre, \u017eivjet \u0107e. I tko god \u017eivi i vjeruje u mene, ne\u0107e umrijeti nikada. Vjeruje\u0161 li ovo?\" Martina je tvrdnja da ona doista vjeruje: \"Da, Gospodine! Ja vjerujem da si ti Krist, Sin Bo\u017eji, Onaj koji dolazi na svijet!\". To je drugi put (nakon Natanaela) da netko izjavljuje da je Isus kao Sin Bo\u017eji i prvi put da ga netko oslovljava kao \"Mesiju\" i \"Sina Bo\u017ejega\" u isto vrijeme. Jedini drugi put to se doga\u0111a u cijelom evan\u0111elju kao obja\u0161njenje koje autor evan\u0111elja daje na samom kraju.\nPo ulasku u selo, Isus susre\u0107e Mariju i ljude koji su je do\u0161li utje\u0161iti. Vidjev\u0161i njihovu tugu i pla\u010d, Isus je duboko dirnut. Zatim, nakon \u0161to je pitao gdje je pokopan, Isus je plakao. Nakon toga, tra\u017ei uklanjanje kamena s groba, ali Marta ka\u017ee da zaudara. Na \u0161to Isus odgovara: \"Nisam li ti rekao: bude\u0161 li vjerovala, vidjet \u0107e\u0161 slavu Bo\u017eju?\" Zato su maknuli kamen. Tada Isus podigne pogled i re\u010de: \"O\u010de, hvala ti \u0161to si me usli\u0161ao. Ja sam znao da me svagda usli\u0161ava\u0161; no rekoh to zbog nazo\u010dnog mno\u0161tva: da vjeruju da si me ti poslao.\" Kad je to rekao, Isus je glasno zazvao: \"Lazare, izlazi!\" Mrtvac je iza\u0161ao, ruke i noge imao je omotane trakama od platna i s krpom oko lica. Isus im re\u010de: \"Skinite odje\u0107u i otpustite ga!\"\nLazar se ponovno spominje u Evan\u0111elju po Ivanu poglavlje 12. \u0160est dana prije Pashe, Isus se vra\u0107a u Betaniju, a Lazar prisustvuje ve\u010deri koju slu\u017ei Marta, njegova sestra. Isus i Lazar zajedno privla\u010de pa\u017enju mnogih \u017didova i pripovjeda\u010d navodi da glavni sve\u0107enici smatraju da je Lazar poginuo jer su mnogi ljudi vjerovali u Isusa zbog njegovog uskrisenja Lazara.\n\u010cudo uskrisenja Lazara vrhunac je Ivanovih \"znakova\". Obja\u0161njava mno\u0161tvo ljudi, koje tra\u017ei Isusa na Cvjetnicu i vodi izravno na odluku Kajfe i Sanhedrina da planiraju ubiti Isusa. Teolozi Moloney i Harrington gledaju na uskrisenja Lazara kao \"klju\u010dno \u010dudo\" koje pokre\u0107e lanac doga\u0111aja koji dovode do raspe\u0107a Isusa. Oni to smatraju \"uskrsnu\u0107em koje \u0107e dovesti do smrti\", jer \u0107e uskrisavanje Lazara dovesti do smrti Isusa, Sina Bo\u017ejeg, u Jeruzalemu koji \u0107e otkriti Bo\u017eju slavu. Calvin primje\u0107uje da \"Krist nije samo pokazao izvanredan dokaz bo\u017eanske mo\u0107i da uskrisi Lazara, ve\u0107 je pred na\u0161im o\u010dima postavio \u017eivahnu sliku svoga budu\u0107eg uskrsnu\u0107a\".\nU romanu \"Zlo\u010din i kazna\" Fjodora Dostojevskoga, ubojica Raskoljnikov tra\u017ei da mu prostitutka Sonja pro\u010dita ovaj dio Evan\u0111elja."
    },
    "611117": {
        "pageid": 611117,
        "ns": 0,
        "title": "Gavez",
        "extract": "Gavez (lat. Symphytum) je rod trajnica iz porodice bora\u017einovki. Postoji tridesetak vrsta, od kojih u Hrvatskoj rastu gomoljasti gavez (S. bulbosum), \u010dvorasti ili \u017euti gavez (S. tuberosum) i veliki ili ljubi\u010dasti gavez (S. officinale)."
    },
    "639806": {
        "pageid": 639806,
        "ns": 0,
        "title": "Tom Odell",
        "extract": "Thomas Peter Odell (Chichester, 24. studenoga 1990.) engleski je pjeva\u010d i tekstopisac. Godine 2012. objavio je svoj prvi EP Songs from Another Love i za njega je godinu dana kasnije dobio nagradu britanskih glazbenih kriti\u010dara. Njegov debitantski studijski album Long Way Down objavljen je 24. lipnja 2013. Svoj drugi studijski album Wrong Crowd objavio je 10. lipnja 2016. U listopadu 2018. objavljen je njegov tre\u0107i studijski album Jubilee Road."
    },
    "699608": {
        "pageid": 699608,
        "ns": 0,
        "title": "No Body, No Crime (pjesma Taylor Swift)",
        "extract": "\"No Body, No Crime\" (stilizirana malim slovima) pjesma je koju je napisala i snimila ameri\u010dka kantautorica Taylor Swift, a uklju\u010duje gostuju\u0107e vokale ameri\u010dkog rock sastava Haim. Pjesma se nalazi na \u0161estom mjestu na Swiftinom devetom studijskom albumu, Evermore (2020.), objavljenom 11. prosinca 2020., putem Republic Recordsa. Aaron Dessner producirao je pjesmu.\n\"No Body, No Crime\" optimisti\u010dna je country, country rock i pop rock balada koja detaljno opisuje fiktivnu pri\u010du \u017eene po imenu Este, koju mu\u017e ubije kad sazna za njegovu nevjeru. Budu\u0107i da nije mogla dokazati mu\u017ea krivim za Esteino ubojstvo, prijateljica Este (pripovjeda\u010d pjesme) osve\u0107uje se Esteinu smr\u0107u ubojstvom njezina supruga i bri\u0161u\u0107i sve dokaze o ubojstvu.\nPo izlasku Evermorea, \"No Body, No Crime\" dobio je odu\u0161evljene kritike glazbenih kriti\u010dara, koji su ga prozvali povratnom reakcijom na Swiftine korijene te su pohvalili filmski stil i radnju njegovih tekstova. Dostigla je top 20 regija ljestvica rekorda u Australiji, Kanadi, Irskoj i Velikoj Britaniji. U Sjedinjenim Dr\u017eavama, pjesma je zauzela drugo mjesto na ljestvici Billboard Hot Country Songs i 34. mjesto na Billboard Hot 100, \u0161to ozna\u010dava prvi Haimov ulazak u Hot 100. \"No Body, No Crime\" utjecao je na ameri\u010dki radio kao singl 11. sije\u010dnja 2021."
    },
    "733975": {
        "pageid": 733975,
        "ns": 0,
        "title": "Zastava Britanskog antarkti\u010dkog teritorija",
        "extract": "Zastava Britanskog antarkti\u010dkog teritorija dodijeljena je 21. travnja 1998. Sadr\u017ei grb dodijeljen 1. kolovoza 1963., godinu dana nakon \u0161to je stvoren Britanski antarkti\u010dki teritorij, britanski prekomorski teritorij. Prethodno je teritorij bio dio zavisnosti Falklandskih otoka i koristio je istu zastavu. Dana 30. svibnja 1969. plava zastava s grbom Britanskog antarkti\u010dkog teritorija u letjelici uvedena je kao civilna zastava."
    },
    "57187": {
        "pageid": 57187,
        "ns": 0,
        "title": "Edikti rimskih magistrata",
        "extract": "Pravo izdavati edikte, imaju vi\u0161i magistrati, koji u okvirima svog imperija, imaju ius edicendi - pravo dono\u0161enja op\u0107ih pravnih normi."
    },
    "68456": {
        "pageid": 68456,
        "ns": 0,
        "title": "David Sin\u010di\u0107",
        "extract": "David (Mojsije, Isarije) Sin\u010di\u0107 (\u0160ibenik, 23. svibnja 1911. \u2013 Zagreb, 6. svibnja 1949.) veliki \u017eupan i usta\u0161ki sto\u017eernik."
    },
    "74995": {
        "pageid": 74995,
        "ns": 0,
        "title": "Avgust \u010cernigoj",
        "extract": "Avgust \u010cernigoj (Trst, 24. kolovoza 1898. \u2013 Se\u017eana, 17. studenoga 1985.), slovenski slikar i grafi\u010dar.\nStudirao je u Trstu, Bologni, M\u00fcnchenu i Weimaru na Bauhausu. Prvi je predstavnik konstruktivizma me\u0111u slovenskim umjetnicima, a postupno se razvio do apstrakcije. Afirmirao se kao dekorater (intarzije) i slikar monumentalnih zidnih kompozicija. U ulju je radio pejza\u017ee, figure i mrtve prirode. Izdao je mapu drvoreza \"Slovenski pjesnici i pisci\" i mapu \"Grafika\". Izlagao je u Mariboru, Trstu, Zagrebu, Z\u00fcrichu, Veneciji."
    },
    "136328": {
        "pageid": 136328,
        "ns": 0,
        "title": "Re\u0161",
        "extract": "Re\u0161 (\u05e8\u05d9\u05e9) je 20. slovo hebrejskog pisma i ima broj\u010danu vrijednost od 200."
    },
    "197429": {
        "pageid": 197429,
        "ns": 0,
        "title": "INmusic festival",
        "extract": "INmusic festival najve\u0107i je godi\u0161nji glazbeni festival na otvorenome u Hrvatskoj. Po\u010dev\u0161i od 2006. odr\u017eava se svake godine krajem lipnja na jarunskom Otoku hrvatske mlade\u017ei u Zagrebu izuzev prve godine kada se odr\u017eao na zagreba\u010dkoj \u0160alati. Od 2007. festival uglavnom traje tri dana, a prati ga i vi\u0161ednevni smje\u0161taj u kampu koji je tako\u0111er u organizaciji festivala. \nFestival je unato\u010d povremenim izmjenama zadr\u017eao formu gdje se na tri velike pozornice i vi\u0161e manjih odr\u017eavaju nastupi izvo\u0111a\u010da koji izvode prete\u017eno: rock, pop, world music, elektronsku glazbu, ska, punk itd. \nFestival je primio priznanja National Geographic Travelera, Huffington Posta te mre\u017enih portala poput Lonely Planeta, Global Grasshoppera i Travel Freaka.[nedostaje izvor] CNN ga je uvrstivo dvije godine za redom me\u0111u 50 najboljih festivala u svijetu New Musical Express nazvao ga je \"neotkriveni dragulj europske festivalske scene\" te festivalom koji pru\u017ea \"jedinstveno iskustvo na jedinstvenoj lokaciji\". Od 2017. godine INmusic festival se po odabiru NME-a nalazi na popisu najboljih svjetskih festivala\nMe\u0111u ostalima, na Festivalu su nastupili: Arctic Monkeys, Jamiroquai, The Prodigy, New Order, Nick Cave and the Bad Seeds, The Black Keys, Pixies, MGMT, Foals, Iggy and the Stooges, Franz Ferdinand, Morrissey, Arcade Fire, Sonic Youth, Kraftwerk, Moby, Serj Tankian, Cypress Hill, Grinderman, Flaming Lips, Massive Attack, Alice in Chains, LCD Soundsystem, Morcheeba, Lily Allen, FFS, Placebo, Paolo Nutini, Rudimental, Of Monsters and Men, La Roux, Future Islands, Eagles of Death Metal...."
    },
    "222727": {
        "pageid": 222727,
        "ns": 0,
        "title": "Bolji \u017eivot",
        "extract": "Bolji \u017eivot je jugoslavenska televizijska serija snimljena u produkciji Televizije Beograd koja je postigla iznimnu popularnost krajem 1980-ih."
    },
    "226709": {
        "pageid": 226709,
        "ns": 0,
        "title": "Karachi",
        "extract": "Karachi  (sindhi:\u06aa\u0631\u0627\u0686\u064a, urdu: \u06a9\u0631\u0627\u0686\u06cc Kar\u0101chi) je najve\u0107i grad, glavna morska luka i financijski centar Pakistana. Ujedno je i glavni grad pokrajine Sindh."
    },
    "250567": {
        "pageid": 250567,
        "ns": 0,
        "title": "Ilo\u010dac",
        "extract": "Ilo\u010dac (ma\u0111. Illocska) je pograni\u010dno selo u ju\u017enoj Ma\u0111arskoj.\nZauzima povr\u0161inu od 15,10 km \u010detvornih."
    },
    "255374": {
        "pageid": 255374,
        "ns": 0,
        "title": "GBOX",
        "extract": "GBOX je multimedijski zabavno-informativni sustav koji od 2005. godine razvija tvrtka Preon NT d.o.o. iz Zagreba. Osnovna namjena GBOX sustava je distribucija audio-video programa, odnosno njegovo emitiranje na razglas i video povr\u0161ine u lokaciji na kojoj je postavljen."
    },
    "281390": {
        "pageid": 281390,
        "ns": 0,
        "title": "Dokle\u017eovje",
        "extract": "Dokle\u017eovje (ma\u0111arski: Murahely, prekomurski: Dekle\u017eovje, njema\u010dki: Neufellsdorf), naselje u slovenskoj Op\u0107ini Beltincu. Dokle\u017eovje se nalazi u pokrajini Prekmurju i statisti\u010dkoj regiji Pomurju."
    },
    "300966": {
        "pageid": 300966,
        "ns": 0,
        "title": "Macquarie",
        "extract": "Otok Macquarie ili Macca je otok veli\u010dine 128 km\u00b2 (promjera 34 x 5 km) smje\u0161ten u ju\u017enom dijelu Tihog oceana, na pola puta izme\u0111u Novog Zelanda i Antarktike. \n\nUpravno pripada australskoj pokrajini Tasmaniji, jo\u0161 od 1900. godine. God. 1978. progla\u0161en je dr\u017eavnim rezervatom Tasmanije, a 1997. godine upisan je na Unescov popis mjesta svjetske ba\u0161tine u Australiji i Oceaniji zbog svoje iznimne geolo\u0161ke vrijednosti i bioraznolikosti."
    },
    "327063": {
        "pageid": 327063,
        "ns": 0,
        "title": "Gorje",
        "extract": "Gorje, Planinski lanac ili Planinski vijenac, velika masa koja se sastoji od planina s ili bez vrhova, usko povezana u polo\u017eaju, smjeru, obliku i razdoblju. Izraz gorje ponekad se koristi kako bi se kombiniralo nekoliko geolo\u0161kih funkcija koje su geografski (regionalno) u vezi.\nGorja su obi\u010dno segmentirani po visoravnima ili planinskim prijevojima i dolinama. Pojedina\u010dne planine u jednom gorju ne moraju nu\u017eno imati ista geolo\u0161ka obilje\u017eja, iako naj\u010de\u0161\u0107e imaju."
    },
    "561497": {
        "pageid": 561497,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 5822",
        "extract": "NGC 5822 je otvoreni skup u zvije\u017e\u0111u Vuku."
    },
    "578020": {
        "pageid": 578020,
        "ns": 0,
        "title": "NK Erdut",
        "extract": "NK Erdut je nogometni klub iz istoimenog naselja u Osje\u010dko-baranjskoj \u017eupaniji."
    },
    "578716": {
        "pageid": 578716,
        "ns": 0,
        "title": "Av norr\u00f8n \u00e6tt",
        "extract": "Av norr\u00f8n \u00e6tt (norve\u0161ki: \"Nordijskog podrijetla\") drugi je studijski album norve\u0161kog black/viking metal sastava Helheim. Album je 1997. godine objavila diskografska ku\u0107a Solistitium Records. \nAlbum su 2006. godine u digipak ina\u010dici ponovno objavili izdava\u010di Karisma Records i Dark Essence Records."
    },
    "630808": {
        "pageid": 630808,
        "ns": 0,
        "title": "Kreka (razdvojba)",
        "extract": "Kreka mo\u017ee zna\u010diti:\n\nKreka\nSTK Kreka\nSolana Kreka\nRudnik mrkog ugljena Kreka"
    },
    "658331": {
        "pageid": 658331,
        "ns": 0,
        "title": "API (razdvojba)",
        "extract": "API mo\u017ee zna\u010diti:\n\nsu\u010delje aplikativnog programiranja\nAcademic Programs International\nAmerican Petroleum Institute\nAnonima Petroli Italiana\nAnton Pannekoek Instituut, astronimski institut Sveu\u010dili\u0161ta u Amsterdamu\nAssociated Producers Incorporated, podr\u017enica 20th Century Foxa\nAustralian Pharmaceutical Industries\nAustralian Property Institute\nAcademic Performance Index, mjera \u0161kolskog dosega u Kaliforniji\nSveu\u010dili\u0161te Auburn, prije zvano Alabama Polytechnic Institute"
    },
    "666966": {
        "pageid": 666966,
        "ns": 0,
        "title": "Hrvatska automobilska industrija",
        "extract": "Automobilska industrija u Hrvatskoj zapo\u0161ljava oko 10.000 ljudi u preko 130 tvrtki. AD Klaster i Zajednica proizvo\u0111a\u010da dijelova i pribora za automobilsku industriju u Sektoru za industriju pri Hrvatskoj gospodarskoj komori zapo\u0161ljavaju oko 6000 zaposlenika i ostvaraju prihod od preko pola milijarda eura. U Hrvatskoj djeluje i tvrtke koje nisu dio AD Klaster-a, poput AVL, CETITEC, Saint Jean Industries, K\u00f6nig Metall, Lipik Glas, Nexus, Yazaki, LTH, Multinorm, Institut RT-RK, Galo industries, itd.  \nHrvatska uglavnom proizvodi automobilske dijelove i software za inozemno tr\u017ei\u0161te, prvenstveno za Europsku uniju i europsku automobilsku industriju. Dva najistaknutija proizvo\u0111a\u010da automobila u Hrvatskoj su DOK-ING i Rimac Automobili, dok AZ CROBUS proizvodi autobuse. Automobilska industrija je 2019. godine \u010dinila 9,5% udjela u ukupnome izvozu Hrvatske. Oko 90% prihoda automobilske industrije ostvaruje se izvozom.\nProizvo\u0111a\u010di automobilskih dijelova u Hrvatskoj dobro su umre\u017eeni u svjetski lanac opskrbe automobilskih dijelova, poput AD Plastik koji proizvodi dijelove za BMW, Citroen, Daciju, Fiat, Ford, Mitsubishi, Nissan, Opel, Peugeot, Renault, Volkswagen i mnogo druge proizvo\u0111a\u010de ili Lipik Glas koji proizvodi vjetrobrane za Aston Martin, Alfa Romea, Bentley, Ferrari, London Electric Vehicle Company, McLaren and Spyker."
    },
    "674836": {
        "pageid": 674836,
        "ns": 0,
        "title": "Minora (teorija grafova)",
        "extract": "Minora, vrsta grafa iz teorije grafova. Minora nekog grafa \n  \n    \n      \n        G\n      \n    \n    {\\displaystyle G}\n  \n graf dobiven nizom uklanjanja i kontraktiranja bridova i uklanjanja vrhova.\nPetersenov graf sadr\u017ei minore \n  \n    \n      \n        \n          K\n          \n            5\n          \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle K_{5}}\n  \n i \n  \n    \n      \n        \n          K\n          \n            3\n            ,\n            3\n          \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle K_{3,3}}\n  \n.\nWagnerov teorem iz 1937. godine ka\u017ee da \"Graf \n  \n    \n      \n        G\n      \n    \n    {\\displaystyle G}\n  \n je ravninski ako i samo ako mu ni \n  \n    \n      \n        \n          K\n          \n            5\n          \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle K_{5}}\n  \n ni \n  \n    \n      \n        \n          K\n          \n            3\n            ,\n            3\n          \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle K_{3,3}}\n  \n nisu minore.\""
    },
    "698231": {
        "pageid": 698231,
        "ns": 0,
        "title": "1288.",
        "extract": ""
    },
    "41199": {
        "pageid": 41199,
        "ns": 0,
        "title": "Louis de Fun\u00e8s",
        "extract": "Louis de Fun\u00e8s (Coubervoie, 31. srpnja 1914. \u2013 Nantes, 27. sije\u010dnja 1983.) bio je francuski filmski glumac.\nNaj\u010de\u0161\u0107e je nastupao u komedijama lakoga, povr\u0161nog tipa s mnogo pojednostavljenih kalambura. Najpopularniji je europski komi\u010dar 60-ih i 70-ih godina."
    },
    "225812": {
        "pageid": 225812,
        "ns": 0,
        "title": "Kebu-Animere jezici",
        "extract": "Kebu-Animere jezici. jedan od \u010detiri glavne podskupine left bank jezika, ra\u0161irenih na podru\u0107ju zapadnoafri\u010dkih dr\u017eava Togo i Gana. Ukupan broj govornika ovih jezika je ne\u0161to preko 57,000, od \u010dega 56,400 (2002 SIL) otpada na jezik akebu koji se govori u Togou i svega 700 (2003) na animere u Gani."
    },
    "236327": {
        "pageid": 236327,
        "ns": 0,
        "title": "Dubrave (Slunj)",
        "extract": "Dubrave je naselje u Republici Hrvatskoj, u sastavu grada Slunja, Karlova\u010dka \u017eupanija."
    },
    "258002": {
        "pageid": 258002,
        "ns": 0,
        "title": "Toranj (Velika)",
        "extract": "Toranj je naselje u Republici Hrvatskoj u Po\u017ee\u0161ko-slavonskoj \u017eupaniji, u sastavu op\u0107ine Velika."
    },
    "260494": {
        "pageid": 260494,
        "ns": 0,
        "title": "Klub studenata informacijskih znanosti",
        "extract": "Klub studenata informacijskih znanosti (skra\u0107eno KSIZ) je studentska udruga koja se bavi projektima na podru\u010dju informacijskih znanosti, a osnovana je u Zagrebu, 5. lipnja 2007. godine, na Odsjeku za informacijske znanosti Filozofskoga fakulteta Sveu\u010dili\u0161ta u Zagrebu."
    },
    "267578": {
        "pageid": 267578,
        "ns": 0,
        "title": "Hrvatski franjeva\u010dki biografski leksikon",
        "extract": "Hrvatski franjeva\u010dki biografski leksikon u izdanju Leksikografskog zavoda Miroslav Krle\u017ea iz 2010. godine, jednosve\u0161\u010dana je monografija posve\u0107ena franjevcima na hrvatskom povijesnom, narodnom i kulturnom prostoru. U Leksikonu se mogu na\u0107i podatci o radu i \u017eivotu oko dvije tisu\u0107e osoba, njihovu vjerskom, crkvenom, kulturnom, prosvjetnom, znanstvenom, gospodarskom, politi\u010dkom, ali i humanitarnom radu, a rije\u010d je o franjevcima i franjevkama koji su ro\u0111eni, djelovali ili umrli u hrvatskoj sredini. \nKnjiga je svojevrsna povijest Reda na hrvatskom prostoru izlo\u017eena kroz djelovanje pojedinca u obliku 2051 leksikonske biografije, koje vjerno prikazuju prinos pojedinca smje\u0161tena u vrijeme, prostor i svoju redovni\u010dku zajednicu, hrvatskoj kulturi, pismenosti, znanosti i vjerskom identitetu.\nLeksikon je objavljen povodom obilje\u017eavanja 800. obljetnice utemeljenja franjeva\u010dkoga reda i gotovo punih 800 godina franjeva\u010dke prisutnosti na hrvatskom narodnom, politi\u010dkom, kulturnom i crkvenom podru\u010dju, kao zajedni\u010dko djelo Leksikografskog zavoda Miroslav Krle\u017ea i Vije\u0107a franjeva\u010dkih zajednica Hrvatske i Bosne i Hercegovine."
    },
    "280027": {
        "pageid": 280027,
        "ns": 0,
        "title": "Vasas Sport Club",
        "extract": "Vasas Sport Club mo\u017ee zna\u010diti:\n\nVasas Sport Club (nogomet), ma\u0111arski nogometni klub iz Budimpe\u0161te\nVasas Sport Club (vaterpolo), ma\u0111arski vaterpolski klub iz Budimpe\u0161te"
    },
    "296083": {
        "pageid": 296083,
        "ns": 0,
        "title": "Kom (bantoid jezik)",
        "extract": "Kom jezik (ISO 639-3: bkm; bamekon, bikom, kong, nkom), jedan od nigersko-kongoanskih jezika iz Kameruna kojim govori oko 233\u202f000 ljudi (2005) u provinciji Northwest. Pripadnici etni\u010dke grupwe dvojezi\u010dni su i u brojnim drugim jezicima kao \u0161to su Aghem jezik [agq], arbore [arv], babanki [bbk], bum [bmv], bussa [dox], dirasha [gdl], gawwada [gwd], koma [kmy], komo [kmw], laimbue [lmx], lengola [lej], mmen [bfm], noone [nhu], ntcham [bud] i tsamai [tsb].\nPripada bantoidnoj skupini wide grassfields, centralnoj ring podskupini. Koristi se u svim domenama, oralno u lokalnoj administraciji, vjerskoj slu\u017ebi, trgovini, radio programima. Pismo latinica."
    },
    "506736": {
        "pageid": 506736,
        "ns": 0,
        "title": "Romeo Castelen",
        "extract": "Romeo Castelen (Paramaribo, 3. svibnja 1983.) biv\u0161i je nizozemski nogometa\u0161 surinamskog porijekla."
    },
    "509488": {
        "pageid": 509488,
        "ns": 0,
        "title": "Nyanga (provincija)",
        "extract": "Nyanga je jedna od devet provincija u Gabonu. Pokriva 21.285 km\u00b2. Sjedi\u0161te provincije je grad Tchibanga. \nNa jugu dijeli me\u0111unarodnu granicu s regijom Kouilou u Republici Kongo.\nU Gabonu se grani\u010di sa sljede\u0107im provincijama:\n\nOgoou\u00e9-Maritime\nNgouni\u00e9"
    },
    "566232": {
        "pageid": 566232,
        "ns": 0,
        "title": "Prvenstvo NS BiH 1994./95.",
        "extract": "Prvo prvenstvo koje je organizirao Nogometni savez Bosne i Hecegovine je igrano u prolje\u0107e 1995. godine.  Prethodno su u nekim dijelovima BiH igrane kvalifikacijske lige iz kojih su se pojedini klubovi plasirali u na prvenstvo u kojem su sudjelovala 22 kluba, a igrano je kroz turnire u tri faze.  Prvenstvo je sovojila mom\u010dad \u010celika iz Zenice."
    },
    "568973": {
        "pageid": 568973,
        "ns": 0,
        "title": "Purgatori",
        "extract": "Purgatori je izmi\u0161ljeni lik iz stripova koje je izdavala tvrtka Chaos! Comics. Od 2005. do 2006. pojavljivala se u stripovima Devil's Due Publishinga a prava na nju je 2010. otkupila tvrtka Dynamite Entertainment. Purgatori je prvotno bila Sakkara, robinja u drevnom Egiptu, te je jednog dana zapala za oko kraljici koja ju je dovela na dvor te se \u010dak i vjen\u010dala za nju. Kasnije je Sakkaru keltski vampir Rath preobrazio u vampiricu te je ona zbog krvi palih an\u0111ela koja je tekla njenim \u017eilama dobila krila, crvenu ko\u017eu, i rogove, prozvav\u0161i se Purgatori. S vremenom je sklopila savez s Luciferom koji ju je odveo u pakao ali se kasnije vratila na Zemlju s ciljem da postane bo\u017eica kaosa."
    },
    "569628": {
        "pageid": 569628,
        "ns": 0,
        "title": "Agrolaguna",
        "extract": "Agrolaguna d.d. je poduze\u0107e za proizvodnju, preradu i promet poljoprivrednih proizvodima. Osnovano je 1963. od poljoprivrednih zadruga s podru\u010dja Pore\u0161tine kao Poljoprivredni kombinat Pore\u010d, a osnovna djelatnost bila mu je proizvodnja gro\u017e\u0111a i vina, lje\u0161njaka, ratarskih kultura (p\u0161enica, krmne kulture), zatim ov\u010darstvo i proizvodnja sira, tov junadi te trgovina poljoprivrednim repromaterijalom i robom \u0161iroke potro\u0161nje.\nDanas je Agrolaguna jedna od ve\u0107ih prehrambenih kompanija u Istri \u010dije se poslovanje odvija u tri proizvodne cjeline vina, ulja i sira."
    },
    "642646": {
        "pageid": 642646,
        "ns": 0,
        "title": "Potok (Zenica, BiH)",
        "extract": "Potok je naseljeno mjesto u sastavu op\u0107ine Zenice, Federacija Bosne i Hercegovine, BiH."
    },
    "659394": {
        "pageid": 659394,
        "ns": 0,
        "title": "Podsavezna nogometna liga Rijeka \u2013 Prvi razred 1969./70.",
        "extract": "Podsavezna nogometna liga Rijeka \u2013 Prvi razred, tako\u0111er i kao Prvi razred prvenstva Rije\u010dkog nogometnog saveza, Podru\u010dna liga Rijeka \u2013 Prvi razred je bila liga \u010detvrtog stupnja nogometnog prvenstva Jugoslavije u sezoni 1969./70.  \nSudjelovalo je 12 klubova, a prvak je bio Pomorac\" iz Kostrene."
    },
    "669451": {
        "pageid": 669451,
        "ns": 0,
        "title": "Grieghallen",
        "extract": "Grieghallen je koncertna dvorana s 1500 sjedi\u0161ta koja se nalazi na Trgu Edvarda Griega u Bergenu u Norve\u0161koj.\nGrieghallen je imenovan u po\u010dast Edvardu Griegu, skladatelju ro\u0111enom u Bergenu, koji je od 1880. do 1882. bio glazbeni direktor Bergenske filharmonije, kojemu je ta dvorana danas dom. Gra\u0111evinu je u modernom stilu projektirao danski arhitekt Knud Munk. Gradnja je po\u010dela 1967., a slu\u017ebeno je zavr\u0161ila u svibnju 1978. godine."
    },
    "687221": {
        "pageid": 687221,
        "ns": 0,
        "title": "Irideae",
        "extract": "Irideae, biljni tribus trajnica iz porodice perunikoivki, dio potporodice Iridoideae. \nIme tribusa dolazi po rodu Iris, a ra\u0161iren je po Euroaziji, Africi i Sjevernoj Americi."
    },
    "710339": {
        "pageid": 710339,
        "ns": 0,
        "title": "\u0160estine",
        "extract": "\u0160estine su zagreba\u010dko gradsko naselje. Nalaze se na ju\u017enim obroncima Medvednice. \u0160estine upravno pripadaju gradskoj \u010detvrti Podsljeme. Cijelo naselje \u010dini jedan mjesni odbor. Taj mjesni obor jedan je od pet mjesnih odbora Podsljemena. Povr\u0161ina mjesnog odbora iznosi 935,08 ha. Prema popisu stanovni\u0161tva iz 2011., \u0160estine su imale 3514 stanovnika.\nNa podru\u010dju \u0160estina nalaze se dvije park-\u0161ume: \u0160estinski dol i Zamorski breg \u2013 \u0160estinski vrt."
    },
    "719030": {
        "pageid": 719030,
        "ns": 0,
        "title": "Lijepa Ljukanida ili rat jelenaka sa strizibubama (1912.)",
        "extract": "Lijepa Ljukanida ili rat jelenaka sa strizibubama (rus. \u041f\u0440\u0435\u043a\u0440\u0430\u0441\u043d\u0430\u044f \u041b\u044e\u043a\u0430\u043d\u0438\u0434\u0430, \u0438\u043b\u0438 \u0412\u043e\u0439\u043d\u0430 \u0443\u0441\u0430\u0447\u0435\u0439 \u0441 \u0440\u043e\u0433\u0430\u0447\u0430\u043c\u0438) ruski je animirani film redatelja Vladislava Starevi\u010da."
    },
    "741881": {
        "pageid": 741881,
        "ns": 0,
        "title": "Santa Maria della Sapienza",
        "extract": "Santa Maria della Sapienza je rimokatoli\u010dka crkva koja se nalazi na Via Costantinopoli u sredi\u0161njem Napulju, u Italiji."
    },
    "14776": {
        "pageid": 14776,
        "ns": 0,
        "title": "Sveti Filip i Jakov",
        "extract": "Sveti Filip i Jakov je naselje i op\u0107ina u Zadarskoj \u017eupaniji u Hrvatskoj."
    },
    "18678": {
        "pageid": 18678,
        "ns": 0,
        "title": "Maksim Gorki",
        "extract": "Maksim Gorki (ruski: \u041c\u0430\u043a\u0441\u0438\u043c \u0413\u043e\u0440\u044c\u043a\u0438\u0439), pravo ime Aleksej Maksimovi\u010d Pje\u0161kov (ruski: \u0410\u043b\u0435\u043a\u0441\u0435\u0439 \u041c\u0430\u043a\u0441\u0438\u043c\u043e\u0432\u0438\u0447 \u041f\u0435\u0448\u043a\u043e\u0432) (Ni\u017enji Novgorod, 28. o\u017eujka 1868. \u2013 Moskva, 18. lipnja 1936.) bio je ruski knji\u017eevnik. Uglavnom je pisao pripovijetke.\nU 19. godini poku\u0161ao je samoubojstvo. Agitirao je protiv carizma, tra\u017eio dru\u0161tvo revolucionara narodnjaka i branio interese siroma\u0161nih. Godine 1905. pi\u0161e proglase protiv vojske, policije, cara i biva zatvoren, a oslobo\u0111en je na protest intlektualaca mnogih zemalja. Godine 1906. ilegalno napu\u0161ta zemlju i ostaje u emigraciji do 1913., gdje se bori za obustavljanje svake pomo\u0107i carskoj Rusiji. U svojim prvim pripovjestima opisuje egzistenciju ljudi s dna. U nizu \u010dlanaka prikazuje svoje neprijateljstvo prema fa\u0161izmu i malogra\u0111anskoj sebi\u010dnosti. Smisao umjetnosti tra\u017eio je u istini, stvarala\u010dkom radu i afirmaciji \u010dovje\u010dnih odnosa me\u0111u ljudima. Dok je Staljin bio vrhovni politi\u010dki, Gorki je bio knji\u017eevni autoritet u SSSR-u.\nDopisivao se s profesorom T. G. Masarykom, koji ga je posjetio na otoku Capriju 1912. godine. Tijekom revolucije 1917. godine su se sastali u Sankt-Peterburgu.\nDjela:\n\n\"Djetinjstvo\",\n\"Mati\",\n\"Neprijatelji\",\n\"Makar \u010cudra\",\n\"Me\u0111u ljudima\",\n\"Malogra\u0111ani\"."
    },
    "48613": {
        "pageid": 48613,
        "ns": 0,
        "title": "R\u0103zvan Ra\u0163",
        "extract": "R\u0103zvan Dinc\u0103 Ra\u0163 (Slatina, 26. svibnja 1981.) je rumunjski umirovljeni nogometa\u0161. Rumunjsku nogometni izbornik objavio je u svibnju 2016. popis za nastup na Europskom prvenstvu u Francuskoj, na kojem je se nalazio Ra\u0163."
    },
    "50039": {
        "pageid": 50039,
        "ns": 0,
        "title": "Naftali (pleme)",
        "extract": "Naftali (heb. \u05e0\u05b7\u05e4\u05b0\u05ea\u05b8\u05bc\u05dc\u05b4\u05d9; gr\u010d. \u03bd\u03b5\u03c6\u03b8\u03b1\u03bb\u03b5\u03af\u03bc ili \u03bd\u03b5\u03c6\u03b8\u03b1\u03bb\u03b5\u03af\u03c2; samaritanski hebrejski: niftali) je naziv jednog od 12 izraelskih plemena, \u010diji je rodoza\u010detnik, prema biblijskom izvje\u0161taju, bio Naftali, sin Jakova i Raheline slu\u0161kinje Bilhe. Pleme je obitavalo podru\u010dje uz zapadnu obalu Galilejskog jezera, pa na sjever do Dana i brda Hermon."
    },
    "52038": {
        "pageid": 52038,
        "ns": 0,
        "title": "1. HNL 2003./04.",
        "extract": ""
    },
    "68889": {
        "pageid": 68889,
        "ns": 0,
        "title": "Radovan Pavi\u0107",
        "extract": "Radovan Pavi\u0107 (Delnice, 30. svibnja 1933. \u2013 Zagreb, 4. svibnja 2020.) bio je hrvatski politi\u010dki geograf, geopoliti\u010dar i ekonomist."
    },
    "222088": {
        "pageid": 222088,
        "ns": 0,
        "title": "Grobni\u010dko polje",
        "extract": "Grobni\u010dko polje je kr\u0161ko polje Hrvatskoj. Nalazi se u Primorsko-goranskoj \u017eupaniji u zale\u0111u Rijeke. Kroz polje te\u010de rijeka Rje\u010dina.\nKroz Grobni\u010dko polje prolazi Autocesta A7. Automotodrom Grobnik izgra\u0111en je 1978. godina."
    },
    "299722": {
        "pageid": 299722,
        "ns": 0,
        "title": "SMSQ",
        "extract": "SMSQ je bio novi operacijski sustav koji je bio kompatibilan s QDOS-om. Razvio ga je Tony Tebby ranih 1990-ih dok je boravio u Francuskoj. OS je bio temeljen na sustavu SMS2, a dodao mu je kompatibilnost za QDOS i SuperBASIC. Razvio ga je za Miracle Systems-ov QXL, QL-ovu emulatorsku karticu za osobna ra\u010dunala. \nPobolj\u0161anu ina\u010dicu SMSQ-a se prenijelo i u Atari ST i ine QL-ovske emulatore, a ime joj je bilo SMSQ/E."
    },
    "455502": {
        "pageid": 455502,
        "ns": 0,
        "title": "Kanadski Stjenjak",
        "extract": "Kanadski Stjenjak je kanadski dio Stjenjaka, sjevernoameri\u010dkog i isto\u010dnog dijela Kordiljera, koji se prote\u017ee od unutarnjih prerija Alberte na istoku do jarka Stjenjaka u Britanskoj Kolumbiji na zapadu, te od rijeke Liard na sjeveru do granice sa SAD-om na jugu.\nKanadski Stjenjak je uglavnom sastavljen od \u0161ejla i vapnenca, a najvi\u0161i vrhovi su Mount Robson (3.954 m) i Mount Columbia (3.747 m). Veliki dio gorja je za\u0161ti\u0107en u sustavu poznatom kao \"Nacionalni parkovi kanadskog Stjenjaka\", koji je 1984. god. upisan na UNESCO-ov popis mjesta svjetske ba\u0161tine u Americi. Njega \u010dine 4 nacionalna parka:\n\nNacionalni park Banff\nNacionalni park Jasper\nNacionalni park Kootenay i\nNacionalni park Yoho,\nte tri pokrajinska parka Britanske Kolumbije:\n\nPokrajinski park Hamber\nPokrajinski park Mount Assiniboine\nPokrajinski park Mount Robson\nOvim podru\u010djem velike bioraznolikosti i ljepote prirode s planinama, ledenjacima, termalnim izvorima i paleontolo\u0161kim nalazi\u0161tima (poput Burgess \u0161ejla), protje\u010du neke od glavnih sjevernoameri\u010dkih rijeka, kao \u0161to su:\n\nNorth Saskatchewan (rijeka)\nAthabasca (rijeka)\nColumbia (rijeka) i\nFraser (rijeka)"
    },
    "470850": {
        "pageid": 470850,
        "ns": 0,
        "title": "Sergej Rutenka",
        "extract": "Sergej Aleksejevi\u010d Rutenka (bjeloruski: \u0421\u044f\u0440\u0433\u0435\u0439 \u0410\u043b\u044f\u043a\u0441\u0435\u0435\u0432\u0456\u0447 \u0420\u0443\u0442\u044d\u043d\u043a\u0430; Minsk, 29. kolovoza 1981.), bjeloruski rukometa\u0161 i reprezentativni kapetan koji igra za \u0161panjolski klub FC Barcelona. Uz bjelorusko, Rutenka od 2008. godine posjeduje i \u0161panjolsko dr\u017eavljanstvo, a od 2003. do 2008. posjedovao je i slovensko, kojeg se odrekao. \nKarijeru je zapo\u010deo u rodnom gradu, ali je slavu postigao igraju\u0107i za slovenske klubove Gorenje Velenje i RK Celje, nakon kojih je igrao za BM Ciudad Real do 2009. godine. Karijeru je izvorno zapo\u010deo kao kru\u017eni napada\u010d, ali danas uglavnom igra na poziciji lijevog vanjskog te se smatra jednim od najboljih rukometa\u0161a dana\u0161njice. U Barcelonu prelazi 2009. godine. \nU prvom razdoblju igranja za reprezentaciju Bjelorusije, Rutenka je skupio 34 nastupa. Od 2004. do 2007. igrao je za reprezentaciju Slovenije te u 40 nastupa postigao 269 pogodaka. Kada je 2008. dobio \u0161panjolsko dr\u017eavljanstvo, povukao se iz slovenske reprezentacije. Nakon \u0161to je 2010. godine istekao trogodi\u0161nji rok, ponovo se pridru\u017eio reprezentaciji Bjelorusije."
    },
    "474008": {
        "pageid": 474008,
        "ns": 0,
        "title": "Fraat I. Partski",
        "extract": "Fraat I. (perzijski: \u0641\u0631\u0647\u0627\u062f \u064a\u06a9\u0645 ) je bio vladarom Partskog Carstva.  Bio je iz dinastije Arsakida. Vladao je od 175. pr. Kr. do 171. pr. Kr. Naslijedio je Frijapatija na prijestolju.\nO ocu mu se malo zna, pa se pretpostavlja da je bio najstariji sin Frijapatija, a da mu je brat bio Mitridat I. (prema Justinu), a mogu\u0107e i Artaban I.). Mogu\u0107e je i da imao i \u010detvrtog brat, no \u010detvrtom ime nije poznato. Taj \u010detvrti imao je sinove, odnosno to su bili Frijapatovi sinovci: partski kralj Arsak IX. Gotarz I. Partski.\nPrema Justinu, borio se protiv Amarda (Amardijaca, Amui na pahlaviju), \"ratobornih naroda\", gor\u0161taka koji su \u017eivjeli na gorju Elbrusu, ju\u017eno od Kaspijskog jezera i umro malo poslije, u relativno mladoj dobi. Iako je imao vi\u0161e sinova, izabrao je brata Mitridata I. za nasljednika na prijestolju."
    },
    "497266": {
        "pageid": 497266,
        "ns": 0,
        "title": "Abrophyllaceae",
        "extract": "Abrophyllaceae, biljna porodica u Tahtad\u017ejanovom sustavu, po nekima sinonim za porodicu Rousseaceae DC. i klasifiicirana u red Asterales. Po drugima to je porodica koja obuhva\u0107a rod Abrophyllum Hook.f. ex Benth. a pripada redu Hydrangeales (hortenzijolike) i podrazredu Cornidae. \nAbrophyllum ormans (F.Muell.) Hook.f. je grm ili manje stablo do 8 metara visine, koje raste u toplim umjerenim i suptropskim ki\u0161nim \u0161umama, osobito uz manje vodotoke ili po jarugama na siroma\u0161nim tlima. Druga vrsta koja pripada ovom rodu i porodici je Abrophyllum microcarpum. (F.M.Bailey) Domin. Obje vrste \u017eive u Australiji, Queensland."
    },
    "552769": {
        "pageid": 552769,
        "ns": 0,
        "title": "Kaulahea I.",
        "extract": "Poglavica Kaulahea I. (o. 1485., K\u016bkaniloko, Oahu \u2013 ?, Maui) bio je deseti kralj havajskog otoka Mauija (na drevnim Havajima). On je spomenut u drevnim legendama i pojanjima.\nNjegov potomak je bio poglavica Kaulahea II., mu\u017e kraljice otoka Havaji Kalanikauleleiaiwi.\nRo\u0111en je kao princ otoka Molokaija \u2013 roditelji su mu bili kralj Molokaija Kahokuohua i njegova supruga, kraljica Hikakaiula. \nDjed mu je bio kralj Loe od Mauija te ga je Kaulahea naslijedio.\n\u017dena Kaulaheje bila je kraljica Kapohanaupuni, poglavarka Hila. Imali su dvojicu sinova, \u010dija su imena:\n\nKakae\nKaka\u02bbalaneo\nKakae je naslijedio svog oca.\nSlavni unuk kralja Kaulaheje bio je princ Kaulula\u02bbau.\nTijekom vladavine Kaulaheje nije bilo rata izme\u0111u Mauija i drugih otoka."
    },
    "565831": {
        "pageid": 565831,
        "ns": 0,
        "title": "Yuhei Tokunaga",
        "extract": "Yuhei Tokunaga (Nagasaki, 25. rujna 1983.) biv\u0161i je japanski nogometa\u0161."
    },
    "577373": {
        "pageid": 577373,
        "ns": 0,
        "title": "Europski pravac E65",
        "extract": "Europski pravac E65 (ukratko: E65) je europski pravac koji vodi od Malm\u00f6a u \u0160vedskoj prema gradu Hania u Gr\u010dkoj. Ukupna du\u017eina iznosi 3.800 kilometara. Ovaj put vodi od Malm\u00f6a u \u0160vedskoj kroz gradove Ystad , \u015awinouj\u015bcie , Szczecin , Gorz\u00f3w Wielkopolski , Zielona G\u00f3ra , Prag , Brno , Bratislava , Jegersek , Zagreb , Rijeka , Split , Neum , Dubrovnik , Podgorica , Pri\u0161tina , Skoplje , Korint , Tripoli  prema gradu Haniji u Gr\u010dkoj."
    },
    "628261": {
        "pageid": 628261,
        "ns": 0,
        "title": "Andronik (sin Aleksija I.)",
        "extract": "Andronik Komnen (gr\u010dki \u1f08\u03bd\u03b4\u03c1\u03cc\u03bd\u03b9\u03ba\u03bf\u03c2 \u039a\u03bf\u03bc\u03bd\u03b7\u03bd\u03cc\u03c2; 18. rujna 1091. \u2014 1130/31.) bio je bizantski princ, vojni zapovjednik i sebastokr\u00e1tor. Bio je \u010detvrto dijete te drugi sin bizantskog cara Aleksija I. Komnena i carice Irene Duke te je bio nazvan po djedu po majci. Budu\u0107i da su mu roditelji bili na tronu u trenutku njegovog ro\u0111enja, Andronik je bio princ Porphyrog\u00e9nn\u0113tos. Prema spisu Codex Mosquensis, ro\u0111en je 18. rujna 1091. \nBorio se protiv Turaka Seld\u017euka. Nakon smrti cara Aleksija, Andronik, njegova majka Irena te njegova sestra, povjesni\u010darka Ana Komnena, u\u0161li su u urotu protiv cara Ivana II. Komnena, koji je bio brat Ane i Andronika. Ivan je bratu oprostio te je Androniku bilo dopu\u0161teno ostati na dvoru. Andronik se o\u017eenio Irenom, koja je mo\u017eda bila ruska princeza, k\u0107i Volodara od Przemy\u015bla. Smatrana je vrlo lijepom \u017eenom te je Androniku rodila sina Aleksija.\nAndronik je umro nakon duge bolesti te je vjerojatno pokopan u jednom manastiru. Budu\u0107i da je bio u iznimno dobrim odnosima s majkom i sestrom Anom, Ana ga je opisala u svome djelu Aleksijadi."
    },
    "638194": {
        "pageid": 638194,
        "ns": 0,
        "title": "Mladen Drijen\u010di\u0107",
        "extract": "Mladen Drijen\u010di\u0107 (Vare\u0161, 9. srpnja 1965.), hrvatski bh. biv\u0161i ko\u0161arka\u0161, danas ko\u0161arka\u0161ki trener"
    },
    "660438": {
        "pageid": 660438,
        "ns": 0,
        "title": "Mlakar",
        "extract": "Mlakar je slovensko i hrvatsko prezime, koje se naj\u010de\u0161\u0107e pojavljuje u Zagrebu, Vara\u017edinu, Trnovcu i u Krapinu."
    },
    "740080": {
        "pageid": 740080,
        "ns": 0,
        "title": "Puca mi u glavi",
        "extract": "Puca mi glavi deveti je album \u017deljka Bebeka. Album sadr\u017ei 10 skladbi, me\u0111u kojima su hitovi Ja nikad ne pijem za stare ljubiavi, Dala mi da ljubim malo, Lagano umirem u tvome sje\u0107anju (u originalu izvodi ITD band) i naslovna skladba.\nIza\u0161ao je 1995. godine u izdanju Croatia Recordsa."
    },
    "770017": {
        "pageid": 770017,
        "ns": 0,
        "title": "Svijet zabave",
        "extract": "Svijet zabave je hrvatska televizijska emisija koja gledateljima donosi novosti iz svijeta glazbe, filma, televizije i popularne kulture. Fokusira se na najnovije trendove, vijesti o poznatim osobama, nadolaze\u0107e doga\u0111aje i popularne teme u industriji zabave\nPremijerno se prikazuje od 20. rujna 2024. svakog petka na Drugom programu HRT-a.\nVoditelj emisije je Dorijan Klari\u0107, priloge za emisiju pripremaju potonji, Sanja \u010celikovi\u0107, Stephanie Stelko, Vanja Vu\u010dkovi\u0107, Igor Ko\u017ei\u0107, Damir \u010cu\u010di\u0107 i Igor Roksandi\u0107"
    },
    "11889": {
        "pageid": 11889,
        "ns": 0,
        "title": "Metar",
        "extract": "Metar (prema gr\u010d. \u03bc\u03ad\u03c4\u03c1\u03bf\u03bd: mjera; oznaka: m) mjerna je jedinica za duljinu i jedna je od osnovnih jedinica u Me\u0111unarodnom sustavu. Definicija je usvojena na 17. Op\u0107oj konferenciji za utege i mjere 1983. godine i glasi:\n\nJedan metar jednak je duljini puta koji u vakuumu prije\u0111e svjetlost za vrijeme od 1/299 792 458 sekunde."
    },
    "38209": {
        "pageid": 38209,
        "ns": 0,
        "title": "Al Fayyum",
        "extract": "Al Fayyum ili El Faiy\u00fbm (arapski:\u0627\u0644\u0641\u064a\u0648\u0645 ) je glavni grad Al Fayyumskog guvernorata u sjevernom Egiptu gdje su se pokapali umrli, jo\u0161 poznatije po tom \u0161to su na sarkofazima umrlih bile crtane slike posebnom tehnikom zvanom enkaustika.\nNalazi se jugozapadno od Kaira, na mjestu starovjekovnog grada Krokodilopolisa.\nBroj stanovnika: 166.910."
    },
    "64640": {
        "pageid": 64640,
        "ns": 0,
        "title": "Keke Rosberg",
        "extract": "Keijo Erik \"Keke\" Rosberg (Stockholm 6. prosinca 1948.) je finski sportski automobilist, svjetski prvak u Formuli 1 1982. godine s bolidom Williams-Ford. Otac je biv\u0161eg svjetskog prvaka u Formuli 1 Nice Rosberga koji se natjecao pod njema\u010dkom zastavom."
    },
    "83457": {
        "pageid": 83457,
        "ns": 0,
        "title": "Pandigitalni broj",
        "extract": "U matematici, pandigitalni broj je cijeli broj koji sadr\u017ei svaku od znamenki 0, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8 i 9 barem jednom i kod kojeg prva znamenka nije nula (npr: 1223334444555567890).\nPrvih nekoliko pandigitalnih brojeva su:\n1023456789, 1023456798, 1023456879, 1023456897, 1023456978\nDeseteroznamenkasti pandigitalni broj je uvijek djeljiv s 9 jer je:\n\n  \n    \n      \n        \n          \u2211\n          \n            i\n            =\n            0\n          \n          \n            9\n          \n        \n        i\n        =\n        45\n      \n    \n    {\\displaystyle \\sum _{i=0}^{9}i=45}\n  \n\nPrema tome najmanji pandigitalni prosti broj mora imati 11 znamenki (od kojih se nula ne smije ponavljati dva puta).\nPrvih nekoliko pandigitalnih prostih brojeva su: 10123457689, 10123465789, 10123465897, 10123485679\nPonekad se termin \u201cpandigitalni broj\u201d koristi samo za one brojeve koji ne sadr\u017ee dvije ili vi\u0161e istih znamenki. U nekim slu\u010dajevima, broj se naziva pandigitalni iako nema nulu (takvi brojevi se jo\u0161 nazivaju \u201cpandigitalni brojevi bez nule\u201d).\nPrvih nekoliko pandigitalnih brojeva bez nule su: 123456789, 123456798, 123456879, 123456897, 123456978, 123456987\nPrvih nekoliko pandigitalnih prostih brojeva bez nule su: 1123465789, 1123465879, 1123468597, 1123469587, 1123478659"
    },
    "145515": {
        "pageid": 145515,
        "ns": 0,
        "title": "I Was Made for Lovin' You",
        "extract": "\"I Was Made for Lovin' You\" je hard rock pjesma ameri\u010dke rock sastava Kiss, originalno objavljena na njihovu albumu Dynasty iz 1979. To je bio prvi singl koji je izdan na tom albumu (tako\u0111er osvojiv\u0161i nagradu za zlatni singl), prodav\u0161i se u milijun kopija. Singl je do\u0161ao do 11-e pozicije na US Billboard ljestvici singlova. Pjesma je tako\u0111er postala hit u Australiji dosegav\u0161i \u0161esto mjesto u toj zemlji. Dosegnula je 20-o u \u0160vedskoj, deseto u Norve\u0161koj, drugo u Francuskoj, Njema\u010dkoj, \u0160vicarskoj i Austriji, a u Nizozemskoj i na 1. mjesto.\nPjesma se uspore\u0111uje s disko stilom koji je bio popularan u SAD-u u kasnim 1970-ima.\nIako se Peter Criss pojavio u video spotu i slici na albumu, on zapravo nije svirao pjesmu. Kao ve\u0107inu na albumu Dynasty, sezonski bubnjar Anton Fig je zamijenio Petera Crissa."
    },
    "246594": {
        "pageid": 246594,
        "ns": 0,
        "title": "Tamakeri",
        "extract": "Tamakeri (\u7389\u8e74\u308a) (doslovno udaranje nogom u jaja) je seksualni feti\u0161 odnosno oblik mazohisti\u010dke parafilije u kojoj mu\u0161karac prima udarce nogom u testise. Praksa je u Japanu stekla popularnost, odnosno postala pod\u017eanr tamo\u0161njih pornografskih filmova i video-snimaka. Oni se uglavnom prave za mazohisti\u010dke mu\u0161karce, iako neki od konzumenata takvih proizvoda \u010desto samo fantaziraju o izlo\u017eenosti takvoj praksi."
    },
    "258213": {
        "pageid": 258213,
        "ns": 0,
        "title": "Vostok (otok)",
        "extract": "Vostok (Staver Island) je nenaseljeni koraljni otok u sastavu Kiribata."
    },
    "261644": {
        "pageid": 261644,
        "ns": 0,
        "title": "Ju\u017enomand\u017eurska \u017eeljeznica",
        "extract": "Dioni\u010dko dru\u0161tvo Ju\u017enomand\u017eurska \u017eeljeznica (japanski \u5357\u6e80\u5dde\u9244\u9053\u682a\u5f0f\u4f1a\u793e/\u5357\u6e80\u6d32\u9244\u9053\u682a\u5f0f\u4f1a\u793e) bilo je dioni\u010dko dru\u0161tvo koje je Japan osnovao 1906. godine, nakon Rusko-japanskog rata (1904. \u2013 1905.) u Dalianu. Djelovalo je u Mand\u017euriji, da bi nakon japanske aneksije Koreje upravljalo i korejskim \u017eeljeznicama.\nDru\u0161tvo je sa zavr\u0161etkom Drugog svjetskog rata 1945. raspu\u0161teno, a kontrolu je preuzela Crvena armija."
    },
    "466237": {
        "pageid": 466237,
        "ns": 0,
        "title": "Greg T. Walker",
        "extract": "Greg T. Walker (8. srpnja 1951.) ameri\u010dki je glazbenik, uz Rickeya Medlockea osniva\u010d sastava Blackfoot. Od 1970. do 1971. bio je basista sastava Lynyrd Skynyrd."
    },
    "487232": {
        "pageid": 487232,
        "ns": 0,
        "title": "\u017deljezni\u010dka pruga DG \u2013 \u010cakovec \u2013 Kotoriba \u2013 DG",
        "extract": "\u017deljezni\u010dka pruga DG (dr\u017eavna granica) \u2013 \u010cakovec \u2013 Kotoriba \u2013 DG jednokolosje\u010dna je neelektrificirana me\u0111unarodna pruga duljine 42 km. Izgradnja pruge po\u010dela je 1857. godine. a otvorena je 24. travnja 1860. godine te je kao takva prva izgra\u0111ena pruga u Hrvatskoj. Pruga je povezivala Pragersko s Velikom Kani\u017eom u Austro-Ugarskoj."
    },
    "520763": {
        "pageid": 520763,
        "ns": 0,
        "title": "Prvenstvo Jugoslavije u malom nogometu 1989./90.",
        "extract": "Zavr\u0161nica drugog izdanja malonogometnog prvenstva Jugoslavije je odr\u017eano u Srijemskoj Mitrovici 10. i 11. velja\u010de 1990. godine. Sudjelovalo je osam mom\u010dadi, a prvakom je postala ekipa Uspinja\u010da iz Zagreba."
    },
    "523846": {
        "pageid": 523846,
        "ns": 0,
        "title": "Tropeti",
        "extract": "Tropeti su pograni\u010dno naselje u Hrvatskoj u sastavu Grada \u010cabra. Nalaze se u Primorsko-goranskoj \u017eupaniji."
    },
    "551372": {
        "pageid": 551372,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 4275",
        "extract": "NGC 4275 je spiralna galaktika u zvije\u017e\u0111u Berenikinoj kosi."
    },
    "555974": {
        "pageid": 555974,
        "ns": 0,
        "title": "Je\u010dmi\u0161ta",
        "extract": "Je\u010dmi\u0161ta su naseljeno mjesto u op\u0107ini Fo\u010da, Republika Srpska, BiH. \nGodine 1950. je s naseljem Donjim Brdima bilo spojeno u naselje Gornja Brda. Godine 1962. pripojeno mu je naselje Budi\u0161i\u0107i (Sl.list NRBiH, br.47/62). Donja Brda pripojena su Pauncima (Sl.list NRBiH, br.47/62) i s Je\u010dmi\u0161tima spojena u naselje Gornja Brda koja su pripojena Susje\u0161nom (Sl.list NRBiH, br.47/62), a Gornja Brda su pripajanjem upravno ukinuta."
    },
    "557193": {
        "pageid": 557193,
        "ns": 0,
        "title": "Pierre M\u00e9chain",
        "extract": "Pierre Fran\u00e7ois Andr\u00e9 M\u00e9chain (Laon, 16. kolovoza 1744. \u2013 Castell\u00f3 de la Plana, 20. rujna 1804.), francuski astronom i zemljomjerac. Zajedno s Charlesom Messierom dao je veliki prinos davnim istra\u017eivanjima kometa i objektima dubokog svemira. Skupa s Jean-Baptisteom Josephom Delambreom pridonio je utvr\u0111ivanju standardnog metra. Sudjelovao je u projektu Anglo-French Survey (1784. \u2013 1790.)."
    },
    "573420": {
        "pageid": 573420,
        "ns": 0,
        "title": "Bersant Celina",
        "extract": "Bersant Eduar Celina (Prizren, 9. rujna 1996.) kosovski je nogometa\u0161 koji trenuta\u010dno igra za nogometni klub Swansea City. Celina tako\u0111er igra za kosovsku nogometnu reprezentaciju. \nCelina je zapo\u010deo svoju karijeru u Manchester Cityju. Kasnije je posu\u0111en Twenteu. U 2018. godini je kosovski reprezentativac pre\u0161ao u vel\u0161ki klub.\nU 2014. godini je debitirao za kosovsku nogometnu reprezentaciju."
    },
    "631063": {
        "pageid": 631063,
        "ns": 0,
        "title": "\u017divanj",
        "extract": "\u017divanj je planina u Bosni i Hercegovini."
    },
    "744047": {
        "pageid": 744047,
        "ns": 0,
        "title": "Antitalenti",
        "extract": "Antitalenti (puno ime: Klub Navija\u010da Antitalenti Sisak) je naziv navija\u010dke skupine HNK Segeste Sisak osnovana po\u010detkom sezone 1989./90. U to se vrijeme Segesta natjecala u tre\u0107oj ligi biv\u0161e dr\u017eave, a utakmica Segeste i Mladosti iz Petrinje smatra se po\u010detkom djelovanja skupine."
    },
    "752869": {
        "pageid": 752869,
        "ns": 0,
        "title": "Radonji\u0107ko jezero",
        "extract": "Radonji\u0107ko jezero (srp. \u0420\u0430\u0434\u043e\u045a\u0438\u045b\u043a\u043e \u0458\u0435\u0437\u0435\u0440\u043e / Radonji\u0107ko jezero, alb. Liqeni i Radoniqit) je jezero na Kosovu. Nakon jezera Gazivode, drugo je po veli\u010dini u zemlji sa 5,62 km2.\nGodine 1998. jezero je bilo popri\u0161te masakra koji su po\u010dinili pripadnici OVK."
    },
    "763032": {
        "pageid": 763032,
        "ns": 0,
        "title": "Kup mar\u0161ala Tita 1947.",
        "extract": "Kup mar\u0161ala Tita 1947., tako\u0111er poznat kao Kup Jugoslavije u nogometu 1947., bila je prva sezona Kupa Jugoslavije u nogometu nakon Drugog svjetskog rata i odluke Nogometnog saveza Jugoslavije od 4. srpnja 1947. o osnivanju ovog natjecanja. Prvi pobjednik bio je beogradski FK Partizan, koji je u finalu 30. studenog 1947. godine pobijedio FK Na\u0161a krila (\u010dlan Druge savezne lige), nogometni klub Jugoslavenskog ratnog zrakoplovstva iz Zemuna.\nNajve\u0107e iznena\u0111enje priredio je mali klub Jaki\u0107 iz crnogorskog Pljevlja koji je izborio plasman u \u010detvrtfinale. U finalu su svladali Borac iz \u010ca\u010dka, a zatim Rudar i Budu\u0107nost na svom terenu. Jedino su izgubili u susretu sa Sarajevom (na Ko\u0161evu) i to u produ\u017eecima s 2:3 (u regularnom dijelu susret je zavr\u0161en nerije\u0161eno 2:2).\nBilo je i drugih iznena\u0111enja. U osmini finala ispali su zagreba\u010dki Dinamo i splitski Hajduk. Sarajevo je svladalo Dinamo u Zagrebu s 3:0. Spartak je, iako je ve\u0107i dio utakmice igrao s 10 igra\u010da (bez vratara \u2013 gol je branio napada\u010d Glonchak), uspio pobijediti mom\u010dad Hajduka 3:2.\nMiroslav Brozovi\u0107, kapetan Partizana, bio je prvi nogometa\u0161 koji je dobio dragocjeni pehar mar\u0161ala Tita, a tada su se dva najbolja kluba: Partizan i Crvena zvezda sastala ve\u0107 u \u010detvrtfinalu. Partizan je slavio s 2:1.\nPartizan je u polufinalu svladao Slogu iz Novog Sada s 4:0.\nU drugom polufinalnom susretu Sarajevo ni nakon produ\u017eetaka nije postiglo niti jedan gol u utakmici protiv Na\u0161ih krila iako su od 24. minute drugog poluvremena Zrakoplovi igrali s igra\u010dem manje. \u017ddrijeb je bio vi\u0161e naklonjen Na\u0161im krilima."
    },
    "27906": {
        "pageid": 27906,
        "ns": 0,
        "title": "Johann Nestroy",
        "extract": "Johann Nepomuk Nestroy (Be\u010d, 7. prosinca 1801. \u2013 Graz, 25. svibnja 1862.), austrijski komediograf i glumac\nJedno je vrijeme bio pjeva\u010d, a poslije je glumio komi\u010dne uloge. Napisao je niz popularnih komedija i lakrdija. Njegove drame naj\u010de\u0161\u0107e su ironi\u010dne i skepti\u010dne, a izraz im po\u010diva na snazi verbalne dosjetke i klasi\u010dnog be\u010dkog vica. Unato\u010d lako\u0107i svojeg stila o\u0161tro se narugao slabostima i nedostacima svojih suvremenika. Najpoznatije mu je djelo \"Zli duh Lumpazivagabundus ili lakoumni trolist\"."
    },
    "34840": {
        "pageid": 34840,
        "ns": 0,
        "title": "C. J. Sansom",
        "extract": "C. J. Sansom (Edinburgh, 9. prosinca 1952. \u2013 kraj Brightona, 27. travnja 2024.) bio je britanski autor kriminalisti\u010dkih romana. Ve\u0107ina njegovih romana doga\u0111a se u XVI. stolje\u0107u, a glavni lik je grbavi odvjetnik Matthew Shardlake koji radi kod Thomasa Cromwella."
    },
    "59174": {
        "pageid": 59174,
        "ns": 0,
        "title": "Sveti Dujam",
        "extract": "Sveti Dujam (Duje; lat. Domnius) (\u2020 Salona, 10. travnja 304.), svetac Rimokatoli\u010dke crkve, solinski biskup i mu\u010denik, za\u0161titnik grada Splita i Splitsko-makarske nadbiskupije. U splitskoj Crkvi smatran je za u\u010denika apostola sv. Petra zbog \u010dega je Split u ranom srednjem vijeku postao metropolitansko sredi\u0161te.\nU Splitu se stolje\u0107ima sve\u010dano slavi sve\u010dev spomendan 7. svibnja (dan grada), kada se odr\u017eavaju liturgijske sve\u010danosti, kulturne, gospodarske, \u0161portske i zabavne manifestacije."
    },
    "67778": {
        "pageid": 67778,
        "ns": 0,
        "title": "Smolenska oblast",
        "extract": "Smolenska oblast (ruski: \u0421\u043c\u043e\u043b\u0301\u0435\u043d\u0441\u043a\u0430\u044f \u043e\u0301\u0431\u043b\u0430\u0441\u0442\u044c) je oblast na zapadu Rusije. Oblast je osnovana 27. rujna 1937. godine."
    },
    "75700": {
        "pageid": 75700,
        "ns": 0,
        "title": "Satoshi Tajiri",
        "extract": "Satoshi Tajiri ('\u7530\u5c3b\u667a Tajiri Satoshi, 28. kolovoza, 1965.) japanski je dizajner elektroni\u010dkih igara i stvaralac D\u017eepnih \u010dudovi\u0161ta (Pocket Monsters), poznatijih kao Pok\u00e9moni."
    },
    "180060": {
        "pageid": 180060,
        "ns": 0,
        "title": "\u017deljko Mavrovi\u0107 (razdvojba)",
        "extract": "Ime \u017deljko Mavrovi\u0107 mo\u017ee se odnosit na:\n\n\u017deljko Mavrovi\u0107, hrvatski boksa\u010d\n\u017deljko Mavrovi\u0107, hrvatski glumac"
    },
    "188874": {
        "pageid": 188874,
        "ns": 0,
        "title": "SS United States",
        "extract": "SS United States (tako\u0111er \"The Big U\") je prekooceanski brod izgra\u0111en 1952. za ameri\u010dku kompaniju United States Lines. S 53 329 tona, dr\u017ei primat najve\u0107eg putni\u010dkog broda izgra\u0111enog u SAD-u., i s maksimalnom brzinom od 38 \u010dvorova smatra se najbr\u017eim prekooceanskim brodom ikada izgra\u0111enim. Na svojem prvom putovanju 1952., osvojio je Plavu vrpcu s vremenom prelaska Atlantika od 3 dana, 10 sati i 40 minuta pri prosje\u010dnoj brzini 35,59 \u010dvorova, \u010dak 10 sati br\u017ee od prethodnog rekorda broda Queen Mary. United States  bio je prvi brod koji je razbio europsku dominaciju britanskih, njema\u010dkih i francuskih brodova na sjevernoatlantskim rutama. Povu\u010den je iz prometa 1969. i nakon nekoliko promjena vlasnika trajno je privezan u Philadelphiji."
    },
    "203222": {
        "pageid": 203222,
        "ns": 0,
        "title": "Lje\u010dili\u0161te",
        "extract": "Lje\u010dili\u0161te je tip zdravstvene ustanove. Specijalizirano je za oporavak pacijenata. U Republici Hrvatskoj postoji 2 javna lje\u010dili\u0161ta, u Topuskom i Velom Lo\u0161inju.\nU lje\u010dili\u0161tu se prirodnim ljekovitim izvorima sprovodi preventivna zdravstvena za\u0161tita, specijalisti\u010dka i bolni\u010dka rehabilitacija."
    },
    "278789": {
        "pageid": 278789,
        "ns": 0,
        "title": "Bor\u0161t pri Dvoru",
        "extract": "Bor\u0161t pri Dvoru je naselje u slovenskoj Op\u0107ini \u017du\u017eemberku. Bor\u0161t pri Dvoru se nalazi u pokrajini Dolenjskoj i statisti\u010dkoj regiji Jugoisto\u010dnoj Sloveniji."
    },
    "317366": {
        "pageid": 317366,
        "ns": 0,
        "title": "Palenta",
        "extract": "Palenta, \u017eganci, pura, grupa sli\u010dnih jela od ukuhanog kukuruznog grisa,  p\u0161eni\u010dnog bra\u0161na, krumpira i drugih sastojaka. Naziv palenta ili polenta posu\u0111enica je iz talijanskoga jezika koji je pak ovu rije\u010d preuzeo od istoimene latinske rije\u010di za je\u010dmenu ka\u0161u. Iz Italije se pro\u0161irila diljem Europe, a u Hrvatskoj se naj\u010de\u0161\u0107e priprema u Istri, Primorju i Dalmaciji.\nU Slavoniji i  kajkavskom dijelu Hrvatske ona se naziva \u017egancima od glagola (vu)\u017egati, \u0161to zna\u010di paliti. \u017dganci se tipi\u010dno rade od ne\u0161to krupnijeg kukuruznog zrna nego klasi\u010dna palenta ili p\u0161eni\u010dnog bra\u0161na pomije\u0161anog s krumpirom. Jedu se \u010desto s mlijekom, vrhnjem, jogurtom, maslom ili pak kao prilog uz glavno mesno jelo sa saftom.\nU Istri je palenta bila uobi\u010dajeni obrok siroma\u0161nih, a kuhala se od kukuruznoga bra\u0161na u kotlu nad ognji\u0161tem i mije\u0161ala vrnja\u010dom ili palenta\u010dem."
    },
    "317379": {
        "pageid": 317379,
        "ns": 0,
        "title": "Passiflora sodiroi",
        "extract": "Passiflora sodiroi je biljka iz porodice Passifloraceae. Ekvadorski je endem. Prema IUCN-ovom crvenom popisu razvrstana je u skupinu kojoj prijeti izumiranje, stupnja ugro\u017eenosti NT - vrsta blizu ugro\u017eenosti (IUCN 3.1)."
    },
    "456013": {
        "pageid": 456013,
        "ns": 0,
        "title": "Apolipoprotein A4",
        "extract": "Apolipoprotein A4 (apoA-IV, apoAIV, ili apoA4) je protein u krvi \u010dovjeka proizvod gena APOA4. Gen se nalazi na 11. kromosomu, a sastoji se od 3 eksona i 2 introna.  \nSinteza ApoA4 lipoproteina odvija se u crijevima. Izlu\u010duje se u krvotok na povr\u0161ini novosintetiziranih hilomikrona. Uloga ovog lipoproteina u metabolizmu lipida \u010dovjeka nije razja\u0161njena. Nije zabilje\u017eena deficijencija ovog proteina."
    },
    "481399": {
        "pageid": 481399,
        "ns": 0,
        "title": "Pine Harbor (Teksas)",
        "extract": "Pine Harbor je naseljeno mjesto za statisti\u010dke potrebe u ameri\u010dkoj saveznoj dr\u017eavi Teksas. Prema popisu stanovni\u0161tva iz 2010. u njemu je \u017eivjelo 810 stanovnika."
    },
    "499346": {
        "pageid": 499346,
        "ns": 0,
        "title": "1. A HOL 2008./09.",
        "extract": "1.A hrvatska odbojka\u0161ka liga 2008./09., najvi\u0161i rang odbojka\u0161kog prvenstva Hrvatske je prvi put u povijesti osvojila mom\u010dad Zagreba."
    },
    "506105": {
        "pageid": 506105,
        "ns": 0,
        "title": "Marojica (Maro) Mitrovi\u0107",
        "extract": "Marojica (Maro) Mitrovi\u0107 (Dubrovnik, 1950.) je hrvatski slikar\n\nDiplomirao je slikarstvo 1972. godine na ALU Brera u Milanu. \u017divi i radi u Dubrovniku.\nSvoj umjetni\u010dki rad Mitrovi\u0107 je zapo\u010deo pejza\u017eima s motivima mediteranske vegetacije i sunca. Ve\u0107 na po\u010detku zamjetna je njegova sklonost ekspresivnom, nadrealnom, snolikom, fantasti\u010dnom i mitskom koja je ostala zna\u010dajkom njegovog rada sve do danas.\nKasnije u njegova djela prodire ljudski lik, \u010desto sa simboli\u010dnim zna\u010denjem, a njegov slikarski rad postaje povremeno i dru\u0161tveno anga\u017eiran kritiziraju\u0107i dru\u0161tvenu netoleranciju, ograni\u010denja i neslobodu pojedinca. Pokazuje se te\u017enja k ludi\u010dkom i humoristi\u010dnom koja od tada trajno obilje\u017eava njegov rad.\nMaro Mitrovi\u0107 je krajem 1980-ih godina bio prvi predsjednik glasovite dubrova\u010dke Art radionice Lazareti sura\u0111uju\u0107i s ostalim \u010dlanovima radionice na nizu umjetni\u010dkih projekata.\nKroz \u010ditav njegov umjetni\u010dki \u017eivot privla\u010de ga novi mediji i suvremena tehnologija pa od 1985. do 1988. boravi u SAD \u2013 u prou\u010davaju\u0107i nove fotografske tehnike i uporabu elektronike u slu\u017ebi umjetnosti. Vrlo se rano u svome umjetni\u010dkom iskazu otvara prema kompjuterizaciji i internetu te je vjerojatno prvi umjetnik u Hrvatskoj koji je reagirao na eksploziju popularnosti dru\u0161tvenih mre\u017ea prirediv\u0161i 2009. godine vrlo uspjelu izlo\u017ebu \u201eFacebook\u201c.\nGlazba je njegov trajni interes i poticaj \u2013 Mitrovi\u0107 je bio \u010dlan svojevremeno popularnog sastava Poklisari, a sam se kasnije posvetio skladanju eksperimentalne elektroni\u010dke i multinstrumentalne glazbe. Otkri\u0107e sposobnosti sinestezije tj. povezivanja osjetila u cjelovit do\u017eivljaj koje izaziva podra\u017eavanje jednog osjetila, u njegovom slu\u010daju naj\u010de\u0161\u0107e sluha, dovodi do serije novih radova, zaigranih, koloristi\u010dki sna\u017enih prikaza zvukova.\nGodinama se profesionalno bavio ronjenjem i ova je strast ostavila zamjetan trag u njegovom radu te \u0107e pa\u017eljiv promatra\u010d lako na Mitrovi\u0107evim slikama uo\u010diti svijet podvodnih bi\u0107a i osobit osje\u0107aj smanjene gravitacije karakteristi\u010dan za ronjenje.\nMitrovi\u0107evo slikarstvo nikada se nije moglo svrstati u popularne \u201eizme\u201c; primjetan je tu utjecaj japanske kulture koju je umjetnik dugo izu\u010davao studiraju\u0107i japanski jezik, isto\u010dnja\u010dke filozofije, antropozofije, znanstvene fantastike i filmske umjetnosti uop\u0107e, psihoanalize i slobodnog istra\u017eivanja podsvijesti. Ovaj umjetnik \u010desto isti\u010de kako se on ne dr\u017ei aktivnim autorom njegovih djela, ve\u0107 nekom vrstom oru\u0111a, medijem koji usmjerava stvarala\u010dku energiju.\nMarojica Mitrovi\u0107 izlagao je samostalno i na mnogim kolektivnim izlo\u017ebama.\nVa\u017enije izlo\u017ebe:\n\n1975. Galerija Sebastijan, Dubrovnik\n1977. Centar za kulturu, Skopje\n1978. Studio Galerije Karas, Zagreb\n1979. Umjetni\u010dka galerija, Dubrovnik\n1980. Galerija Dubrava, Zagreb\n1981. Salon Gali\u0107, Split\n1982. Galerija Dubrava, Dubrovnik\n1987. Somerstown N. Y. USA \u201ePri\u010da o inspiraciji\u201c, sinkro \u2013 dija projekcija\n1988. Galerija Sesame, Dubrovnik, fotografije na platnu s doslikavanjem\n1990. Art radionica Lazareti, Dubrovnik \u201eU \u010dast Mortona Subotnicka\u201c i \u201eVrtlar\u201c, sinkro \u2013   dija projekcija i performance\n1991. Umjetni\u010dka galerija Dubrovnik \u201ePustinja slobode\u201c performance Mitrovi\u0107, Jurjevi\u0107, Tolj\n1991. Muzej Rupe, Dubrovnik \u201eKrvavo carstvo\u201c projekcija s bubnjanjem\n1992. Glazbena \u0161kola Luka Sorko\u010devi\u0107, Dubrovnik, koncert s grupom Tikvoony\n1993. Atrij Muzeja Mimara, Zagreb\n1993. Klaustar samostana sv. Klare, Dubrovnik \u201eDubrovnik poslije\u201c multimedijalno doga\u0111anje\n1993. Teatar Marina Dr\u017ei\u0107a, Dubrovnik \u201eEkolo\u0161ka restauracija Gospina polja\u201c sinkro \u2013 dija\n1993. Galerija Sebastian, Dubrovnik \u201eIzlo\u017eba mraka, zvuka i ne\u0161to malo svjetla\u201c sinkro \u2013 dijaprojekcija\n1994. Art radionica Lazareti, Dubrovnik\n1994. Galerija pro\u0161irenih medija, Zagreb \u201eSinestezija\u201c sinkro \u2013 dija projekcija\n1995. Galerija Sebastian, Dubrovnik\n1995. Galerija Sebastian, \u0160ibenik\n1995. Salon Galerije Karas, Zagreb\n1997. Umjetni\u010dka galerija Dubrovnik \u201eDoba parenja vilinog konjica\u201c izlo\u017eba slika\n2001. Galerija Sebastian, Dubrovnik\n2006. Galerija Otok, Dubrovnik \u201eVodena crta\u201c izlo\u017eba fotografija\n2008. Galerija Sebastian, Dubrovnik\n2009. Galerija Sebastian, Dubrovnik\n2009. Galerija Sebastian, Dubrovnik  \u201eFacebook\u201c izlo\u017eba printeva\n2009. Art radionica Lazareti, Dubrovnik \u201ePrst moje rastezljive sudbine\u201c performance i izlo\u017eba slika\n2011. Galerija Flora, Dubrovnik \u201eSinestezija\u201c\n2012. Studio Let 777, Dubrovnik\n2013. Galerija Flora, Dubrovnik\nOsvojena priznanja i otkupi:\n\n1977. Otkup Umjetni\u010dke galerije Dubrovnik\n1978. II. nagrada na XI. Hercegova\u010dkom salonu\n1978. Otkup komisije grada Zagreba\n1979. I. nagrada na proljetnoj izlo\u017ebi HDLU Dubrovnik\n1980. II. nagrada na proljetnoj izlo\u017ebi HDLU Dubrovnik\n1981. Otkup Umjetni\u010dke galerije Dubrovnik\n1982. Posebno priznanje za likovno stvarala\u0161tvo na proljetnoj izlo\u017ebi HDLU Dubrovnik"
    },
    "577372": {
        "pageid": 577372,
        "ns": 0,
        "title": "Europski pravac E61",
        "extract": "Europski pravac E61 (ukratko: E61) je europski pravac koji vodi od Villacha u Austriji, preko Kranja, Ljubljane, Postojne i Trsta prema Rijeci."
    },
    "630256": {
        "pageid": 630256,
        "ns": 0,
        "title": "Bruno Val\u010di\u0107",
        "extract": "Bruno Val\u010di\u0107 (14. sije\u010dnja 1966.), hrvatski biciklist i me\u0111unarodni biciklisti\u010dki sudac. Iz obitelji je biciklista. Biciklisti su stric Nevio Val\u010di\u0107, brati\u0107 Luciano i otac Josip."
    },
    "695251": {
        "pageid": 695251,
        "ns": 0,
        "title": "Baudric Eyanga",
        "extract": "Baudric Eyanga (1. travnja 1992.) je rukometa\u0161 iz Demokratske Republike Kongo. Nastupa za doma\u0107i klub JS Kinshasa i rukometnu reprezentaciju Demokratske Republike Kongo.\nNatjecao se na Svjetskom prvenstvu u Egiptu 2021., gdje je reprezentacija DR Konga zavr\u0161ila na 28. mjestu."
    },
    "699069": {
        "pageid": 699069,
        "ns": 0,
        "title": "Siegfried Stohr",
        "extract": "Siegfried Stohr (Rimini, Italija, 10. listopada 1952.) je biv\u0161i talijanski voza\u010d automobilisti\u010dkih utrka. Godine 1977. osvojio je naslov prvaka u prvenstvu Formula Italia u Abarthovom bolidu, a 1978. naslov prvaka u Talijanskoj Formuli 3. U Formuli 1 je nastupao 1981. za mom\u010dad Arrows, gdje mu je mom\u010dadski kolega bio sunarodnjak Riccardo Patrese. Najbolji rezultat je ostvario na Velikoj nagradi Nizozemske kada je osvojio 7. mjesto. Na Velikoj nagradi Belgije na stazi Zolder, Stohr je sudjelovao u incidentu u kojem je ozlije\u0111en njegov mehani\u010dar Dave Luckett. Uo\u010di kruga za zagrijavanje, Patreseu se ugasio bolid, a Luckett je iza\u0161ao na stazu, ne bi li ponovo pokrenuo Patreseov bolid. Stohr, koji od ostalih bolida nije vidio \u0161to se doga\u0111a ispred njega, udario je u Lucketta koji se nalazio iza stra\u017enjeg kraja Patreseovog bolida. Ozlije\u0111eni Luckett je prevezen u bolnicu, a kasnije se vratio u Formulu 1 kao mehani\u010dar, te je na toj poziciji radio dugi niz godina nakon incidenta u Belgiji. No nesre\u0107a je utjecala na Stohra, kojem je ovaj incident bio jedan od razloga povla\u010denja iz Formule 1 i automobilisti\u010dkih utrka. Sljede\u0107e 1982. zapo\u010deo je svoju \u0161kolu za utrkivanje i sigurnu vo\u017enju na stazi Misano. Devedesetih je postao redoviti kolumnist talijanskog \u010dasopisa Autosprint, a u mnogo publikacija je pisao o sigurnosti vo\u017enje."
    },
    "749219": {
        "pageid": 749219,
        "ns": 0,
        "title": "1271.",
        "extract": ""
    },
    "17568": {
        "pageid": 17568,
        "ns": 0,
        "title": "Povijesni zemljopis",
        "extract": "Povijesni zemljopis (tako\u0111er povijesna geografija ili historijska geografija) je znanost o:\n\nhumanisti\u010dkom\nfizi\u010dkom\nfiktivnom\nteoretskom i\nrealnom\nzemljopisu u povijesti.\nOva subdisciplina humanisti\u010dke geografije u bliskom je odnosu s povijesti i historiografijom."
    },
    "19028": {
        "pageid": 19028,
        "ns": 0,
        "title": "Rybinsk",
        "extract": "Rybinsk (ruski: \u0420\u044b\u0301\u0431\u0438\u043d\u0441\u043a) je grad u Jaroslavljskoj oblasti u Rusiji, na u\u0161\u0107u rijeke \u0160eksne u rijeku Volgu.\nZa ovaj grad se zna od 1071. Prvo se zvao Ust-\u0160eksna, pa je 1504. godine promijenio ime u Rybnaja Sloboda, onda je 1777. postao Rybinsk, pa 1946. je dobio ime \u0160\u010derbakov (prema Aleksandru \u0160\u010derbakovu), pa je 1957. postao opet Rybinsk. Onda 1984. mijenja ime u Andropov (prema Juriju Andropovu), i kona\u010dno 1989. godine je opet Rybinsk.\nBroj stanovnika: oko 250.000.\nU gradu ima industrijskih pogona, \u017eeljezni\u010dka postaja, rije\u010dna luka, hidroelektrana."
    },
    "39840": {
        "pageid": 39840,
        "ns": 0,
        "title": "Ranquelche",
        "extract": "Ranquelche (Ranqueles; gente del ca\u00f1averal; narod trske), pleme ameri\u010dkih Indijanaca porodice Araucanian, nastanjeno u 18. i 19. stolje\u0107u u argentinskim provincijama San Luis, C\u00f3rdoba, Santa Fe i Buenos Aires. Ranquelche, me\u0111u kojima je bilo i Mapuche ratnika, kao i kreola, nalazili su se pod vodstrvom poglavice Mariana Rosasa.\nU vrijeme ustanka protiv trostrukog saveza (paragvajskog rata (1864-1870) izme\u0111u Paragvaja protiv Urugvaja, Brazila i Argentine) na strani su Felipea Varele. Pokoreni su tek 1880. godine u tzv. Akciji 'Osvajanje pustinje\u2019. \nDanas njihovih potomaka u Argentini ima oko 4.500, a \u017eive u provinciji La Pampa na rezervatu Colonia Emilio Mitre. U kolovozu 2007 vra\u010deno im je 2.500 ha zemlji\u0161ta u provinciji San Luis."
    },
    "150449": {
        "pageid": 150449,
        "ns": 0,
        "title": "Werner Arber",
        "extract": "Werner Arber (ro\u0111en 3. lipnja, 1929.) je \u0161vicarski mikrobiolog i geneti\u010dar. Zajedno s ameri\u010dkim istra\u017eiva\u010dima Hamilton O. Smithom i Daniel Nathansom, Werner Arber je podijelio Nobelovu nagradu za fiziologiju ili medicinu 1978.g. za otkri\u0107e restrikcijskih enzima i njihove primjene u rje\u0161avanju problema molekularne genetike. Njihov rad omogu\u0107io je razvoj tehnologije rekombinantne DNK.\nWerner Arber je otkrio restrikcijske enzime i zaklju\u010dio da se ti enzimi ve\u017eu na molekulu DNK na odre\u0111enim mjestima koja su odre\u0111ena nizom nukleotida. \nOn je sada\u0161nji predsjednik Papinske akademije znanosti."
    },
    "159348": {
        "pageid": 159348,
        "ns": 0,
        "title": "Dvije dame",
        "extract": "Dvije dame je naziv za dvije egipatske bo\u017eice,  Wadjet i Nekhebet, a bile su blizanke-za\u0161titnice."
    },
    "244459": {
        "pageid": 244459,
        "ns": 0,
        "title": "Nancy Marchand",
        "extract": "Nancy Marchand (Buffalo, New York, 19. lipnja 1928. - Stratford, Connecticut, 18. lipnja 2000.) ameri\u010dka je kazali\u0161na, filmska i televizijska glumica. Najpoznatija je po ulogama Margaret Pynchon u Lou Grantu i Livije Soprano u Obitelji Soprano."
    },
    "258840": {
        "pageid": 258840,
        "ns": 0,
        "title": "Fokker F.VII",
        "extract": "Fokker F. VII je linijski putni\u010dki zrakoplov kojeg je u 1920-im proizvodila nizozemska aviotvrtka Fokker, fokerova ameri\u010dka podru\u017enica Atlantic Aircraft Corporation i druge aviotvrtke pod licencom."
    },
    "261499": {
        "pageid": 261499,
        "ns": 0,
        "title": "Samantha Stosur",
        "extract": "Samantha Stosur (Brisbane, 30. o\u017eujka 1984.) australska je profesionalna tenisa\u010dica i, u paru s Amerikankom Lisom Raymond, biv\u0161i svjetski broj 1 u konkurenciji \u017eenskih parova. Pobjednica je US Opena 2011. godine. Tako\u0111er je u parovima osvojila US Open (2005.) i Roland Garros (2006.).\nStosur se profesionalno bavi tenisom od 1999. godine, a nakon velikog uspjeha u igri parova, posljednjih se godina vi\u0161e posvetila pojedina\u010dnoj konkurenciji."
    },
    "267580": {
        "pageid": 267580,
        "ns": 0,
        "title": "Zra\u010dna luka Leipzig/Halle",
        "extract": "Zra\u010dna luka Leipzig/Halle, nazivana i Zra\u010dna luka Schkeuditz (IATA: LEJ, ICAO: EDDP)  nalazi se u Schkeuditzu njema\u010dkoj pokrajini Saska, a slu\u017ei gradovima Leipzig i Halle. Kroz zra\u010dnu luku godi\u0161nje pro\u0111e vi\u0161e od dva milijuna putnika."
    },
    "280550": {
        "pageid": 280550,
        "ns": 0,
        "title": "CSI: Crime Scene Investigation",
        "extract": "Ekipa za o\u010devid (u Hrvatskoj tako\u0111er poznata i pod nazivom CSI; eng. CSI: Crime Scene Investigation) je ameri\u010dka kriminalisti\u010dka dramska serija koja se u SAD-u zapo\u010dela prikazivati 6. listopada 2000. godine dok je u Hrvatskoj svoju premijeru imala 5. listopada 2002. godine na HRT-u (kasnije se serija osim na HRT-u prikazivala i na RTL televiziji). Kreator serije je Anthony E. Zuiker, a producent Jerry Bruckheimer. Serija se uglavnom snima u studijima Universal u Universal Cityju (Kalifornija).\nRadnja serije prati kriminaliste iz Las Vegasa (poznate kao \"ekipa za o\u010devid\") koji rade za policijsku upravu Las Vegasa (LVPD) i koriste fizi\u010dke dokaze kako bi rije\u0161ili zlo\u010dine. U seriji se mije\u0161aju elementi dedukcije, nasilnih tema i odnosa me\u0111u likovima. Kao posljedica iznimne popularnosti serije televizijska ku\u0107a CBS na kojoj se serija prikazuje u originalu producirala je dvije spin-off serije: Ekipa za o\u010devid: Miami i Ekipa za o\u010devid: New York koje su obje ukinute nakon deset, odnosno devet punih sezona. Dana 18. velja\u010de 2014. godine televizijska ku\u0107a CBS najavila je snimanje jo\u0161 jedne spin-off serije, ovaj puta radnjom smje\u0161tene u Quantico (dr\u017eava Virginia) pod nazivom CSI: Cyber. Pilot epizoda te serije emitirana je 30. travnja 2014. godine u sklopu jedne od regularnih epizoda Ekipe za o\u010devid naziva Kitty.\nTelevizijski festival de Monte-Carlo proglasio je Ekipu za o\u010devid me\u0111unarodno najpopularnijom televizijskom dramskom serijom koja je tri puta osvojila nagradu za najbolju dramsku seriju od strane me\u0111unarodne televizijske publike. Godine 2009. procijenjeno je da prosje\u010dna gledanost po epizodi serije u svijetu iznosi 73,8 milijuna gledatelja. Godine 2012. serija je po peti put progla\u0161ena najgledanijom. Sama serija dobila je mnogobrojne nominacije za presti\u017ene televizijske nagrade, a do danas ih je osvojila sveukupno devet. Iz serije su se razvili mnogobrojni drugi projekti poput muzeja u Chicagu (Museum of Science and Industry), serije knji\u017eevnih predlo\u017eaka, nekoliko kompjuterskih igara i dvije dodatne televizijske serije. Ekipa za o\u010devid ostvarila je mnogobrojne jubilarne epizode poput stote (Ch-Ch-Changes), stotinu i pedesete (Living Legend u kojoj je glumio Roger Daltrey iz glazbene skupine The Who \u010dija se pjesma Who Are You pojavljuje tijekom uvodne \u0161pice svake epizode), dvjestote (Mascara emitirane 2. travnja 2009. godine), dvjesto i pedesete (Cello and Goodbye, emitirane 5. svibnja 2011. godine) te tristote epizode (Frame by Frame, emitirane 23. listopada 2013. godine).\nDo sada je emitirano punih 14 sezona serije Ekipa za o\u010devid od kojih je posljednja \u010detrnaesta svoju premijeru imala 25. rujna 2013. godine. Dana 13. o\u017eujka 2014. godine televizijska ku\u0107a CBS obnovila je seriju za petnaestu sezonu. Zadnja epizoda petnaeste i zadnje sezone emitirana je 27. rujna 2015."
    },
    "286081": {
        "pageid": 286081,
        "ns": 0,
        "title": "PPPoE",
        "extract": "PPPoE (engl. Point-to-Point Protocol over Ethernet) mre\u017eni je protokol za enkapsulaciju okvira PPP-a okvira unutar okvira Etherneta definiran u RFC 2516. Obi\u010dno se koristi kod spajanja na Internet preko ADSL-a jer omogu\u0107uje kori\u0161tenje jednakog na\u010dina autentifikacije pristupa, dodjeljivanja mre\u017enih parametara i obra\u010duna prometa kakav postoji za povezivanje obi\u010dnim modemom preko biranih telefonskih veza.\nPPPoE ostvaruje virtualnu vezu to\u010dka-to\u010dka kroz infrastrukturu zasnovanu na premo\u0161tenom Ethernetu koja se u slu\u010daju ADSL-a sastoji od korisni\u010dkog pristupnog ure\u0111aja (ADSL modema), pristupnog koncentratora (DSLAM) i pristupnog servera (BRAS). Zbog toga su pored same enkapsulacije definirani i na\u010dini otkrivanja pristupnog servera te uspostavljanja i raskidanja virtualne veze.\nZbog PPPoE i PPP zaglavlja najve\u0107i paket koji se mo\u017ee prenijeti smanjuje se za 8 bajtova pa iznosi 1492 bajta u odnosu na 1500 bajtova na Ethernetu."
    },
    "329461": {
        "pageid": 329461,
        "ns": 0,
        "title": "Othnielosaurus",
        "extract": "Othnielosaurus je bio rod malenih dinosaura i pripadnik Ornithischia koji je \u017eivio prije 155 do 148 milijuna godina, tijekom kasne jure na podru\u010dju formacije Morrison na zapadu dana\u0161njeg SAD-a. \nDobio je naziv u \u010dast paleontologa Othniela Charlesa Marsha i isprva su njegovi ostaci priklju\u010deni rodu Laosaurus. Taj rod je osnovan da sadr\u017ei ostatke koji su prije pripadali rodu Othnielia, koji se bazira na ostacima koji su mo\u017eda previ\u0161e rijetki da bi dr\u017eali njegov naziv; kao takav, on je uklju\u010den u desetlje\u0107a istra\u017eivanja kojima se poku\u0161avala razmrsiti taksonomija koju su za sobom ostavili Marsh i njegov rival Edward Drinker Cope za vrijeme Ratova kostiju. Othnielosaurus se obi\u010dno klasificira kao hipsilofodont, generalizirani maleni biljo\u017eder ili sve\u017eder, iako su neka nedavna istra\u017eivanja dovela to, pa i samo postojanje odvojene grupe za hipsilofodonte, u pitanje."
    },
    "466195": {
        "pageid": 466195,
        "ns": 0,
        "title": "Lik",
        "extract": "Lik mo\u017ee zna\u010diti:\n\nIzmi\u0161ljeni lik - osoba ili svjesni entitet koji ne postoji u zbilji, ali zami\u0161lja se da postoji u izma\u0161tanom djelu.\nGeometrijski lik - matemati\u010dki pojam\nLik (rijeka) drevno ime za rijeku Mani\u010d\nLik (brat Niktejev), iz gr\u010dke mitologije"
    },
    "487593": {
        "pageid": 487593,
        "ns": 0,
        "title": "K731 Baek Sang Eo",
        "extract": "K745 Chung Sang Eo (kor. \ubc31\uc0c1\uc5b4 \uc5b4\ub8b0; hrv. Bijela morska psina) je ju\u017enokorejski laki protupodmorni\u010dki torpedo kojeg je razvila Agencija za razvoj obrambenih tehnologija za potrebe doma\u0107e ratne mornarice. Trebao se po\u010deti proizvoditi 2003. ali je njegova proizvodnja odgo\u0111ena na godinu dana zbog problema sa sustavom navo\u0111enja koji su doveli do dva neuspje\u0161na testiranja.\nTorpedo je te\u017ei te ima ve\u0107i operativni domet od modela K745 Chung Sang Eo."
    },
    "562191": {
        "pageid": 562191,
        "ns": 0,
        "title": "Pandemonic Incantations",
        "extract": "Pandemonic Incantations tre\u0107i je studijski album poljskog ekstremnog metal sastava Behemoth. Album je bio sniman tijekom kolovoza i rujna 1997. u Selani Studiju te je miksan u listopadu iste godine. Album je 2. o\u017eujka 1998. objavila diskografska ku\u0107a Solistitium Records, u doba kad je Behemoth jo\u0161 bio u svojoj fazi tranzicije iz black metala u blackened death metal glazbeni stil. Remasteriranu digipak ina\u010dicu albuma 1999. godine je objavio izdava\u010d Metal Mind Records; u tu je ina\u010dicu albuma bilo uklju\u010deno 6 bonus sklabi od kojih je pet bilo koncertnih pjesama snimljenih tijekom europske turneje u Toulouseu, Francuskoj 27. velja\u010de 1999. Preostala pjesma bila je studijska ina\u010dica skladbe \"With Spell of Inferno (Mefisto)\"."
    },
    "674210": {
        "pageid": 674210,
        "ns": 0,
        "title": "Juan Manuel Ferrari",
        "extract": "Juan Manuel Ferrari (Montevideo 21. o\u017eujka 1874. \u2013 Buenos Aires 31. listopada 1919.) bio je urugvajski kipar \nZajedno s ocem, kiparom Juanom Ferrarijem, studirao je u Montevideu, a 1890. otputovao je u Italiju, pod stipendijom urugvajske vlade, na studij s Ettoreom Ferrarijem u Rim dok je bio u Italiji, studirao je i na Kraljevskom institutu za lijepu umjetnost. \nFerrari se vratio u Urugvaj 1896. godine i otvorio vlastiti studio. Kasnije se preselio u Buenos Aires kako bi se 1915. ponovno se preselio u Rim."
    },
    "715850": {
        "pageid": 715850,
        "ns": 0,
        "title": "Julia Boutros",
        "extract": "Julia Boutros (arapski: \u062c\u0648\u0644\u064a\u0627 \u0628\u0637\u0631\u0633\u200e) (Bejrut, 1. travnja 1968.) libanonska je kr\u0161\u0107anska pjeva\u010dica koja je stekla popularnost u 1980-im s pjesmama kao \u0161to su Ghabet Shams El Haq i Wein el Malayeen. Sestra je Ziada Boutrosa i \u017eena Eliasa Boua Saaba, biv\u0161eg libanonskog ministra obrane i obrazovanja."
    },
    "743889": {
        "pageid": 743889,
        "ns": 0,
        "title": "FC Dila Gori",
        "extract": "Dila Gori je gruzijski nogometni klub iz Gorija. Osnovan je 1949. godine. Trenutno se natje\u010de u Erovnuli Ligi, u najja\u010demu razredu gruzijskog nogometa. Kroz svoju povijest osvojili su po jedno gruzijsko prvenstvo i kup. Doma\u0107e utakmice igraju na Stadionu Tengiz Burjanadze koji mo\u017ee primiti 5000 gledatelja."
    },
    "751956": {
        "pageid": 751956,
        "ns": 0,
        "title": "\u017delja (2023.)",
        "extract": "\u017delja (eng. Wish) ameri\u010dki je ra\u010dunalno animirani film iz 2023. godine redatelja Chrisa Bucka i Fawna Veerasunthorna.\nFilm je 62. Disneyjev klasik i slavi 100. obljetnicu Walt Disney Animation Studija. Radnja se vrti oko zvijezde \u017eelja koja slu\u017ei kao simbol za produkcijsku tvrtku i koja se tako\u0111er pojavljuje u nekim prethodnim filmovima, posebice u Pinokiju (1940.).\nFilm je prikazan u Sjedinjenim Dr\u017eavama 22. studenoga 2023., a u Hrvatskoj dan kasnije."
    },
    "764375": {
        "pageid": 764375,
        "ns": 0,
        "title": "Kup mar\u0161ala Tita 1962./63.",
        "extract": "Kup mar\u0161ala Tita 1962./63., tako\u0111er poznat kao Kup Jugoslavije u nogometu 1962./63., bila je \u0161esnaesta sezona Kupa Jugoslavije u nogometu nakon Drugog svjetskog rata.\nU kvalifikacijama koje su provodili republi\u010dki savezi sudjelovalo je 2383 ekipa; 32 ekipe do\u0161le su do stvarnog kupa (pod upravom FSJ), koji se igrao od 16. prosinca 1962. do 26. svibnja 1963.\nTrofej je osvojio zagreba\u010dki Dinamo koji je u finalu savladao splitski Hajduk. Zagrep\u010danima je to bio tre\u0107i naslov u ovom natjecanju.\nZahvaljuju\u0107i uspjehu, Dinamo je igrao u Kupu pobjednika kupova 1963./64."
    },
    "651": {
        "pageid": 651,
        "ns": 0,
        "title": "1. travnja",
        "extract": "1. travnja (1. 4.) 91. je dan godine po gregorijanskom kalendaru (92. u prijestupnoj godini).\nDo kraja godine ima jo\u0161 274 dana."
    },
    "10789": {
        "pageid": 10789,
        "ns": 0,
        "title": "Introverzija",
        "extract": "Analiti\u010dar Carl Gustav Jung je pojam introverzija prvi put objavio u jednom svom ranom djelu (O konfliktima dje\u010dje du\u0161e 1910. god.) da bi njime definirao okretanje libida ka unutra\u0161njoj strani, \u010dime se, za razliku od ekstraverzije, izra\u017eava negativan odnos subjekta prema objektu. Pojam je dvije godine kasnije bio prihva\u0107en i od Freuda.\nInteres u introverziji se ne kre\u0107e prema objektu, nego se povla\u010di prema subjektu. Kada je modalitet introverzije udoma\u0107en, Jung govori o introvertnom tipu."
    },
    "13388": {
        "pageid": 13388,
        "ns": 0,
        "title": "Biskup",
        "extract": "Biskup (gr\u010d. \u1f10\u03c0\u03af\u03c3\u03ba\u03bf\u03c0\u03bf\u03c2 ep\u00edskopos: nadzornik, pazitelj) vi\u0161i je crkveni dostojanstvenik, poglavar biskupije.\nPo u\u010denju Crkve biskupi su nasljednici apostola. Jedino oni mogu zarediti sve\u0107enike; mogu valjano udijeliti i biskupsko re\u0111enje, tj. zarediti ljude za biskupe."
    },
    "29376": {
        "pageid": 29376,
        "ns": 0,
        "title": "Kirij",
        "extract": "Kirij je kemijski element atomskog (rednog) broja 96 i atomske mase 247. U periodnom sustavu elemenata predstavlja ga simbol Cm.\nOvaj element dijeli ime s bra\u010dnim parom Curie, Marie i Pierreom. U hrvatskoj se literaturi mo\u017ee na\u0107i i pod nazivom kurij, a standardnojezi\u010dni je oblik kirij."
    },
    "43409": {
        "pageid": 43409,
        "ns": 0,
        "title": "Huni",
        "extract": "Huni su bili nomadski narod koji je \u017eivio u Isto\u010dnoj Europi, Kavkazu i Sredi\u0161njoj Aziji izme\u0111u 4. stolje\u0107a i 6. stolje\u0107a. 350. su godine uni\u0161tili dr\u017eavu barbara Alana, a 375. pod vodstvom Balamira prodiru u Europu kroz Vrata naroda i poti\u010du seobe barbarskih plemena prema granicama Rimskoga Carstva - to je po\u010detak Velike seobe naroda. Napadaju teritorije Ostrogota i Vizigota i pora\u017eavaju ih. 434. g. vlast nad Hunima preuzima Atila, Bi\u010d bo\u017eji, i ujedinjuje njihova plemena, stvaraju\u0107i tako mo\u0107no carstvo koje se prostiralo od Karpata do Podunavlja. 451. godine Huni se bore protiv rimskog vojskovo\u0111e Flavija Aecija u bitci na Katalaunskim poljima (Galija). Aecije pobje\u0111uje, ali dopu\u0161ta Atili da se povu\u010de jer ga vidi kao mogu\u0107u pomo\u0107 protiv Germana. 452. Huni me\u0111utim napadaju sjevernu Italiju i zauzimaju Akvileju, no razvoj njihove dr\u017eave zaustavljen je 453. Atilinom smr\u0107u. Tada se povla\u010de iz Europe i dalje mije\u0161aju s Turcima, Germanima i Avarima."
    },
    "94986": {
        "pageid": 94986,
        "ns": 0,
        "title": "Spinut",
        "extract": "Spinut (koristi se i zastarjeli naziv \u201e\u0160pinut\u201d) je kvart u Splitu, a ujedno i jedan od kotareva grada Splita. Na podru\u010dju Spinuta \u017eivi 7 i pol tisu\u0107a stanovnika. Dobio je ime po \u201espini\u201d ili dra\u010di.\nKotar se nalazi na sjeverozapadnom dijelu grada. Sa zapada je ome\u0111en brdom Marjan, a sa sjeverozapada mu se pru\u017ea Ka\u0161telanski zaljev, s brojnim lu\u010dicama, sportskim objektima i klubovima. Ome\u0111en je gradskim kotarevima Lovret, Grad i Varo\u0161. Marjanskim tunelom vezan je s gradskim kotarom Meje."
    },
    "157522": {
        "pageid": 157522,
        "ns": 0,
        "title": "Mut",
        "extract": "Mut ili Mout, \u0161to, prema etimologiji, zna\u010di majka, je drevna egipatska bo\u017eica plodnosti i maj\u010dinstva. \u0160tovana je kao savr\u0161ena majka. Nadimci su joj Majka Svijeta, Raovo Oko, Kraljica-bo\u017eica, Rajska Dama, a najljep\u0161i su Ona Koja Ra\u0111a i Ali Ro\u0111ena Nije."
    },
    "181095": {
        "pageid": 181095,
        "ns": 0,
        "title": "Hrvatsko-bugarski ratovi",
        "extract": "Hrvatsko-bugarski ratovi bili su serija oru\u017eanih sukoba u 9. i 10. stolje\u0107u izme\u0111u Hrvatske i Bugarske. Tijekom ovih ratova, Hrvatska je sklopila savez s Isto\u010dnom Frana\u010dkom i Bizantom protiv Bugarskog Carstva."
    },
    "221810": {
        "pageid": 221810,
        "ns": 0,
        "title": "Bribir (Vinodol)",
        "extract": "Bribir je naselje u Hrvatskoj. Nalazi se izme\u0111u Novog Vinodolskog i Crikvenice, u Vinodolskoj op\u0107ini. Put do Bribira od smjera mora vodi takozvana \"Rajska dolina\". Bribir je nekada\u0161nje sjedi\u0161te kr\u010dkih knezova \u2013 Frankopana, (sjedi\u0161te Bribir i Ostrovica) sagra\u0111en je na brijegu gdje je slu\u017eio kao utvrda."
    },
    "244104": {
        "pageid": 244104,
        "ns": 0,
        "title": "Taiz",
        "extract": "Taiz ili Taizz (arap. \u062a\u0639\u0632) je grad na jemenskoj visoravni, udaljen oko sat vremena vo\u017enje od \u010duvene luke Mokka na obalama Crvenog mora.\nOn je upravno sredi\u0161te istoimene muhafaze Taiz koja ima 2,402.569 stanovnika. U gradu je od 130. do 1940. godine postojala velika \u017eidovska \u010detvrt u kojoj su ro\u0111eni mnogi poznati kabalisti\u010dki sve\u0107enici.\nGrad le\u017ei na oko 1400 metara nadmorske visine, u podno\u017eju visoke (3006 m) Planine strpljivosti (D\u017eabal al-Saber).\nGrad ima mnogo starih i lijepih \u010detvrti, s ku\u0107ama koje su obi\u010dno gra\u0111ene od sme\u0111e cigle, i mo\u0161ejama koje su obi\u010dno od bijele cigle. Najpoznatije od gradskih d\u017eamija su; Ashrafija, Muktabija i Mudhafar. Nad cijelim gradom dominira Stari ka\u0161tel s guvernerovom pala\u010dom koji le\u017ei na vrhu brijega od 450 m. koji dominira nad sredi\u0161tem grada.\nTaiz je cestovno raskri\u017eje Sjevernog Jemena, zbog toga je dobro prometno povezan s ostatkom zemlje. Grad ima me\u0111unarodnu zra\u010dnu luku (engl. Ta'izz International Airport).\nTaiz i njegova okolica na visoravni, za razliku od niskog primorja ima dosta ki\u0161e, tako da se njegovo gospodarstvo uglavnom temelji na poljoprivredi. Taiz je poznat po uzgoju odli\u010dne kave, i opojnog etipskog \u010daja Kat, vo\u0107a i povr\u0107a. \nU samom gradu Taizu razvijeno je tradicijsko obrtni\u0161tvo, tkanje i obrada pamuka, \u0161tavljenje i obrada ko\u017ee, te izrada nakita. Sir iz Taiza je vrlo poznat po cijelom Jemenu.\nU gradu djeluje muslimanska medresa koja danas ima status Sveu\u010dili\u0161ta."
    },
    "284077": {
        "pageid": 284077,
        "ns": 0,
        "title": "Prevalitana",
        "extract": "Prevalis (lat. i Prevalitana), provincija Rimskog carstva, obuhva\u0107ala je teritorij najve\u0107eg dijela suvremene Crne Gore i dijela Albanije.\nRimljani su u 1. stolje\u0107u pokorili ilirska plemena na teritoriju suvremene Crne Gore.\n\nKao posebna provincija Prevalis je izdvojen iz sastava provincije Dalmacije oko 297. godine (mo\u017eda 305. ili 306.).\nZna\u010dajniji gradovi Prevalisa:  Duklja i Skadar, u primorju Ulcinj i Lje\u0161.\n\nUpravitelj provincije boravio je u Skadru, s administrativnim i sudskim ovlastima. Imao je titulu Vir perfectissimus (skra\u0107eno V.P., tako\u0111er su ga nazivali i Iudex, Rector, Moderator). \nIsto\u010dni Goti su napadali Prevalis 495. godine.\nOd 620. godine grad Duklju napadaju Slaveni koji su je s vremenom osvojili i pretvorili je u svoj politi\u010dki i gospodarski centar. \nTijekom vremena i opadanja mo\u0107i Rimskoga Carstva, naziv Prevalis \u0107e i\u0161\u010deznuti u korist naziva Duklja, koji \u0107e s vremenom postati etnonim za Dukljane - pretke suvremenih Crnogoraca."
    },
    "312550": {
        "pageid": 312550,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 2203",
        "extract": "NGC 2203 je otvoreni skup  u zvije\u017e\u0111u Stolu."
    },
    "330511": {
        "pageid": 330511,
        "ns": 0,
        "title": "Maseni protok",
        "extract": "Maseni protok je masa fluida koja prolazi neku to\u010dku u jedinici vremena (kg/s). Maseni protok se mo\u017ee odrediti kao:\n\n  \n    \n      \n        \n          \n            \n              m\n              \u02d9\n            \n          \n        \n        =\n        \n          \n            \n              \u0394\n              m\n            \n            \n              \u0394\n              t\n            \n          \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle {\\dot {m}}={\\frac {\\Delta m}{\\Delta t}}}\n  \n\ngdje je:\n\n  \n    \n      \n        \n          \n            \n              m\n              \u02d9\n            \n          \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle {\\dot {m}}}\n  \n - maseni protok (kg/s),\n\u0394m \u2013 promjena mase koja struji kroz neki prostor (npr. u unutra\u0161njosti cijevi) (kg),\n\u0394t - vrijeme trajanja toka fluida koji te\u010de kroz neki presjek (s).\nMaseni protok u cijevi je odre\u0111en limesom omjera mase teku\u0107ine koja protje\u010de kroz presjek cijevi u intervalu vremena kada interval postaje beskona\u010dno mali:\n\n  \n    \n      \n        \n          \n            \n              m\n              \u02d9\n            \n          \n        \n        =\n        \n          \n            \n              \n                \n                  d\n                \n              \n              m\n            \n            \n              \n                \n                  d\n                \n              \n              t\n            \n          \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle {\\dot {m}}={\\frac {{\\rm {d}}m}{{\\rm {d}}t}}}\n  \n\nMaseni protok se mo\u017ee odrediti i kao:\n\n  \n    \n      \n        \n          \n            \n              m\n              \u02d9\n            \n          \n        \n        =\n        \u03c1\n        \n          v\n        \n        \u22c5\n        \n          A\n        \n        =\n        \u03c1\n        Q\n        =\n        \n          \n            j\n          \n          \n            \n              m\n            \n          \n        \n        \u22c5\n        \n          A\n        \n      \n    \n    {\\displaystyle {\\dot {m}}=\\rho \\mathbf {v} \\cdot \\mathbf {A} =\\rho Q=\\mathbf {j} _{\\rm {m}}\\cdot \\mathbf {A} }\n  \n\ngdje je:\n\n\u03c1 - gusto\u0107a fluida (kg/m3),\nv \u2013 brzina fluida u cijevi (m/s),\nA \u2013 presjek cijevi (m2),\nQ - volumni protok (m3/s),\njm - maseni fluks."
    },
    "547358": {
        "pageid": 547358,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 3584",
        "extract": "NGC 3584 je emisijska maglica u zvije\u017e\u0111u Kobilici."
    },
    "567413": {
        "pageid": 567413,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 6461",
        "extract": "NGC 6461 je spiralna galaktika u zvije\u017e\u0111u Zmaju."
    },
    "590428": {
        "pageid": 590428,
        "ns": 0,
        "title": "2. \u017dNL Vukovarsko-srijemska NS Vinkovci 2016./17.",
        "extract": "2. \u017dNL Vukovarsko-srijemska Nogometnog sredi\u0161ta Vinkovci je pretposljednji (odnosno \u0161esti) stupanj natjecanja. Prvak lige stje\u010de pravo nastupa u sljede\u0107oj sezoni igra u 1. \u017dNL, dok posljednje plasirani (ili posljednja 2 ili 3, ovisno od toga koliko klubova iz kog nogometnog sredi\u0161ta ispadne iz 1. \u017dNL) ispada u 3. \u017dNL Vukovarsko-srijemska NS Vinkovci.\nPrvenstvo i plasman u vi\u0161i rang su osvojili NK Borinci Jarmina, dok je iz lige ispao NK \u0110ezelem Koro\u0111."
    },
    "635443": {
        "pageid": 635443,
        "ns": 0,
        "title": "Triticeae",
        "extract": "Triticeae (sin. Hordeeae), tribus trava u potporodici Pooideae. Postoje dva podtribusa. Ime je do\u0161lo po rodu Hordeum, i Triticum za Triticeae."
    },
    "676238": {
        "pageid": 676238,
        "ns": 0,
        "title": "Loj",
        "extract": "Loj je naziv za \u017eivotinjsku mast koja se nakuplja u masnom tkivu goved\u0101, ovaca, konj\u0101 i nekih drugih \u017eivotinja, a otopljen se mo\u017ee upotrijebiti kao namirnica. Loj se upotrebljava kao jestiva mast, kao tehni\u010dka mast u tekstilnoj industriji, tiskarstvu i ko\u017earstvu te pri proizvodnji sapun\u0101 i svije\u0107\u0101 lojanica.\nLojem se naziva i gust, poluteku\u0107i sekret \u017elijezda lojnica na \u010dovje\u010djoj ko\u017ei."
    },
    "681247": {
        "pageid": 681247,
        "ns": 0,
        "title": "Biksin",
        "extract": "Biksin, C25H30O4 (C.I. 75120), pojavljuje se u labilnom (cis-biksin) i u stabilnom obliku (trans-biksin). Tali\u0161te cis-biksina iznosi 191,5 \u00b0C uz polagano, a 198 \u00b0C uz brzo zagrijavanje. Trans-biksin ima tali\u0161te 217 \u00b0C. Cis-biksin kristalizira iz octene kiseline u tamnoljubi\u010dastim prizmama s \u010deli\u010dnoplavim sjajem. Zagrijavanjem labilni biksin prelazi u stabilni. Cis-biksin se nalazi u kori sjemenke ploda anato grma (lat. Bixa orellana), koji raste u Ekvadoru i Peruu. Biksin se upotrebljava danas za bojenje ulja i masti (margarina), voskova i tjestenine, a u obliku soli za bojenje sirova. Vunu, svilu i pamuk boji crvenonaran\u010dasto do \u017eutonaran\u010dasto, a pamuk namo\u010den u alaun sna\u017eno naran\u010dasto. Talo\u017eenjem se biksina s alaunom ili kositrenim solima iz alkalnih otopina dobiva \u017euti ili naran\u010dasto\u017euti orleanski lak."
    },
    "757812": {
        "pageid": 757812,
        "ns": 0,
        "title": "Segvinijev kesten",
        "extract": "Segvinijev kesten (lat. Castanea seguinii) Segvinijev kesten je malo stablo ili grm i jedna je od 9 vrsta kestena koji poti\u0109e iz ju\u017ene i srednje Kine. Sporadi\u0109no se gaji i u Francuskoj (Mi\u0161i\u0107, 2002)."
    },
    "10258": {
        "pageid": 10258,
        "ns": 0,
        "title": "ENIAC",
        "extract": "ENIAC je kratica od engleske slo\u017eenice Electronic Numerical Integrator And Computer i ime je prvog elektroni\u010dkog ra\u010dunala konstruiranog u Americi pri University of Pennsylvania. ENIAC je bio predstavljen \u0161iroj javnosti 14. velja\u010de 1946., i radio je sve do 2. studenog 1955. kada je bio demontiran. ENIAC je bio unikatni proizvod i nikada nije pu\u0161ten u serijsku proizvodnju. Iako je ENIAC dugo smatran prvim programibilnim elektroni\u010dkim ra\u010dunalom u svijetu, tu titulu danas nosi britanski Colossus computer MK1 koji je pu\u0161ten u rad jo\u0161 u prosincu 1943. od strane britanskih obavje\u0161tajnih slu\u017ebi za potrebe razbijanja kriptografskih \u0161ifri koje je koristila njema\u010dka vojska i mornarica, a \u010dije je postojanje dr\u017eano u tajnosti sve do 70-tih godina pro\u0161log stolje\u0107a."
    },
    "131586": {
        "pageid": 131586,
        "ns": 0,
        "title": "TMK 900",
        "extract": "JZT-1, odnosno TMK 900 prototip je zglobnog tramvaja. Izradila ga je tvornica \"\u0110uro \u0110akovi\u0107\" 1990. u Slavonskom Brodu.\nProjekt JZT (Jugoslavenski zglobni tramvaj) pokrenut je ranih 80-ih godina, a izme\u0111u 1987. i 1990. izra\u0111en je samo jedan primjerak koji je nakon nekoliko godina testiranja (1994. \u2013 2007.), uz vi\u0161e dugotrajnih prekida, vozio Zagrebom. Kao jedini tramvaj tog tipa s dijelovima koji nisu bili kompatibilni drugim tipovima tramvaja, \u010desto je stajao u nevoznom stanju zbog dugih \u010dekanja popravaka. Bitno je napomenuti da tramvaj nije imao ve\u0107ih kvarova, no zbog izvanserijskih dijelova popravci manjih pote\u0161ko\u0107a zahtijevali su dugo \u010dekanje dok se ne prona\u0111u, ili izrade zamjenska rje\u0161enja. Godine 2008. odlu\u010deno je da je odr\u017eavanje neisplativo, a tramvaj se trenutno nalazi u Tramvajskom spremi\u0161tu Dubrava. Do daljnjega nije sigurno ho\u0107e li biti sa\u010duvan kao muzejski primjerak, za vo\u017enje u turisti\u010dke svrhe, ili za rashod.\nZanimljivo je to \u0161to kao tramvaj ima \u010dak 3 \"tipske\" oznake, a to su JZT-1 (tvorni\u010dka oznaka), TMK 900 (oznaka dobivena u ZETu) i JZT-1928/84 (pojavljuje se u njegovoj kolnoj knjizi).\nOd 1992. do 2007. godine pre\u0161ao je 324 618 km.\n\nGodina projektiranja: 1982. g\nGodina izrade: 1990. g"
    },
    "134178": {
        "pageid": 134178,
        "ns": 0,
        "title": "\u0110uro VI., kralj Ujedinjenog Kraljevstva",
        "extract": "\u0110uro VI., ro\u0111en kao Albert Frederick Arthur George (Norfolk, 14. prosinca 1895. \u2013 Norfolk, 6. velja\u010de 1952.), bio je kralj Ujedinjenog Kraljevstva i zemalja Commonwealtha te car Indije, od bratove abdikacije do svoje smrti."
    },
    "138229": {
        "pageid": 138229,
        "ns": 0,
        "title": "Namaz",
        "extract": "Namaz je hrana koja se zbog svoje konzistencije lako ma\u017ee na kruh i ostale proizvode od raznoraznih \u017eitarica, poput lepinje, dvopeka, keksa npr. krekera, peciva od lisnatog tijesta ili pala\u010dinke.\nNamazi mogu biti slatki ili slani, biljnog ili \u017eivotinjskog porijekla. Tako\u0111er su mogu\u0107i i mije\u0161ani oblici. Priprema se industrijski i nalaze se u prodaji ili doma\u0107i namazi umije\u0161ani po raznim recepturama."
    },
    "234819": {
        "pageid": 234819,
        "ns": 0,
        "title": "Belaj",
        "extract": "Belaj (Cerovlje) je naselje u Republici Hrvatskoj, u sastavu Op\u0107ine Cerovlje, Istarska \u017eupanija."
    },
    "258479": {
        "pageid": 258479,
        "ns": 0,
        "title": "Popis crnogorskih ministara obrane 1879. \u2013 1921.",
        "extract": "Od 1879. godine, kada je ustrojeno Ministarstvo vojno Kne\u017eevine Crne Gore, sljede\u0107i su vojni zapovjednici i politi\u010dari bili ministri (\u010dinovi dati orig. crnogorski):\n\nIlija Plamenac, vojvoda (8. o\u017eujka 1879. \u2013 6. prosinca 1905.)\nJanko Vukoti\u0107, brigadir (6. prosinca 1905. \u2013 11. studenog 1906.);\nDanilo Gatalo, komandir/hr. bojnik (11. studenog 1906. \u2013 19. sije\u010dnja 1907.);\nAndrija Radovi\u0107, politi\u010dar (19. sije\u010dnja 1907. \u2013 4. travnja 1907.);\nMitar Martinovi\u0107, brigadir (4. travnja 1907. \u2013 1. rujna 1910.);\nIvo \u0110urovi\u0107, brigadir (1. rujna 1910. \u2013 19. srpnja 1911.);\nMarko \u0110ukanovi\u0107, politi\u010dar (19. srpnja 1911. \u2013 10. kolovoza 1911.);\nJanko Vukoti\u0107, brigadir (10. kolovoza 1911. \u2013 6. lipnja 1912.);\nMitar Martinovi\u0107, brigadir (6. lipnja 1912. \u2013 25. travnja 1913. \u2013 na boji\u0161nici ga je zastupao Du\u0161an Vukoti\u0107);\nJanko Vukoti\u0107, serdar (25. travnja 1913. \u2013 12. travnja 1914. \u2013 3. srpnja 1915., na boji\u0161nici ga je zastupao politi\u010dar Risto Popovi\u0107 od 4. srpnja 1914.);\nMa\u0161an Bo\u017eovi\u0107, brigadir (3. srpnja 1915. \u2013 27. kolovoza 1915. i 27. kolovoza 1915. \u2013 20. prosinca 1915.);\nRadomir Ve\u0161ovi\u0107, brigadir (20. prosinca 1915. \u2013 29. travnja 1916.);\nMilo Matanovi\u0107, politi\u010dar (29. travnja 1916. \u2013 4. sije\u010dnja 1917. i 4. sije\u010dnja 1917. \u2013 29. svibnja 1917.);\nNikola Hajdukovi\u0107, politi\u010dar 29. svibnja 1917. \u2013 17. velja\u010de 1919.);\nMilutin Vu\u010dini\u0107 divizijski general (17. velja\u010de 1919., od 28. lipnja 1921. do 31. kolovoza 1922. premijer i ministar obrane)"
    },
    "284655": {
        "pageid": 284655,
        "ns": 0,
        "title": "Ivica Sudnik",
        "extract": "Ivica Sudnik (Samobor, 23. listopada 1910. - Samobor, 24. rujna 2002.) hrvatski kulturni, turisti\u010dki i sportski radnik te publicist. Prvi i zasada (2010. godina) jedini po\u010dasni gradona\u010delnik grada Samobora."
    },
    "307347": {
        "pageid": 307347,
        "ns": 0,
        "title": "Kwaz\u00e1 jezik",
        "extract": "Kwaz\u00e1 jezik (ISO 639-3: xwa; Coaia, Koai\u00e1, Koaya, Quai\u00e1), jezik Kwaz\u00e1 Indijanaca iz zapadnobrazilske dr\u017eave Rond\u00f4nia. Jedini predstavnik istoimene porodice koaia. Svega 25 govornika (SIL 2005). \u017dive na istom rezervatu s plemenima Aikan\u00e3 i Latund\u00ea."
    },
    "314879": {
        "pageid": 314879,
        "ns": 0,
        "title": "Pala\u010da Banke Italije u Puli",
        "extract": "Pala\u010da Banke Italije u Puli (tal. Palazzo della Banca d'Italia a Pola) po\u010dela se graditi u Puli na samom kraju 1937. godine prema projektu talijanskog arhitekta Vincenza Munarija. Zgrada je primjer talijanskog racionalizma, arhitektonskoga stila koji se razvijao tijekom fa\u0161isti\u010dkoga re\u017eima u Italiji zbog \u010dega se kao sinonim \u010desto koristi pojam fa\u0161isti\u010dke arhitekture. Po vanjskim elementima vrlo sli\u010di Pala\u010di po\u0161te i telegrafa u Grossetu arhitekta Angiola Mazzonija koju je dekorirao arhitektonskim skulpturama Napoleone Martinuzzi. Od svojega nastanka zgrada je imala financijsku funkciju, pa se prema institucijama koje je udomljavala kolokvijalno nazivala i zgradom ZAP-a ili danas zgradom FINA-e."
    },
    "480295": {
        "pageid": 480295,
        "ns": 0,
        "title": "Laureles (Teksas)",
        "extract": "Laureles je naseljeno mjesto za statisti\u010dke potrebe u ameri\u010dkoj saveznoj dr\u017eavi Teksas. Prema popisu stanovni\u0161tva iz 2010. u njemu je \u017eivjelo 3.692 stanovnika."
    },
    "492039": {
        "pageid": 492039,
        "ns": 0,
        "title": "\u0160andor Aleksander",
        "extract": "\u0160andor Aleksander pl. Sesvetski (Zagreb, 5. travnja 1866. \u2013 Beograd, 17. prosinca 1929.) hrvatski plemi\u0107, industrijalac, politi\u010dar, filantrop, mla\u0111i brat Samuela Davida Aleksandera i \u010dlan ugledne zagreba\u010dke obitelji Aleksander."
    },
    "499281": {
        "pageid": 499281,
        "ns": 0,
        "title": "Macrhybopsis aestivalis",
        "extract": "Macrhybopsis aestivalis, vrsta malene slatkovodne ribice iz porodice ciprinida (Cyprinidae) koja nastanjuje rijeke u bazenu Mississippija od Minnesote i Nebraske na istok do Ohia i Zapadne Virginije, te na jug do obale Zaljeva od rijeke Choctawhatchee u Alabami do Rio Grande u Teksasu i Novom Meksiku,a tako\u0111er i u Meksiku.\nNaraste maksimalno do 7.6 centimetara, prosje\u010dno 6.1 centimetar. Hrani se vodenim kukcima i larvama. Mrijesti se od kasnog travnja do kolovoza. Oplo\u0111ena jaja ne \u010duvaju od potencijalnih grabe\u017eljivaca. \nOva riba poznata je pod nazivima Speckled chub i Carpa pecosa."
    },
    "568480": {
        "pageid": 568480,
        "ns": 0,
        "title": "Branko Benzon",
        "extract": "Branko Benzon (Postira, Bra\u010d, 29. kolovoza 1903. \u2212 Caracas, Venezuela, rujna 1970.), hrvatski lije\u010dnik kardiolog, politi\u010dar i diplomat."
    },
    "582212": {
        "pageid": 582212,
        "ns": 0,
        "title": "Palatinus",
        "extract": "Palatinus mo\u017ee zna\u010diti:\n\nPalatinus (jezero), jezero u Ma\u0111arskoj\nPalatinus, (lat.) naziv za carskog dvorjanika u Bizantu"
    },
    "666259": {
        "pageid": 666259,
        "ns": 0,
        "title": "Diervilloideae",
        "extract": "Diervilloideae, potporodica listopadnog grmlja iz Sjeverne Amerike i Azije. Postoje dva roda s ukupno desetak vrsta. Dvije vrste uvezene su u Hrvatsku: Diervilla sessilifolia Buckley i Weigela florida (Bigelow) A. DC."
    },
    "681304": {
        "pageid": 681304,
        "ns": 0,
        "title": "Kljaci",
        "extract": "Kljaci su naseljeno mjesto u op\u0107ini Travnik, Federacija Bosne i Hercegovine, BiH.\nNalazi se isto\u010dno od Travnika."
    },
    "681992": {
        "pageid": 681992,
        "ns": 0,
        "title": "Obelisk iz Aksuma",
        "extract": "Obelisk iz Aksuma je 24 metara visoka fonolitska stela/obelisk, te\u0161ka 160 tona, u gradu Aksumu u Etiopiji. Na dnu je ukra\u0161ena s dvama la\u017enim vratima, a ukrasi nalik na prozore nalaze sa svih strana obeliska. Obelisk zavr\u0161ava polukru\u017enim vrhom, koji je nekada bio zatvoren metalnim okvirima."
    },
    "717022": {
        "pageid": 717022,
        "ns": 0,
        "title": "Vladimir Bakari\u0107 (pisac)",
        "extract": "Vladimir Bakari\u0107 (2. studenoga 1966.) vinkova\u010dki je knji\u017eevnik i glazbenik.\nOsnovnu \u0161kolu zavr\u0161io je u Vinkovcima, a srednju u Zagrebu, gdje je kasnije i diplomirao na Fakultetu prometnih znanosti."
    },
    "751617": {
        "pageid": 751617,
        "ns": 0,
        "title": "Bughea (R\u00e2ul T\u00e2rgului)",
        "extract": "Bughea je desna pritoka R\u00e2ul T\u00e2rgului u Rumunjskoj. Dvije rijeke koje sutokom tvore Bugheu (Izvorul Z\u0103noaga i Izvorul Drago\u0219u) izviru u planinama Iezer. Ulijeva se u R\u00e2ul T\u00e2rgului kod Mih\u0103e\u0219tija. Duljina joj je 33 km, a povr\u0161ina porje\u010dja 96 km2."
    },
    "754776": {
        "pageid": 754776,
        "ns": 0,
        "title": "Marija\u0161 (planina)",
        "extract": "Marija\u0161 (alb. Marijash; srp. \u041c\u0430\u0440\u0438\u0458\u0430\u0448) ili Bogda\u0161 (alb. Bogdash; srp. \u0411\u043e\u0433\u0434\u0430\u0448) je planina u gorju Prokletijama, na Kosovu. S visinom od 2,533 m/nm, najvi\u0161i je vrh podru\u010dja Bogi\u0107evice i jedan od najvi\u0161ih vrhova Prokletija na Kosovu. Planina se nalazi blizu crnogorske granice."
    },
    "34266": {
        "pageid": 34266,
        "ns": 0,
        "title": "Poikilotermija",
        "extract": "Pod pojmom poikilotermne ili ponekad zastarjelo i hladnokrvne \u017eivotinje podrazumijevaju se \u017eivotinje koje nemaju stalnu tjelesnu temperaturu. \nVe\u0107ina \u017eivotinja su hladnokrvne. To su gotovo sve ribe, gmazovi, vodozemci, kukci i drugi beskralje\u017enjaci. Biljke i drugi organizmi su generalno poikilotermni (iako postoje neke biljke koje bar u nekim organima mogu upravljati temperaturom). Suprotno tome, manje-vi\u0161e stalnu tjelesnu temperaturu imaju samo ptice i sisavci (toplokrvne \u017eivotinje).\n\n \nTjelesna temperatura poikilotermnih \u017eivotinja naj\u010de\u0161\u0107e odgovara temperaturi okoline. Pri ni\u017eoj temperaturi su uglavnom manje aktivne. Neke hladnokrvne \u017eivotinje mogu svojim pona\u0161anjem utjecati na temperaturu tijela. Tako mnogi gmazovi tra\u017ee sun\u010dana ili sjenovita mjesta, ovisno da li \u017eele podi\u0107i ili sniziti svoju tjelesnu temperaturu. Kukci koji \u017eive u velikim \"dru\u0161tvima\", kao mravi, p\u010dele, str\u0161ljeni ili termiti se zagrijavaju podrhtavanjem mi\u0161i\u0107a ili mahanjem krilima odnosno poticanjem strujanja zraka omogu\u0107uju odre\u0111eno hla\u0111enje."
    },
    "47545": {
        "pageid": 47545,
        "ns": 0,
        "title": "Ekaterinbur\u0161ko vrijeme",
        "extract": "Ekaterinbur\u0161ko vrijeme ili Ekaterinbur\u0161ka vremenska zona, krati\u010dne oznake je (YEKT/YEKST).\nUTC mu je +5.\nNajzapadnije je vremensko podru\u010dje u azijskom dijelu Rusije.\n\nU ovoj vremenskoj zoni se nalaze ove oblasti: \n\nPermska,\n\u010celjabinska,\nTjumenjska,\nOrenbur\u0161ka,\nKurganska,\nSverdlovska,\nte autonomne jedinice \n\nPermja\u010dka,\nHantijsko-mansijski autonomni okrug,\nJamalskonene\u010dki autonomni okrug\nte republika Ba\u0161kirija. \nSpajanjem Permske oblasti i Permja\u010dke u Permski kraj, na dan 1. prosinca 2005., ni\u0161ta se nije promijenilo, jer novi \"kraj\" je cijeli u ovom vremenskom podru\u010dju.\nVe\u0107i gradovi u ovoj zoni:"
    },
    "68637": {
        "pageid": 68637,
        "ns": 0,
        "title": "I\u0161tar",
        "extract": "I\u0161tar (sumeranski: Innana ) je vrhovno \u017eensko bo\u017eanstvo drevne Mezopotamije, bo\u017eica za\u0161titnica gradova Ninive i Arbele u sredi\u0161njem dijelu Asirije, te nakon A\u0161ura, glavno bo\u017eanstvo Asiraca."
    },
    "71988": {
        "pageid": 71988,
        "ns": 0,
        "title": "Vaterpolski klub Jadran Split",
        "extract": "Vaterpolski klub Jadran je vaterpolski klub iz Splita.\nKlupsko sjedi\u0161te je na adresi Sustipanski put 23, p.p. 389, Split (na predjelu Zvon\u010dac)."
    },
    "116262": {
        "pageid": 116262,
        "ns": 0,
        "title": "Andre Gunder Frank",
        "extract": "Andre Gunder Frank (Berlin, 24. velja\u010de, 1929. \u2013 Luksemburg, 23. travnja, 2005.) bio je njema\u010dki sociolog i ekonomist, te predstavnik i jedan od utemeljitelja teorije zavisnosti i teorije svjetskih sustava; misaonih koncepata, popularnih 1960-ih i 1970-ih, koji izri\u010dito kritiziraju modernisti\u010dki pogled na svijet.\nRodnu Njema\u010dku napu\u0161ta nakon dolaska Hitlera na vlast, a obrazovanje stje\u010de u \u0160vicarskoj i SAD-u, gdje je na \u010cika\u0161kom Sveu\u010dili\u0161tu doktorirao ekonomiju s disertacijom Razvoj i produktivnost Ukrajinske poljoprivrede od 1928. do 1955. Predavao je na Sveu\u010dili\u0161tu u \u010cileu, odr\u017eao bezbroj seminara diljem svijeta, provodio mnoga istra\u017eivanja u Sjevernoj i Latinskoj Americi, te Europi, a umirovljen je kao profesor emeritus na amsterdamskom Sveu\u010dili\u0161tu.\nU su\u0161tini teorije zavisnosti je teza da razvijene, tzv. zemlje metropole, onemogu\u0107uju pravi razvoj zemalja periferije (Tre\u0107ega svijeta). Nerazvijena podru\u010dja Latinske Amerike gledana su kao interne kolonije, podrazvijene od strane bogatih zemalja. U skladu s ovim Frankova teorija zavisnosti pori\u010de da je podrazvijenost rezultat zamrznutog tradicionalizma u predindustrijskim dru\u0161tvima; podrazvijenost je stvorena od strane zemalja Prvog svijeta koje izrabljuju zemlje Tre\u0107eg svijeta, \u010dine\u010di ih ovisnima o sebi, gu\u0161e\u0107i svaki otpor ekonomskim sankcijama.\nTako\u0111er je doprinio i razvoju teorije svjetskih sustava. Prema njegovom shva\u0107anju, a za razliku od Wallersteina formiranje svjetskih sustava po\u010delo je puno prije 16. stolje\u0107a; u 4. tisu\u0107lje\u0107u pr. Kr."
    },
    "131181": {
        "pageid": 131181,
        "ns": 0,
        "title": "Anorexia nervosa (razdvojba)",
        "extract": "Anorexia nervosa mo\u017ee zna\u010diti:\n\nAnoreksija\nAnorexia Nervosa (sastav), francuski simfonijski black metal-sastav"
    },
    "161505": {
        "pageid": 161505,
        "ns": 0,
        "title": "Malon\u0161i\u0107i",
        "extract": "Malon\u0161i\u0107i (arh. Malon\u010di\u0107i) su bili jedno staro pleme koje je \u017eivjelo na prostoru Zagar\u010da, Komana i Bjelopavli\u0107a na prostoru dana\u0161nje Crne Gore, o kojima nema mnogo podataka, srodnici Mataruga, Macura i Bukumira. Ime ovog izumrlog plemena je sa\u010duvano u nazivu dana\u0161njeg zagara\u010dkog sela Melenza. Kako je crnogorska tradicija upamtila ponajvi\u0161e \u0160panje kao najstariji narod s tla Crne Gore, vjerovalo se da su Malon\u0161i\u0107i bili samo plemenski izdanak \u0161panjskoga naroda. Malon\u0161i\u0107i se mogu pohvaliti da su bili jedina crnogorska zadruga koja je nastala direktno na ru\u0161evinama iliro-vla\u0161koga plemena. \nMalon\u0161i\u0107i su nastali mije\u0161anjem prvih slavenskih doseljenika, Lu\u017eana, s prastarim poromanjenim ilirskim starosjediocima plemena Melenze u blizini grada Duklje. Crnogorski etnolog iz Bjelopavli\u0107a Petar \u0160obaji\u0107 koji je plemena detaljno prou\u010davao po\u010detkom XX. stolje\u0107a pretpostavlja o Malon\u0161i\u0107ima:\n\n1411. godine je prvi spomen Malon\u0161i\u0107a. Dubrova\u010dka Republika se \u017eali gospo\u0111i Jeleni, k\u0107erki kneza Lazara i majki Bal\u0161e III., \u0161to su udru\u017eene bande iz Bjelopavli\u0107a, Ozrini\u0107a, Mazni\u0107a i Malon\u0161i\u0107a napale i poplja\u010dkale raguzijanski karavan s vlastelom i trgovcima koji se vra\u0107ao iz Srbije preko Zete i oteli od njih sve srebro, konje i oru\u017eje.\n1452. godine Malon\u0161i\u0107i se priklju\u010duju Stefanu Crnojevi\u0107u u borbi za vlast nad Zetom odnosno Crnom Gorom protiv srbijanskoga despota \u0110ur\u0111a Brankovi\u0107a. U kotorskim spomenicima prvi spomen datira iz 1432. godine, javlja se prezime u obliku Malon\u010di\u0107, a 1446. u pravom Malon\u0161i\u0107i, te se tih godina javljaju i u mleta\u010dkim izvorima, kao prezimena i nazivi za lokaciju. 1435. godine u Smederevu jedan od potpisnika mira izme\u0111u srpskoga despota \u0110ur\u0111a Brankovi\u0107a i Venecijanske Republike u njihovom ratu oko Zete, o\u010devidac je izvijesni Petar Malon\u010di\u0107. U doba Stefana I. Crnojevi\u0107a spominju se 1455. godine na Vranjini, me\u0111u selima u ugovoru mleta\u010dkoga protektorata, te 1460. godine zajedno s Pje\u0161ivcima, Bjelopavli\u0107ima i Lu\u017eanima. U dubrova\u010dkom arhivu postoji i oblik Malonj\u0161iki, a na poveljama \u0110ur\u0111a Crnojevi\u0107a iz 1492. i 1494. godine je potpistan neki Stjepan Malon\u0161i\u0107, u prvoj povelji dobivaju\u0107i od vladara neke ranije posjede Balo\u010devi\u0107a i Grubi\u010devi\u0107a.\nTurski defter iz 1521. godine otkriva uvo\u0111enje zasebne Nahije Malon\u0161i\u0107i, koja je u sebi imala 14 zagara\u010dkih i bjelopavli\u0107kih sela i mahala s ukupno 150 ku\u0107a. Defter iz 1523. godine opisuje malon\u0161i\u0107ku nahiju detaljnije, navodi da je u njoj ukupno bilo 140 ku\u0107a u 5 sela i 11 mahala. Sela su: Malon\u0161i\u0107i, Crmljani, Kosi\u0107i, Kalo\u0111ur\u0111evi\u0107i i Zagreda, a od navedenih mahala Jedno\u0161i, Lu\u017enica, Bjelo\u010dani i Bogi\u0161i\u0107i. U samom selu Malon\u0161i\u0107ima, zajedno sa zaseokom Vrani\u0107ima, gdje su sami Malon\u0161i\u0107i opstali u periodu demografskih promjena koje dovode srpski uskoci od najezde Turaka, bilo je 13 ku\u0107a, 5 punih i 10 praznih ba\u0161tina. Po istom defteru u Malon\u0161i\u0107ima se nalazi jedan osobni \u010diftluk hod\u017ee Alije, hatiba iz Podgorice. Jedno\u0161i su imali tada 6 ku\u0107a i 3 ba\u0161tine, a jednu od ba\u0161tina, koja je bila manastirski posjed, je obra\u0111ivao srpski pop Vukosav, odnosno njegova porodi\u010dna zadruga, u ime kalu\u0111era Simeona. Bogi\u0161i\u0107i su 1521. godine imali 17 ku\u0107a i 18 ba\u0161tina, a 1523. 13 ku\u0107a, 3 pune i 6 praznih ba\u0161tina. \nU kotorskim arhivima postoje \u010detiri spomena Malon\u0161i\u0107a. Prvi je iz 1432. godine, kada u svom testamentu posljednji knez samostalnoga Kotora Pavle Bu\u0107ov Bu\u0107a prvoro\u0111enom sinu Dapka Malon\u010di\u0107a zavje\u0161ta 14 perpera. Drugi je iz 1446. godine, kada Ivan ili \u017divko Bogonja od Malon\u0161i\u0107a odre\u0111uje trojicu Kotorana za svoje punomo\u0107nike, Ostoju Dobrinova, Trifuna Zagurovi\u0107a i Leonarda Avgustinova de Eskulo. Posljednja dva su iz 1459. godine, kada se k\u0107i pokojnoga Grupca Bogi\u0161i\u0107a iz Malon\u0161i\u0107a u Zeti Stojislava obavezuje na osmogodi\u0161nju slu\u017ebu kod gospodina Nikole Lukina Truna u Veneciji, a njezina sestra Katarina kod Delfina Delfino. Po ugovoru Stojisava mora biti pristojno hranjena i obu\u010dena i da joj se isplati plata u iznosu od 9 zlatnih dukata. Grubac Bogi\u0161i\u0107, a mo\u017eda i \u017divko BOgonja, su osniva\u010di sela Bogi\u0161i\u0107a."
    },
    "177435": {
        "pageid": 177435,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 199",
        "extract": "NGC 199 je galaksija u zvije\u017e\u0111u Ribe."
    },
    "187429": {
        "pageid": 187429,
        "ns": 0,
        "title": "MKB-10 poglavlje XIX: Ozljede, trovanja i odre\u0111ene druge posljedice s vanjskim uzrokom",
        "extract": ""
    },
    "194362": {
        "pageid": 194362,
        "ns": 0,
        "title": "Akvizicija poduze\u0107a",
        "extract": "Akvizicija poduze\u0107a (eng. acquisition) je preuzimanje (naj\u010de\u0161\u0107e kupnja) kakvog poslovnog subjekta od strane druge tvrtke pri \u010demu se imovina ciljanog poduze\u0107a preuzima u cijelosti ili skoro u cijelosti."
    },
    "253721": {
        "pageid": 253721,
        "ns": 0,
        "title": "Reakcija (politika)",
        "extract": "Reakcija je pojam u politici koji se odnosi na bilo koji politi\u010dki ili dru\u0161tveni pokret koji tra\u017ei povratak na prethodno stanje (status quo ante). Pojam dolazi iz doba francuske revolucije za opis kontra-revolucionara koji su \u017eeljeli povratak na stari re\u017eim (ancien regime). Tijekom 19. stolje\u0107a reakcionarni su bili nazivani oni koji su \u017eeljeli zadr\u017eati feudalizam i aristokratske privilegije te protivnici industrijalizacije, republikanizma, liberalizma i socijalizma."
    },
    "290807": {
        "pageid": 290807,
        "ns": 0,
        "title": "Ra\u010deva",
        "extract": "Ra\u010deva je naselje u slovenskoj Op\u0107ini \u017diriju. Ra\u010deva se nalazi u pokrajini Gorenjskoj i statisti\u010dkoj regiji Gorenjskoj."
    },
    "306841": {
        "pageid": 306841,
        "ns": 0,
        "title": "\u010cesno",
        "extract": "\u010cesno (njema\u010dki: Sch\u00fctzen am Gebirge, ma\u0111arski: S\u00e9rc) je naselje i op\u0107ina u austrijskoj saveznoj dr\u017eavi Gradi\u0161\u0107e, administrativno pripada Kotaru \u017deljezno-okolica."
    },
    "309181": {
        "pageid": 309181,
        "ns": 0,
        "title": "Spixov guan",
        "extract": "Spixov guan (lat. Penelope jacquacu) je vrsta ptice iz roda Penelope, porodice Cracidae. \u017divi u Boliviji, Brazilu, Kolumbiji, Ekvadoru, Gvajani, Peruu i Venecueli. Prirodna stani\u0161ta su joj suptropske i tropske vla\u017ene nizinske \u0161ume.\nDuga je 66-89 centimetara, a te\u0161ka je 1.15 do 1.7 kilograma. Perje na tijelu je sme\u0111e do maslinaste boje. Vrat je crn, a grlo je crvene boje.  \nIma \u010detiri podvrste. To su:\n\nPenelope jacquacu granti - ju\u017eni dio Venecuele do Gvajana i sjeverni dio brazilske Amazonije.\nPenelope jacquacu orienticola - jugoisto\u010dna Venecuela i sjeverozapad Brazila\nPenelope jacquacu jacquacu - istok Kolumbije sve do Bolivije i neka podru\u010dja brazilskog dijela Amazonije\nPenelope jacquacu speciosa - isto\u010dna Bolivija"
    },
    "478576": {
        "pageid": 478576,
        "ns": 0,
        "title": "Clarksville City (Teksas)",
        "extract": "Clarksville City je grad u ameri\u010dkoj saveznoj dr\u017eavi Teksas. Prema popisu stanovni\u0161tva iz 2010. u njemu je \u017eivjelo 865 stanovnika."
    },
    "482970": {
        "pageid": 482970,
        "ns": 0,
        "title": "Yznaga (Teksas)",
        "extract": "Yznaga je naseljeno mjesto za statisti\u010dke potrebe u ameri\u010dkoj saveznoj dr\u017eavi Teksas. Prema popisu stanovni\u0161tva iz 2010. u njemu je \u017eivjelo 91 stanovnika."
    },
    "566565": {
        "pageid": 566565,
        "ns": 0,
        "title": "Viktor Poga\u010dnik",
        "extract": "Viktor Poga\u010dnik (\u0110ur\u0111evac, 1874. \u2013 \u0110ur\u0111evac, 1945.), hrvatski politi\u010dar, povjerenik za socijalnu politiku u vladi Bosne i Hercegovine u Austro-Ugarskoj, ministar u Kraljevini Jugoslaviji"
    },
    "592633": {
        "pageid": 592633,
        "ns": 0,
        "title": "Kosmonument",
        "extract": "Kosmonument je drugi studijski album finskog psihodeli\u010dnog black metal-sastava Oranssi Pazuzu. Album je 26. listopada 2011. godine objavila diskografska ku\u0107a Spinefarm Records."
    },
    "607481": {
        "pageid": 607481,
        "ns": 0,
        "title": "Nogometna liga Centar Vara\u017edin 1968./69.",
        "extract": "Nogometna liga Centar Vara\u017edin (Liga Centra Vara\u017edin; Vara\u017edinska nogometna liga) za sezonu 1968./69. je predstavljala ligu \u010detvrtog stupnja nogometnog prvenstva Jugoslavije.  Sudjelovalo je 10 klubova, a prvak je bila \"Sloboda\" iz Vara\u017edina."
    },
    "634950": {
        "pageid": 634950,
        "ns": 0,
        "title": "Devin Ratray",
        "extract": "Devin D. Ratray (ro\u0111en 11. sije\u010dnja 1977.) ameri\u010dki je glumac, pjeva\u010d i tekstopisac. Najpoznatiji je po ulozi Buzz McCallistera u Sam u Ku\u0107i i Sam u Ku\u0107i 2: Izgubljen u New Yorku, ali je postigao noviju slavu u filmovima kao \u0161to su Nebraska i Blue Ruin ."
    },
    "18236": {
        "pageid": 18236,
        "ns": 0,
        "title": "Gaza",
        "extract": "Gaza mo\u017ee zna\u010diti:\n\nGaza (grad), grad u pojasu Gaze.\npojas Gaze, palestinski teritorij izme\u0111u Egipta i Izraela.\nGaza (Karlovac), dio grada Karlovca\nGaza (pokrajina u Mozambiku), pokrajina u Mozambiku\nGaza (medicina), medicinsko pomagalo."
    },
    "82080": {
        "pageid": 82080,
        "ns": 0,
        "title": "Josip Kopjar",
        "extract": "Josip Kopjar (Orehovec kraj Novog Marofa, 4. o\u017eujka 1941. - Nevinac kraj Bjelovara, 31. srpnja 2004.), hrvatski katoli\u010dki sve\u0107enik, dekan bjelovarskog dekanata od 1989. do 2004. godine.\nRodio se 1941. u Orehovcu kraj Novog Marofa u \u017eupi Remetinec. Nakon pu\u010dke \u0161kole polazi sjemeni\u0161te i klasi\u010dnu gimnaziju u Zagrebu, gdje je polo\u017eio maturu 1960. Kao redovni student zavr\u0161io je \u0161estogodi\u0161nji studij na Bogoslovnom fakultetu u Zagrebu te je zare\u0111en za sve\u0107enika 29. lipnja 1967. Prvu godinu nakon re\u0111enja, pomagao je po raznim \u017eupama, a od 1968. do 1970. bio je kapelan u Bjelovaru kod \u017eupnika Mije Jagodara. Imenovan je \u017eupnikom u Nevincu kraj Bjelovara, 19. velja\u010de 1970. i tamo je ostao do smrti. Godine 1972. privremeno se brinuo i za \u017eupu Velika Pisanica. U Nevincu je radio na katehizaciji. Organizirao je sv. misije, bio je omiljen me\u0111u ljudima i poznat na \u0161irem podru\u010dju Bjelovarsko-bilogorske \u017eupanije. Temeljito je obnovio crkvu sv. Katarine u Nevincu. Organizirao je brojne pothvate za op\u0107e dobro mjesta i \u017eupe. Zagreba\u010dki nadbiskup, kardinal Franjo Kuhari\u0107, imenovao ga je 25. sije\u010dnja 1989. dekanom Bjelovarskog dekanata. Bio je na toj du\u017enosti do smrti. Pokopan je na mjesnom groblju u Nevincu."
    },
    "113354": {
        "pageid": 113354,
        "ns": 0,
        "title": "Reroute to Remain",
        "extract": "Reroute to Remain (podnaslov: Fourteen Songs of Conscious Insanity) \u0161esti je studijski album \u0161vedske metal-grupe In Flames. Diskografska ku\u0107a Nuclear Blast objavila ga je 2. rujna 2002. Reroute to Remain bio je prvi veliki korak In Flamesa ka glazbi glavne struje. Ovaj je album s novim mainstream zvukom privukao nove obo\u017eavatelje i osigurao skupini mjesto na Ozzfestu. Mnogi stariji obo\u017eavatelji odbacili su ovaj album, tvrdiv\u0161i da se sastav \"prodao\" zbog ameri\u010dkih utjecaja poput alternativnog metala, nu metala i metalcorea. Tekstovi pjesama govore o unutra\u0161njim bitkama i o\u010daju. Album je do\u0161ao do 13. mjesta na Top Independent Albums listi. \nDva singla bila su pu\u0161tena u prodaju, \"Trigger\" i \"Cloud Connected\". U videu za \"Trigger\" pojavljuje se Soilwork, \u0161vedski metal sastav i prijatelj In Flamesa. U Soilworkovom spotu za pjesmu \"Rejection Role\" pojavljuju se \u010dlanovi In Flamesa."
    },
    "156767": {
        "pageid": 156767,
        "ns": 0,
        "title": "M77",
        "extract": "M77 ili M-77 mo\u017ee zna\u010diti:\nAstronomija:\n\nMessier 77, pre\u010dkasta spiralna galaksija u zvije\u017e\u0111u Kita\nPromet:\n\nM-77 (autoput u Michiganu, SAD)\nM-77 (autoput u \u0160kotskoj)\nOru\u017eje:\n\nM-77 Oganj, jugoslavenski samohodni vi\u0161ecijevni lanser raketa\nZastava M77, pu\u0161komitraljez kojeg je proizvodila Zastava Oru\u017eje, Kragujevac, Srbija\nZastava M77 (pi\u0161tolj), poluautomatski pi\u0161tolj kojeg je proizvodila Zastava Oru\u017eje, Kragujevac, Srbija"
    },
    "184248": {
        "pageid": 184248,
        "ns": 0,
        "title": "Katolj",
        "extract": "Katolj (ma\u0111. K\u00e1toly, nje. Katol, Kattelhof) je selo u ju\u017enoj Ma\u0111arskoj.\nZauzima povr\u0161inu od 8,75 km \u010detvornih."
    },
    "185390": {
        "pageid": 185390,
        "ns": 0,
        "title": "Mark St. John",
        "extract": "Mark St. John bio je ameri\u010dki gitarist, najpoznatiji po radu u rock grupi Kiss."
    },
    "462513": {
        "pageid": 462513,
        "ns": 0,
        "title": "Red Srebrnog Zmaja",
        "extract": "Red srebrnog zmaja je prva neprofitna zagreba\u010dka udruga koja se bavi promicanjem vite\u0161tva, srednjovjekovnom o\u017eivljenom povije\u0161\u0107u i kulturom te o\u010duvanjem starih obi\u010daja i vjerovanja."
    },
    "475931": {
        "pageid": 475931,
        "ns": 0,
        "title": "Papinska rimska akademija za arheologiju",
        "extract": "Papinska rimska akademija za arheologiju (talijanski: Pontificia Accademia Romana di Archeologia) je papinska akademija \u010dija zada\u0107a je promicanje i provo\u0111enje arheolo\u0161kih istra\u017eivanja vezanih uz kr\u0161\u0107anstvo. Djeluje pod nadzorom i upravom Papinske komisije za sakralnu arheologiju. Akademiju je osnovao papa Pio VII. 1810. godine. Neki od zna\u010dajnijih \u010dlanova su bili i Bertel Thorvaldsen, Fridrik Vilim IV., pruski kralj, Karlo Albert Sardinijski, kralj Pijemonta-Sardinije i drugi."
    },
    "479395": {
        "pageid": 479395,
        "ns": 0,
        "title": "French Valley (Kalifornija)",
        "extract": "French Valley je naseljeno podru\u010dje za statisti\u010dke svrhe u ameri\u010dkoj saveznoj dr\u017eavi Kalifornija. Prema popisu stanovni\u0161tva iz 2010. u njemu je \u017eivjelo 23.067 stanovnika."
    },
    "493022": {
        "pageid": 493022,
        "ns": 0,
        "title": "Sjeverni Liang",
        "extract": "Sjeverni Liang (kineski: \u5317\u51c9, pinyin: B\u0115i Li\u00e1ng; 397. \u2013 439.) je bila dr\u017eava u Sjevernoj Kini iz doba \u0160esnaest kraljevstava. Godine 397. osnovao ju je Duan Ye, Han slu\u017ebenik koji se pobunio i odmetnuo od dr\u017eave Kasniji Liang, a kojega su 401. god. zbacili i vlast preuzeli pripadnici Xiongnu klana Juqu. Dr\u017eava Sjeverni Liang se pokazala kao jedna od dugovje\u010dnijih me\u0111u Wu Hu dr\u017eavama, te je uspjela nad\u017eivjeti sve njih osim dr\u017eavu Sjeverni Wei \u010dije su trupe 439. godine zauzele glavni grad Guzang i zarobile njenog vladara Juqu Mujiana. Taj se doga\u0111aj tradicionalno uzima kao zavr\u0161etak ujedinjenja sjeverne Kine pod dinastijom Sjeverni Wei, odnosno kraj razdoblja \u0160esnaest kraljevstvava i po\u010detak razdoblja Sjevernih dinastija. Me\u0111utim, dio povjesni\u010dara navodi da se dr\u017eava odr\u017eala u izbjegli\u0161tvu, zahvaljuju\u0107i Juqu Mujianovim ro\u0111acima koji su se naselili u Gaochangu (\u9ad8\u660c, suvremena prefektura Turpan, Xinjiang). Taj je entitet, me\u0111utim, zavr\u0161io kada su 460. god. Gaochang osvojili Rourani i masakrirali ostatke obitelji Juqua."
    },
    "516503": {
        "pageid": 516503,
        "ns": 0,
        "title": "Dru\u0161tvo sv. Rafaela",
        "extract": "Dru\u0161tvo sv. Rafaela bilo je hrvatsko katoli\u010dko dru\u0161tvo za za\u0161titu i pomo\u0107 hrvatskim iseljenicima. koje je 1912. godine osnovano zalaganjem zagreba\u010dkog nadbiskupa Antuna Bauera i i zagreba\u010dkih franjevaca. Dru\u0161tvo nosi ime sv. Rafaela.\nDru\u0161tvo je osnovano radi skrbi o hrvatskim iseljenicima. Dru\u0161tvo je osnovano kao dio prakse koje su sprovodile crkvene su vlasti u pojedinim zemljama, koje su iseljenicima iz svojih zemalja slale misionare, a Crkva u Hrvata tako\u0111er je prihvatila tu praksu. \nDru\u0161tvo je na jedno vrijeme bilo prestalo s radom. Zagreba\u010dki nadbiskup Alojzije Stepinac je u svoje doba obnovio ovo dru\u0161tvo, u doba kad je iseljena Hrvatska bila strogo odijeljena od domovine i kad se hrvatsko iseljeni\u0161tvo velikim dijelom progla\u0161avalo neprijateljskom emigracijom i otpadom hrvatskoga naroda. Pored toga, Stepinac je pokrenuo i \u010dasopis \u2018Hrvati u tu\u0111ini\u2019, a radnicima u Njema\u010dkoj slao je sve\u0107enike, molitvenike i poruke."
    },
    "524128": {
        "pageid": 524128,
        "ns": 0,
        "title": "Lutkina ku\u0107a",
        "extract": "Lutkina ku\u0107a ili Nora (norv.: Et Dukkehjem) je drama u tri \u010dina norve\u0161kog pisca Henrika Ibsena, napisana 1879. godine. Kazali\u0161ni komad je imao praizvedbu 21. prosinca 1879. godine u Kopenhagenu."
    },
    "528177": {
        "pageid": 528177,
        "ns": 0,
        "title": "Anto D\u017eeba",
        "extract": "Anto D\u017eeba (Dolina kraj Zavidovi\u0107a, BIH, 25. velja\u010de 1926.), hrvatski arhitekt i dizajner.\nDiplomirao na Arhitektonskom fakultetu u Zagrebu.\nProjektirao je brojne gra\u0111evine u Bosni i Hercegovini, koje se odlikuju funkcionalno\u0161\u0107u i uskla\u0111eno\u0161\u0107u s okoli\u0161em:\nhotel Konak u Velikoj Kladu\u0161i (1972.), banke u Gora\u017edu i Visokome (1978.), tr\u017eni centar u Ba\u0161\u010dar\u0161iji u Sarajevu (1984.).\nBavi se oblikovanjem poku\u0107stva."
    },
    "549971": {
        "pageid": 549971,
        "ns": 0,
        "title": "Slova\u010dko narodno kazali\u0161te",
        "extract": "Slova\u010dko narodno kazali\u0161te (slk.: Slovenske Narodne divadlo) je jedno od vode\u0107ih slova\u010dkih kulturnih institucija. Kazali\u0161te je osnovano 1920. godine nedugo nakon osamostaljenja \u010cehoslova\u010dke. Pojam se odnosi na tri razli\u010dite kazali\u0161ne strukture u Slova\u010dkoj.\n\nNajstarije profesionalno kazali\u0161te u Slova\u010dkoj koji se sastoji od opere, baleta i drame,\nNeo-renesansna zgrada kazali\u0161ta u Bratislavi, Slova\u010dka, koja se neko\u0107 sastojala od seta opere i baleta,\nVelika, moderna kazali\u0161na zgrada u blizini Dunava u Bratislavi, koja je otvorena 14. travnja 2007. godine."
    },
    "575291": {
        "pageid": 575291,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 7464",
        "extract": "NGC 7464 je elipti\u010dna galaktika u zvije\u017e\u0111u Pegazu."
    },
    "598637": {
        "pageid": 598637,
        "ns": 0,
        "title": "Jared Padalecki",
        "extract": "Jared Tristan Padalecki ( ro\u0111en 19. srpnja 1982.) je ameri\u010dki glumac, najbolje znan po svojoj ulozi Sama Winchestera na Supernaturalu ( Lovci na natprirodno ). Odrastao je u Teksasu i ustao na slavu ranih 2000-tih nakon pojavljivanja na televizijskom serijalu Gilmore Girls kao i u filmovima poput New York Minute i House of Wax."
    },
    "618017": {
        "pageid": 618017,
        "ns": 0,
        "title": "Bezalkoholno pi\u0107e",
        "extract": "Bezalkoholno pi\u0107e je pi\u0107e koje ne sadr\u017eava alkohol u sebi ili ga sadr\u017eava u vrlo maloj koli\u010dini, najvi\u0161e do 0,5% udjela. Ve\u0107inom se sastoji od gazirane vode, zasla\u0111iva\u010da i prirodne ili umjetne arome. Vrlo \u010desto sadr\u017ei i jestive boje, kofein, konzervanse i druge, naj\u010de\u0161\u0107e umjetno proizvedene pobolj\u0161iva\u010de okusa. Suprotnost je alkoholnim pi\u0107ima.\nIako vo\u0107ni sok poput soka od naran\u010de, \u010daj, kava i bezalkoholno pivo tako\u0111er ne sadr\u017ee ili sadr\u017ee vrlo malo alkohola, naj\u010de\u0161\u0107e se ne ubrajaju u bezalkoholna pi\u0107a. To se ponajprije odnosi na gazirana pi\u0107a, uglavnom gazirane napitke poput Coca-Cole, Fante, Spritea, Pepsija i dr. te uvjetno i na energetske napitke od kojih je najpoznatiji Red Bull.\nBezalkoholna pi\u0107a su zahvaljuju\u0107i svjetski poznatim i popularnim markama (Cola, Fanta...), pristupa\u010dno\u0161\u0107u i najni\u017eim slojevima dru\u0161tva, jakim ogla\u0161avanjem i sveprisutno\u0161\u0107u u popularnoj kulturi postali simbolom potro\u0161a\u010dkog dru\u0161tva i konzumerizma na kojima po\u010diva sve ja\u010de globaliziraniji kozmopolitski na\u010din \u017eivota, u kojem su bezalkoholna pi\u0107a sveop\u0107a vrijednost, lako prepoznatljiva, svjetski ra\u0161irena i svima dostupna. \nZbog svoje povoljnosti i pristupa\u010dnosti najve\u0107i potro\u0161a\u010di bezalkoholnih pi\u0107a su ni\u017ei slojevi dru\u0161tva koji ih gotovo u pravilu unose uz brzu hranu. Tijekom 20. stolje\u0107a vlasnici lanaca zaloganijca brze hrane prepoznali su taj spoj te su gazirani sokovi (Cola i dr.) svoju popularnost stekli poslu\u017eivanjem uz brzu hranu u poznatim lancima kao \u0161to je McDonald's, svojevrsni simbol industrije brze hrane.\nBezalkoholna pi\u0107a omiljeni su napitci na zabavama, koncertima, utakmicama, proslavama i drugim obiteljskim i dru\u0161tvenim doga\u0111anjima \u010diji su neizostavni dio. Zahvaljuju\u0107i prakti\u010dnim pakovanjima (npr. od pola litre), \u010desto se konzumiraju i u pokretu, posebice u ubrzanom globaliziranom svijetu.\nNeumjeren i pogre\u0161an unos (mije\u0161anje uz alkohol, droge ili tablete) pojedinih bezalkoholnih pi\u0107a (gazirani i energetski napitci) mo\u017ee uzrokovati pretilost, povi\u0161eni krvni tlak tj. hipertenziju, tzv. dje\u010dji dijabetes ili \u0161e\u0107ernu bolest tipa 2, razne zaraze i propadanje zubiju, od kojih se naj\u010de\u0161\u0107e pojavljuje karijes, uglavnom zbog talo\u017eenja fruktoze i glukoze iz umjetnih zasla\u0111iva\u010da i \u0161e\u0107era koji dovode i do talo\u017eenja zubnog plaka, dok kiseline (u gaziranim pi\u0107ima naj\u010de\u0161\u0107e uglji\u010dna) uzrokuju propadanje zubiju."
    },
    "637254": {
        "pageid": 637254,
        "ns": 0,
        "title": "Adelanthus",
        "extract": "Adelanthus, rod jetrenjarki iz porodice Adelanthaceae, dio reda Jungermanniales. Postoji 11 vrsta"
    },
    "666810": {
        "pageid": 666810,
        "ns": 0,
        "title": "Crkva sv. velikomu\u010denika Georgija u Tuzli",
        "extract": "Crkve svetog velikomu\u010denika Georgija (Hram svetog Velikomu\u010denika Georgija), pravoslavna crkva u Tuzli. \nNalazi se na brdu Trnovcu sjeverno od sredi\u0161ta Tuzle, a u nastavku je brdo Gradina.\n\nPodignuta je na tada\u0161njem novom srpskom pravoslavnom groblju na koji su se pokapali Srbi iz Srpske Varo\u0161i, na zemlji\u0161tu koje je za groblje Srbima 1846. godine ponudio prvi \u010dovjek Tuzle Mahmud-pa\u0161a Tuzli\u0107. \nCrkva je podignuta na tada pravoslavnom groblju na Trnovcu, koje je 1846. Mahmud-pa\u0161a Tuzli\u0107 na lokaciji Mioci ponad Trnovca ponudio Srbima da pokapaju svoje mrtve. Srbi su prihvatili pa vi\u0161e nisu morali i\u0107i daleko iz Srpske Varo\u0161i do starog groblja na brdu Popincu, nego do Trnovca. Nakon sloma ustanka bosanskih begova 1850., novi mo\u0107nik Omer-pa\u0161a Latas posmicao je s funkcija stare du\u017enosnike i postavio nove ljude u upravi i vjerskim ustanovama. Stvorio je novo politi\u010dko okru\u017eenje u kojem su mnogi katolici i pravoslavci dobili pravo kupiti zemlji\u0161te, graditi ku\u0107e i baviti se obrtom i trgovinom. Mnogi su se tako obogatili, me\u0111u kojima se isti\u010de pravoslavna obitelj Jovanovi\u0107a, koja je dala dobrotvora koji je financirao gradnju crkve. Iz Jeginova Luga (iz Spre\u010danske doline) doselio se u Tuzlu Jovo Jovanovi\u0107 (Jovanovi\u0107i po\u010detkom 19. st. ). U Tuzli mu se rodio sin Risto (1807. \u2013 1882.), koji je postao poznati trgovac i dobrotvor. Obitelj se obogatila trgovinom. Ristini sinovi Jovo, Pero i Lazo bili su veliki dobrotvori. Po Tuzli su osnovali brojne ustanove. Jo\u0161 prije Prvog svjetskog rata u njihovom vlasni\u0161tvu imali su jedno od triju gradskih kina. 1883. godine Risto J. Jovanovi\u0107 osnovao je pjeva\u010dko dru\u0161tvo Njego\u0161\" i inicirao osnivanje prvog dobrovoljnog vatrogasnog dru\u0161tva u svom gradu. Ristina mati Mara Njego\u0161u je darovala petinu svoje imovine, nekoliko ku\u0107a u \u010dar\u0161iji, u D\u017eamijskoj i \u010car\u0161ijskoj ulici, u kojoj su 1930-ih bile trgova\u010dke radnje. Zbog toga su Jovanovi\u0107i bili u Tuzli na ugledu i po\u0161tovani. Temelji su postavljeni 2. kolovoza 1899. godine, na praznik svetog Ilije Proroka. Gradnja je dovr\u0161ena 14. listopada 1900. godine, na praznik Pokrova Presvete Bogorodice. Bogorodi\u010din Pokrov je crkvena slava. \nPo\u010detak gradnje pravoslavne crkve na groblju bio je 1899., a dovr\u0161ena je i posve\u0107ena 1900. godine. \nTemelje je posvetio mitropolit zvorni\u010dko-tuzlanski Georgije \u017divkovi\u0107, koji je i posvetio crkvu 14. listopada 1900.  godine. Crkva i danas dominira Trnovcem. Crkva-kapela posve\u0107ena je sv. velikomu\u010deniku Georgiju. U njoj je obiteljska grobnica. Crkvu su dali podi\u0107i bra\u0107a Jovo, Pero i Lazo u spomen svom ocu Risti Jovanovi\u0107u.\nU krugu crkve je grob dobrotvora crkve, poznatog trgovca Riste Jovanovi\u0107a umrlog 26. o\u017eujka 1882. po julijanskom kalendaru, kojeg su podigli sinovi Jovo, Pero i Lazo. U crkvi i oko crkve pokopani su svi potomci ovih Jovanovi\u0107a. Hram i cijelo groblje su ostavili gradu Tuzli. Obitelj je izumrla. Svi su pokopani u kripti ove crkve, koja je zapravo obiteljski mauzolej. Premda je obiteljska grobnica-mauzolej, koristi ju se i za javna bogoslu\u017eja. Danas postoji i dio za ateiste gdje je pokopano mnogo uglednih Tuzlaka. Na groblju su pokopani pored ostalih prvi bh. akademski slikar \u0110or\u0111e Mihajlovi\u0107, bh. slikar Ismet Mujezinovi\u0107 i dr. Groblje Trnovac je poslije postalo multikonfesionalno, te se pokopava i pripadnike drugih konfesija, \u0161to je rijetkost u Bosni i Hercegovini. \nU ratu u BiH pogo\u0111ena je granatom 1992. godine pri \u010demu je o\u0161te\u0107en krov. Ubrzo je saniran.\n8. srpnja 2009. godine graditeljska cjelina crkve s grobljem progla\u0161ena je za nacionalni spomenik BiH. Povodom 115. godine posve\u0107enja izvr\u0161ena je generalna obnova. Izvr\u0161eni su sanacijski i hidroizolacijski radovi da bi se sprije\u010dio daljnji prodor vlage, ure\u0111eni su enterijer i eksterijer, crkvena porta, prilaz, postavljena je nova fasada, rasvjeta, videonadzor i plo\u010dnici. Vlada je najavila asfaltiranje prilaznog puta te u zavr\u0161nom dijelu ostaju samo umjetni\u010dki radovi na restauraciji fresaka o\u0161te\u0107enih vlagom."
    },
    "721996": {
        "pageid": 721996,
        "ns": 0,
        "title": "Peltandreae",
        "extract": "Peltandreae, maleni afri\u010dki tribus kozla\u010devki, dio je potporodice Aroideae. Sastoji se od dva roda sa 3 vrste iz Sjeverne Amerike i Afrike."
    },
    "604": {
        "pageid": 604,
        "ns": 0,
        "title": "Aktinomikoza",
        "extract": "Aktinomikoza je kroni\u010dna infektivna bolest koju uzrokuje Actinomyces israelii, karakterizirana multiplim fistulama."
    },
    "10398": {
        "pageid": 10398,
        "ns": 0,
        "title": "Drugi svjetski rat",
        "extract": "Drugi svjetski rat (1. rujna 1939. \u2013 2. rujna 1945.) je bio me\u0111unarodni oru\u017eani sukob koji je izbio 21 godinu nakon Prvoga svjetskog rata. Vo\u0111en je na svim kontinentima osim Antarktike i na svim svjetskim oceanima, a u njemu su sudjelovale gotovo sve dr\u017eave koje su tada postojale.\nNakon \u0161to su Paktom Ribbentrop-Molotov i njegovim tajnim protokolom od 23. kolovoza 1939. godine (dan kojega je 2008. godine Europski parlament odredio Europskim danom sje\u0107anja na \u017ertve svih totalitarnih i autoritarnih re\u017eima) Tre\u0107i Reich i Sovjetski Savez bili dogovorili podjelu dijelova Srednje i Isto\u010dne Europe, ve\u0107 1. rujna 1939. godine Njema\u010dka napada Poljsku; taj dan slovi kao po\u010detak II. svjetskoga rata.\nSovjetski Savez se pridru\u017euje napada\u010dkim aktivnostima 14. \u2013 17. rujna 1939. godine, okupirav\u0161i oko pola teritorija Poljske (ti se teritoriji do danas nalaze u sastavu Bjelorusije i Ukrajine), te cjelokupne teritorije Latvije i Estonije.\nU svibnju i lipnju 1940. godine Njema\u010dka munjevitim ratom (inovativni oblik rata omogu\u0107en masovnim i koncentriranim kori\u0161tenjem zra\u010dnih i oklopnih snaga, radio-komunikacija, te masovnim kori\u0161tenjem automobilskog/kamionskog prijevoza) vojno slama Nizozemsku, Belgiju (preko 600 000 belgijskih vojnika, tj. pribli\u017eno petinu svih mu\u0161karaca u toj zemlji, bilo je zarobljeno nakon 18 dana rata; oko 70 000 njih \u0107e preostali dio rata provesti u njema\u010dkom zarobljeni\u0161tvu) i \u2013 na op\u0107e zaprepa\u0161tenje \u2013 velesilu Francusku (okupirav\u0161i prije toga u travnju 1940. god. Dansku i Norve\u0161ku), te 14. lipnja 1940. godine osvaja Pariz. Sovjetski Savez ba\u0161 toga dana zahtijeva od Litve bezuvjetnu predaju, te odmah 15. lipnja vojno okupira i tu balti\u010dku dr\u017eavu; prema prethodnomu dogovoru, ostavlja Njema\u010dkoj nekoliko litavskih grani\u010dnih pokrajina. Prije kraja ljeta \u2013 opet u skladu s odredbama Pakta Ribbentrop-Molotov iz 1939. godine \u2013 Hitler i Staljin dijele dr\u017eavni teritorij Kraljevine Rumunjske: Sovjetski savez zauzima vojnom invazijom 28. srpnja 1940. od te zemlje Moldaviju (nakon raspada SSSR-a, Moldavija je neovisna dr\u017eava s rumunjskim kao slu\u017ebenim jezikom) i Sjevernu Bukovinu (danas u Ukrajini), a Njema\u010dka \u201esprje\u010dava\u201d invaziju Ma\u0111arske na Rumunjsku prisiljavanjem Rumunjske na ustupanje podru\u010dja Sjeverne Transilvanije (pribli\u017eno veli\u010dine dana\u0161nje Hrvatske, tada s oko 2,5 milijuna stanovnika) Ma\u0111arskoj, te u preostalom dijelu Rumunjske postavlja marionetski re\u017eim na \u010dijemu je \u010delu general Ion Antonescu. Opskrba s Rumunjskih naftnih polja od klju\u010dnoga je zna\u010denja za Sile osovine, koje britanska pomorska blokada odsijeca od potrebnoga dotoka nafte iz inih podru\u010dja, izuzev od nafte koja jo\u0161 uvijek dolazi s bogatih polja u Sovjetskom Savezu, te dijelom iz Irana, do kojega se mo\u017ee do\u0107i kopnenim putem preko neutralne Turske.\nNakon pobjede nad Francuskom, Njema\u010dka ne uspijeva u zra\u010dnoj Bitki za Britaniju 1940. godine ostvariti zra\u010dnu nadmo\u0107 potrebnu za invaziju na Britaniju; na moru, Britanska mornarica potvr\u0111uje svoju premo\u0107.\nU Travanjskom ratu 1941. godine Njema\u010dka uz pomo\u0107 Italije, Bugarske i Ma\u0111arske okupira podru\u010dje Kraljevine Jugoslavije; te odmah potom pokorava i Gr\u010dku koja se uz britansku pomo\u0107 ve\u0107 \u0161est mjeseci odupirala napadima njema\u010dke saveznice Italije.\nDana 22. lipnja 1941. godine Hitlerova Njema\u010dka iznenadno napada svog dotada\u0161njega saveznika Sovjetski Savez. Staljin je - kako neki smatraju - bio iznena\u0111en ovim potezom, makar je Sovjetski savez pod oru\u017ejem imao \u010dak 5 milijuna ljudi, a industrijska je proizvodnja bila podre\u0111ena proizvodnji oru\u017eja i ratnoga materijala; njema\u010dke snage su zapravo bile malobrojnije i opremljene znatno manjim brojem te\u0161ke borbene tehnike od Crvene armije. Saznanja njema\u010dkih zapovjedni\u0161tava o stvarnoj vojnoj snazi Sovjetskog Saveza i njegove vojne industruje su bila vrlo nedostatna. Njema\u010dke napada\u010dke snage su prednje postrojbe Crvene armije anga\u017eirale u ozbiljnoj borbi ve\u0107 na podru\u010dju Bjelorusije, te \u0107e potom masivna Bitka kod Smolenska potrajati od 10. lipnja sve do 10. rujna 1941. godine. Makar je tijekom te bitke njema\u010dki \"Blitzkrieg\" izgledao zaustavljenim - njema\u010dke postrojbe su imale vi\u0161e od 100 tisu\u0107a mrtvih i ranjenih - naposljetku \u0107e Wehrmacht ondje razbiti Crvenu Armiju nanijev\u0161i jo\u0161 gubitke od pribli\u017eno 800 tisu\u0107a ljudi, i odatle nastaviti brzo napredovanje prema Kijevu i Moskvi. Sljede\u0107ih mjeseci uspijevaju njema\u010dke snage uni\u0161titi mnogobrojne sovjetske postrojbe, osvojiti Kijev i do\u0107i pred vrata Moskve. Me\u0111utim, SSSR staje zbog toga njema\u010dkoga napada na stranu Saveznika, \u0161to preokre\u0107e tijek rata.\nOtprilike u isto vrijeme Fa\u0161isti\u010dka Italija do\u017eivljava neuspjeh u invaziji Egipta pod britanskim protektoratom.\nNa drugoj strani, Sovjetski Savez i Velika Britanija uspje\u0161no napadaju Njema\u010dkoj skloni Iran, te osvajaju u kratkom ratu 25. kolovoza  \u2013 17. rujna 1941. godine znatan dio njegova teritorija. Zauzeta podru\u010dja na zapadu Irana ostati \u0107e pod okupacijom te dvije sile do kraja rata, uklju\u010duju\u0107i i strate\u0161ki va\u017ena iranska naftna polja koja su pala u britanske ruke, onemogu\u0107iv\u0161i da se ta zna\u010dajna proizvodnja iskoristi za njema\u010dke potrebe.\nKrajem 1941. nakon japanskoga napada na Pearl Harbor 7. prosinca 1941. god. Sjedinjene Ameri\u010dke Dr\u017eave uklju\u010duju se u rat koji kona\u010dno zahva\u0107a gotovo \u010ditav svijet. Japan - makar potpisnik Trojnog pakta s Njema\u010dkom i Italijom - objektivno nije imao neki bli\u017ei savez s tim silama koje nisu imale ni posjeda ni znatnih interesa na Dalekom istoku; nakon ve\u0107 dvije godine rata nije se Japan uklju\u010dio u ratna doga\u0111anja - \u010dak niti nakon \u0161to je Njema\u010dka u lipnju 1941. god. zaratila s Japanskim suparnikom SSSR-om, s kojim je nedavne 1938. \u2013 1939. vodio prili\u010dno ozbiljni Sovjetsko-Japanski rat. Me\u0111utim je zbog svojih imperijalnih pretenzija u Aziji Japan odlu\u010dio napasti posjede ratom oslabljenih Nizozemske (koja je pod svojom kolonijalnom vla\u0161\u0107u dr\u017eala Indoneziju) i Francuske (koja je pod svojom vla\u0161\u0107u dr\u017eala Kambod\u017eu, Laos i Vijetnam; te francuske kolonije pod kontrolom Vi\u0161ijske Francuske je) - te ujedno Britansko Carstvo i Sjedinjene Ameri\u010dke Dr\u017eave koje su na Dalekom istoku tako\u0111er imale zna\u010dajne posjede i bile vojne efektivne: te dvije velike zapadne sile i nadalje su predstavljale ozbiljnu zapreku afirmaciji Japana kao potpunog vladara tog dijela svijeta, a Japan se mogao nadati da one ne\u0107e mo\u0107i punom snagom ratovati u Aziji. Po uzoru na Njema\u010dko-Sovjetski Pakt Ribbentrop-Molotov iz 1939. godine, u sklopu priprema za rat sa zapadnim silama Japan je 13. travnja 1941. godine stupio u Sovjetsko - Japanski pakt o neutralnosti. Izme\u0111u SSSR-a i Japana potom ne\u0107e biti nikakvih neprijateljstava sve dok rat u Europi nije bio definitivno okon\u010dan 1945. godine.\nJapan se osloncem na svoje velike i ve\u0107 dosta iskusne vojne snage odva\u017eio napasti SAD - neprijatelja s dvostruko ve\u0107im stanovni\u0161tvom i \u010dak 9 puta ve\u0107im industrijskim proizvodom. Takav odva\u017eni potez po\u010divao je u velikoj mjeri na pukoj nadi da SAD ne\u0107e biti spremne na vo\u0111enje velikog, dugotrajnog i skupog rata koji \u0107e tra\u017eiti velike \u017ertve: japanski vojni vrh je iskazivao spremnost da sudjeluje u provo\u0111enju politi\u010dke odluke za rat protiv SAD, ali uz izno\u0161enje jasnih procjena da se Japan mo\u017ee nadati uspjehu tek ako ameri\u010dko javno mnijenje navede vodstvo SAD-a da odustane od ratovanja; ili eventualno me\u0111unarodne okolnosti prevagnu na japansku stranu. Dio politi\u010dkog vrha Japana se tada zauzimao da se Japan pridru\u017ei ratu Njema\u010dke protiv SSSR-a, kao isplativijoj prigodi za sna\u017eenje japanske pozicije u svijetu. Naposljetku je prevagnula okolnost da su SAD ekonomskim sankcijama i vojnoj pomo\u0107i Kini jako ote\u017eavale dugotrajno ratovanje Japana protiv te velike azijske zemlje: japansko vodstvo je ocijenilo da \u0107e prekidanje ameri\u010dke opskrbe kineskim vojnim snagama i osvajanje izvora nafte i sirovina u francuskim i nizozemskim kolonijama vrijediti enormnog rizika zapo\u010dinjanja rata s najve\u0107om industrijskom silom svijeta. Sa svoje strane, vodstvo Sjedinjenih Ameri\u010dkih Dr\u017eava je pogre\u0161no vjerovalo da Japan i Njema\u010dka usko sura\u0111uju i planiranju svojih aktivnosti - \u0161to uop\u0107e nije bilo to\u010dno: Njema\u010dka nije obavijestila Japan o predstoje\u0107em napadu na SSSR, a Japan je sporazum o nenapadanju sa SSSR-om sklopio protivno njema\u010dkim \u017eeljama; naposljetku Japan nije upoznao Njema\u010dku s planom da napadne SAD. Takve pogre\u0161ne prosudbe su pridonijele ameri\u010dkoj odluci da istovremeno u\u0111e u rat s Njema\u010dkom i Japanom. \nTijekom 1942. godine Japan bilje\u017ei znatne uspjehe oduzimaju\u0107i Saveznicima golema podru\u010dja u Aziji, od Indonezije i Filipina, do Burme i Singapura; u velikim pomorskim bitkama je me\u0111utim znatno o\u0161te\u0107ena snaga njegove flote \u010dija obnova ne mo\u017ee pratiti tempo kojim ameri\u010dka industrija pridonosi izgradnji vojne sile SAD-a. Nijemci uspje\u0161no izlaze na kraj s ofenzivama Crvene Armije prema Ukrajini i Britanskih snaga iz Egipta prema Libiji. Sovjetski Savez, na drugoj strani, uspijeva obnoviti svoje ratne sposobnosti, u velikoj mjeri zahvaljuju\u0107i preseljenju svoje ratne industrije u azijske predjele SSSR-a i usmjeravanju prakti\u010dno svih proizvodnih i ljudskih kapaciteta SSSR-a u ratni napor: unato\u010d znatno manjoj ukupnoj industrijskoj proizvodnji i unato\u010d ozbiljnoj oskudici kojoj je bilo izlo\u017eeno sovjetsko stanovni\u0161tvo, naposljetku je Sovjetski Savez proizvodio daleko ve\u0107e koli\u010dine naoru\u017eanja i ratne opreme, negoli je proizvodnja industrije u Tre\u0107em Reichu i drugdje u okupiranoj Europi stavljala na raspolaganju njema\u010dkim snagama. Kroz program zajma i najma, u Sovjetski savez dolaze i znatne koli\u010dine hrane, strojeva, materijala za industrijsku proizvodnju, goriva, prijevoznih sredstava i naoru\u017eanja od zapadnih saveznika \u2013 tim je putem tako do\u0161lo oko 15 % zrakoplova i tenkova, te jo\u0161 ve\u0107i dio kamiona i terenskih vozila koje je koristila Crvena armija. Krajem te godine njema\u010dke vojne snage pokre\u0107u veliki prodor prema naftnim poljima u sovjetskom Azerbajd\u017eanu, nastoje\u0107i osigurati neophodno gorivo; neuspjeh tog poku\u0161aja ozna\u010dio je po\u010detak razdoblja u kojem \u0107e se po\u010deti redati neuspjesi Sila Osovine.\nMe\u0111utim se ve\u0107 1942. god. pokazuje da - nakon ulaska SSSR-a i SAD-a u rat na strani Saveznika - imaju Sile Osovine znatno manje stanovni\u0161tvo i znatno manje gospodarske kapacitete: savezni\u010dka proizvodnja zrakoplova, tenkova, ratnih brodova i zapravo svake vrste ratnog materijala ve\u0107 prije kraja 1942. godine vi\u0161estruko nadma\u0161uje ono \u0161to uspijevaju proizvesti gospodarstva Sile Osovine. O\u010dita razlika u vojnoj i gospodarskoj snazi \u0107e - nakon daljnjih nekoliko godina ratovanja - naposljetku rezultirati savezni\u010dkom pobjedom.\nPo\u010detkom 1943. Sile Osovine trpe velike poraze. Italija je prisiljena na kapitulaciju iste godine, sovjetske snage su na isto\u010dnom boji\u0161tu krenule u protunapad, a napredovanje japanskih snaga na Tihom oceanu je zaustavljeno. Ameri\u010dke i britanske zra\u010dne snage provode te\u0161ka bombardiranja Japana, te Njema\u010dke i drugih zemalja Europe pod njema\u010dkom kontrolom.\nTijekom 1944. godine savezni\u010dka bombardiranja dramati\u010dno poga\u0111aju zalihe naftnih derivata, kapacitete za proizvodnju bioetanola i drugu naftnu industriju na podru\u010djima pod kontrolom Njema\u010dke. Njema\u010dki Luftwaffe dobiva mjese\u010dno samo 30 tisu\u0107a tona avionskoga goriva, umjesto potrebnih 160 tisu\u0107a tona \u2013 \u010dime je taj dio njema\u010dkih oru\u017eanih snaga bio skoro izba\u010den iz borbe; i drugi dijelovi oru\u017eanih snaga trpe oskudicu goriva koja utje\u010de na njihov borbeni u\u010dinak. U lipnju 1944. godine glavne kopnene snage Velike Britanije i Sjedinjenih Ameri\u010dkih Dr\u017eava iskrcavaju se u Normandiji i sljede\u0107ih mjeseci uspje\u0161no razbijaju otpor najja\u010dih njema\u010dkih snaga. Za napredovanje britanskih i ameri\u010dkih trupa presudno je va\u017ena premo\u0107 koju su savezni\u010dke avijacije ostvarile u zraku. U isto vrijeme, Sovjetski Savez uspijeva potisnuti njema\u010dke snage sa svojega predratnoga teritorija.\nOd 16. studenoga do 25. prosinca 1944. traje zadnja njema\u010dka protuofenziva u Ardenima. Ameri\u010dke i britanske snage izlo\u017eene su te\u0161kom udaru, koji me\u0111utim ilustrira njema\u010dke strate\u0161ke nedostatke: njema\u010dke snage u napad kre\u0107u tek kada nevrijeme sprje\u010dava zra\u010dne napade savezni\u010dkih zrakoplovstava, koje posve vladaju zra\u010dnim prostorom. Tenkovske postrojbe kre\u0107u u napad s gorivom dovoljnim tek za kretanje u jednom smjeru, te uz nadu da \u0107e u napadu osvojiti savezni\u010dke rezerve goriva.\nRat je okon\u010dan 1945. bezuvjetnom kapitulacijom Njema\u010dke (7. svibnja 1945.) i Japana (15. kolovoza 1945.).\nProcjenjuje se da broj stradalih ljudi iznosi ne\u0161to manje od 55 milijuna, \u0161to ga \u010dini jednom od najve\u0107ih svjetskih katastrofa."
    },
    "32467": {
        "pageid": 32467,
        "ns": 0,
        "title": "Aljaska",
        "extract": "Aljaska je 49. savezna dr\u017eava SAD-a. Povr\u0161ina joj je oko 1,5 milijun km\u00b2, a na tom prostoru \u017eivi 733.391 stanovnika (2020.) Hladna subpolarna klima uzrok je surovim uvjetima \u017eivota. Va\u017enost Aljaske uvjetovana je strate\u0161kim polo\u017eajem i velikim rudnim (osobito zlato i srebro) i \u0161umskim bogatstvom, te ribolovom."
    },
    "54490": {
        "pageid": 54490,
        "ns": 0,
        "title": "D'Hondtov sustav",
        "extract": "D'Hondtov sustav ili metoda je metoda raspodjele glasova u zastupni\u010dka mjesta (mandate) u sustavu razmjernog predstavni\u0161tva. Ime je dobio po belgijskom pravniku i matemati\u010daru Victoru D'Hondtu. Prvi put je zakonski uveden u Belgiji 29. prosinca 1899.\nPrema ovom sustavu, broj dobivenih glasova svake izborne liste koja sudjeluje u podjeli mandata u izbornoj jedinici, dijeli se redom s 1, 2, 3, itd. i tako dok se ne do\u0111e do broja jednaka broju zastupnika koji se biraju u toj izbornoj jedinici. Dobivene koli\u010dnike svih izbornih lista treba poredati po veli\u010dini te odbrojiti od najve\u0107eg prema manjima onoliko koliko se zastupnika bira.  Tada svaka lista dobiva onoliko mandata koliko ima odbrojenih koli\u010dnika.\nPrimjer: Pretpostavimo da je na izborima u jednoj izbornoj jedinici u kojoj se bira 5 zastupnika lista A dobila 4160,  lista B 3380 i lista C 2460 glasova. Svaki od ovih brojeva dijeli se redom s 1, 2, 3, 4, 5 te se dobiveni koli\u010dnici poredaju po veli\u010dini.\n\nIz tablice slijedi da lista A dobiva dva zastupni\u010dka mjesta (odgovaraju koli\u010dnicima 4160 i 2080), lista B tako\u0111er dva zastupni\u010dka mjesta (odgovaraju koli\u010dnicima 3380 i 1690), dok lista C dobiva jedno zastupni\u010dko mjesto (odgovara koli\u010dniku 2460).\nPri provo\u0111enju ove metode mo\u017ee se dogoditi da dvije ili vi\u0161e lista imaju jednake koli\u010dnike, a da je broj neraspodijeljenih mandata manji od broja tih lista. Tada mandate dobivaju liste s ve\u0107im brojem glasova. Slijedi primjer triju lista i 14 mandata, gdje je najbolja osvojila 496, druga 378, a tre\u0107a 126 glasova. Dobivaju se sljede\u0107i koli\u010dnici (decimalni brojevi zaokru\u017eeni su na jednu decimalu):\n\n496, 248, 165,3, 124, 99,2, 82,7, 70,9, 62 itd. (za prvu listu)\n378, 189, 126, 94,5, 75,6, 63, 54 itd. (za drugu listu)\n126, 63, 42 itd. (za tre\u0107u listu)\nZatamnjeno je prvih 13 koli\u010dnika po veli\u010dini, a jedno izborno mjesto ostalo je neraspodijeljeno. Sljede\u0107i je po veli\u010dini koli\u010dnik 63, a on pripada i drugoj i tre\u0107oj listi (ozna\u010deno kurzivom).  Posljednje izborno mjesto pripada drugoj listi jer ima vi\u0161e glasova nego tre\u0107a. Tako, prema D'Hondtovoj metodi, prvoj listi pripada 7, a drugoj 6 mandata, dok tre\u0107oj listi pripada samo 1 mandat. Ovo je primjer iz ankete za hrvatske parlamentarne izbore 2015. godine u X izbornoj jedinici. Prva je stranka HDZ, druga SDP a tre\u0107a MOST.  \nIznimno se mo\u017ee dogoditi da se ova metoda ne mo\u017ee primijeniti: ako se u postupku pojavi da je broj lista s istim koli\u010dnikom ve\u0107i od broja neraspodijeljenih mandata.\nProporcionalni sustavi reprezentacije aproksimiraju savr\u0161enu proporcionalnost \nna razli\u010dite na\u010dine koji podrazumijevaju razli\u010dite pojmove neproporcionalnosti.\nD'Hondtov sustav minimalizira najve\u0107i omjer prednosti\n\n  \n    \n      \n        \n          max\n          \n            l\n          \n        \n        \n          o\n          \n            l\n          \n        \n        =\n        \n          \n            \n              m\n              \n                l\n              \n            \n            \n              g\n              \n                l\n              \n            \n          \n        \n        ,\n      \n    \n    {\\displaystyle \\max _{l}o_{l}={\\frac {m_{l}}{g_{l}}},}\n  \n\ngdje:\n\n  \n    \n      \n        \n          o\n          \n            l\n          \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle o_{l}}\n  \n \u2013 omjer prednosti liste \n  \n    \n      \n        l\n      \n    \n    {\\displaystyle l}\n  \n,\n\n  \n    \n      \n        \n          m\n          \n            l\n          \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle m_{l}}\n  \n \u2013 udio mandata za listu \n  \n    \n      \n        l\n      \n    \n    {\\displaystyle l}\n  \n, \n  \n    \n      \n        \n          m\n          \n            l\n          \n        \n        \u2208\n        [\n        0\n        ,\n        1\n        ]\n        ,\n        \n        \n          \u2211\n          \n            l\n          \n        \n        \n          m\n          \n            l\n          \n        \n        =\n        1\n      \n    \n    {\\displaystyle m_{l}\\in [0,1],\\;\\sum _{l}m_{l}=1}\n  \n,\n\n  \n    \n      \n        \n          g\n          \n            l\n          \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle g_{l}}\n  \n \u2013 udio glasova za listu \n  \n    \n      \n        l\n      \n    \n    {\\displaystyle l}\n  \n, \n  \n    \n      \n        \n          g\n          \n            l\n          \n        \n        \u2208\n        [\n        0\n        ,\n        1\n        ]\n        ,\n        \n        \n          \u2211\n          \n            l\n          \n        \n        \n          g\n          \n            l\n          \n        \n        =\n        1\n      \n    \n    {\\displaystyle g_{l}\\in [0,1],\\;\\sum _{l}g_{l}=1}\n  \n.\nD'Hondtov sustav dijeli glasove na to\u010dno proporcionalne i neresenzirane glasove, minimiziraju\u0107i udio neresentiranih glasova,\n\n  \n    \n      \n        \n          \u03c0\n          \n            \u2217\n          \n        \n        =\n        1\n        \u2212\n        \n          \n            1\n            \n              \n                max\n                \n                  l\n                \n              \n              \n                o\n                \n                  l\n                \n              \n            \n          \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle \\pi ^{*}=1-{\\frac {1}{\\max _{l}o_{l}}}}\n  \n.\nGlasovi lista koji nisu predstavljeni jesu\n\n  \n    \n      \n        \n          n\n          \n            l\n          \n        \n        =\n        \n          g\n          \n            l\n          \n        \n        \u2212\n        (\n        1\n        \u2212\n        \n          \u03c0\n          \n            \u2217\n          \n        \n        )\n        \n          m\n          \n            l\n          \n        \n        ,\n        \n        \n          n\n          \n            l\n          \n        \n        \u2208\n        [\n        0\n        ,\n        \n          g\n          \n            l\n          \n        \n        ]\n        ,\n        \n          \u2211\n          \n            l\n          \n        \n        \n        \n          n\n          \n            l\n          \n        \n        =\n        \n          \u03c0\n          \n            \u2217\n          \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle n_{l}=g_{l}-(1-\\pi ^{*})m_{l},\\;n_{l}\\in [0,g_{l}],\\sum _{l}\\,n_{l}=\\pi ^{*}}\n  \n.\nUz neke druge, ovu metodu u svom izbornom zakonodavstvu primjenjuju Albanija, Angola, Argentina, Armenija, Austrija, Belgija, Bolivija, Brazil, Bugarska, Crna Gora, \u010ce\u0161ka, \u010cile, Danska, Ekvador, Estonija, Finska, Gvatemala, Hrvatska, Island, Izrael, Japan, Kolumbija, Kosovo,  Luksemburg, Ma\u0111arska, Moldavija, Monako, Mozambik, Nikaragva, Nizozemska, Paragvaj, Peru, Poljska, Portugal, Rumunjska, Sjeverna Irska, Sjeverna Makedonija, San Marino, Slovenija, Srbija, \u0160kotska, \u0160panjolska, \u0160vicarska, Turska, Urugvaj, Venezuela i Wales. \nOva je metoda ekvivalentna Jeffersonovoj metodi iz 1792. u smislu da se dobije ista raspodjela mandata, ali je razlika u ra\u010dunanju."
    },
    "73837": {
        "pageid": 73837,
        "ns": 0,
        "title": "\u010cre\u010dan",
        "extract": "\u010cre\u010dan mo\u017ee zna\u010diti:\n\n\u010cre\u010dan (Nedeli\u0161\u0107e), naselje u op\u0107ini Nedeli\u0161\u0107e\n\u010cre\u010dan (Sveti Ivan Zelina), gradsko naselje Svetog Ivana Zeline"
    },
    "166992": {
        "pageid": 166992,
        "ns": 0,
        "title": "Dekoracija",
        "extract": "Dekoracija (francuski: d\u00e9coration, latinski: decoratio = ukras) je ures, ukras, poglavito u likovnoj umjetnosti.\nU slikarstvu i kiparstvu dekoracije su obi\u010dno ornamenti ili uzorci koji se ponavljaju s ciljem da se slika ili skulptura u\u010dini dodatno interesantnija.\nU arhitekturi, mo\u017ee se nalaziti na pro\u010delju, portalima, prozorima i sl., a ostvaruje se uz uporabu stupova, polustupova, kontrafora, balustrada, arhivolta i arhitrava, ni\u0161a i drugih gra\u0111evnih i plasti\u010dnih elemenata, koji su u svakom stilskom razdoblju razli\u010dito oblikovani.\nUnutra\u0161njost gra\u0111evine, stubi\u0161ta, sobe, predvorja, dvorane, hodnici i sl. mogu se ukrasiti arhitektonskim, figuralnim i ornamentalnim dekoracijama, polustupovima, pilastrima, vijencima, freskama, slikama, \u0161tuko ukrasima, mozaicima, te razli\u010ditim vrstama predmeta primijenjene umjentosti (svije\u0107njaci, tapiserije, umjetni\u010dki oslikane kerami\u010dke ili drvene plo\u010de i dr.)\nDekorativna umjetnost (francuski: art d\u00e8coratif, kratica: Art Deco) je pojam nastao na izlo\u017ebi dekorativne umjetnosti u Parizu 1925. godine, kojoj je zajedni\u010dka odlika bila izrazita dekorativnost (ure\u0161enost)."
    },
    "285663": {
        "pageid": 285663,
        "ns": 0,
        "title": "Hru\u0161evec (\u0160entjur, Slovenija)",
        "extract": "Hru\u0161evec je naselje u slovenskoj Op\u0107ini \u0160entjuru. Hru\u0161evec se nalazi u pokrajini \u0160tajerskoj i statisti\u010dkoj regiji Savinjskoj."
    },
    "288195": {
        "pageid": 288195,
        "ns": 0,
        "title": "Tehnike kreativnog mi\u0161ljenja",
        "extract": "Tehnike kreativnog mi\u0161ljenja su metode za potporu ljudske kreativnosti za pronala\u017eenje alternativnog pristupa, pove\u0107anje ma\u0161ovitosti i ili dobivanje novih ideja za rje\u0161avanje zada\u0107a ili rje\u0161avanja problema. \nMetode poma\u017eu prona\u0107i jasniju formulaciju problema, ubrzati proces pronala\u017eenja ideja, pove\u0107ati broj ideja, pro\u0161iruju poglede na problem i prevladavaju mentalne blokade. \nMetode se mogu rabiti pojedina\u010dno ili u skupinama. Pridonose smanjenje vremena potrebno za pronalazak ideja.\nProvode se primjerice pa podru\u010dju gospodarstva, politike ili obrazovanja itd. za dobivanje inovacija kod inovativnih projekta."
    },
    "305389": {
        "pageid": 305389,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 616",
        "extract": "NGC 616 je dvojna zvijezda u zvije\u017e\u0111u Trokutu."
    },
    "335175": {
        "pageid": 335175,
        "ns": 0,
        "title": "Trindade i Martim Vaz",
        "extract": "Trindade i Martim Vaz je oto\u010dje u ju\u017enom Atlantskom oceanu koje je udaljeno oko 1200 km od Vit\u00f3rije, glavnog grada brazilske savezne dr\u017eave Esp\u00edrito Santo kojoj oto\u010dje upravno pripada. Oto\u010dje se sastoji od dva glavna otoka me\u0111usobno udaljena 48 km, te od dva oto\u010di\u0107a i nekoliko hridi. Ukupna povr\u0161ina oto\u010dja je 10,4 km\u00b2, a na njemu \u017eivi tridesetak pripadnika brazilske mornarice. Oceanografska postaja na otoku Trinidade (Posto Oceanogr\u00e1fico da Ilha da Trindade) je najzaba\u010denije naseljeno mjesto u Brazilu, a nalazi se 1 025 km udaljeno od najbli\u017eeg naselja.\nOtoci su vulkanskog podrijetla s nepravilnim reljefom. Uz iznimku ju\u017enog dijela otoka Trindade, ovo su otoci bez ve\u0107e vegetacije. Godine 1502. otoke je otkrio portugalski istra\u017eiva\u010d Est\u00eav\u00e3o da Gama, te su otoci ostali u portugalskom vlasni\u0161tvu sve do nezavisnosti Brazila. Od 1890. do 1896., Trindadeom je vladalo Ujedinjeno Kraljevstvo, nakon \u010dega je otok vra\u0107en Brazilu. U rujnu 1914., za vrijeme prvog svjetskog rata, kod Trindadea se odvila borba izme\u0111u britanskog i njema\u010dkog vojnog broda."
    },
    "338814": {
        "pageid": 338814,
        "ns": 0,
        "title": "Milan Damjanovi\u0107",
        "extract": "Milan Damjanovi\u0107 (Golubi\u0107 kod Knina, 15. listopada 1943. \u2013 Beograd, 23. svibnja 2006.) bio je jugoslavenski nogometni reprezentativac."
    },
    "459315": {
        "pageid": 459315,
        "ns": 0,
        "title": "Petar Balta",
        "extract": "Petar Balta jedan je od utemeljitelja i glavni urednik od osnutka (1992.) nakladni\u010dke ku\u0107e Verbum iz Splita. Profiliraju\u0107i njezin izdava\u010dki program, uredio je vi\u0161e desetaka zna\u010dajnih religijskih, filozofskih i publicisti\u010dkih djela. Glavni je urednik web portala Bitno.net i predsjednik udruge Centar za cjeloviti razvoj koja brine o njegovom financiranju i ure\u0111ivanju. O\u017eenjen je, otac dvoje djece. \u017divi i djeluje u Splitu."
    },
    "528666": {
        "pageid": 528666,
        "ns": 0,
        "title": "Dobrivoje Selec",
        "extract": "Dobrivoje Selec (Vara\u017edin, 3. velja\u010de 1943. \u2013 Saint Petersburg, Florida, SAD, 4. svibnja 2008.), bio je hrvatski rukometa\u0161. \nS reprezentacijom Jugoslavije je osvojio zlatnu medalju na Olimpijskim igrama 1972., te 7. mjesto na Svjetskom prvenstvu 1967. godine. \nRukomet je po\u010deo igrati za beogradske ekipe: Obili\u0107 i Crvenu zvezdu, a kasnije za zagreba\u010dki Medve\u0161\u010dak.   \n01. prosinca 1964. godine debitirao je za reprezentaciju ex Jugoslavije, protiv Rumunjske i dao dva gola. \nUkupno je odigrao 22 utakmice u plavom dresu i postigao 15 golova. Zlatna medalja s Olimpijskih igara 1972. godine je njegov najveci uspjeh s reprezentacijom Jugoslavije \nNakon Medve\u0161\u010daka, karijeru je nastavio u rukometnim klubu Borac Banja Luka, gdje je osvojio niz se trofeja, a svakako najzna\u010dajniji i najsretniji klupski trenutak je osvajanje Kup europskih prvaka. 1976. godine."
    },
    "557186": {
        "pageid": 557186,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 5088",
        "extract": "NGC 5088 je spiralna galaktika u zvije\u017e\u0111u Djevici."
    },
    "632962": {
        "pageid": 632962,
        "ns": 0,
        "title": "Spomen-kri\u017e na Maglaju",
        "extract": "Spomen-kri\u017e na Maglaju je spomen-kri\u017e hrvatskim braniteljima.\nKri\u017e je monumentalnih dimenzija. Visok je 7,5 metara. Gra\u0111en je od kamena. Nalazi se na vrhu Maglaju na 1475 metara nadmorske visine. Podignut je ondje otkamo je 29. na 30. studenoga krenula operacija Zima 94. Kri\u017e je postavljen 2006. godine. Predsjednik inicijativnog odbora za postavljanje kri\u017ea bio je bojnik Marko Gojevi\u0107, ratni zapovjednik hrvatskih snaga. Gra\u0111evinarski dio izrade kri\u017ea napravili su stru\u010dnjaci i kamenoklesari iz obrta Buljan iz Biteli\u0107a. U podno\u017eju kri\u017ea je spomen-plo\u010da. Uklesane su rije\u010di hrvatskoga pjesnika Ante Nadomira Tadi\u0107a \u0160utre \"Nemoj me nikad zanijekati brate \u2212 niti se stidjet ove svete stijene! Ja sam umro za Hrvatsku i za te: ti \u017eivi Hrvatsku i \u017eivi mene!\". Kri\u017e je blagoslovio vojni kapelan 4. gardijske brigade fra Bo\u017ee An\u010di\u0107. Postavljanje kri\u017ea financijski je pomogla lokalna uprava Sinja, Knina, Kijeva, Livna, Vrlike i Hrvaca."
    },
    "717993": {
        "pageid": 717993,
        "ns": 0,
        "title": "Spomenik Ru\u017ea hrvatska",
        "extract": "Spomenik Ru\u017ea hrvatska nalazi se ispred Nacionalne memorijalne bolnice Vukovar i podignut je u spomen na trudnicu Ru\u017eicu Markoba\u0161i\u0107 i njezinog nero\u0111enog sina Antuna, koji su ubijeni na Ov\u010dari u studenome 1991. godine.\nAutor spomenika je kipar Lovre Jak\u0161i\u0107, koji je izradio i spomenik Jean-Michel Nicoliera u sredi\u0161tu Vukovara. Spomenik je sve\u010dano otkriven 16. studenoga 2021. godine uo\u010di Dana sje\u0107anja na \u017ertve Domovinskog rata i Dana sje\u0107anja na \u017ertvu Vukovara i \u0160kabrnje. Postavljanje spomenika pokrenula je i provela molitvena inicijativa 40 dana za \u017eivot. \nRu\u017eica Markoba\u0161i\u0107 nakon sloma obrane grada potra\u017eila je zaklon u vukovarskoj bolnici, iz koje je izvedena s ostalim ranjenicima i pacijentima te odvedena na Ov\u010daru. U petom mjesecu trudno\u0107e, pretu\u010dena je, silovana i ubijena na Ov\u010dari 20. studenoga 1991. godine. Imala je tada 32 godine. \u017drtve su pokopane bagerom u masovnoj grobnici. Kasnije je grobnica prona\u0111ena i Ru\u017eica Markoba\u0161i\u0107 pokopana je naknadno u Vinkovcima.\nO Ru\u017ei\u010dinom suprugu Davoru izmi\u0161ljene su u\u017easne stvari koje su sigurno pridonijele njezinom posebno okrutnom smaknu\u0107u. On je bio prvi Vukovarac koji je 1990. godine do\u0161ao u Rakitje, u specijalnu policiju iz koje je poslije nastala Prva gardijska brigada. Sudjelovao je u raznim akcijama u Domovinskom ratu uklju\u010duju\u0107i i krvavi Uskrs na Plitvicama 1991. godine. Agenture KOS-a evidentirale su ga i u ljeto sljede\u0107e ratne 1991. godine, u beogradskim Ve\u010dernjim novostima naru\u010dile \u010dlanak o njemu s najgnusnijim la\u017eima: da je rije\u010d o ZNG-ovcu koji srpskoj djeci re\u017ee prsti\u0107e i od toga radi ogrlice. Propagandni pamfleti takvoga sadr\u017eaja kopirani su u tisu\u0107e primjeraka i dijeljeni Srbima koji su napadali Vukovar. O njemu su povremeno izvje\u0161tavali Radio Beograd, podgori\u010dki list Pobjeda, Politika Ekspres, nadogra\u0111uju\u0107i la\u017enu pri\u010du.\nNa sudskoj raspravi pred Specijalnim sudom za ratne zlo\u010dine u Beogradu 1. rujna 2005. godine, jedan od srpskih vojnika rekao kako je Ru\u017eica molila da je ne ubiju, ali njezin ubojica posebno ju je ponizio, natjerao je da se skine do gola i ispalio rafal izravno u njezin trbuh.\nLjubica Do\u0161en, ro\u0111akinja supruga Ru\u017eice Markoba\u0161i\u0107, svjedo\u010dila je o njoj i smrti svoga supruga na su\u0111enju pred Me\u0111unarodnim kaznenim sudom za biv\u0161u Jugoslaviju u Haagu u predmetu protiv Slavka Dokmanovi\u0107a, predsjednika op\u0107ine Vukovar 1998. godine i u predmetu protiv oficira Jugoslavenske narodne armije Veselina \u0160ljivan\u010danina, Mile Mrk\u0161i\u0107a i Miroslava Radi\u0107a, 2006. godine."
    },
    "744249": {
        "pageid": 744249,
        "ns": 0,
        "title": "1. \u017dNL Dubrova\u010dko-neretvanska 1998./99.",
        "extract": "Ovaj \u010dlanak je podtema \u010dlanka: 4. rang HNL-a 1998./99. \n\n1. \u017dNL Dubrova\u010dko-neretvanska u sezoni 1998./99. je predstavljala prvi stupanj \u017eupanijske lige u Dubrova\u010dko-neretvanskoj \u017eupaniji, te ligu \u010detvrtog stupnja hrvatskog nogometnog prvenstva.  \nSudjelovalo je 14 klubova, a prvak je postao klub \"GO\u0160K 1919\" iz Dubrovnika."
    },
    "749987": {
        "pageid": 749987,
        "ns": 0,
        "title": "Ve\u013ek\u00e9 Orvi\u0161te",
        "extract": "Ve\u013ek\u00e9 Orvi\u0161te je naseljeno mjesto u okrugu Pie\u0161\u0165any u Trnavskom kraju u Slova\u010dkoj."
    },
    "764173": {
        "pageid": 764173,
        "ns": 0,
        "title": "Kastor (zvijezda)",
        "extract": "Kastor je druga najsjajnija zvijezda u Blizancima, unato\u010d tome \u0161to nosi Bayerovu oznaku \u03b1 Geminorum (najsjanija je Poluks, \u03b2 Geminorum). Prividna veli\u010dina zvijeze je 1,58, a stvarna 0,61 \u0161to je \u010dini oko 49 puta sjajnijom od Sunca.\nIako gledana golim okom izgleda kao samotna zvijezda, Kastor je poseban po tome \u0161to je \u0161estorostruka zvijezda i sastoji se od tri para dvostrukih zvijezda. Teleskopski je mogu\u0107e razdvojiti Kastor Aa i Kastor Ba \u0161to je \u010dini atraktivnim objektom za promatranjem me\u0111u astronomima amaterima."
    },
    "767965": {
        "pageid": 767965,
        "ns": 0,
        "title": "Hexatheca",
        "extract": "Hexatheca, biljni rod iz porodice gesnerijevki. Na pospisu je 4 vrste, sve su endemi sa Bornea"
    },
    "104202": {
        "pageid": 104202,
        "ns": 0,
        "title": "Titija",
        "extract": "Titija, Titije ili Titij (gr\u010d. \u03a4\u03b9\u03c4\u03c5\u03cc\u03c2, Titu\u00f3s) u gr\u010dkoj mitologiji div je, Elarin i Zeusov, Prometejov i Europin ili pak Gejin sin."
    },
    "134310": {
        "pageid": 134310,
        "ns": 0,
        "title": "Dolina",
        "extract": "Dolina je izdu\u017eeno udubljenje na Zemljinoj kori koje je uvijek otvoreno u pravcu otjecanja rijeke. Za nastanak doline klju\u010dno je udru\u017eeno djelovanje fluvijalnog i padinskih procesa.\nPostoje razli\u010dite vrste dolina. Prema obliku mogu biti jednostavne (kratke su) i slo\u017eene (izmjenjuju se dolinska pro\u0161irenja i su\u017eenja)."
    },
    "218358": {
        "pageid": 218358,
        "ns": 0,
        "title": "Tayabas Ayta jezik",
        "extract": "Tayabas Ayta jezik (ISO 639-3: ayy), centralnofilipinski jezik, \u0161ire filipinske skupine, nekad klasificiran u mezofilipinske jezike. \nGovorio se na otoku Luzon u provinciji Quezon Filipini. \u010clanovi etni\u010dke grupe (rasno pripadaju Negritima) danas se slu\u017ee tagalogom."
    },
    "235892": {
        "pageid": 235892,
        "ns": 0,
        "title": "Petruni\u0107i",
        "extract": "Petruni\u0107i je naselje u Republici Hrvatskoj, u sastavu Op\u0107ine Generalski Stol, Karlova\u010dka \u017eupanija."
    },
    "290083": {
        "pageid": 290083,
        "ns": 0,
        "title": "\u017derjavka",
        "extract": "\u017derjavka je naselje u slovenskoj Op\u0107ini \u0160en\u010duru. \u017derjavka se nalazi u pokrajini Gorenjskoj i statisti\u010dkoj regiji Sredi\u0161nja Slovenija."
    },
    "313695": {
        "pageid": 313695,
        "ns": 0,
        "title": "Zra\u010dna luka Abu Musa",
        "extract": "Zra\u010dna luka Abu Musa (IATA kod: AEU, ICAO kod: OIBA) smje\u0161tena je na otoku Abu Musa u Perzijskom zaljevu odnosno pokrajini Hormuzgan u ju\u017enom Iranu. Nalazi se na nadmorskoj visini od 7 m. Zra\u010dna luka ima jednu asfaltiranu uzletno-sletnu stazu du\u017eine 2986 m, a koristi se za tuzemne i inozemne letove odnosno vojne svrhe. Vode\u0107i zra\u010dni prijevoznici koji nudi redovne letove u ovoj zra\u010dnoj luci su Iran Air i Kish Air."
    },
    "327055": {
        "pageid": 327055,
        "ns": 0,
        "title": "Ivo Pevalek",
        "extract": "Ivo Pevalek (Novigrad Podravski, 8. svibnja 1893. - Zagreb, 9. sije\u010dnja 1967.) \u2013 hrvatski botani\u010dar, doktor znanosti, akademik JAZU-a, sveu\u010dili\u0161ni profesor i dekan, zaslu\u017ean je za promoviranje za\u0161tite prirode.\nRodio se u Novigradu Podravskom 8. svibnja 1893. Habilitirao je na Filozofskom fakultetu u Zagrebu 1923. iz sistematike i geobotanike. Bio je redovni profesor na Gospodarsko-\u0161umarskom fakultetu u Zagrebu te dekan tog fakulteta u \u010detiri navrata. Predavao je i na Veterinarskom fakultetu u Zagrebu.\nRadio je na Hidrobiolo\u0161koj stanici u Lunz am Seeu u Austriji 1914. godine. Radio je i u Botani\u010dkom muzeju u Berlinu 1921. i 1922. godine. Usavr\u0161avao se kod uglednog \u0161vicarskog botani\u010dara Josiasa Braun-Blanqueta i sudjelovao u njegovim istra\u017eivanjima u Africi 1928. godine. Sudjelovao je i u me\u0111unarodnim botani\u010dkim istra\u017eivanjima u \u010cehoslova\u010dkoj, Poljskoj i Rumunjskoj te na mnogim me\u0111unarodnim konferencijama. Napisao je velik broj vrijednih znanstvenih radova.\nZahvaljuju\u0107i njemu i njegovim istra\u017eivanjima, Plitvi\u010dka jezera dobila su nacionalnu i svjetsku za\u0161titu. Zaslu\u017ean je za promoviranje za\u0161tite prirode.\nBio je dopisni \u010dlan JAZU-a od 1929. Odlikovan je ordenom rada II. reda 1960. godine.\nImenovao vrstu Gentiana bosnjakii (Pevalek) Pevalek ex Bosnjak, in Glasn. Hrvatsk. Prirod. Drustva, Zagreb. 1929-36, xli-xlviii. 50 (1936)."
    },
    "492160": {
        "pageid": 492160,
        "ns": 0,
        "title": "Aackia",
        "extract": "Aackia, rod \u010dlankono\u017eaca (Arthropoda), skokuna iz porodice Isotomidae (potporodica Isotominae) kojem pripada samo jedna vrsta Aackia karakoramensis koju je opisao Yosii, 1966. \nPrilago\u0111ena je \u017eivotu na snijegu, a \u017eivi na Himalajama., a uo\u010deni su na visini od \u010dak 7742 metra"
    },
    "520526": {
        "pageid": 520526,
        "ns": 0,
        "title": "Township u SAD-u",
        "extract": "Township je rije\u010d kojom se ozna\u010dava vrsta naselja u SAD. Dok u drugim dr\u017eavama ovo mo\u017ee biti u svezi s urbanim naseljem, ovaj pojam u Australiji, SAD i Kanadi to mogu biti i naselja koja su tako mala da bi ih se smatralo urbanim.\nDvije su vrste townshipa u SAD. Savezna dr\u017eava u SAD mo\u017ee imati oba. Granice se obi\u010dno podudaraju u dr\u017eavama u kojima su nazo\u010dne obje vrste. Tre\u0107a vrsta postoji samo u saveznoj dr\u017eavi Michigan.\nKongresni township je jedinica mjerenja zemlje koju je definirao Javni sustav izmjere zemlji\u0161ta.\nCivilni township je rasprostranjena jedinica lokalne samouprave u SAD, subordinirana okrugu. Posebnosti u odgovornostima,  nadle\u017enostima i stupnju autonomije variraju od dr\u017eave do dr\u017eave. U mnogim saveznim dr\u017eavama townshipi su organizirani na na\u010din da djeluju pod autoritetom dr\u017eavnih statuta, poput okruga. U drugim townshipi funkcioniraju kao op\u0107inske korporacije - \"chartered entities\" uz neki stupanj vlastite vlasti. Postoje iznimke. Najpoznatiji su townshipi u New Jerseyu i Pennsylvaniji. Ondje su vrsta inkorporiranosti uz fiksne granice i jednaka polo\u017eaja selu, mjestu, gradu (village, town, borough, city), analogno gradovima Nove Engleske ili \"townu\" u saveznoj dr\u017eavi New York.\nCharter township je tre\u0107i oblik, svojstven saveznoj dr\u017eavi Michigan. Ovaj oblik lokalne uprave daje mogu\u0107nost ve\u0107e samostalnosti i za\u0161ti\u0107enost od pripajanja nekoj drugoj jedinici, osim u iznimnim okolnostima."
    },
    "546172": {
        "pageid": 546172,
        "ns": 0,
        "title": "Turica (biljni rod)",
        "extract": "Turica (skoru\u0161ica, lat. Agrimonia), biljni rod iz porodice ru\u017eovki s oko 20 vrsta listopadnih trajnica. Ime roda dolazi od gr\u010dkog agros, polje, i monas, boravi\u0161te, \u0161to upu\u0107uje na stani\u0161te ovog roda. \nNeke vrste slu\u017ee kao hrana larvama nekih leptira, kao sijedi debeloglavac (Pyrgus malvae) na vrsti obi\u010dna turica. U Hrvatskoj raste ljekovita obi\u010dna turica ili petrovac Agrimonia eupatoria. Su\u0161e se nadzemni dijelovi za razli\u010dite bolesti, me\u0111u ostalima: sindrom iritabilnog crijeva, dijabetes, tuberkuloza, i drugo, dok se neke kemikalije uzete iz turice koriste za borbu protiv virusa.\nU Hrvatskoj su dvije vrste velika i obi\u010dna turica"
    },
    "579028": {
        "pageid": 579028,
        "ns": 0,
        "title": "Podsavezna nogometna liga NP Osijek 1961./62.",
        "extract": "Podsavezna nogometna liga Nogometnog podsaveza Osijek predstavljala je 4. rang natjecanja u SFRJ. Prvak bi se direktno plasirao u Slavonsku nogometnu zonu."
    },
    "592572": {
        "pageid": 592572,
        "ns": 0,
        "title": "Suffocating in the Swarm of Cranes",
        "extract": "Suffocating in the Swarm of Cranes drugi je studijski album njema\u010dkog ekstremnog metal sastava Downfall of Gaia. Album je 5. listopada 2012. godine objavila diskografska ku\u0107a Metal Blade Records."
    },
    "618039": {
        "pageid": 618039,
        "ns": 0,
        "title": "Cichorium glandulosum",
        "extract": "Cichorium glandulosum, biljna vrsta u porodici Asteraceae, vrsta je vodopije koja raste u Anatoliji, Iranui Armeniji. \nCichorium glandulosum \u010desti je tradicionalni ujgurski lijek koji mo\u017ee \u010distiti jetru i djelovati kao sredstvo protiv \u017eu\u010di, ja\u010da \u017eeludac, pospje\u0161uje probavu, poti\u010de diurezu i smanjuje edem."
    },
    "687949": {
        "pageid": 687949,
        "ns": 0,
        "title": "Dvorac Gredice",
        "extract": "Dvorac Gredice je vi\u0161eslojni objekt u gradu Zaboku, za\u0161ti\u0107eno kulturno dobro."
    },
    "737579": {
        "pageid": 737579,
        "ns": 0,
        "title": "K\u00e1tov",
        "extract": "K\u00e1tov je naseljeno mjesto u okrugu Skalica u Trnavskom kraju u Slova\u010dkoj."
    },
    "740955": {
        "pageid": 740955,
        "ns": 0,
        "title": "Dugokljuni \u010dapljan",
        "extract": "Dugokljuni \u010dapljan (lat. Erodium ciconium) vrsta je jednogodi\u0161nje biljke iz porodice Geraniaceae. Ima samodr\u017ee\u0107i rast. Listovi su jednostavni i \u0161iroki. Pojedini primjerci mogu narasti do visine od 21 cm.\nU Hrvatskoj rasta samo u primorju."
    },
    "744145": {
        "pageid": 744145,
        "ns": 0,
        "title": "Kvadrat Sator",
        "extract": "Kvadrat Sator (ili Kvadrat Rotas-Sator) je dvodimenzionalna klasa akrostiha kvadrata rije\u010di koji sadr\u017ei latinski palindrom od pet rije\u010di. Najraniji kvadrati prona\u0111eni su na nalazi\u0161tima iz rimskog doba, svi u ROTAS obliku (gdje je gornji red \"ROTAS\", a ne \"SATOR\"), s najranijim otkri\u0107em u Pompejima (i tako\u0111er vjerojatno prije 62. godine po Kr.). Najraniji kvadrat sa slikama povezanim s kr\u0161\u0107anstvom datira iz \u0161estog stolje\u0107a. Do srednjeg vijeka, Sator kvadrati su prona\u0111eni diljem Europe, Male Azije i Sjeverne Afrike. Godine 2022. Enciklopedija Britannica nazvala ga je \"najpoznatijim kvadratom sa slovima u zapadnom svijetu\".\nO kvadratu je objavljen zna\u010dajan broj akademskih radova, ali nakon vi\u0161e od jednog stolje\u0107a ne postoji konsenzus o njegovom podrijetlu i zna\u010denju. Otkri\u0107e \"Paternosterove teorije\" 1926. dovelo je do kratkog konsenzusa me\u0111u akademicima da su kvadrat stvorili rani kr\u0161\u0107ani, ali kasnija otkri\u0107a u Pompejima navela su mnoge akademike da vjeruju da je kvadrat vjerojatnije stvoren kao rimska zagonetka rije\u010di (prema zagonetki Roma-Amor), koju su kasnije prihvatili kr\u0161\u0107ani. Ova teorija o podrijetlu ne uspijeva objasniti kako je rimska zagonetka rije\u010di postala tako sna\u017ean vjerski i magi\u010dni srednjovjekovni simbol. Umjesto toga, tvrdilo se da je kvadrat stvoren u obliku ROTAS-a kao \u017eidovski simbol, u koji je ugra\u0111en kripti\u010dni religijski simbolizam, koji su kr\u0161\u0107ani kasnije prihvatili u obliku SATOR-a. Postoje mnoge druge manje podr\u017eane akademske teorije o podrijetlu, kao \u0161to su: pitagorejska ili stoi\u010dka slagalica, gnosti\u010dki ili orfi\u010dki ili talijanski poganska amajlija, kripti\u010dna mitraisti\u010dka ili semitska numerolo\u0161ka amajlija ili da je to jednostavno bila naprava za odre\u0111ivanje smjera vjetra.\nKvadrat ima duge veze s magi\u010dnim mo\u0107ima kroz svoju povijest (pa \u010dak i do 19. stolje\u0107a u Sjevernoj i Ju\u017enoj Americi), uklju\u010duju\u0107i percipiranu sposobnost ga\u0161enja po\u017eara, posebno u Njema\u010dkoj. Kvadrat se pojavljuje u nekoliko ranih i kasnih srednjovjekovnih medicinskih ud\u017ebenika kao \u0161to je Trotula, a kori\u0161ten je kao srednjovjekovni lijek za mnoge bolesti, posebno za pse\u0107e ugrize i bjesno\u0107u, kao i za ludilo i za olak\u0161anje tijekom poroda.\nPredstavljen je u raznim suvremenim umjetni\u010dkim djelima, uklju\u010duju\u0107i knjige iz fikcije, slike, glazbene zapise i filmove, a posebno u filmu Tenet Christophera Nolana iz 2020. Godine 2020. The Daily Telegraph nazvao je Sator Square \"jednom od stvari koje su klasi\u010dni svijet imali najbli\u017ee memu\"."
    },
    "744973": {
        "pageid": 744973,
        "ns": 0,
        "title": "Polystachya estrellensis",
        "extract": "Polystachya estrellensis, vrsta orhideje u rodu polistahija iz podtribusa Polystachyinae, dio tribusa Vandeae. Ra\u0161irena je po Brazilu, i jedina vrsta orhideje koja raste na otoku Ilha da Trindade, u oto\u010dju Trindade i Martim Vaz\nOva vrsta navodi se kao sinonim za Polystachya foliosa i najvjerojatnije jest, ali je za sada odvojen."
    },
    "760026": {
        "pageid": 760026,
        "ns": 0,
        "title": "Virginia Kapi\u0107",
        "extract": "Virginia Kapi\u0107 (Rotterdam, Nizozemska, 8. prosinca 1978.) biv\u0161a je indonezijsko-hrvatska krajnje desna nizozemska politi\u010dka aktivistica. Bila je suosniva\u010dica Nacionalnog saveza (NA) u Nizozemskoj. Prije toga bila je aktivna u Nizozemskoj narodnoj uniji (NVU) i Novoj nacionalnoj stranci (NNP).\nKapi\u0107 se deklarira veganskom kr\u0161\u0107ankom."
    },
    "766000": {
        "pageid": 766000,
        "ns": 0,
        "title": "Pedagogija javne sfere",
        "extract": "Pedagogija javne sfere (PSP) predstavlja pristup obrazovnom anga\u017emanu koji povezuje aktivnosti u razredu s gra\u0111anskim anga\u017emanom u stvarnom svijetu. Fokus programa je povezivanje \u0161kolskih zadataka, sadr\u017eaja i \u010ditanja sa suvremenim javnim temama. Ono \u0161to se tra\u017ei od u\u010denika je da zajedno s vanjskim sudionicima sudjeluju u razli\u010ditim oblicima diskursa u javnoj sferi i sferi demokratskog sudjelovanja, kao \u0161to su sastanci u gradskoj vije\u0107nici i doga\u0111anjima javne rasprave. Na taj na\u010din i kroz ta doga\u0111anja, studenti vje\u017ebaju gra\u0111anski anga\u017eman i gra\u0111anski diskurs."
    },
    "11201": {
        "pageid": 11201,
        "ns": 0,
        "title": "Katarina Kosa\u010da-Kotromani\u0107",
        "extract": "Katarina Kosa\u010da-Kotromani\u0107, rodnim imenom Katarina Vuk\u010di\u0107 Kosa\u010da (Blagaj, 1424. \u2013 Rim, 25. listopada 1478.), bila je kraljica Bosne kao supruga kralja Stjepana Toma\u0161a Kotromani\u0107a, pretposljednjega bosanskog kralja. Ro\u0111ena je u obitelji Kosa\u010da. \nDana 26. svibnja 1446. obavljeno je njezino vjen\u010danje s bosanskim kraljem Stjepanom Toma\u0161em Ostoji\u0107em u Milodra\u017eu, u blizini Kiseljaka. Za Za tu prigodu bila je pripravljena zlatna kruna ukra\u0161ena biserima i dragim kamenjem, koja je do tada bila pohranjena u riznici crkve Sv. Dujma u Splitu.\nKraljica Katarina smatra se jednom od najzna\u010dajnijih osoba u povijesti Bosne i Hercegovine. U liturgijskoj knjizi Martyrologium Franciscanum vodi se i kao bla\u017eenica."
    },
    "11473": {
        "pageid": 11473,
        "ns": 0,
        "title": "Portugal",
        "extract": "Portugal je dr\u017eava na jugozapadu Europe. Na istoku i sjeveru grani\u010di sa \u0160panjolskom, a na zapadu i jugu izlazi na Atlantski ocean.\n\n"
    },
    "37047": {
        "pageid": 37047,
        "ns": 0,
        "title": "Kolonija",
        "extract": "Pod kolonijom se u novom vijeku podrazumijeva osvojeni teritorij izvan podru\u010dja mati\u010dne dr\u017eave koji se naj\u010de\u0161\u0107e nalazi na drugom kontinentu i koji nema vlastitu politi\u010dku, vojnu ili gospodarsku vlast.\nPojam kolonija je blizak s pojmom kolonizacijom. Kod kolonizacije se u su\u0161tini radi o naseljavanju zemlje. Otuda je kolonija u \u0161irem smislu rije\u010di skup osoba koje \u017eive izvan svog podru\u010dja naseljavanja. Osim toga, u podru\u010dju politike postoji potpuna ovisnost o \"zemlji matici\".\nStvaranje kolonija je najzna\u010dajniji instrument \u0161irenja mo\u0107i imperijalisti\u010dkih dr\u017eava.\nU Staroj Gr\u010dkoj, kolonije bi se osnivale kada bi polisi postali prenau\u010deni."
    },
    "66396": {
        "pageid": 66396,
        "ns": 0,
        "title": "Predsjednik Sovjetskog Saveza",
        "extract": "Predsjednik Sovjetskog Saveza je bila najvi\u0161a ceremonijalna du\u017enost SSSR-a."
    },
    "72452": {
        "pageid": 72452,
        "ns": 0,
        "title": ".tw",
        "extract": ".tw je vrhovna internetska domena (country code top-level domain - ccTLD) za Tajvan. Domenom upravlja TWNIC."
    },
    "118515": {
        "pageid": 118515,
        "ns": 0,
        "title": "Biserka",
        "extract": "Biserka (kod ba\u010dkih Bunjevaca naziva se morka\u010da, lat. Numida meleagris) je najpoznatija vrsta porodice biserki, i jedina vrsta u rodu Numida. Izvorno podru\u010dje njene rasprostranjenosti je zapadno i ju\u017eno od Sahare. No, ljudi su ju kao odoma\u0107enu \u017eivotinju naselili i u druge krajeve, gdje do tada nije \u017eivjela, kao \u0161to su Karibi i ju\u017ena Francuska."
    },
    "131661": {
        "pageid": 131661,
        "ns": 0,
        "title": "Nutunutu",
        "extract": "Nutunutu (No-to'-no-to, Nutuntu; pl. Nutantisha), pleme ameri\u010dkih Indijanaca iz grupe Southern Valley Yokuts, ogranak Chauchila, porodica Mariposan, s podru\u010dja ju\u017eno od donjeg toka rijeke Kings u Kaliforniji. Pleme Nutunutu imalo je selo Chiau ne\u0161to ju\u017enije od dana\u0161njeg Kingstona. Za njihovo drugo selo Hibek'ia to\u010dna lokacija nije poznata, no nalazilo se po svoj prilici u blizini rijeke Kings. \nKultura je tipi\u010dna Kaliforniji (razvijeno ko\u0161ara\u0161tvo). U lovu na ze\u010deve slu\u017eili su se stupicama. \nGodine 1861. zajedno s Wimilchima broje 180 na rezervatu Fresno. Ne\u0161to kasnije bijeli naseljenici gotovo su ih istrijebili, a ne\u0161to pre\u017eivjelih o\u010duvalo se me\u0111u susjednim plemenima."
    },
    "134907": {
        "pageid": 134907,
        "ns": 0,
        "title": "Zvu\u010dni alveolarni frikativ",
        "extract": "Zvu\u010dni alveolarni frikativ naziv je za vi\u0161e suglasnika od kojih je naj\u010de\u0161\u0107i zvu\u010dni alveolarni sibilant, u me\u0111unarodnoj fonetskoj abecedi za njega se koristi simbolom [z].\nGlas [z] postoji u mnogim europskim jezicima, ali relativno je rijedak u ostatku svijeta. Tek 28 % jezika svijeta ima ovaj glas, a od onih koji ga imaju, 85 % smje\u0161teno je u Europi, Africi i zapadnoj Aziji.[nedostaje izvor] U isto\u010dnoj Aziji, Tihom oceanu i Americi vrlo je rijedak.\nAko se u nekom jeziku nalazi glas [z], uvijek je prisutan i glas [s].\nGlas postoji u standardnom hrvatskom i svim dijalektima, ali dentalni je sibilant poput glasa [s]; svi pravopisi hrvatskog jezika tako\u0111er se koriste simbolom z, (vidjeti slovo z).\nKarakteristike su:\n\npo na\u010dinu tvorbe jest sibilant\npo mjestu tvorbe jest alveolarni suglasnik\npo zvu\u010dnosti je zvu\u010dan."
    },
    "178090": {
        "pageid": 178090,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 1104",
        "extract": "NGC 1104 je galaksija u zvije\u017e\u0111u Kit."
    },
    "255955": {
        "pageid": 255955,
        "ns": 0,
        "title": "Muscio",
        "extract": "Muscio (Mustio) je oko 500. godine vjerojatno napisao knjigu Ginecia (Gynaecia) o ginekologiji, koja je u jednom manuskriptu iz godine 900. sa\u010duvana."
    },
    "288957": {
        "pageid": 288957,
        "ns": 0,
        "title": "Bever (Graub\u00fcnden)",
        "extract": "Bever (do 1943. godine se mjesto zvalo Bevers) je mjesto u \u0160vicarskoj u kantonu Graub\u00fcnden gornji Engadin."
    },
    "460782": {
        "pageid": 460782,
        "ns": 0,
        "title": "Vaterpolsko prvenstvo Jugoslavije 1962.",
        "extract": "Vaterpolsko prvenstvo Jugoslavije za 1962. godinu je osvojila Mladost iz Zagreba."
    },
    "469205": {
        "pageid": 469205,
        "ns": 0,
        "title": "Dominikanski samostan i crkva Sv. Kri\u017ea na \u010ciovu",
        "extract": "Dominikanski samostan i crkva Sv. Kri\u017ea je rimokatoli\u010dki samostan s crkvom na otoku \u010ciovu u mjestu Arbaniji, Trg Nikole Milinovi\u0107a br. 1. Posve\u0107en je Svetom Kri\u017eu. Vode ga dominikanci. \u010cine cjelinu koja je za\u0161ti\u0107eno kulturno dobro"
    },
    "547504": {
        "pageid": 547504,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 3596",
        "extract": "NGC 3596 je pre\u010dkasta spiralna galaktika u zvije\u017e\u0111u Lavu."
    },
    "551855": {
        "pageid": 551855,
        "ns": 0,
        "title": "Aleksandar Stip\u010devi\u0107",
        "extract": "Aleksandar Stip\u010devi\u0107 (Arbanasi, 10. listopada 1930. \u2013 Zagreb, 1. rujna 2015.) hrvatski arheolog, bibliograf, albanolog i povjesni\u010dar, redovni profesor Sveu\u010dili\u0161ta u Zagrebu."
    },
    "557083": {
        "pageid": 557083,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 5064",
        "extract": "NGC 5064 je spiralna galaktika u zvije\u017e\u0111u Centauru."
    },
    "627761": {
        "pageid": 627761,
        "ns": 0,
        "title": "Dixoniellaceae",
        "extract": "Dixoniellaceae, malena porodica crvenih algi smje\u0161tena u vlastiti red Dixoniellales. Priznate su svega dvije vrste unutar dva monotipska roda. Ime je do\u0161lo po rodu Dixoniella."
    },
    "753678": {
        "pageid": 753678,
        "ns": 0,
        "title": "Zaljev Ku\u015fadas\u0131",
        "extract": "Zaljev Ku\u015fadas\u0131 (tur. Ku\u015fadas\u0131 K\u00f6rfezi) je mali zaljev u Egejskom moru koji odvaja gr\u010dki otok Sam od kopna Turske. Ku\u015fadas\u0131 je ljetovali\u0161te na zapadnoj obali Egejskog mora u Turskoj, u zaljevu Ku\u015fadas\u0131.Gr\u010dki otok Sam ograni\u010dava zaljevom Ku\u015fadas\u0131 sa juga i jugozapada, a kopneni dio Turske sa sjevera i istoka. Tjesnac Mycale tako\u0111er odvaja otok Samos od turskog kopna i povezuje zaljev Ku\u015fadas\u0131 s vodama jugozapadno od Turske i ju\u017eno od otoka Sama.\nDana 30. listopada 2020. smrtonosni Potres ja\u010dine 7,0 Mw\u202f pogodio je zaljev i izazvao mali tsunami, usmrtiv\u0161i 117 ljudi u Turskoj i dvoje na otoku Samu."
    },
    "760411": {
        "pageid": 760411,
        "ns": 0,
        "title": "Feodosijski zaljev",
        "extract": "Feodosijski zaljev (ukr. \u0424\u0435\u043e\u0434\u043e\u0441\u0456\u0439\u0441\u044c\u043a\u0430 \u0437\u0430\u0442\u043e\u043a\u0430, krim. tat. Kefe k\u00f6rfezi, \u041a\u0435\u0444\u0435 \u043a\u043e\u0440\u044c\u0444\u0435\u0437\u0438, rus. \u0424\u0435\u043e\u0434\u043e\u0441\u0438\u0439\u0441\u043a\u0438\u0439 \u0437\u0430\u043b\u0438\u0432) je zaljev u Crnom moru u blizini Feodosije na Krimu."
    },
    "764345": {
        "pageid": 764345,
        "ns": 0,
        "title": "Georgie & Mandy\u2019s First Marriage",
        "extract": "Georgie & Mandy's First Marriage nadolaze\u0107a je ameri\u010dki sitcom kojeg su stvorili Chuck Lorre, Steven Molaro i Steve Holland za CBS televiziju.\nSerija je spinoff sitcoma Mladi Sheldon, usredoto\u010duju\u0107i se na brak likova Georgea \"Georgieja\" Coopera Jr. i Amande \"Mandy\" McAllister. \nPremijera serije zakazana je za 17. listopada 2024. na CBS-u."
    },
    "42283": {
        "pageid": 42283,
        "ns": 0,
        "title": "Ivan \u0110iki\u0107",
        "extract": "Ivan \u0110iki\u0107 (Zagreb, 28. svibnja 1966.) hrvatski je znanstvenik."
    },
    "64258": {
        "pageid": 64258,
        "ns": 0,
        "title": "Pe\u010duh",
        "extract": "Pe\u010duh (ma\u0111arski: P\u00e9cs, latinski: Quinque Ecclesiae, njema\u010dki: F\u00fcnfkirchen, srpski: Pe\u010duj ili \u041f\u0435\u0447\u0443\u0458, slova\u010dki: P\u00e4\u0165kostolie, turski: Pe\u00e7uy) je grad u ju\u017enoj Ma\u0111arskoj; peti po veli\u010dini. Pored oblika Pe\u010duh, Hrvati u Ma\u0111arskoj ga zovu i Pe\u010duj, Pe\u010duv, Pe\u010du i Petocrikva.\nPe\u010duh se nalazi na obronku planine Me\u010deka, u blizini granice s Hrvatskom. Oduvijek je bio multikulturalni grad s velikom koncentracijom nacionalnih manjina Hrvata i Podunavskih \u0160vaba koji \u017eive u gospodarskom i kulturnom autonomijom. Pe\u010duh je najve\u0107e sveu\u010dili\u0161no sredi\u0161te u Ma\u0111arskoj s vi\u0161e od 34.000 studenata.\nMoto grada je: \"Grad bez granica\"."
    },
    "129421": {
        "pageid": 129421,
        "ns": 0,
        "title": "World of Glass",
        "extract": "World of Glass tre\u0107i je studijski album gothic metal-sastava Tristania. Budu\u0107i da je Morten Veland napustio grupu nakon albuma Beyond the Veil, na ovom je albumu grube vokale izvodio Ronny Thorsen, \u010dlan skupine Trail of Tears."
    },
    "157514": {
        "pageid": 157514,
        "ns": 0,
        "title": "Gospodar (vladarska titula)",
        "extract": "Gospodar (latinski: Domnius) slavenski je vladarski naslov."
    },
    "163875": {
        "pageid": 163875,
        "ns": 0,
        "title": "Vjetrenica",
        "extract": "Vjetrenica je najve\u0107a i najpoznatija \u0161pilja u Bosni i Hercegovini, za\u0161ti\u0107eni spomenik prirode i turisti\u010dko odredi\u0161te u jugoisto\u010dnom dijelu Hercegovine. Nalazi se na UNESCO-vom popisu svjetske ba\u0161tine."
    },
    "172183": {
        "pageid": 172183,
        "ns": 0,
        "title": "Fakultet filozofije i religijskih znanosti",
        "extract": "Fakultet filozofije i religijskih znanosti (skr. FFRZ), sastavnica je Sveu\u010dili\u0161ta u Zagrebu za humanisti\u010dke znanosti. Utemeljila ga je Kongregacija za katoli\u010dku naobrazbu Rimske kurije 31. srpnja 1989. pod nazivom Filozofski fakultet Dru\u017ebe Isusove (FFDI)."
    },
    "186322": {
        "pageid": 186322,
        "ns": 0,
        "title": "Drago \u010colak",
        "extract": "Fra Drago \u010colak (Privalj, \u017eupa Ko\u010derin, 3. rujna 1946.) je bosanskohercegova\u010dki franjevac.\nRoditelji su mu Ivan i Ljubica r. Zubac. Pu\u010dku \u0161kolu je poha\u0111ao na Privalju i Ko\u010derinu, srednju (sjemeni\u0161te) u Dubrovniku (1962. \u2013 1966.), filozofiju i teologiju u Sarajevu (1968-1970), K\u00f6nigsteinu, Njema\u010dka (1970-1972) i Luzernu, \u0160vicarska (1972-1974).\nRedovni\u010dko odijelo primio je 29. rujna 1967. na Humcu iz ruku vikara provincije fra Bonicija Rup\u010di\u0107a. Jednostavne zavjete polo\u017eio na Humcu 30. rujna 1968., a sve\u010dane 17. rujna 1971. na La Verni u Italiji. \nU K\u00f6nigsteinu je primio sub\u0111akonat i \u0111akonat 16. travnja 1972. i sve\u0107eni\u010dki red 29. lipnja 1972."
    },
    "224173": {
        "pageid": 224173,
        "ns": 0,
        "title": "Autofradat",
        "extract": "Autofradat (gr\u010d. A\u03c5\u03c4o\u03c6\u03c1\u03b1\u03b4\u03ac\u03c4\u03b7\u03c2; \u201eAutophradates\u201c) je bio perzijski general u doba vladavine Artakserksa III. i Darija III. Kodomana. \nTijekom Artakserksove vlasti Autofradat je zarobio Artabaza II., pobunjenog satrapa Frigije, no kasnije je oslobo\u0111en. Nakon smrti perzijskog admirala Memnona 333. pr. Kr., Autofradat i Farnabaz III. preuzeli su zapovjedni\u0161tvo nad mornaricom te nastavili opsadu grada Mitilene na otoku Lezbos, koju je zapo\u010deo sam Memnon. Nakon svr\u0161etka upje\u0161ne opsade, Farnabaz III. isplovio je za zarobljenicima prema Liciji, dok je Autofradat nastavio napadati otoke u Egejskom moru u cilju da onemogu\u0107i opskrbu vojsci Aleksandra Makedonskog. \nNakon \u0161to mu se Farnabaz III. ponovo priklju\u010dio, Autofradat je isplovio prema otoku Tenedos koji se odbio predati Perzijancima. Tako\u0111er, za vrijeme pohoda po Egeju Autofradat je postavio opsadu i oko grada Atarneusa u sjeverozapadnoj Anatoliji, no bez ve\u0107ih uspjeha."
    },
    "268846": {
        "pageid": 268846,
        "ns": 0,
        "title": "Okoli\u0161\u0107e",
        "extract": "Okoli\u0161\u0107e mo\u017ee zna\u010diti:\n\nOkoli\u0161\u0107e (Visoko, BiH), naseljeno mjesto u op\u0107ini Visoko, BiH\nOkoli\u0161te, naseljeno mjesto u op\u0107ini Bugojno, BiH"
    },
    "289439": {
        "pageid": 289439,
        "ns": 0,
        "title": "Ju\u017eni Sudan",
        "extract": "Ju\u017eni Sudan (eng. Republic of South Sudan)je afri\u010dka dr\u017eava nastala podjelom Sudana na sjeverni i ju\u017eni. Na sjeveru grani\u010di sa Sudanom, na istoku s Etiopijom, na jugoistoku s Kenijom, te s Ugandom na jugu. Na jugozapadu grani\u010di s Demokratskom Republikom Kongo, a sa Srednjoafri\u010dkom Republikom na zapadu. Ju\u017eni Sudan ve\u0107im se dijelom nalazi u mo\u010dvarnoj regiji Sudd gdje prolazi tok Bijelog Nila. Regija Sudd se lokalno naziva i Bahr al Jabal. Ju\u017eni Sudan nema izlaz na more. Rijetko je naseljen, a ve\u0107ina stanovini\u0161tva \u017eivi u najve\u0107a tri grada Jubi, Wauu i Malakalu. Neovisnost je stekao na referendumu na kojem se vi\u0161e od 98% izjasnilo za neovisnost 9. sije\u010dnja 2011. godine. Ju\u017eni Sudan je siroma\u0161na zemlja, u kojoj gotovo tre\u0107ina stanovni\u0161tva \u017eivi ispod granice siroma\u0161tva."
    },
    "455204": {
        "pageid": 455204,
        "ns": 0,
        "title": "Papa \u0160trumpf",
        "extract": "Papa \u0160trumpf (fr.: Grand Schtroumpf, en.: Papa Smurf), mu\u0161ki izmi\u0161ljeni lik iz \u0160trumpfova, njihov vo\u0111a. Sa svoje 542 godine (546 u filmu) tre\u0107i je najstariji \u0160trumpf. Vrlo je energi\u010dan za svoje godine, a od ostalih \u0160trumpfova razlikuje se po crvenoj kapi i obu\u0107i te po bijeloj bradi koja je bila sme\u0111a dok je bio mla\u0111i.\nPapa \u0160trumpf je altruisti\u010dan i mudar, uvijek zabrinut za dobrobit i sklad me\u0111u \u0160trumpfovima. Ima umije\u0107e izvo\u0111enja raznoraznih \u010darolija. Osim svoje ku\u0107e ima i laboratorij u kojem se bavi magi\u010dnom kemijom ili alkemijom kako bi pomogao \u0160trumpfovima i pobijedio zlo. Uvijek dovodi red me\u0111u \u0160trumpfove kad se posva\u0111aju.\nU hrvatskoj sinkronizaciji Papa \u0160trumpfu glas posu\u0111uje Ljubo Kapor."
    },
    "491586": {
        "pageid": 491586,
        "ns": 0,
        "title": "Branislav Muki\u0107",
        "extract": "Branislav Muki\u0107 (1977.) je najuspje\u0161niji voza\u010d kasa\u010dkih utrka i trener u Srbiji. \u017divi i radi na Pali\u0107u. \nIz obitelji je ljubitelja konja i kasa\u010dkih majstora. U trka\u010dku karijeru uveo ga je otac Ivan Muki\u0107, koji je tako\u0111er bio jedan od najboljih voza\u010da i trenera u biv\u0161oj Jugoslaviji. Branislav je rezultatima nadma\u0161io oca. U Srbiji je svake godine sve manji broj kasa\u010da, \u010demu pridonose sve manje nagrade u ovom \u0161portu koji tra\u017ei mnogo odricanja. Dr\u017eanje konja vi\u0161e se ne isplati, ali otac i sin muki\u0107 i dalje se ovim te\u0161kim poslom bave profesionalno.\nPrvu je kasa\u010dku utrku Branislav Muki\u0107 odvezao 1992. godine. Prvog konja kojeg je povezao bio je Jugoslavenski rekorder Lahor II. Danas s grlima doma\u0107eg odgoja posti\u017ee izvrsne rezultate u inostranstvu. Osvaja\u010d je Trostruke krune (Probni Derbi, Derbi, Revan\u0161 Derbi). Prvi je put pobijedio u Derbiju 1995. godine s Lucibelom, \u0161to mu je donijelo naslov najmla\u0111eg voza\u010da koji je pobijedio na Derbiju. Naslov je obranio sljede\u0107e godine s D\u017eesi Vejem, a godinu poslije s Palakom.\nStalno je nazo\u010dan na svim najzna\u010dajnijim doga\u0111anjima u kasa\u010dkom \u0161portu u Srbiji: dr\u017eavna prvenstva, sve derbi utrke, Du\u017eijanca, Somborske, Ljubi\u010devske konji\u010dke igre. Redovno se natje\u010de na beogradskoj Carevoj \u0107upriji, u Srbobranu, Despotovu. Ponekad po\u0111e i do Pe\u0161te ili na neki manji hipodrom, ako nudi privla\u010dne nagrade. Natje\u010de se na skoro svakom trka\u010dkom danu, rijetko ga nema na trkama, a jo\u0161 rje\u0111e je da ne pobijedi barem jednom. \u010cesto pobijedi i vi\u0161e puta u jednom danu. 2010. je dva puta pobijedio triput u jednom danu. Postavio je rekord po\u010detkom sezone 2010. u Subotici, pobijediv\u0161i \u010dak u pet trka \u0161to nitkom do tada u Srbiji nije uspjelo u jednopre\u017enim trkama i s razli\u010ditim konjima. Pribli\u017eio se brojci od \u0161eststo pobjeda.\nGodinama je prvak me\u0111u voza\u010dima u Srbiji, \u010desto na Beogradskom hipodromu. Svake godine neko od njegovih grla odnijelo je neki od zvu\u010dnih naslova kao \u0161to je naslov dr\u017eavnog prvaka, pobjednika neke od tri derbi trke, Ima i dvije \"trostruke krune\" s Trokaderom i Living Line \u2013om.\nNjegovi rezultati nisu pro\u0161li nezapa\u017eeno u Europi. Zbog dobrih vo\u017enja i velikog postotka pobjeda u odnosu na broj startova, dobio je Branislav od Evropske kasa\u010dke asocijacije ove Europska kasa\u010dka asocijacija pozvala ga je neka sudjeluje na Europskom prvenstvu voza\u010da koje se odr\u017ealo u Milanu. Ondje je bio me\u0111u najmla\u0111ima i neiskusnijima, ali nije razo\u010darao. Pored brojnih europskih kasa\u010dkih asova osvojio je osmo mjesto. Do danas je Branislav Muki\u0107 na inozemnim hipodromima skupio preko 70 pobjeda me\u0111u inozemnim voza\u010dima.\nRadno mjesto Branislava Muki\u0107a su sulke, gik i Pali\u0107ki pesak.\nLiteratura\nZov broj 662 Posve\u0107en konjima i - titulama. Pi\u0161e M. \u0110or\u0111evi\u0107 \u2002Arhivirana ina\u010dica izvorne stranice od 4. o\u017eujka 2016. (Wayback Machine)\nZa Kasa\u010dke Novine \u2013 \u0161ampioni govore - Branislav Muki\u0107-Brana, 25. prosinca 2010. \u2002Arhivirana ina\u010dica izvorne stranice od 7. srpnja 2012. (Wayback Machine)"
    },
    "552988": {
        "pageid": 552988,
        "ns": 0,
        "title": "Zabava jo\u0161 traje",
        "extract": "Zabava jo\u0161 traje je prvi live album srpskog garage rock/punk rock sastava Partibrejkers, koji je objavio Sorabia Disk 1992."
    },
    "615002": {
        "pageid": 615002,
        "ns": 0,
        "title": "Ameri\u010dki institut za konzervaciju",
        "extract": "Ameri\u010dki institut za konzervaciju  (AIC) je nacionalno ameri\u010dko udru\u017eenje konzervatora restauratora,sa sjedi\u0161tem u Washingtonu."
    },
    "626215": {
        "pageid": 626215,
        "ns": 0,
        "title": "Toplokrvne \u017eivotinje",
        "extract": "Toplokrvne \u017eivotinje (endotermne) stvaraju toplinu te da im tijelo ima stalnu tjelesnu temperaturu bez obzira na temperaturu okoline. U toplokrvne \u017eivotinje spadaju samo ptice, sisavci i neke vrste riba. \u017divotinje su ve\u0107inom hladnokrvne (heterotermne), \u0161to zna\u010di da je njihova tjelesna temperatura uvjetovana temperaturom okoline. Razlike u temperaturi imaju dalekose\u017ene posljedice na na\u010din \u017eivota \u017eivotinja, jer je tijelo aktivnije kada je toplo. Hladnokrvne \u017eivotinje kao \u0161to su gmazovi, vodozemci i kukci vrlo su aktivne kada je toplo, ali se njihova aktivnost uspori kada vanjska temperatura padne.\nOne mogu apsorbirati ne\u0161to topline sun\u010daju\u0107i se, ali ako temperatura padne ispod 10\u00b0C, njihovi mi\u0161i\u0107i rade tako polako da se jedva pokre\u0107u. S druge strane, promjena temperature slabo djeluje na ptice i sisavce. Njihova unutra\u0161nja toplina i izolacija omogu\u0107uju im da budu aktivni i kad se temperatura spusti ispod temperature ledi\u0161ta.\nU posebnoj su opasnosti od smrzavanja ribe, jer se njihove tjelesne teku\u0107ine normalno lede na -0,8\u00b0C, a polarna mora uglavnom su hladnija. Kako bi se sprije\u010dilo smrzavanje, u krvi mnogih hladnokrvnih vrsta nalaze se proteini koji snizuju ledi\u0161te. Neki kukci mogu pre\u017eivjeti na -45\u00b0C a da u njihovim tjelesnim teku\u0107inama ne nastaju kristali\u0107i leda.\nOsnovni ograni\u010davaju\u0107i faktori rasprostranjenosti i brojnosti sisavaca u svijetu su: temperatura u okoli\u0161u i dostupnost vode.\nU svijetu se u razli\u010ditim podru\u010djima mogu zabilje\u017eiti temperature u rasponu izme\u0111u -50\u00b0C i 50\u00b0C. Sisavci mogu pre\u017eivjeti raspon temperatura tijela izme\u0111u 0\u00b0C i 45\u00b0C - Me\u0111utim mogu biti aktivni u znatno u\u017eem rasponu \u2013 30\u00b0C do 42\u00b0C.\nOrganizmi su se godinama grupirali prema tome da li zadr\u017eavaju stalnu temperaturu tijela: \n- homeotermni = odr\u017eavaju temperaturu oko otprilike stalne to\u010dke - tako\u0111er ih zvali (toplokrvni)\n- poikilotermni = dopu\u0161taju da im se temperatura prilagodi temperaturi okoli\u0161a (hladnokrvni)\nTapodjela je zastarjela te se danas organizmi klasificiraju kao:\n- Ektotermi \u2013 ne koriste metabolizam za proizvodnju topline i imaju temperaturu tijela koja se prilago\u0111ava temperaturi okoli\u0161a.\n- Endotermi \u2013 koriste metabolizam za stvaranje tjelesne topline i odr\u017eavanje temperature iznad temperature okoli\u0161a \u2013 posjeduju znatno slo\u017eeniji di\u0161ni i krvo\u017eilni sustav. \n- Heterotermi \u2013 negdje izme\u0111u ovih gornja dva ekstrema - regulacija tjelesne temperature se mijenja tijekom vremena ili izme\u0111u razli\u010ditih dijelova tijela \u2013 karakteriziraju ih hibernacija, torpor i estivacija.\nPrednosti endotermije:\n\u2013 pove\u0107ana efikasnost kretanja (tr\u010danje, let) - lov plijena i izbjegavanja predatora - fleksibilnost i izdr\u017eljivost \n\u2013 superiornost u osvajanju novih stani\u0161ta i ni\u0161a, ali i u obrani \n\u2013 ve\u0107i uspjeh snubljenja i parenja \n\u2013 neovisnost od temperaturnih ekstrema kao i od sunca \n\u2013 produljenje perioda aktivnosti \n\u2013 kori\u0161tenje aerobnog metabolizma za dobivanje energije\nNedostatci endotermije:\n\u2013 pove\u0107ane potrebe za energijom \u2013 5-10 puta (pri 38\u00b0C) \n\u2013 hrana potrebna \u010desto i treba je mnogo \n\u2013 skupo odr\u017eavanje bazalnog metabolizma (\u010dovjek tro\u0161i 1300- 1800 kcal/dan, dok neki ektotermi organizmi tro\u0161e samo 60 kcal/dan)\n\u2013 pove\u0107ana osjetljivost na toplinski stres \n\u2013 pove\u0107ana potro\u0161nja i potreba za kisikom\nTermoregulacija tj. prijenos topline osim o fizikalnim procesima ovisi i o drugim faktorima:  odnosu povr\u0161ine i mase tijela, obliku tijela, izolaciji, vrsti masnog tkiva, koli\u010dini masnog tkiva (fizi\u010dke zna\u010dajke), koli\u010dini insolacije, zemljopisnoj du\u017eini, vjetaru, tlaku, vlazi (faktori okoli\u0161a).\nOrganizmi primjenjuju razlivite prilagodbe za termoregulaciju: \u2013 izolacija (ko\u017ea, dlaka, krzno, mast), \u2013 prilagodbe krvotoka (protustrujna izmjena) \u2013 hla\u0111enje isparavanjem (znojenje) \u2013 pona\u0161anje (drhtanje) \u2013 prilagodba proizvodnje metaboli\u010dke topline bez drhtanja (sme\u0111e masno tkivo ima veliku koli\u010dinu masnih kiselina i mitohondrija)."
    },
    "647744": {
        "pageid": 647744,
        "ns": 0,
        "title": "Sergio Rabar",
        "extract": "Sergio Rabar (Rovinj), general Hrvatske vojske"
    },
    "682455": {
        "pageid": 682455,
        "ns": 0,
        "title": "Podstinje",
        "extract": "Podstinje je naseljeno mjesto u op\u0107ini Travnik, Federacija Bosne i Hercegovine, BiH.\nNalazi se sjeveroisto\u010dno od Travnika, u dolini Bile."
    },
    "685541": {
        "pageid": 685541,
        "ns": 0,
        "title": "Liagorothamnion",
        "extract": "Liagorothamnion, monotipski rod crvenih algi iz porodice Atractophoraceae. Jedina vrsta je rijetka morskla alga L. mucoides iz zapadnog Atlantika (Portoriko u Antilima). Tipski lokalitet je greben Media Luna Reef."
    },
    "687756": {
        "pageid": 687756,
        "ns": 0,
        "title": "Fakaleit\u012b",
        "extract": "Fakaleit\u012b (ili leiti ili fakafefine ili lady), na Tongi, je osoba kojoj je pri ro\u0111enju dodijeljen mu\u0161ki spol, ali se rodno izra\u017eava kao \u017eena.\nIako se fakaleit\u012b na Tongi ne povezuju nu\u017eno s LGBT identitetima u zapadnom svijetu, oni koji odrastaju u tonganskim migrantskim zajednicama na Novom Zelandu, u Australiji i Sjedinjenim Dr\u017eavama mogu prona\u0107i ve\u0107u razinu zajedni\u0161tva i sklonosti sli\u010dnim identitetima nego fakaleit\u012b u Tongi.\nPojam fakaleit\u012b sastoji se od prefiksa faka- (na na\u010din) i posu\u0111enice iz engleskog lady (dama). Sami Fakaleit\u012b radije se nazivaju leit\u012b ili damama. Fakaleit\u012b ili fakafefine sli\u010dni su samoanskom fa'afafineu i havajskom m\u0101h\u016bu.\nUdru\u017eenje Tonga Leiti organizira natjecanje za Miss Galaxy u Tongi. Tako\u0111er su bili uklju\u010deni u reformu zakona na kolonijalni utjecaj o \u017eivotu fakaleit\u012b koji su ostali na Tongi. 2018. snimljen je dokumentarni film Leitiji na \u010dekanju o vo\u0111i fakaleit\u012bja Joeyu Mataeleu i naporima Udruge Tonga Leiti. Mataele tako\u0111er sura\u0111uje s projektom Pacific Equality Project, neprofitnom skupinom koja se zala\u017ee za dekriminalizaciju LGBT naroda iz postkolonijalnih zakona na pacifi\u010dkim otocima"
    },
    "758453": {
        "pageid": 758453,
        "ns": 0,
        "title": "Nogometno prvenstvo Jugoslavije \u2013 4. liga\u0161ki rang 1988./89.",
        "extract": "U slu\u010daju nerije\u0161enog rezultata izvodila su se raspucavanje jedanaesterca te bi pobjednik dobio 1 bod, a pora\u017eeni u raspucavanju bi ostao bez bodova."
    },
    "4068": {
        "pageid": 4068,
        "ns": 0,
        "title": "195. pr. Kr.",
        "extract": ""
    },
    "22431": {
        "pageid": 22431,
        "ns": 0,
        "title": "Ivan Zovko",
        "extract": "Ivan Zovko (Mostar, 20. kolovoza 1864. \u2013 30. o\u017eujka 1900.), pisac i folklorist. Jedan od najplodnijih zapisiva\u010da hrvatskog narodnog blaga na podru\u010dju Herceg-Bosne.\nOsnovno\u0161kolsku naobrazbu stekao je u Mostaru, gimnaziju zavr\u0161io na Humcu, a U\u010diteljsku \u0161kolu u Sarajevu. Kao narodni u\u010ditelj slu\u017ebovao u nekoliko mjesta Bosne i Hrecegovine. \nBio je u\u010ditelj u Uskoplju.\nDjela: \n\nHercegovske i bosanske narodne pjesme (1888.)\nDvije islamske pjesme na hrvatskom jeziku (1899.)\nHrvatstvo po narodnoj predaji i obi\u010dajima u Herceg-Bosni (1900.)\npjesme, crtice, pripovijetke \u2013 u \u010dasopisima.\nObi\u0161ao je svako mjesto u BiH i skupljano narodne pjesme. Ivan Alilovi\u0107 je u djelu Tri zaboravljena imena iz kulture pro\u0161losti Hercegovine zapisao \u201enema mjesta u BiH, u koje Zovko nije do\u0161ao\u201c.\nMatica hrvatska Mostar je podigla spomenik u \u010dast akademika Ivana Zovke, a jedna ulica u Mostaru nosi njegovo ime."
    },
    "85518": {
        "pageid": 85518,
        "ns": 0,
        "title": "Velebit (razdvojba)",
        "extract": "Velebit mo\u017ee zna\u010diti:\nZemljopis:\n\nVelebit, najdu\u017ea (145 km) planina u Hrvatskoj\nPark prirode Velebit\nVelebit (Bilogora), jedan od vrhova Bilogore\nVelebit (Gunja), zaselak smje\u0161tan sjeveroisto\u010dno od Gunje\nVelebit (Kanji\u017ea, Srbija), naselje u op\u0107ini Kanji\u017ea, Srbija\nNogometni klubovi:\n\nNK Velebit Benkovac\nNK Velebit Gra\u010dac\nNK Velebit Potnjani\nNK Velebit \u017dabica\nOstalo:\n\nVladimir Velebit (1907. \u2013 2004.), jugoslavenski politi\u010dar i diplomat.\nVelebit (Modena), hrvatski emigrantski list\nP-01 Velebit, hrvatska podmornica\nVELEbit, hrvatsko superra\u010dunalo"
    },
    "148338": {
        "pageid": 148338,
        "ns": 0,
        "title": "Sveti Juraj (Senj)",
        "extract": "Sveti Juraj ili Jurjevo je podvelebitsko mjesto. Administrativno pripada gradu Senju."
    },
    "166958": {
        "pageid": 166958,
        "ns": 0,
        "title": "S.S.C. Napoli 2008./09.",
        "extract": "Ova stranica govori o nogometnom klubu SSC Napoli, koji trenutno igra sezonu 2008./09."
    },
    "168246": {
        "pageid": 168246,
        "ns": 0,
        "title": "Svjetsko prvenstvo u vodenim \u0161portovima 2001.",
        "extract": "IX. svjetsko prvenstvo u vodenim \u0161portovima  odr\u017eano je od 16. srpnja do 29. srpnja 2001. godine u japanskom gradu Fukuoki.\nSastavni dijelovi SP-a su bili:\n\nSvjetsko prvenstvo u plivanju 2001.\nSvjetsko prvenstvo u plivanju na otvorenom 2001.\nSvjetsko prvenstvo u sinkroniziranom plivanju 2001.\nSvjetsko prvenstvo u skokovima u vodu 2001.\nSvjetsko prvenstvo u vaterpolu 2001."
    },
    "342053": {
        "pageid": 342053,
        "ns": 0,
        "title": "Trajni magnet",
        "extract": "Trajni magnet, stalni ili permanentni magnet je tvar na\u010dinjena od magnetiziranog materijala koji stvara vlastito perzistentno magnetsko polje. Magnetska svojstva tih magneta ostaju nepromijenjena ili tek neznatno promijenjena du\u017ee vrijeme i ne ovise o vanjskim utjecajima, kao \u0161to je elektri\u010dna struja. Naj\u010de\u0161\u0107i trajni magneti su feritni magneti, alnico magneti, rijetki zemni magneti i neki prirodni magnetizirani minerali kao \u0161to je magnetit."
    },
    "443117": {
        "pageid": 443117,
        "ns": 0,
        "title": "Zond",
        "extract": "Zond je bio utvr\u0111eni grad u Ba\u010dkoj."
    },
    "478147": {
        "pageid": 478147,
        "ns": 0,
        "title": "Bodega Bay (Kalifornija)",
        "extract": "Bodega Bay je naseljeno podru\u010dje za statisti\u010dke svrhe u ameri\u010dkoj saveznoj dr\u017eavi Kalifornija. Prema popisu stanovni\u0161tva iz 2010. u njemu je \u017eivjelo 1,077 stanovnika."
    },
    "481367": {
        "pageid": 481367,
        "ns": 0,
        "title": "Petronila (Teksas)",
        "extract": "Petronila je grad u ameri\u010dkoj saveznoj dr\u017eavi Teksas. Prema popisu stanovni\u0161tva iz 2010. u njemu je \u017eivjelo 113 stanovnika."
    },
    "524456": {
        "pageid": 524456,
        "ns": 0,
        "title": "Lukas Karlsson",
        "extract": "Lukas Karlsson (Nyk\u00f6ping, \u0160vedska, 21. svibnja 1982.) je \u0161vedski rukometa\u0161 i nacionalni reprezentativac. Igra na poziciji srednjeg vanjskog te trenutno nastupa za danski klub KIF Kolding.\nOd 2005. je \u010dlan \u0161vedske rukometne reprezentacije s kojom je nastupio na nekoliko svjetskih i europskih prvenstava ali bez zna\u010dajnijih rezultata.\nKarlsson je u braku s norve\u0161kom rukometa\u0161icom Idom Bj\u00f8rndalen."
    },
    "559836": {
        "pageid": 559836,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 5615",
        "extract": "NGC 5615 je spiralna galaktika u zvije\u017e\u0111u Volaru."
    },
    "561244": {
        "pageid": 561244,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 5797",
        "extract": "NGC 5797 je spiralna galaktika u zvije\u017e\u0111u Volaru."
    },
    "582477": {
        "pageid": 582477,
        "ns": 0,
        "title": "Dita",
        "extract": "Dita je tvornica deterd\u017eenata iz Tuzle. Proizvodi proizvode za doma\u0107instva, od pranja rublja i posu\u0111a do pomo\u0107nih sredstava za \u010di\u0161\u0107enje, automobilsku kozmetiku - proizvode za njegu i odr\u017eavanje \u010disto\u0107e i proizvode industrijske potro\u0161nje, za odr\u017eavanje \u010disto\u0107e u mljekarskoj, metalnoj, mesnoj industriji, proizvode s posebnom namjenom i druge, omek\u0161iva\u010de, toaletnu kozmetiku, dezinfekcijska sredstva i dr."
    },
    "627232": {
        "pageid": 627232,
        "ns": 0,
        "title": "Popis hrvatskih veleposlanika u Sjevernoj Makedoniji",
        "extract": "Republika Hrvatska i Republika Sjeverna Makedonija odr\u017eavaju diplomatske odnose od 30. o\u017eujka 1992. Sjedi\u0161te veleposlanstva je u Skopju."
    },
    "655469": {
        "pageid": 655469,
        "ns": 0,
        "title": "Mesud Had\u017eimejli\u0107",
        "extract": "\u0160ejh Mesud ef. Had\u017eimejli\u0107 (Vukelji\u0107i, 5. svibnja 1937. \u2013 Ka\u0107uni, 9. velja\u010de 2009.), bosanskohercegova\u010dki je teolog bo\u0161nja\u010dkog podrijetla, \u0161ejh nak\u0161ibendijskog, rifaijskog i mevlevijskog tarikata, tre\u0107i po redu \u0161ejh-ul-me\u0161aih."
    },
    "667049": {
        "pageid": 667049,
        "ns": 0,
        "title": "Marini (O\u0161tra Luka, BiH)",
        "extract": "Marini su naseljeno mjesto u op\u0107ini O\u0161tra Luka, Republika Srpska, BiH."
    },
    "669606": {
        "pageid": 669606,
        "ns": 0,
        "title": "Rat za mir",
        "extract": "Rat za mir mo\u017ee zna\u010diti:\n\n\"Rat za mir\", crnogorski agresorski pohod na jug Hrvatske, prije svega Dubrovnik. Ime pohodu su dali visoki crnogorski du\u017enosnici.\nknjiga Rat za mir, Helsin\u0161ki odbor za ljudska prava u Srbiji, 2006.\nRat za mir (dokumentarni film)"
    },
    "698802": {
        "pageid": 698802,
        "ns": 0,
        "title": "Cassinijev identitet",
        "extract": "Cassinijev identitet je jednakost u elementarnoj teoriji brojeva koja povezuje uzastopnu trojku Fibonaccijevog niza.\nIdentitet je 1680. otkrio poznati talijanski matemati\u010dar Giovanni Domenico Cassini (1635. \u2013 1712.), a dokazao ga je \u0161kotski matemati\u010dar Robert Simson (1687.  \u2013 1768.) i to 1753. godine.\nPodsjetimo se da Fibonaccijev niz glasi 1, 1, 2, 3, 5, 8, 13, ... U tom je nizu svaki \u010dlan, po\u010dev\u0161i od tre\u0107eg, suma svoja dva neposredna prethodnika. Dakle, vrijedi \n  \n    \n      \n        \n          F\n          \n            n\n            +\n            1\n          \n        \n        =\n        \n          F\n          \n            n\n          \n        \n        +\n        \n          F\n          \n            n\n            \u2212\n            1\n          \n        \n        ,\n        n\n        \u2265\n        2.\n      \n    \n    {\\displaystyle F_{n+1}=F_{n}+F_{n-1},n\\geq 2.}\n  \n\nCassinijev identitet tvrdi: \n\n  \n    \n      \n        \n          F\n          \n            n\n            +\n            1\n          \n        \n        \n          F\n          \n            n\n            \u2212\n            1\n          \n        \n        =\n        \n          F\n          \n            n\n          \n        \n        \n          F\n          \n            n\n          \n        \n        +\n        (\n        \u2212\n        1\n        \n          )\n          \n            n\n          \n        \n        ,\n        n\n        \u2265\n        2.\n      \n    \n    {\\displaystyle F_{n+1}F_{n-1}=F_{n}F_{n}+(-1)^{n},n\\geq 2.}\n  \n\nOno \u0161to se uo\u010dava prvo je da vrijedi \n  \n    \n      \n        \n          F\n          \n            n\n            +\n            1\n          \n        \n        >\n        \n          F\n          \n            n\n          \n        \n        ,\n        \n          F\n          \n            n\n            \u2212\n            1\n          \n        \n        <\n        \n          F\n          \n            n\n          \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle F_{n+1}>F_{n},F_{n-1}<F_{n}}\n  \n pa vidimo da Cassinijev identitet opisuje svojevrsnu \"ravnote\u017eu\" me\u0111u ova dva umno\u0161ka. Ipak, nije odmah o\u010dito da se \n  \n    \n      \n        \n          F\n          \n            n\n            +\n            1\n          \n        \n        \n          F\n          \n            n\n            \u2212\n            1\n          \n        \n        ,\n        \n          F\n          \n            n\n          \n        \n        \n          F\n          \n            n\n          \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle F_{n+1}F_{n-1},F_{n}F_{n}}\n  \n razlikuju to\u010dno za 1 pa \u0107emo ovaj teorem ispod i dokazati."
    },
    "775670": {
        "pageid": 775670,
        "ns": 0,
        "title": "Prijevoj Jaufen",
        "extract": "Prijevoj Jaufen (njem. Jaufenpass, tal. Passo di Monte Giovo, 2,094 m.) je visoki planinski prijevoj u Alpama u ju\u017enom Tirolu u Italiji.\nPovezuje Merano i Sterzing na cesti prema prijevoju Brenner. To je najsjeverniji prijevoj u Alpama koji je u potpunosti u Italiji. Cesta prijevoja je vrlo zavojita, s mnogo o\u0161trih zavoja.\n\n"
    },
    "50164": {
        "pageid": 50164,
        "ns": 0,
        "title": "Philippe Soupault",
        "extract": "Philippe Soupault (Chaville, 2. kolovoza 1897. \u2013 pariz, 11. o\u017eujka 1990.), francuski esejist i romanopisac \nBio je aktivan u pokretu Dada te \u010dlan nadrealisti\u010dke avangarde. Suosiniva\u010d je, zajedno s A. Bretonom i L. Aragnom, revije \"Litterature\". U suradnji s Bretonom napisao je \"Magnetska polja\", jedan od privh nadrealisti\u010dkih tekstova. U njegovoj lirici o\u010dit je Apollinaireov utjecaj.\nDjela:\n\n\"Apollinaire\",\n\"Baudelaire\",\n\"Lautreamont\",\n\"Bra\u0107a Durandeau\",\n\"Na smrt bolesni\"."
    },
    "98605": {
        "pageid": 98605,
        "ns": 0,
        "title": "Romy Schneider",
        "extract": "Romy Schneider (Be\u010d, 23. rujna 1938. \u2013 Pariz, 29. svibnja 1982.), austrijsko-njema\u010dka glumica."
    },
    "114387": {
        "pageid": 114387,
        "ns": 0,
        "title": "Idriss D\u00e9by",
        "extract": "General pukovnik Idriss D\u00e9by Itno (Fada, \u010cad, 18. lipnja 1952. \u2013 20. travnja 2021.), bio je dugogodi\u0161nji predsjednik \u010cada."
    },
    "149954": {
        "pageid": 149954,
        "ns": 0,
        "title": "Portia de Rossi",
        "extract": "Portia de Rossi (Geelong, 31. sije\u010dnja 1973.), australska glumica. Najpoznatija je po ulozi odvjetnice Nelle Porter u \"Ally McBeal\"."
    },
    "191155": {
        "pageid": 191155,
        "ns": 0,
        "title": "Lamborghini Silhouette",
        "extract": "Lamborghini Silhouette je sportski cabrio dvosjed koji je Lamborghini proizvodio od 1976. do 1979. godine."
    },
    "234993": {
        "pageid": 234993,
        "ns": 0,
        "title": "\u0160umber",
        "extract": "\u0160umber je naselje u Republici Hrvatskoj, u sastavu Op\u0107ine Sveta Nedelja, Istarska \u017eupanija."
    },
    "259144": {
        "pageid": 259144,
        "ns": 0,
        "title": "Skenderovi\u0107i",
        "extract": "Skenderovi\u0107i su naselje u op\u0107ini Srebrenica, Republika Srpska, BiH."
    },
    "277090": {
        "pageid": 277090,
        "ns": 0,
        "title": "Hoonebooey",
        "extract": "Hoonebooey (Woodnebooey), Kod Swantona naziv za jednu sjevernopajutsku skupinu \u0161to su \u017eivjeli isto\u010dno od Cascade i ju\u017eno od Blue Mountainsa u Oregonu. \nHodge za njih samo ka\u017ee da su jedna od \u0161o\u0161onskih neidentificiranih skupina ili plemena koja je na navedenom lokalitetu \u017eivjela 1865. Te su godine uklju\u010deni uz pleme Watatkah (Wa-tat-kah) u mirovni ugovor sa Zmijskim Indijancima iz 1865., a spominju se u \u010dlanku 5"
    },
    "282949": {
        "pageid": 282949,
        "ns": 0,
        "title": "Supetarski kartular",
        "extract": "Supetarski kartular ili Sumpetarski kartular ili Kartular Sv. Petra u Selu je kopijalna knjiga u obliku kronike s po\u010detka 12. stolje\u0107a. Premda kartular uglavnom nabraja popise samostanske imovine ste\u010dene kupovinom i darov\u0161tinama, u njemu se nalazi i nekoliko va\u017enih historiografskih podataka."
    },
    "295570": {
        "pageid": 295570,
        "ns": 0,
        "title": "Nari\u00f1o (departman)",
        "extract": "Nari\u00f1o je kolumbijski departman u zapadnom dijelu dr\u017eave na granici s Ekvadorom. Glavni grad departmana je Pasto. Prema podacima iz 2005. godine u departmanu \u017eivi 1.531.777 stanovnika te je osmi kolumbijski departman po broju stanovnika. Sastoji se od 62 op\u0107ine."
    },
    "299764": {
        "pageid": 299764,
        "ns": 0,
        "title": "Zakonik",
        "extract": "Zakonik ili kodeks je zbirka zakona, kojima se na jednom mjestu odnosno u jednom dokumentu kodificira cjelokupno pravo ili grana prava neke dr\u017eave. Svrha zakonika je u\u010diniti zakone pristupa\u010dnima javnosti, odnosno ukloniti proturje\u010dnosti me\u0111u odre\u0111enim propisima te olak\u0161ati njihovo tuma\u010denje i primjenu. \nZakonici koji nastoje sa\u017eeti cjelokupno pravo neke dr\u017eave su karakteristi\u010dni za dr\u017eave Starog i srednjeg vijeka, odnosno doba kada pravo nije bilo dovoljno razvijeno i razgranato. Najpoznatiji zakonici su Hamurabijev zakonik u drevnom Babilonu, kao i Zakonik dvanaest plo\u010da u Anti\u010dkom Rimu. U Hrvatskoj je najpoznati Vinodolski zakonik iz 13. stolje\u0107a.\nZakonici u kasnijim periodima su bili ograni\u010deni na odre\u0111ena podru\u010dja prava, pa tako poznajemo gra\u0111anske i kaznene (krivi\u010dne) zakonike. Od gra\u0111anskih zakonika je najpoznatiji Justinijanov Codex Iustinianus (dio Corpus iuris civilis) koji je poslu\u017eio kao temelj za sistem civilnog prava u dana\u0161njem svijetu, te Napoleonov Code civile. Jedan od zakonika na Balkanu je i Grbaljski zakonik iz 15. stolje\u0107a."
    },
    "305605": {
        "pageid": 305605,
        "ns": 0,
        "title": "Nefertkaues",
        "extract": "Nefertkaues (nefer = \"lijepa\") bila je egipatska princeza 5. dinastije, k\u0107er faraona Unasa, zadnjeg vladara te dinastije. Majka joj je bila Nebet ili Kenut. Bila je sestra kraljice Iput I. i \u0161urjakinja faraona Tetija te teta faraona Pepija I. Merire."
    },
    "309456": {
        "pageid": 309456,
        "ns": 0,
        "title": "732. pr. Kr.",
        "extract": ""
    },
    "314205": {
        "pageid": 314205,
        "ns": 0,
        "title": "Lugoj",
        "extract": "Lugoj (njem.; Lugosch, srp.; Lugo\u017e, ma\u0111.; Lugos) je grad u \u017eupaniji Timi\u015f u rumunjskom dijelu Banata. Drugi po veli\u010dini u \u017eupaniji nakon Temi\u0161vara."
    },
    "545236": {
        "pageid": 545236,
        "ns": 0,
        "title": "\u0160panjolska kinematografija",
        "extract": "U \u0160panjolsku kinematografiju se ubrajaju filmovi snimljeni u \u0160panjolskoj ili filmovi \u0161panjolskih redatelja.\nLuis Bu\u00f1uel je bio prvi \u0161panjolski redatelj koji je postao internacionalno poznat, kao i kasnije Pedro Almod\u00f3var 1980-ih. \n\u0160pnjolska filmska industrija je poslije Drugog svjetskog rata bila vrlo uzdrmana i politi\u010dka klima koja je vladala u Europi uzdrmala ju je jo\u0161 vi\u0161e. Kulturna elita cijele dr\u017eave u \u0160panjolskoj i dijasporia nije pokazivala da to \u017eeli promijeniti. S Franco kao diktatorom, \u0160panjolska je bila izorlirana od ostatka Europe dok su se druge kinematografije npr. talijanska i francuska po\u010dele oporavljati, \u0160panjolska je toga ostala \"po\u0161te\u0111ena\".\n\u0160panjolski film je tijekom godina dao poznate redatelje kao \u0161to su: Segundo de Chom\u00f3n, Flori\u00e1n Rey, Luis Garc\u00eda Berlanga, Juan Antonio Bardem, Carlos Saura, Julio Medem i Alejandro Amen\u00e1bar. \u0160panjolski glumci npr. Antonio Banderas, Javier Bardem i Pen\u00e9lope Cruz su ostvarli uspjeh u inozemnim filmovima.\nUkupna zarada od prodaje kino ulaznica od doma\u0107ih filmova iznosila je samo 10 do 20% od svih prodanih karata. Glede toga, \u0161panjolska vlada je napravila program koji \u0107e na razli\u010dite na\u010dine omogu\u0107iti olak\u0161ice doma\u0107oj filmskoj industriji. Zadnjih godina nazadni trend je zaustavljen i proizvodnja filmova poput Alatriste (s bud\u017eetom od \u20ac30 milijuna) s Viggom Morensenom u glavnoj ulozi, \u0161panjolsko-meksi\u010dki film, Panov labirint (El Laberinto del Fauno), Povratak (Volver) s Pen\u00e9lope Cruz, su napunili kino dvorane u \u0160panjolskoj.\nFilmska nagrada Goya se dodjeljuje svake godine nagra\u0111uju\u0107i, najbolja filmska i gluma\u010dka ostvarenja u \u0160panjolskoj."
    },
    "627884": {
        "pageid": 627884,
        "ns": 0,
        "title": "Diapensiaceae",
        "extract": "Diapensiaceae, biljna porodica u redu vrjesolike. Postoji desetak vrsta unutar nekoliko rodova koje rastu prete\u017eno po sjevernoj polutki."
    },
    "636656": {
        "pageid": 636656,
        "ns": 0,
        "title": "43P/Wolf-Harrington",
        "extract": "43P/Wolf-Harrington, komet Jupiterove obitelji. Komet nosi ime i po ameri\u010dkome astronomu Robertu Harringtonu."
    },
    "659191": {
        "pageid": 659191,
        "ns": 0,
        "title": "Paru",
        "extract": "Paru ili Par\u00fa mo\u017ee zna\u010diti:\n\nPar\u00fa (Ventuari), rijeka u Venezueli, pritok Ventuari\nParu (Amazona), rijeka u Brazilu, pritok Amazone\nParu, Semnan, selo u iranskoj pokrajini Semnan\nParu, Fars, selo u iranskoj pokrajini Fars"
    },
    "670829": {
        "pageid": 670829,
        "ns": 0,
        "title": "Qalaat al-Madiq (nahija)",
        "extract": "Nahija Qalaat al-Madiq (ar. \u0646\u0627\u062d\u064a\u0629 \u0642\u0644\u0639\u0629 \u0627\u0644\u0645\u0636\u064a\u0642)  je sirijska nahija u okrugu Al-Suqaylabiyah u pokrajini Hama. Po popisu iz 2004. (prije rata), nahija je imala 85.597 stanovnika. Administrativno sjedi\u0161te je u naselju Qalaat al-Madiq."
    },
    "760250": {
        "pageid": 760250,
        "ns": 0,
        "title": "Tumba (Belasica)",
        "extract": "Tumba (gr\u010dki: \u03a4\u03bf\u03cd\u03bc\u03c0\u03b1, mak. i bug. \u0422\u0443\u043c\u0431\u0430) je vrh na planini Belasici. Vrh, koji se nalazi na 1880 m/nm, le\u017ei na glavnom grebenu Belasice, zapadno od vrha Lozen i isto\u010dno od vrha Se\u010dena Skala. Planina je  kupolastog oblika sa strmim ju\u017enim i sjevernim padinama, izgra\u0111ena je od metamorfnih stijena, a prekrivena je niskom subalpskom vegetacijom. Tumba je poznata kao trome\u0111a Bugarske, Gr\u010dke i Sjeverne Makedonije. Jedna je od najjugozapadnijih to\u010daka Bugarske i jedna od najjugoisto\u010dnijih to\u010daka Sjeverne Makedonije."
    },
    "30372": {
        "pageid": 30372,
        "ns": 0,
        "title": "The Beat Fleet",
        "extract": "The Beat Fleet, poznatiji po pokrati TBF, je glazbeni sastav nastao 1990. godine u Splitu. Skupina je zapo\u010dela kao standarni hip hop/trip hop sastav, da bi daljnjim radom razvila vlastiti glazbeni izri\u010daj."
    },
    "47558": {
        "pageid": 47558,
        "ns": 0,
        "title": "Ma\u010devanje",
        "extract": "Ma\u010devanje u \u0161irem smislu ozna\u010dava borila\u010dku vje\u0161tinu u kojom se dva protivnika bore hladnim oru\u017ejem (ma\u010dem, sabljom, no\u017eem) koje dr\u017ee u ruci te njime poku\u0161avaju ubosti ili sasje\u0107i protivnika. U u\u017eem smislu, ma\u010devanje se koristi kao naziv sporta u kojem se dva natjecatelja bore propisanim oru\u017ejem te za\u0161ti\u0107eni odgovaraju\u0107om za\u0161titnom opremom."
    },
    "52449": {
        "pageid": 52449,
        "ns": 0,
        "title": "Hamburger SV",
        "extract": "Hamburger SV je njema\u010dko sportsko dru\u0161tvo (\"Traditionsverein\") iz grada Hamburga. Nogometni klub, jedan je od najstarijih, najpoznatijih u Njema\u010dkoj. Neprekidno je prvoliga\u0161 od Prvog svjetskog rata i do 2018. je bio jedini klub iz 1. Bundeslige koji od osnutka lige 1963. godine nikad nije ispao u ni\u017ei rang natjecanja, zbog \u010dega ga u Njema\u010dkoj \u010desto nazivaju \"dinosaurom Bundeslige\" (Bundesliga-Dino)."
    },
    "136729": {
        "pageid": 136729,
        "ns": 0,
        "title": "Klipna sisaljka",
        "extract": "Stapne i klipne sisaljke su sisaljke s linearno pokretnim dijelovima. Sastoje se od radnog cilindra u kome se nalazi stap ili klip kao radni element, te pogonskog dijela, naj\u010de\u0161\u0107e ostatka klipnog mehanizma s zama\u0161njakom i osovinom koju pogoni elektromotor. Prebacivanje teku\u0107ine kod ovih sisaljki vr\u0161i klip ili stap svojim linearnim gibanjem u cilindru. \nOsnovna razlika stapnih i klipnih sisaljki prikazana je na slici desno.\nOve sisaljke rade tako \u0161to periodi\u010dno premje\u0161taju odre\u0111eni obujam s usisne k tla\u010dnoj strani. Kako upotrebljavaju isti prostor za usis i tlak, moraju zbog toga imati odre\u0111ene dodatne elemente koji \u0107e to omogu\u0107iti. To je omogu\u0107eno ventilima koji pri gibanju stapa od njih propu\u0161taju medij u cilindar iz usisnog cjevovoda, a pri gibanju stapa prema njima propu\u0161taju teku\u0107inu pod tlakom u tla\u010dni cjevovod. Otvaranje i zatvaranje ventila se vr\u0161i podtlakom, odnosno nadtlakom, koji se dobiva gibanjem stapa u cilindru. Rad pumpe u velike ovisi o pravilnom izboru ventila, \u010dija je funkcija da na vrijeme otvara i zatvara prolaz teku\u0107ini. Otvaranje ventila trebalo bi biti u trenutku kada stap kre\u0107e iz mrtve to\u010dke, a zatvaranje u trenutku kada on do\u0111e u mrtvu to\u010dku. U stvarnost to nije izvedivo zbog tromosti teku\u0107ine.\nBrzina gibanja stapa je definirana gibanjem klipnog mehanizma i kako se klip pribli\u017eava mrtvim to\u010dkama je sve manja. Dobava teku\u0107ine je isprekidana zbog naizmjeni\u010dnog djelovanja stapa. Broj radnih ciklusa stapnih pumpi je ograni\u010den, a kre\u0107e se od 100- 300 ciklusa u minuti.\nStapne i klipne sisaljke se upotrebljavaju za manje dobavne koli\u010dine, male brzine strujanja, kada je potrebna znatna usisna visina ili velika dobavna visina."
    },
    "147906": {
        "pageid": 147906,
        "ns": 0,
        "title": "Rama (hinduizam)",
        "extract": "Rama (Ramachandra) je kralj u Ayodhyi u Indiji. U hinduizmu Rama je utjelovljenje boga Vi\u0161nua. Njegova \u017eena zove se Sita. Ramayana govori o Rami i ta stara epopeja ima otprilike 48 000 stihova. Najve\u0107i neprijatelj Rame je Ravana. \nPredstavlja ga se u obliku princa ratnika.\nRama je veoma popularan u hinduizmu."
    },
    "179927": {
        "pageid": 179927,
        "ns": 0,
        "title": "Uasona",
        "extract": "Uasona (U\u00e1s\u00f6na, Pis\u00e1-tapuyo, Pisamira, Uassona, Was\u00f3na, Was\u00f6na), skupina Tucanoan Indijanaca u bazenu rijeke Uaup\u00e9s u Kolumbiji, u deparetmanima Vaup\u00e9s i Amazonas. Populacija im 2001. iznosi 62 uklju\u010duju\u0107i Indijance P\u00e1piwa, 20 osoba (Waltz & Wheeler; 1972)."
    },
    "208920": {
        "pageid": 208920,
        "ns": 0,
        "title": "The Ronettes",
        "extract": "The Ronettes je ime \u017eenske vokalne skupine (trija) popularne 1960-ih iz New Yorka, najpoznatije po uspje\u0161nicama napravljenim s glazbenim producentom Philom Spectorom. Njihov najbolji album bio je svakako Presenting the Fabulous Ronettes Featuring Veronica iz 1964. godine, s njihovim najve\u0107im uspje\u0161nicama \"Be My Baby\", \"Baby, I Love You\", \"(The Best Part of) Breakin' Up\" i \"(Walking) In the Rain\"."
    },
    "209166": {
        "pageid": 209166,
        "ns": 0,
        "title": "Chucunaque",
        "extract": "Chucunaque (Chucunake) jedno od indijanskih plemena porodice Cunan naseljeno u d\u017eunglama du\u017e gornjeg toka rijeke Rio Chucunaque u Panami.\nU ranom 20. stolje\u0107u posjetila ih je Lady Richmond Brown u pratnji Fredericka Albert Mitchell-Hedgesa i pisala o njimau knjizi Unknown Tribes Uncharted Seas. \nGodine 2000. za njih je utemeljena nova comarca (indijanski teritorij) Wargand\u00ed od dijela provincije Dari\u00e9n, a prostire se naa 775 km\u00b2. Dana\u0161nja su im naselja Wala (ili Wuala), Morti i Nurra koje slu\u017ei kao glavno sredi\u0161te.\nChucunaque nije i ime jezika, nego su podgrupa kopnenih Cuna, ostale dvije su Bazano i nestali Cueva ili Coiba."
    },
    "214785": {
        "pageid": 214785,
        "ns": 0,
        "title": "Adang jezik",
        "extract": "Adang jezik (alor; SO 639-3: adn), jedan od osam alorskih jezika kojim govori 31,800 ljudi (2000) na otoku Alor u Malom Sundskom oto\u010dju, Indonezija.\nAdang ili alor uz jo\u0161 neke jezike pripada \u0161iroj skupini alorsko-pantarskih jezika. Na temelju lingvisti\u010dkih razlika smatra se posebnim jezikom a ne dijalektom jezika Kabola [klz]."
    },
    "243982": {
        "pageid": 243982,
        "ns": 0,
        "title": "Bjelovarsko-kri\u017eeva\u010dka biskupija",
        "extract": "Bjelovarsko-kri\u017eeva\u010dka biskupija je hrvatska biskupija sa sjedi\u0161tem u gradu Bjelovaru koju je utemeljio papa Benedikt XVI., 5. prosinca 2009.\nPrvim biskupom Bjelovarsko-kri\u017eeva\u010dke biskupije imenovan je mons. dr. Vjekoslav Huzjak, dotada\u0161nji generalni tajnik HBK.\nBiskupija je za\u017eivjela 20. o\u017eujka 2010. izvr\u0161enjem bule o osnivanju te re\u0111enjem i preuzimanjem slu\u017ebe prvog biskupa.\nKatedrala je dosada\u0161nja \u017eupna crkva sv. Terezije Avilske u Bjelovaru, a konkatedrala je dosada\u0161nja crkva sv. Kri\u017ea u Kri\u017eevcima. Za\u0161titnik biskupije je sv. Marko Kri\u017eev\u010danin. Biskupijsko sveti\u0161te Majke Bo\u017eje nalazi se u Novoj Ra\u010di.\nNajposje\u0107enija godi\u0161nja vjerska slavlja su: proslava blagdana Velike Gospe u Novoj Ra\u010di 15. kolovoza, proslava svetkovine sv. Marka Kri\u017eev\u010danina u Kri\u017eevcima 7. rujna, proslava svetkovine sv. Antuna Padovanskog u Bjelovaru 13. lipnja i Marinje u Grubi\u0161nom Polju, proslava blagdana Presvetoga Imena Marijina 12. rujna.\nSusret hrvatske katoli\u010dke mlade\u017ei u Bjelovaru okupio je 7000 sudionika 17. rujna 2022. Sve\u010dano euharistijsko slavlje na stadionu NK Bjelovar, u zajedni\u0161tvu sa svim hrvatskim biskupima i apostolskim nuncijem u Hrvatskoj predvodio je bjelovarsko-kri\u017eeva\u010dki biskup, msgr. Vjekoslav Huzjak. Odr\u017ean je po jakoj ki\u0161i, koja je padala dva dana bez prestanka."
    },
    "248555": {
        "pageid": 248555,
        "ns": 0,
        "title": "Kerber (glazbeni sastav)",
        "extract": "Kerber, srpski hard rock sastav osnovan 1981. u Ni\u0161u. Debitantski album, Nebo je malo za sve, objavljen je 1983."
    },
    "280692": {
        "pageid": 280692,
        "ns": 0,
        "title": "Ndam jezik",
        "extract": "Ndam jezik (ISO 639-3: ndm; dam, ndamm), afrazijski jezik isto\u010dno\u010dadske skupine kojim govori 6\u202f500 ljudi (1990 popis) u \u010dadskoj regiji Tandjil\u00e9, departman Tandjil\u00e9 Est. Razli\u010dit je od jezika dam de buso [bso], a klasificira se podskupini somrai-tumak.\nNdam ima dva dijalekta ju\u017eni ili ndam-ndam i sjeverni ndam dik."
    },
    "327866": {
        "pageid": 327866,
        "ns": 0,
        "title": "Konstrukcijski \u010delik",
        "extract": "Konstrukcijski \u010delik je uglji\u010dni \u010delik (obi\u010dni ili plemeniti) s udjelom ugljika manjem od 0,6% (maseni udio) ili legirani \u010delik (uglavnom s manganom, silicijem, kromom, niklom, volframom). Upotrebljavaju se za izradu \u010deli\u010dnih konstrukcija, sastavnih dijelova strojeva, aparata i razli\u010ditih ure\u0111aja. Razlikuju se obi\u010dni (uglji\u010dni ili niskolegirani) \u010delici za op\u0107u masovnu upotrebu i plemeniti (rafinirani) uglji\u010dni ili legirani \u010delici za dijelove s ve\u0107im zahtjevima (dijelovi strojeva itd.).\nKonstrukcijski \u010delici se primjenjuju kod izrade karakteristi\u010dnih konstrukcijskih dijelova strojeva i ure\u0111aja. Naj\u010de\u0161\u0107e slu\u017ee za izradu vratila, osovina, zup\u010danika, nosa\u010da opruga, vijaka, poklopaca, ventila, ku\u0107i\u0161ta itd. S obzirom na mehani\u010dka svojstva, konstrukcijski \u010delici moraju imati visoku granicu razvla\u010denja, dovoljnu plasti\u010dnu deformabilnost (radi izbjegavanja pojave krhkog loma), visoku granicu puzanja i \u010dvrsto\u0107u pri povi\u0161enim temperaturama, te zadovoljavaju\u0107u \u017eilavost i dinami\u010dku izdr\u017eljivost. Pored toga, konstrukcijski \u010delici moraju biti otporni na tro\u0161enje i koroziju, te obradivi odvajanjem \u010destica (rezanje), zavarljivi, skloni hladnom oblikovanju (savijanje, \u0161tancanje, duboko vu\u010denje) itd."
    },
    "477794": {
        "pageid": 477794,
        "ns": 0,
        "title": "Amada Acres (Teksas)",
        "extract": "Amada Acres je naseljeno mjesto za statisti\u010dke potrebe u ameri\u010dkoj saveznoj dr\u017eavi Teksas. Prema popisu stanovni\u0161tva iz 2010. u njemu je \u017eivjelo 92 stanovnika."
    },
    "505560": {
        "pageid": 505560,
        "ns": 0,
        "title": "Pauci (Brod Moravice)",
        "extract": "Pauci je naselje u Hrvatskoj, nalazi se u op\u0107ini Brod Moravice u Primorsko-goranskoj \u017eupaniji. Prema popisu stanovni\u0161tva iz 2011. naselje nije imalo stanovnika. Naselje se nalazi na 415 metara nadmorske visine."
    },
    "541536": {
        "pageid": 541536,
        "ns": 0,
        "title": "Be\u010dki listi\u0107i",
        "extract": "Be\u010dki listi\u0107i su najstariji spomenik hrvatske liturgijske knji\u017eevnosti na hrvatskoslavenskom jeziku i najstariji svjedok \u010de\u0161ko-hrvatskih kulturnih veza. Dva pergamentna lista ispisana formativnom glagoljicom potje\u010du s kraja XI. ili po\u010detka XII. st. Na\u0161ao ih je i opisao Vatroslav Jagi\u0107 (1890.). \u010cuvaju se u Narodnoj (nekadanjoj Dvorskoj) biblioteci u Be\u010du, pa im otuda i naziv. Osim prefacije i oracije sadr\u017ee i po\u010detak epistolarne lekcije (prva Pavlova poslanica Korin\u0107anima 4,9\u201316), tj. rije\u010d je o pro\u0161irenu gregorijanskom sakramentaru malih dimenzija, lako prenosivu, kojim su se slu\u017eili misionari. Be\u010dki listi\u0107i povezani su sadr\u017eajno s Kijevskim listi\u0107ima, \u010de\u0161ko-moravskim crkvenoslavenskim spomenikom iz X. st., \u0161to svjedo\u010di da dodiri \u010de\u0161ke i hrvatske kulture se\u017eu u XI. ili \u010dak u X. st. Te spomenike povezuje i tzv. liturgija svetoga Petra. Rije\u010d je o liturgiji koja se pro\u0161irila po Iliriku, a nastala je prevo\u0111enjem latinske mise svetoga Grgura na gr\u010dki. Tragovi te liturgije vidljivi su u hrvatskoglagoljskim misalima jo\u0161 u XIV. i XV. st."
    },
    "573068": {
        "pageid": 573068,
        "ns": 0,
        "title": "Kemijski polaritet",
        "extract": "Kemijski polaritet je razdvajanje kemijskog naboja zbog kojeg nastaje kemijski dipol ili multipol cijele molekule ili jedne ili vi\u0161e njezinih skupina. Polarne molekule vr\u0161e interakciju putem dipol-dipol privla\u010denja ili vodikovih veza. Molekulski polaritet ovisi o razlici elektronegativnosti atoma u spoju i asimetriji strukture molekule. Polarnost utje\u010de na brojna fizi\u010dka svojstva poput povr\u0161inske napetosti, topljivosti, i to\u010daka vreli\u0161ta i tali\u0161ta."
    },
    "686425": {
        "pageid": 686425,
        "ns": 0,
        "title": "Vodena le\u0107a",
        "extract": "Vodena le\u0107a (lat. Lemna), biljni rod iz porodice kozla\u010devki, nekada uklju\u010divana u porodicu le\u0107evki (Lemnaceae). Postoji \u010detrnaestaest priznatih vrsta podvodnog ili plutaju\u0107eg vodenog bilja.\nRod je ra\u0161iren po cijelom svijetu, a najpoznatija je mala vodena le\u0107a, L. minor."
    },
    "687801": {
        "pageid": 687801,
        "ns": 0,
        "title": "Pil sv. Trojstva (Vrbovo)",
        "extract": "Pil sv. Trojstva je objekt u mjestu Vrbovo op\u0107ini Hra\u0161\u0107ina za\u0161ti\u0107eno kulturno dobro."
    },
    "692349": {
        "pageid": 692349,
        "ns": 0,
        "title": "Malahija",
        "extract": "Malahija (od hebr. mal\u2019\u0101k\u012b: moj glasnik, moj izaslanik) bio je posljednji od dvanaest starozavjetnih malih proroka. Djelovao je u doba obnove judaizma pod Ezrom i Nehemijom. Autor je proro\u010dke biblijske knjige."
    },
    "6942": {
        "pageid": 6942,
        "ns": 0,
        "title": "Termodinamika",
        "extract": "Termodinamika ili znanost o toplini je grana fizike koja prou\u010dava izmjenu topline i mehani\u010dkoga rada izme\u0111u sustava i okoline, te druge zakonitosti pretvorbe i prijenosa energije, posebno u plinovima. Osniva\u010dem moderne termodinamike smatra se N. L. S. Carnot, koji je u svojem eseju Razmi\u0161ljanja o pokreta\u010dkoj mo\u0107i vatre (fran. R\u00e9flexions sur la puissance motrice du feu, 1824.) dao na\u010dela rada idealnoga toplinskoga stroja. Eksperimentalne osnove termodinamike postavio je J. P. Joule u nizu pokusa (od 1840. do 1843.), koji su nedvojbeno dokazali da se prijelaz rada u toplinu odvija uvijek po istim kvantitativnim zakonima.\nMnoge pojave, pa i sami termodinami\u010dki zakoni, koji su izvedeni na temelju iskustvenih podataka, obja\u0161njeni su tek upotrebom metoda statisti\u010dke fizike (Ludwig Boltzmann). Odstupanje rezultata klasi\u010dne statisti\u010dke fizike od rezultata pokusa dovelo je do razvoja kvantne mehanike.\nTermodinamika prou\u010dava energiju, rad, toplinu, entropiju, entalpiju i spontanost procesa (Gibbsovu energiju). Termodinamika prou\u010dava veze izme\u0111u toplinske energije i ostalih oblika energije koje se u tvarima izmjenjuju u uvjetima ravnote\u017ee. Naime, gotovo svaki oblik energije u svojoj pretvorbi prelazi na kraju u energiju toplinskog kretanja. Tako na primjer trenje, elektri\u010dna energija, energija kemijske reakcije, svjetlosna energija i druge pretvorbama prelaze u toplinu."
    },
    "149091": {
        "pageid": 149091,
        "ns": 0,
        "title": "\u0160karpinica",
        "extract": "\u0160karpinica (Scorpaena notata)  je riba iz porodice bodeljki - Scorpaenidae. Sinonimi su joj Scorpaena ustulata (Lowe, 1841), Scorpaena teneriffea (Jordan & Gunn, 1898), Scorpaena afimbria (Slastenenko, 1935), Scorpaena scrofa afimbria (Slastenenko, 1935). Kod nas se jo\u0161 naziva i bode\u010d crveni, bode\u010di\u0107 crveni, \u0161krpinica. Ovo je mala riba, veli\u0107ine do 200 grama (najve\u0107i primjerak uhva\u0107en je imao 24 cm) i koja jako sli\u010di svojoj ve\u0107oj ro\u0111akinji \u0161karpini. \u017divi na kamenitom terenu, na dubinama, od 5-700 m, gdje je vrstan grabe\u017eljivac koji se hrani manjim \u017eivotinjicama i ribama. Kao i ve\u0107ina riba iz svoje porodice i ova riba ima otrovan ubod, vrlo bolan, a kod osjetljivijih ljudi mo\u017ee uzrokovati i probleme.\nOva vrsta \u017eivi na isto\u010dnom dijelu Atlantika,od Biskajskog zaljeva do Senegala, te oko otoka u Atlantiku (Madeira, Azori i Kanari) kao i na cijelom Mediteranu."
    },
    "157387": {
        "pageid": 157387,
        "ns": 0,
        "title": "Laidukatuwiwait",
        "extract": "Laidukatuwiwait, pleme iz skupine Sjevernih Pajuta naseljeno nekada u podru\u010dju suhog jezera (depresije) Humboldt Sink u zapadnoj Nevadi. Spominje ih J. W. Powell u Paviotso MS., B. A. E., 1881."
    },
    "175118": {
        "pageid": 175118,
        "ns": 0,
        "title": "Juraj \u017derjavi\u0107",
        "extract": "Juraj \u017derjavi\u0107 sve\u0107enik, opat i zastupnik u Hrvatskom saboru ro\u0111en u Zlataru 1842. od oca Andrije i majke Josipe von Kallay.\nNakon pu\u010dke \u0161kole, koju je zavr\u0161io u Zlataru, poha\u0111ao je gimnaziju u Zagrebu.  Nakon zavr\u0161etka gimnazije nadbiskup Juraj Haulik ga \u0161alje u Rim, gdje je kao novak Germanicuma od 1862. do\n1869. studirao na Gregoriani te zavr\u0161io filozofiju i bogoslovlje da bi nakon zavr\u0161etka studija bio promaknut u doktora filozofije. Za sve\u0107enika je zare\u0111en 7. srpnja 1868., a kad se vratio iz Rima 9. svibnja 1869. imenovan je za kapelana u \u017eupi sv. Petra u Zagrebu i nadstojnika u nadbiskupskom orfanotrofiju. \nOd 1871. kao profesor na Klasi\u010dnoj gimnaziji, predaje latinski, hrvatski, njema\u010dki, povijest i zemljopis. \n1874. godine Juraj \u017derjavi\u0107 je imenovan \u017eupnikom u Mariji Bistrici i \"za\u010dasnim prisjednikom\" Duhovnog stola. Tijekom svog boravka u Mariji Bistrici \u017derjavi\u0107 je dao izgraditi novu crkvu i dvije \u0161kole. 1884. godine postaje redovitim podarhi\u0111akonom kotara Stubi\u010dkog. Zbog zna\u010dajnog doprinosa znanosti i obrazovanju potkraj 19. i po\u010detkom 20. stolje\u0107a jedna od sredi\u0161njih zagreba\u010dkih ulica nosi ime po njemu. \nBio je prista\u0161om Stranke prava, dijelom sve\u0107enstva iz Hrvatskog zagorja koje je \u0161irilo prava\u0161ke ideje me\u0111u stanovni\u0161tvom u Zagorju. Slovio je kao jedan od uglednijih i utjecajnijih prava\u0161a 1890-ih. Njegovu prava\u0161ku usmjerenost se mo\u017ee vidjeti kroz cijelo jedno razdoblje, u kojem se isti\u010du idu\u0107a djela: 1884. je na izborima za Hrvatski sabor glasovao za kandidata Stranke prava, 1886. je polo\u017eio kauciju za prava\u0161ko politi\u010dko glasilo \u00bbHrvatska\u00ab,  izbori 1887. i njegova uloge u poznatoj aferi s 30 mandata ponu\u0111enih prava\u0161ima za suradnju s re\u017eimskom Narodnom strankom protiv izborne koalicije oporbenih stranaka.\nPrastric je Jurija Agabekova, jednog od najpoznatijih svjetskih dizajnera vanjske rasvjete. Otac Jurija Agabekova, poznati hrvatski ljevi\u010dar Ladislav \u017derjavi\u0107,  bio je zarobljen kao austro-ugarski vojnik na ruskoj boji\u0161nici za vrijeme prvog svjetskog rata te je onda promijenio prezime."
    },
    "190063": {
        "pageid": 190063,
        "ns": 0,
        "title": "Kitty Hawk, Sjeverna Karolina",
        "extract": "Kitty Hawk je grad Sjevernoj Karolini, SAD. Po popisu stanovni\u0161tva iz 2000. godine imao je 2.991 stanovnika. Osnovana je u ranim 1700-im kao Chickahawk. \nKitty Hawk je postao poznat 17. prosinca 1903., kada su Bra\u0107a Wright na pje\u0161\u010danim dinama u blizini grada napravili prvi kontrolirani let motornim zrakoplovom. \nPo ovom malom gradi\u0107u ime su dobili: nosa\u010d zrakoplovaUSS Kitty Hawk (CV-63), jedan nevidljivi bombarder B-2 Spirit, brod za prijevoz zrakoplova USS Kitty Hawk (AKV-1) kao i komandni modul Apolla 14."
    },
    "269665": {
        "pageid": 269665,
        "ns": 0,
        "title": "Lubango",
        "extract": "Lubango je grad u planinskom podru\u010dju jugozapadne Angole. Le\u017ei na 1750 metara nadmorske visine, 130 km od obale Atlantika. Glavni je grad provincije Hu\u00edla. Do 1975. zvao se S\u00e1 da Bandeira.\nGrad su 1885. godine osnovali portugalski doseljenici s Madeire. Danas je va\u017eno trgova\u010dko i poljoprivredno sredi\u0161te, s vlastitom zra\u010dnom lukom i dobrim \u017eeljezni\u010dkim vezama. Najzna\u010dajnije poljoprivredne djelatnosti lokalnog stanovni\u0161tva su sto\u010darstvo te uzgoj \u017eitarica i duhana.\nPrema procjeni iz 2010. godine, Lubango je imao 256.713 stanovnika."
    },
    "278369": {
        "pageid": 278369,
        "ns": 0,
        "title": "Sexual Eruption",
        "extract": "\"Sexual Eruption\" je Grammy nominirani singl repera Snoop Dogga s njegovog devetog studijskog albuma Ego Trippin'. Producent pjesme je Shawty Redd, a Snoop Dogg pjeva preko auto-tunea."
    },
    "290071": {
        "pageid": 290071,
        "ns": 0,
        "title": "Zgo\u0161a",
        "extract": "Zgo\u0161a je naselje u slovenskoj Op\u0107ini Radovljici. Zgo\u0161a se nalazi u pokrajini Gorenjskoj i statisti\u010dkoj regiji Gorenjskoj."
    },
    "479441": {
        "pageid": 479441,
        "ns": 0,
        "title": "Garden Farms (Kalifornija)",
        "extract": "Garden Farms je naseljeno podru\u010dje za statisti\u010dke svrhe u ameri\u010dkoj saveznoj dr\u017eavi Kalifornija. Prema popisu stanovni\u0161tva iz 2010. u njemu je \u017eivjelo 386 stanovnika."
    },
    "508426": {
        "pageid": 508426,
        "ns": 0,
        "title": "Paspartu",
        "extract": "Paspartu (od franc. passepartout, passer=prolaziti, partout=svuda) je okvir od kartona ili ljepenke koji se koristi za obrubljivanje slika. Prvenstvena namjena mu je sprje\u010davanje dodira stakla i slike, a slu\u017ei i kao na\u010din pove\u0107anja vizualne privla\u010dnosti slike. Prakti\u010dan je jer se njime veli\u010dina slike lako pripa\u0161e ve\u0107em okviru. Daljnja korist je da se upotrebom paspartua slika \u0161titi od \u0161tetnog utjecaja isparavanja iz drva okvira.  Mo\u017ee se izra\u0111ivati ru\u010dno ili strojno, \u0161tancanjem."
    },
    "590591": {
        "pageid": 590591,
        "ns": 0,
        "title": "Victorious",
        "extract": "Victorious (navo\u0111en kao i VICTORiOUS) je ameri\u010dka televizijska serija koja je s emitiranjem po\u010dela 27. o\u017eujka 2010. i trajala je do 2. velja\u010de 2013. na programu TV kanala Nickelodeon. Glavna protagonistica je pjeva\u010dica Tori Vega - \u010diji lik tuma\u010di Victoria Justice - koja poha\u0111a umjetni\u010dku srednju \u0161kolu Hollywood Arts High School. Seriju je stvorio producent Dan Schneider. Imala je samo tri sezone, ali je tre\u0107a sezone bila prepolovljena u dva dijela, stvoriv\u0161i \u010detvrtu sezonu."
    },
    "607451": {
        "pageid": 607451,
        "ns": 0,
        "title": "\u017dNK Trnje Trnovec Bartolove\u010dki",
        "extract": "\u017dNK Trnje, \u017eenski je nogometni klub iz Trnovca Bartolove\u010dkoga."
    },
    "632079": {
        "pageid": 632079,
        "ns": 0,
        "title": "Lujo Zlou\u0161i\u0107",
        "extract": "Fra Lujo Zlou\u0161i\u0107, krsnog imena Ivan, (Vare\u0161, 8. prosinca 1895. \u2013 25. listopada 1969.), hrvatski franjevac, odgojitelj, prosvjetni djelatnik, crkveni du\u017enosnik, umro na glasu svetosti Anga\u017eirao se za obnovu crkve i sveti\u0161ta u Olovu.\nVare\u0161ki je kraj dao znamenite franjevce i sve\u0107enike Franjeva\u010dkoj provinciji Bosni Srebrenoj, poput fra Matije Divkovi\u0107a, fra Filipa Lastri\u0107a, fra Grge Iliji\u0107a Vare\u0161anina a Zlou\u0161i\u0107 pripada ovom nizu."
    },
    "644920": {
        "pageid": 644920,
        "ns": 0,
        "title": "BepiColombo",
        "extract": "BepiColombo je zajedni\u010dka misija ESA-e i JAXA-e. Sastoji se od dvije komponente, MPO (Mercury Planetary Orbiter), te MMO (Mercury Magnetospheric Orbiter), jo\u0161 poznat kao Mio. Letjelica je lansirana 20. listopada 2018. Nakon jednog preleta Zemlje, dva preleta Venere i \u0161est preleta Merkura o\u010dekuje se da \u0107e u\u0107i u njegovu orbitu 5. prosinca 2025."
    },
    "648657": {
        "pageid": 648657,
        "ns": 0,
        "title": "Bo\u017ee Rado\u0161",
        "extract": "Bo\u017ee Rado\u0161 (Crvenice, 5. rujna 1964.) prelat je Katoli\u010dke Crkve i tre\u0107i biskup vara\u017edinski."
    },
    "717603": {
        "pageid": 717603,
        "ns": 0,
        "title": "Hippomaneae",
        "extract": "Hippomaneae, tribus iz porodice mlje\u010dikovki. Sastoji se od dva podtribusa s tridesetak rodova. Tipi\u010dni rod Hippomane ra\u0161iren je po tropskoj Americi.\nRod je opisan 1858."
    },
    "740926": {
        "pageid": 740926,
        "ns": 0,
        "title": "Al\u017eirski br\u0161ljan",
        "extract": "Al\u017eirski br\u0161ljan (lat. Hedera algeriensis) vrsta je zimzelenog br\u0161ljana porijeklom s obale Sjeverne Afrike, uklju\u010duju\u0107i obalne planine u Al\u017eiru."
    },
    "747198": {
        "pageid": 747198,
        "ns": 0,
        "title": "Novi Ivanov\u010dani",
        "extract": "Novi Ivanov\u010dani su naselje i povijesni lokalitet u Bjelovarskoj \u010detvrti Ivanov\u010dani. Novi Ivanov\u010dani se nalaze na dana\u0161njem prostoru kru\u017enog toka ulice Andrije Hebranga i Ivanov\u010danske ulice.\nUnutar Novih Ivanov\u010dana nalazi se spomenik Ivanov\u010danskih \u017ertava Prvog svjetskog rata."
    },
    "755985": {
        "pageid": 755985,
        "ns": 0,
        "title": "Hrabovka",
        "extract": "Hrabovka je naseljeno mjesto u okrugu Tren\u010d\u00edn u  Tren\u010d\u00ednskom kraju u Slova\u010dkoj."
    },
    "775648": {
        "pageid": 775648,
        "ns": 0,
        "title": "Ksenija Urli\u010di\u0107",
        "extract": "Ksenija Urli\u010di\u0107 (Split, 7. prosinca 1939.) hrvatska je televizijska urednica i voditeljica. Bila je dugogodi\u0161nja glavna urednica Zabavnog programa Hrvatske radiotelevizije (HRT).\nRo\u0111ena je u Splitu kao najmla\u0111e dijete uz dva starija brata i sestru. Otac joj je bio lije\u010dnik, a majka doma\u0107ica. U Zagreb se s obitelji preselila prije navr\u0161ene tre\u0107e godine \u017eivota. \u0160kolovala se na Filozofskom fakultetu gdje je studirala romanistiku.\nTelevizijsku karijeru zapo\u010dela je 1958. godine, jo\u0161 kao studentica, kada ju je redatelj Ivan Hetrich pozvao na audiciju za spikericu. Prethodno je, kao petnaestogodi\u0161njakinja, ostvarila glavnu ulogu u filmu \u201eMala Jole\u201d redatelja Nik\u0161e Fulgosija, gdje je tuma\u010dila lik Jolande Gruber, prve \u017eene pomorskog kapetana.\nTijekom svoje karijere na Hrvatskoj televiziji, Urli\u010di\u0107 je pro\u0161la put od spikerice do urednice i glavne urednice Zabavnog programa. Imala je nadimak \u201e\u017deljezna Lady\u201d. Osmislila je brojne zna\u010dajne televizijske projekte, me\u0111u kojima se posebno isti\u010du:\n\n\u201eSedma no\u0107\u201d - prvi hrvatski televizijski spektakl\n\u201eDora\u201d - hrvatski izbor za pjesmu Eurovizije, kojemu je dala ime\n\u201eKru\u0161ke i jabuke\u201d - prvi kulinarski dvoboj\n\u201eTre\u0107a sre\u0107a\u201d - prva licencna emisija\nTijekom Domovinskog rata realizirala je domoljubne projekte. Tjedan dana nakon operacije Oluja, producirala je glazbeno-scenski recital \u201ePozdrav tebi, Zvonimirov grade\u201d na kninskoj tvr\u0111avi, za \u0161to ju je predsjednik Franjo Tu\u0111man odlikovao medaljom Oluja.\nMajka je dvije k\u0107eri, Katarine iz prvog braka te Nede iz drugog braka. Suprug od Katarine je Kazimir Ba\u010di\u0107, biv\u0161i glavni ravnatelj HRT-a."
    }
}