{
    "277474": {
        "pageid": 277474,
        "ns": 0,
        "title": "Erdal\u0131, Maz\u0131da\u011f\u0131",
        "extract": "Erdal\u0131, Mardin ilinin Maz\u0131da\u011f\u0131 il\u00e7esine ba\u011fl\u0131 bir mahalledir.\nmahallenin K\u00fcrt\u00e7e ismi (XERBIK\u00dcRE)dir"
    },
    "429512": {
        "pageid": 429512,
        "ns": 0,
        "title": "Hindi\u00e7in",
        "extract": "\u00c7inhindi ya da Hindi\u00e7in, G\u00fcneydo\u011fu Asya'da, kabaca Hindistan'\u0131n do\u011fusu ve \u00c7in'in g\u00fcneyinde kalan yar\u0131mada b\u00f6lgesi.\n\u00c7inhindi b\u00f6lgesi; Myanmar, Laos, Kambo\u00e7ya, Vietnam, Tayland, yar\u0131mada Malezya's\u0131 ve Singapur'u kapsar. Bu kavram daha \u00e7ok tarihte Frans\u0131z s\u00f6m\u00fcrgesi olan Laos, Kambo\u00e7ya ve Vietnam'\u0131 tan\u0131mlamak i\u00e7in kullan\u0131l\u0131r.\n\u00c7inhindi kavram\u0131, Hindistan ve \u00c7in etkisinde veya kontrol\u00fcnde olan b\u00f6lgeleri tan\u0131mlamak i\u00e7in ya da Hindistan-\u00c7in ili\u015fkilerini tan\u0131mlamak i\u00e7in kullan\u0131lmaz, sadece co\u011fraf\u00ee bir b\u00f6lgeyi tan\u0131mlar. \u00c7in-Hindistan ili\u015fkilerinden bahsederken kullan\u0131lan kavramsa Sino-Hint'dir."
    },
    "469443": {
        "pageid": 469443,
        "ns": 0,
        "title": "Genpa",
        "extract": "Genpa, 1993 y\u0131l\u0131nda GSM teknolojisinin T\u00fcrkiye'ye geli\u015fi ile ileti\u015fim d\u00fcnyas\u0131nda faaliyetini ba\u015flatan bir kurulu\u015f. Kurulu\u015f yakla\u015f\u0131k olarak 1000 bayi ve 3000'i a\u015fk\u0131n sat\u0131\u015f noktas\u0131nda yayg\u0131n olarak hizmet vermektedir.\nT\u00fcrkiye'de GSM sekt\u00f6r\u00fcnde faaliyet g\u00f6steren bir kurulu\u015ftur. Y\u00f6netim kurulu ba\u015fkan\u0131 Zeynel Abidin Erdem'dir.\nGenpa ofisleri \u0130stanbul'un yan\u0131 s\u0131ra \u0130zmir, Bursa,Ankara ve Adana'da da sat\u0131\u015f sonras\u0131 servis hizmetleri yer almaktad\u0131r.\nGenpa bir Erdem Holding kurulu\u015fudur."
    },
    "630998": {
        "pageid": 630998,
        "ns": 0,
        "title": "2008 Yaz Olimpiyatlar\u0131'nda T\u00fcrkiye",
        "extract": "2008 Yaz Olimpiyatlar\u0131'nda T\u00fcrkiye ad\u0131na yar\u0131\u015fan sporcular, bran\u015flar\u0131 ve ald\u0131\u011f\u0131 sonu\u00e7lar."
    },
    "1343132": {
        "pageid": 1343132,
        "ns": 0,
        "title": "2011-12 3. Lig",
        "extract": "3. Lig 2011-12 sezonu 3. Lig'in 41. sezonudur. 3. Lig, bir \u00f6nceki sezonun sonunda TFF 2 Lig 2010-2011 sezonunda ligden d\u00fc\u015fen 6 tak\u0131m ile B\u00f6lgesel Amat\u00f6r Ligden 3. Lige y\u00fckselen 12 tak\u0131m ve 3. Ligi'nde yer alan 39 tak\u0131m\u0131n kat\u0131l\u0131m\u0131 ile toplam 57 tak\u0131mdan olu\u015fmu\u015ftur. 3. Lig \u00e7ift devreli lig m\u00fcsabakalar\u0131 sonunda gruplarda 1. s\u0131ray\u0131 alan tak\u0131mlar TFF 2. Lig'e y\u00fckselirler. Bu m\u00fcsabakalar sonunda gruplarda 2., 3., 4. ve 5. s\u0131ray\u0131 alan tak\u0131mlar, TFF 2. Ligine y\u00fckselecek di\u011fer tak\u0131mlar\u0131n belirlenece\u011fi Play-Off m\u00fcsabakalar\u0131na kat\u0131lacak tak\u0131mlar\u0131 olu\u015ftururlar. Gruplar\u0131nda son 4 s\u0131ray\u0131 alan tak\u0131mlar ise gelecek sezon B\u00f6lgesel Amat\u00f6r Ligde m\u00fccadele edeceklerdir. Toplam 57 tak\u0131m on dokuzarl\u0131 3 grupta yer alacak. Bu ligden alt\u0131 tak\u0131m TFF 2. Lig'e \u00e7\u0131kmak ve on iki tak\u0131m b\u00f6lgesel lige d\u00fc\u015fmemek i\u00e7in m\u00fccadele etti.\nYap\u0131lan M\u00fcsabakalar sonucunda \u0130neg\u00f6lspor, Nazilli Belediyespor ve Hatayspor gruplar\u0131n\u0131 \u015fampiyon tamamlayarak, Bayrampa\u015fa, Kahramanmara\u015fspor ve Tarsus \u0130dman Yurdu oynad\u0131klar\u0131 Play-Off m\u00fcsabakalar\u0131 sonucunda Spor Toto 2. Lig 2012-2013 sezonunda oynamaya hak kazanm\u0131\u015flard\u0131r. Gruplar\u0131nda son 4 s\u0131ray\u0131 alan MKE K\u0131r\u0131kkalespor, L\u00fcleburgazspor, Ke\u00e7i\u00f6ren Sportif, Ak\u00e7aabat Sebatspor, Karsspor, K\u00fc\u00e7\u00fck\u00e7ekmecespor, Kepez Belediyespor, Erganispor, Diyarbak\u0131r Kayap\u0131nar Bld., Afyonkarahisarspor, Arakl\u0131spor ve \u00c7ar\u015fambaspor gelecek sezon B\u00f6lgesel Amat\u00f6r Ligde m\u00fccadele edeceklerdir."
    },
    "1605648": {
        "pageid": 1605648,
        "ns": 0,
        "title": "Ortak N\u00fckleer Ara\u015ft\u0131rma Enstit\u00fcs\u00fc",
        "extract": "Ortak N\u00fckleer Ara\u015ft\u0131rma Enstit\u00fcs\u00fc (Rus\u00e7a: \u041e\u0431\u044a\u0435\u0434\u0438\u043d\u0451\u043d\u043d\u044b\u0439 \u0438\u043d\u0441\u0442\u0438\u0442\u0443\u0442 \u044f\u0434\u0435\u0440\u043d\u044b\u0445 \u0438\u0441\u0441\u043b\u0435\u0434\u043e\u0432\u0430\u043d\u0438\u0439, \u041e\u0418\u042f\u0418), Rusya'n\u0131n Moskova Oblast\u0131'nda, Moskova'n\u0131n 120 km kuzeyindeki Dubna kentinde bulunan uluslararas\u0131 n\u00fckleer bilimler ara\u015ft\u0131rma merkezidir. Ermenistan, Azerbaycan, Belarus ve Kazakistan dahil 18 \u00fcye \u00fclkeden gelen 5.500 personeli ve 1.000 doktora sahibi dahil olmak \u00fczere toplam 1.200 ara\u015ft\u0131rmac\u0131s\u0131 bulunmaktad\u0131r.\nEnstit\u00fc'n\u00fcn, her biri kendi alan\u0131nda 8 uzman laboratuvarlar\u0131 vard\u0131r: kuramsal fizik, y\u00fcksek enerji fizi\u011fi (par\u00e7ac\u0131k fizi\u011fi), a\u011f\u0131r iyon fizi\u011fi, yo\u011fun madde fizi\u011fi, n\u00fckleer reaksiyonlar, n\u00f6tron fizi\u011fi ve bilgi teknolojisi. Buna ek olarak, radyasyon ve radyo biyolojik ara\u015ft\u0131rmalar\u0131 ve di\u011fer ad hoc fizik deneyleri ger\u00e7ekle\u015ftiren bir b\u00f6l\u00fcm vard\u0131r.\nAna ara\u015ft\u0131rma ara\u00e7lar\u0131 aras\u0131nda bir adet n\u00fcklotron s\u00fcper iletken par\u00e7ac\u0131k h\u0131zland\u0131r\u0131c\u0131 (par\u00e7ac\u0131k enerji: 7 GeV), \u00fc\u00e7 adet izokronik siklotron (120, 145, 650 MeV), bir adet fazotron (680 MeV) ve bir adet sinkrofazotron (4 GeV) bulunmaktad\u0131r. Ayr\u0131ca, n\u00f6tron demetleri alan bir adet n\u00f6tron h\u0131zl\u0131 nab\u0131z reakt\u00f6r\u00fc (1500MW nab\u0131z) ve ilgili 19 adet cihaz da bulunmaktad\u0131r."
    },
    "2032210": {
        "pageid": 2032210,
        "ns": 0,
        "title": "Iwamizawa",
        "extract": "Iwamizawa (Japonca: \u5ca9\u898b\u6ca2\u5e02 Iwamizawa-shi), Japonya'n\u0131n Hokkaid\u014d prefekt\u00f6rl\u00fc\u011f\u00fcne ba\u011fl\u0131 Sorachi alt prefekt\u00f6rl\u00fc\u011f\u00fcn\u00fcn merkezi olan \u015fehirdir. \u015eehir 1 Nisan 1943 tarihinde kurulmu\u015ftur. Y\u00fcz\u00f6l\u00e7\u00fcm\u00fc 481.10 km\u00b2 olan \u015fehrin n\u00fcfusu 31 Aral\u0131k 2009 tarihi itibar\u0131 ile 90,969'dur."
    },
    "2097329": {
        "pageid": 2097329,
        "ns": 0,
        "title": "Den\u00edlson Ant\u00f4nio Paludo",
        "extract": "Den\u00edlson Ant\u00f4nio Paludo (d. 8 Ekim 1972), Brezilyal\u0131 eski futbolcudur. Profesyonel kariyerine 1996 y\u0131l\u0131nda Yokohama Fl\u00fcgels kul\u00fcb\u00fcnde ba\u015flad\u0131."
    },
    "2099309": {
        "pageid": 2099309,
        "ns": 0,
        "title": "Daisuke Tada",
        "extract": "Daisuke Tada (d. 11 A\u011fustos 1982), Japon eski futbolcudur. Profesyonel kariyerine 2001 y\u0131l\u0131nda Cerezo Osaka kul\u00fcb\u00fcnde ba\u015flad\u0131. Daha sonra s\u0131ras\u0131yla Ehime FC, Omiya Ardija, Gainare Tottori, FC Gifu kul\u00fcplerinde oynad\u0131."
    },
    "2288825": {
        "pageid": 2288825,
        "ns": 0,
        "title": "Kurguda D\u00fcnya d\u0131\u015f\u0131 varl\u0131klar",
        "extract": "D\u00fcnya d\u0131\u015f\u0131 varl\u0131klar, modern bilimkurgunun ortak bir temas\u0131. Samsatl\u0131 Lukianos'un ikinci y\u00fczy\u0131l parodisi Ger\u00e7ek Tarih adl\u0131 eseri gibi bir\u00e7ok eserde de konu olmu\u015ftur.\nD\u00fcnya d\u0131\u015f\u0131 varl\u0131k ya da uzayl\u0131, k\u00f6keni D\u00fcnya'dan olmayan herhangi bir D\u00fcnya d\u0131\u015f\u0131 ya\u015fam bi\u00e7imidir. D\u00fcnya d\u0131\u015f\u0131 kavram\u0131 ilk kez Bilimkurgunun alt\u0131n \u00e7a\u011f\u0131 s\u0131ras\u0131nda 1956 y\u0131l\u0131nda kullan\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r.\nBilimkurguda uzayl\u0131lar\u0131n kullan\u0131lmas\u0131yla alakal\u0131 olarak Gary Westfahl \u015f\u00f6yle yazm\u0131\u015ft\u0131r:\n\n\"Bilimkurgu uzayl\u0131lar\u0131 hem metafor hem de olmas\u0131 m\u00fcmk\u00fcn uzayl\u0131lard\u0131r. Ki\u015fi, insan do\u011fas\u0131n\u0131 uzayl\u0131larla ara\u015ft\u0131r\u0131p a\u00e7\u0131klar ve yorumlar. Yine de uzayl\u0131 ziyaret\u00e7ilerine yayg\u0131n inan\u00e7la (bkz. UFOlar) ve d\u00fcnya d\u0131\u015f\u0131 radyo sinyallerini tespit etme \u00e7abalar\u0131yla insanlar, ayr\u0131ca b\u00fcy\u00fck, so\u011fuk bir evrende arkada\u015fl\u0131k istemektedir ve uzayl\u0131lar bulamad\u0131\u011f\u0131m\u0131z garip dostlar\u0131n umut verici ve telafi edici imgelerini temsil edebilmektedir. B\u00f6ylece, uzayl\u0131lar muhtemelen kar\u015f\u0131la\u015ft\u0131klar\u0131 zamana kadar bilimkurgu alan\u0131nda merkezi bir tema olarak kalacakt\u0131r.\""
    },
    "2377761": {
        "pageid": 2377761,
        "ns": 0,
        "title": "WidSets",
        "extract": "WidSets, mobil \u00e7al\u0131\u015fma zaman\u0131 teknolojisi olarak Finlandiya mobil \u015firketi Nokia'dan Java MIDP 2.0 platformunu temel alan s\u00f6z konusu teknolojiyle desteklenen bir mobil servistir. Hem bir widget motoru hem de widget olarak adland\u0131r\u0131lan k\u00fc\u00e7\u00fck uygulamalar\u0131n derlenmek \u00fczere WidSets sunucular\u0131na y\u00fcklenebilece\u011fi ve daha sonra otomatik olarak WidSets istemci yaz\u0131l\u0131m\u0131n\u0131 \u00e7al\u0131\u015ft\u0131ran MIDP 2.0 uyumlu cep telefonlar\u0131na yerle\u015ftirilebildi\u011fi bir widget da\u011f\u0131t\u0131m hizmetidir. Pencere \u00f6\u011feleri Geni\u015fletilebilir \u0130\u015faretleme Dili (XML), Cascading Style Sheets (CSS) ve Helium komut dosyas\u0131 dili kullan\u0131larak olu\u015fturulmu\u015ftur. Widsets, bir masa\u00fcst\u00fc bilgisayarda, \u00e7e\u015fitli cep telefonlar\u0131nda bir widget'in yapt\u0131klar\u0131na benzeyen birle\u015ftirilmi\u015f bir uygulama ve hizmettir. WidSet'ler, tek bir i\u015flevi yerine getirmeyi ama\u00e7layan mikro uygulamalard\u0131r. WidSets, widget'lar gibi, kullan\u0131c\u0131ya bilgi sa\u011flamak i\u00e7in genellikle bir t\u00fcr web servisine g\u00fcvenir.\nWidSets resmi olarak Ekim 2006\u2019da piyasaya s\u00fcr\u00fcld\u00fc. Nokia olmayanlar da dahil olmak \u00fczere t\u00fcm Java MIDP 2.0 telefonlar\u0131nda \u00e7al\u0131\u015ft\u0131 ve Netvibes\u2019in mobil meslekta\u015f\u0131 olarak kabul edildi. May\u0131s 2008 itibar\u0131yla ge\u00e7erli s\u00fcr\u00fcm hem istemci hem de SDK i\u00e7in 2.0.0 s\u00fcr\u00fcm\u00fcd\u00fcr. Haziran 2009'da Nokia, WidSets'in art\u0131k geli\u015ftirilmedi\u011fini, yerini Ovi Nokia Ma\u011fazas\u0131'na b\u0131rakt\u0131\u011f\u0131n\u0131 duyurdu.\n\u00d6rnek ara\u00e7lar aras\u0131nda para birimi d\u00f6n\u00fc\u015ft\u00fcr\u00fcc\u00fcler, haber ba\u015fl\u0131klar\u0131 al\u0131c\u0131lar\u0131 ve hava durumu bilgileri bulunur."
    },
    "2379379": {
        "pageid": 2379379,
        "ns": 0,
        "title": "2019 Avustralya A\u00e7\u0131k - Tek kad\u0131nlar",
        "extract": "Caroline Wozniacki son turnuvan\u0131n \u015fampiyonuydu, ancak \u00fc\u00e7\u00fcnc\u00fc turda Mariya \u015earapova'ya kaybetti.\nSimona Halep, d\u00f6rd\u00fcnc\u00fc turda Serena Williams'a kaybederek turnuvan\u0131n sonunda WTA tekler s\u0131ralamas\u0131nda 1 numaradaki yerini kaybetti.\nNaomi Osaka, finalde Petra Kvitov\u00e1'y\u0131 7-6(7-2), 5-7, 6-4'l\u00fck setlerle ma\u011flup ederek \u015fampiyon oldu. Turnuvay\u0131 kazanmas\u0131yla Osaka, WTA tekler s\u0131ralamas\u0131nda 1 numaray\u0131 Simona Halep'ten devrald\u0131. Turnuvan\u0131n ba\u015f\u0131nda 11 oyuncunun (Halep ilk ma\u00e7\u0131n\u0131 oynad\u0131ysa on) teorik olarak 1 numara olma \u015fans\u0131 vard\u0131. Turnuva ilerledik\u00e7e Petra Kvitov\u00e1, Simona Halep, Caroline Wozniacki, Sloane Stephens, Karol\u00edna Pl\u00ed\u0161kov\u00e1, Angelique Kerber, Elina Svitolina, Kiki Bertens, Ar\u0131na Sabalenka ve Darya Kasatkina \u00e7eki\u015fmeden elendi.\nOsaka ayr\u0131ca Jennifer Capriati'den bu yana ilk iki Grand Slam \u015fampiyonlu\u011funu arka arkaya kazanan ilk kad\u0131n tenis\u00e7i oldu.\nSerena Williams, Margaret Court'un t\u00fcm zamanlar\u0131n rekoru olan 24 Grand Slam tekler \u015fampiyonlu\u011fu kazanma rekorunu e\u015fitlemeye \u00e7al\u0131\u015f\u0131yordu, ancak \u00e7eyrek finalde Pl\u00ed\u0161kov\u00e1'ya kaybetti.\nDanielle Collins, kariyerindeki ilk Avustralya A\u00e7\u0131k ana tablo kat\u0131l\u0131m\u0131nda yar\u0131 finale y\u00fckseldi.\nAmanda Anisimova, bir Grand Slam'in d\u00f6rd\u00fcnc\u00fc turuna y\u00fckselen 21. y\u00fczy\u0131lda do\u011fan ilk oyuncu oldu.\nBu, final seti tie-breakinin uyguland\u0131\u011f\u0131 ilk Avustralya A\u00e7\u0131k't\u0131. Ma\u00e7 6-6'ya ula\u015ft\u0131\u011f\u0131nda, 10 puana ula\u015fan ve en az 2 puan \u00f6nde olan ilk oyuncu ma\u00e7\u0131 kazan\u0131r. Katie Boulter ve Yekaterina Makarova, bu tiebreakle m\u00fccadele eden ilk oyuncular oldu ve Boulter bu ma\u00e7tan galip geldi.\n2009'daki Wimbledon'dan bu yana ilk defa, ilk sekiz seriba\u015f\u0131n\u0131n tamam\u0131 bir Grand Slam tek kad\u0131nlar etkinli\u011finde \u00fc\u00e7\u00fcnc\u00fc tura \u00e7\u0131kt\u0131."
    },
    "3398420": {
        "pageid": 3398420,
        "ns": 0,
        "title": "Coryogalops",
        "extract": "Coryogalops, Gobiidae familyas\u0131na ba\u011fl\u0131 bir hayvan cinsidir."
    },
    "3525989": {
        "pageid": 3525989,
        "ns": 0,
        "title": "Catharina Anna Grandon de Hochepied",
        "extract": "Catharina Anna Grandon de Hochepied (1767 - 1803), Macar ve \u0130sve\u00e7li bir soylu kad\u0131n ve amat\u00f6r oyuncuydu. 1786'da \u0130slami \u0130stanbul'da sahneye \u00e7\u0131kan ilk kad\u0131n oldu.\nMacar Kont Jan Daniel Grandon de Hochepied'in k\u0131z\u0131 olarak d\u00fcnyaya gelen Hochepied, \u0130sve\u00e7'in T\u00fcrkiye B\u00fcy\u00fckel\u00e7isi Gerhard von Heidenstam ile evlendi ve onunla birlikte \u015fimdiki ad\u0131 \u0130stanbul olan Konstantiniyye'ye ta\u015f\u0131nd\u0131. Heiienstam, \u015fehirdeki \u0130sve\u00e7 otelinde bir tiyatro i\u015fletti ve 1786'da T\u00fcrkiye'de g\u00f6r\u00fclen ilk \u0130talyan operas\u0131, \u00e7o\u011fu T\u00fcrk olan 300 konuk i\u00e7in sahnelendi. Catharina, di\u011fer birka\u00e7 amat\u00f6r kad\u0131nla birlikte g\u00f6steride yer ald\u0131 ve muhtemelen T\u00fcrkiye'de halka a\u00e7\u0131k bir sahnede performans sergileyen ilk kad\u0131n oldu."
    },
    "3625300": {
        "pageid": 3625300,
        "ns": 0,
        "title": "Cyrtomycta",
        "extract": "Cyrtomycta, Eporini oyma\u011f\u0131na ba\u011fl\u0131 bir hayvan cinsidir."
    },
    "3629404": {
        "pageid": 3629404,
        "ns": 0,
        "title": "Procretevania",
        "extract": "Procretevania, Evaniidae familyas\u0131na ba\u011fl\u0131 bir hayvan cinsidir."
    },
    "3692656": {
        "pageid": 3692656,
        "ns": 0,
        "title": "Gorytes",
        "extract": "Gorytes, Gorytina altoyma\u011f\u0131na ba\u011fl\u0131 bir hayvan cinsidir."
    },
    "4029460": {
        "pageid": 4029460,
        "ns": 0,
        "title": "Lethrus kiritschenkoi",
        "extract": "Lethrus kiritschenkoi, Lethrus cinsine ba\u011fl\u0131 bir hayvan t\u00fcr\u00fcd\u00fcr."
    },
    "4087311": {
        "pageid": 4087311,
        "ns": 0,
        "title": "Muscari salah-eidii",
        "extract": "Muscari salah-eidii, Muscari cinsine ba\u011fl\u0131 bir bitki t\u00fcr\u00fcd\u00fcr."
    },
    "4244813": {
        "pageid": 4244813,
        "ns": 0,
        "title": "Bruno Unu\u0161i\u0107",
        "extract": "Bruno Unu\u0161i\u0107 (d. 9 \u015eubat 2002), H\u0131rvat profesyonel futbolcu. Defans mevkiinde g\u00f6rev almaktad\u0131r. Premijer liga Bosne i Hercegovine ekibi FK Sarajevo'da forma giymektedir."
    },
    "392765": {
        "pageid": 392765,
        "ns": 0,
        "title": "Nur Banu Molla",
        "extract": "Nur Banu Molla (d. 1972, \u00dcsk\u00fcdar, \u0130stanbul), T\u00fcrk arkeolog, gazeteci, radyocu ve gezgin."
    },
    "879778": {
        "pageid": 879778,
        "ns": 0,
        "title": "Balt\u0131k Taarruzu (1944)",
        "extract": "Balt\u0131k Taarruzu (1944) ya da Balt\u0131k Stratejik Taarruzu, II. D\u00fcnya Sava\u015f\u0131'n\u0131n Do\u011fu Cephesi'nde ya\u015fanm\u0131\u015f bir taarruz harek\u00e2t\u0131.\nAlmalar\u0131n Sovyet ilerlemesini durdurmak i\u00e7in yapt\u0131\u011f\u0131 Doppelkopf Harek\u00e2t\u0131 kesin bir ba\u015far\u0131ya ula\u015famad\u0131. Bu harek\u00e2tla Almanlar Sovyet ilerlemesini sadece biraz geciktirmi\u015f oldu."
    },
    "1124864": {
        "pageid": 1124864,
        "ns": 0,
        "title": "John Northrop",
        "extract": "John Northrop \u015fu anlamlara gelebilir:\n\nJohn Howard Northrop (1891-1987), Nobel \u00d6d\u00fcll\u00fc Amerikal\u0131 biyokimyac\u0131\nJohn Knudsen Northrop (1895-1981), Amerikal\u0131 u\u00e7ak tasar\u0131mc\u0131s\u0131"
    },
    "1319895": {
        "pageid": 1319895,
        "ns": 0,
        "title": "Pasaband il\u00e7esi",
        "extract": "Pasaband il\u00e7esi, Afganistan'\u0131n Gur Vilayeti'ne ba\u011fl\u0131 olan 10 il\u00e7eden birisidir.\n\u0130l\u00e7e vilayetin g\u00fcneyinde yer al\u0131r. Arazisi olduk\u00e7a engebeli ve y\u00fcksektir bu sebeple \u00e7ok sert k\u0131\u015flar ge\u00e7irir. \u0130l\u00e7enin yollar\u0131 iyi durumda de\u011fildir ve baz\u0131 k\u00f6ylerde ula\u015f\u0131m sadece y\u00fck hayvanlar\u0131 ile sa\u011flan\u0131r. B\u00f6lgede ya\u015fayanlar temiz su ihtiya\u00e7lar\u0131n\u0131 su kuyular\u0131ndan kar\u015f\u0131lasa da bu su yeterli de\u011fildir ve temiz su ihtiyac\u0131 \u00f6nemli bir sorundur. Tar\u0131m halk\u0131n ana gelir kayna\u011f\u0131d\u0131r ve ciddi \u015fekilde kurakl\u0131ktan etkilenmektedir. E\u011fitim ve sa\u011fl\u0131k hizmetleri yetersizdir.\nY\u00f6netim merkezi \u015einkot \u015fehri olan il\u00e7enin 2006 y\u0131l\u0131 n\u00fcfusu 84,000'dir. N\u00fcfusunun %84'\u00fcn\u00fc Tacikler, %11'ini Pe\u015ftunlar, % 5'ini Hazaralar olu\u015fturur."
    },
    "1482918": {
        "pageid": 1482918,
        "ns": 0,
        "title": "Mystic",
        "extract": "Mandolyn Wind Ludlum ya da sahne ad\u0131yla Mystic Amerikal\u0131 hip hop \u015fark\u0131c\u0131s\u0131. Digital Underground grubuyla yapt\u0131\u011f\u0131 kay\u0131tlar ve turnelerden sonra, 2001'de ilk solo alb\u00fcm\u00fcn\u00fc yay\u0131nlam\u0131\u015ft\u0131r.\nCuts for Luck and Scars for Freedom adl\u0131 alb\u00fcm\u00fcn\u00fcn tan\u0131t\u0131m\u0131 i\u00e7in 2001'de The Black Eyed Peas'in turnesine kat\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r. Alb\u00fcmdeki \u015fark\u0131lardan, Planet Asia ile d\u00fcet yapt\u0131\u011f\u0131, \"W\" o y\u0131l ilk defa verilen En \u0130yi Rap/Sung \u0130\u015fbirli\u011fi Grammy \u00d6d\u00fcl\u00fc'ne aday g\u00f6sterildi. Ayr\u0131ca ayn\u0131 y\u0131l Mystic BET \u00d6d\u00fclleri'nde en iyi kad\u0131n hip hop sanat\u00e7\u0131s\u0131 kategorisinde de aday g\u00f6sterildi."
    },
    "1556594": {
        "pageid": 1556594,
        "ns": 0,
        "title": "1. g\u00fcney enlemi",
        "extract": "1. g\u00fcney enlemi, D\u00fcnya \u00fczerinde merkez enlem olan ekvatorun 1 derece g\u00fcneyinde yer alan enlem dairesidir. 0 derece meridyeninden do\u011fuya do\u011fru Atlas Okyanusu, Afrika, Hint Okyanusu, G\u00fcneydo\u011fu Asya, Avustralasya, B\u00fcy\u00fck Okyanus ve G\u00fcney Amerika'y\u0131 ge\u00e7er."
    },
    "1803328": {
        "pageid": 1803328,
        "ns": 0,
        "title": "Panfilov (il\u00e7e, K\u0131rg\u0131zistan)",
        "extract": "Panfilov  \u0130l\u00e7esi (K\u0131rg\u0131zca: \u041f\u0430\u043d\u0444\u0438\u043b\u043e\u0432 \u0440\u0430\u0439\u043e\u043d\u0443); K\u0131rg\u0131zistan'\u0131n \u00c7uy \u0130li'ndeki il\u00e7e.\nMerkezi K\u0430y\u0131n\u011fd\u0131 k\u00f6y\u00fcd\u00fcr."
    },
    "2369744": {
        "pageid": 2369744,
        "ns": 0,
        "title": "Portogruaro",
        "extract": "Portogruaro \u0130talya'n\u0131n Veneto b\u00f6lgesinde bulunan bir kom\u00fcnd\u00fcr. Kom\u00fcn\u00fcn n\u00fcfusu 31 Aral\u0131k 2014 tarihi itibar\u0131yla 25,219'dur."
    },
    "2748881": {
        "pageid": 2748881,
        "ns": 0,
        "title": "Bo\u011fazk\u00f6y, Yayladere",
        "extract": "Bo\u011fazk\u00f6y, Bing\u00f6l ilinin Yayladere il\u00e7esine ba\u011fl\u0131 bir k\u00f6yd\u00fcr."
    },
    "3012219": {
        "pageid": 3012219,
        "ns": 0,
        "title": "Pukina",
        "extract": "Pukina, Bolivya'da ya\u015fam\u0131\u015f Tiwanaku \u0130mparatorlu\u011fu taraf\u0131ndan konu\u015fulmu\u015f olan bir \u00f6l\u00fc dildir.\n\n"
    },
    "3110788": {
        "pageid": 3110788,
        "ns": 0,
        "title": "Ormside",
        "extract": "Ormside, \u0130ngiltere'nin Cumbria kontlu\u011funda bulunan bir civil parish."
    },
    "3391699": {
        "pageid": 3391699,
        "ns": 0,
        "title": "Lanthanotus",
        "extract": "Lanthanotus, Lanthanotidae familyas\u0131na ba\u011fl\u0131 bir hayvan cinsidir."
    },
    "3413294": {
        "pageid": 3413294,
        "ns": 0,
        "title": "Leucauge papuana",
        "extract": "Leucauge papuana, Leucauge cinsine ba\u011fl\u0131 bir \u00f6r\u00fcmcek t\u00fcr\u00fcd\u00fcr."
    },
    "3468979": {
        "pageid": 3468979,
        "ns": 0,
        "title": "Gunter d'Alquen",
        "extract": "Gunter d'Alquen (24 Ekim 1910 \u2013 15 May\u0131s 1998) Schutzstaffel'in (SS) resmi gazetesi olan haftal\u0131k Das Schwarze Korps'un (\"Kara Kolordu\") ba\u015f edit\u00f6r\u00fc ve SS-Standart Kurt Eggers'\u0131n komutan\u0131yd\u0131."
    },
    "3643122": {
        "pageid": 3643122,
        "ns": 0,
        "title": "Stylidium",
        "extract": "Stylidium, Cerithiidae familyas\u0131na ba\u011fl\u0131 bir hayvan cinsidir."
    },
    "3873683": {
        "pageid": 3873683,
        "ns": 0,
        "title": "Gentiana dinarica",
        "extract": "Gentiana dinarica, Gentiana cinsine ba\u011fl\u0131 bir bitki t\u00fcr\u00fcd\u00fcr."
    },
    "4033369": {
        "pageid": 4033369,
        "ns": 0,
        "title": "Dioctria hermonensis",
        "extract": "Dioctria hermonensis, Dioctria cinsine ba\u011fl\u0131 bir hayvan t\u00fcr\u00fcd\u00fcr."
    },
    "4050602": {
        "pageid": 4050602,
        "ns": 0,
        "title": "Psychotria debilis",
        "extract": "Psychotria debilis, Psychotria cinsine ba\u011fl\u0131 bir bitki t\u00fcr\u00fcd\u00fcr."
    },
    "4208514": {
        "pageid": 4208514,
        "ns": 0,
        "title": "O\u011fuz Karako\u00e7",
        "extract": "O\u011fuz Karako\u00e7 (d. 22 Haziran 2003), T\u00fcrk buz hokeyi oyuncusu. Zeytinburnu Belediyespor ve T\u00fcrkiye mill\u00ee tak\u0131m\u0131nda forvet pozisyonunda oynamaktad\u0131r."
    },
    "4311510": {
        "pageid": 4311510,
        "ns": 0,
        "title": "Seo, Gwangju",
        "extract": "Seo (Korece: \uc11c\uad6c, \t\u897f\u5340, romanize: Seo-gu), G\u00fcney Kore'nin Gwangju kentinde bulunan bir semttir. Semt, kentin ortas\u0131nda yer almaktad\u0131r. Y\u00fcz\u00f6l\u00e7\u00fcm\u00fc 47,74 km\u00b2 olan semtin n\u00fcfusu Eyl\u00fcl 2024 tarihi itibar\u0131 ile 280.045'tir."
    },
    "93388": {
        "pageid": 93388,
        "ns": 0,
        "title": "Hindustan Motors",
        "extract": "Hindustan Motors, Hindistan'da bir otomobil \u00fcreticisidir. Birla Grubunun bir par\u00e7as\u0131d\u0131r. \u00dcnl\u00fc konsolos arabalar\u0131n\u0131n \u00fcreticisidir. Ayr\u0131ca modelleri taksi ve limuzin olarak da kullan\u0131l\u0131r.\n1942'de kurulan \u015firket, Hindistan'daki 3 yerli \u00fcreticiden (Hindustan, Tata, Premier) birisidir. Sekt\u00f6r\u00fcn \u00fczerindeki devlet korumas\u0131n\u0131n kalkt\u0131\u011f\u0131 1980'lere kadar \u00fclkenin lider araba \u00fcreticisiydi.\nHindustan'\u0131n Mitsubishi ile ortak \u00fcretti\u011fi Lancer ve Pajero modelleri vard\u0131r, ancak yine de en \u00e7ok kendi modelleri ile tan\u0131n\u0131r.\n Wikimedia Commons'ta Hindustan Motors ile ilgili \u00e7oklu ortam belgeleri bulunur."
    },
    "210001": {
        "pageid": 210001,
        "ns": 0,
        "title": "Montserrat mill\u00ee futbol tak\u0131m\u0131",
        "extract": "Montserrat mill\u00ee futbol tak\u0131m\u0131, k\u00fc\u00e7\u00fck bir \u00fclke olan Montserrat adas\u0131n\u0131n mill\u00ee tak\u0131md\u0131r. 1995'te ada \u00fczerinde ba\u015flayan volkanik faaliyet y\u00fcz\u00fcnden ma\u00e7lar\u0131n\u0131 genelde \u00fclke d\u0131\u015f\u0131nda yapmaktad\u0131r. Anguilla mill\u00ee tak\u0131m\u0131na kar\u015f\u0131 2 galibiyetleri ve 1 beraberlikleri d\u0131\u015f\u0131nda ba\u015far\u0131lar\u0131 yoktur. En farkl\u0131 yenilgisini 13-0 ile Bermuda'dan alm\u0131\u015ft\u0131r. 2002, 2006 ve 2010 D\u00fcnya Kupalar\u0131 elemelerine kat\u0131lm\u0131\u015f ancak ba\u015far\u0131l\u0131 olamam\u0131\u015flard\u0131r."
    },
    "456613": {
        "pageid": 456613,
        "ns": 0,
        "title": "\u0130slam devleti",
        "extract": "\u0130slam devleti, \u0130slam hukukuna dayal\u0131 bir h\u00fckumet bi\u00e7imine sahip bir devlettir. Bir terim olarak, \u0130slam d\u00fcnyas\u0131nda \u00e7e\u015fitli tarihsel y\u00f6netim bi\u00e7imlerini ve y\u00f6netim teorilerini tan\u0131mlamak i\u00e7in kullan\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r. Arap\u00e7a \"dawlah isl\u0101miyyah\" teriminin bir \u00e7evirisi olarak Siyasal \u0130slam veya \u0130slamc\u0131l\u0131k ile ba\u011flant\u0131l\u0131 modern bir kavram\u0131 belirtir.\nModern \u0130slam devleti kavram\u0131, Re\u015f\u00eed R\u0131za, Muhammed \u00d6mer, Ebul A'la Mevdudi, Ayetullah  Humeyni, Seyyid Kutub ve Hassan el-Benna gibi ideologlar taraf\u0131ndan dile getirildi ve desteklendi. \u0130slam hukukunun uygulanmas\u0131, klasik \u0130slam siyaset teorilerinde oldu\u011fu gibi, modern \u0130slam devleti teorilerinde de \u00f6nemli bir rol oynamaktad\u0131r. Ancak modern teoriler, modern \u00e7a\u011fdan \u00f6nce var olmayan kavramlardan da yararlan\u0131rlar.\nG\u00fcn\u00fcm\u00fczde bir\u00e7ok M\u00fcsl\u00fcman \u00fclke, \u0130slam hukukunu tamamen veya k\u0131smen hukuk sistemlerine dahil etmi\u015ftir. Baz\u0131lar\u0131 anayasalar\u0131nda \u0130slam'\u0131 devlet dini olarak ilan ettiler, ancak mahkemelerinde \u0130slam hukukunu uygulamad\u0131lar. \u0130slami monar\u015fi olmayan \u0130slam devletleri \u00e7o\u011funlukla \u0130slam cumhuriyetleridir."
    },
    "644364": {
        "pageid": 644364,
        "ns": 0,
        "title": "Oksisinkofen",
        "extract": "Oksisinkofen bir antiromatizmal ajand\u0131r."
    },
    "748534": {
        "pageid": 748534,
        "ns": 0,
        "title": "Guy Pearce",
        "extract": "Guy Edward Pearce (d. 5 Ekim 1967; Ely, Cambridgeshire), \u0130ngiliz as\u0131ll\u0131 Avustralyal\u0131 sinema oyuncusu.\n3 ya\u015f\u0131ndayken ailesiyle \u0130ngiltere'den Geelong, Avustralya'ya ta\u015f\u0131nd\u0131. 5 y\u0131l sonra test pilotu olan babas\u0131 bir kazada \u00f6ld\u00fc. 11 ya\u015f\u0131nda tiyatro \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131na ba\u015flad\u0131. Gen\u00e7li\u011finde v\u00fccut geli\u015ftirme ve eskrimle ilgilendi.\nGuy Pearce 2000 y\u0131l\u0131 yap\u0131m\u0131 Memento filmindeki oyunculu\u011fuyla Saturn \u00d6d\u00fcl\u00fcne aday g\u00f6sterilmi\u015fti. Ayr\u0131ca yine bu filmde En iyi Akt\u00f6r dal\u0131nda Sierra \u00d6d\u00fcl\u00fc ve SDFCS \u00d6d\u00fcl\u00fc kazanm\u0131\u015ft\u0131."
    },
    "1119771": {
        "pageid": 1119771,
        "ns": 0,
        "title": "Freiberg Madencilik Akademisi Teknik \u00dcniversitesi",
        "extract": "Freiberg Madencilik Akademisi Teknik \u00dcniversitesi (Almanca: Technische Universit\u00e4t Bergakademie Freiberg, TUBAF), Almanya'n\u0131n Saksonya eyaletinde bulunan, \u00f6zellikle Jeoloji, Malzeme Bilimi ve \u00c7evre M\u00fchendisli\u011fi dallar\u0131nda uzmanla\u015fm\u0131\u015f devlet \u00fcniversitesidir."
    },
    "1130608": {
        "pageid": 1130608,
        "ns": 0,
        "title": "Cengizk\u00f6y",
        "extract": "Cengizk\u00f6y veya Peristeronari (Yunanca: \u03a0\u03b5\u03c1\u03b9\u03c3\u03c4\u03b5\u03c1\u03c9\u03bd\u03ac\u03c1\u03b9), fiilen Kuzey K\u0131br\u0131s T\u00fcrk Cumhuriyeti'nin Lefke il\u00e7esinde, hukuken K\u0131br\u0131s Cumhuriyeti'nin Lefko\u015fa kazas\u0131nda bulunan bir k\u00f6yd\u00fcr. 2006 y\u0131l\u0131 itibar\u0131 ile toplam n\u00fcfusu 180'dir. Lefke belediyesine ba\u011fl\u0131d\u0131r ve kente yak\u0131nd\u0131r. 1964 y\u0131l\u0131 Erenk\u00f6y Direni\u015fi i\u00e7in T\u00fcrkiye'den g\u00f6nderilen ve sonras\u0131nda esir d\u00fc\u015f\u00fcp i\u015fkence g\u00f6rerek hayat\u0131n\u0131 kaybeden Pilot Y\u00fczba\u015f\u0131 Cengiz Topel'in u\u00e7a\u011f\u0131n\u0131n d\u00fc\u015ft\u00fc\u011f\u00fc b\u00f6lge olup 1974 sonras\u0131nda Topel'in ad\u0131 k\u00f6ye verilmi\u015ftir.\nGeleneksel olarak karma bir k\u00f6y olan Cengizk\u00f6y'\u00fcn Rum n\u00fcfusu, 1964'te k\u00f6y\u00fcn tepedeki konumundan inerek k\u0131y\u0131 \u015feridine yerle\u015fti. 1974'teki Harek\u00e2t sonucunda k\u00f6y\u00fcn T\u00fcrk kontrol\u00fcne girmesi sonucunda bu n\u00fcfus g\u00fcneye s\u00fcr\u00fcld\u00fc."
    },
    "1182045": {
        "pageid": 1182045,
        "ns": 0,
        "title": "Aviva Stadyumu",
        "extract": "Aviva Stadyumu, \u0130rlanda'n\u0131n ba\u015fkenti Dublin'de bulunan \u00e7ok ama\u00e7l\u0131 stadyum. UEFA Dublin Arena olarak ifade ederken ayn\u0131 zamanda yayg\u0131n Lansdowne Road olarak bilinir. 2007 y\u0131l\u0131nda y\u0131k\u0131lan Lansdowne Road'\u0131n yerine yap\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r. 51.700 seyirci kapasiteli olup, \u00fclkenin mill\u00ee ragbi birli\u011fi ve futbol tak\u0131mlar\u0131na ev sahipli\u011fi yapmaktad\u0131r."
    },
    "1427847": {
        "pageid": 1427847,
        "ns": 0,
        "title": "Kazu Naoki",
        "extract": "Kazu Naoki, Japon eski mill\u00ee futbolcudur."
    },
    "2011126": {
        "pageid": 2011126,
        "ns": 0,
        "title": "Sivasspor futbolcular\u0131 listesi",
        "extract": "Sivasspor futbolcular\u0131 listesi tak\u0131m tarihinde forma giymi\u015f t\u00fcm futbolcular\u0131 i\u00e7erir\n\u0130statistikler futbolcular\u0131n oynad\u0131\u011f\u0131 t\u00fcm resmi ma\u00e7lar\u0131 i\u00e7erir."
    },
    "2104464": {
        "pageid": 2104464,
        "ns": 0,
        "title": "Shinji Tominari",
        "extract": "Shinji Tominari (d. 22 \u015eubat 1987), Japon eski futbolcudur. Profesyonel kariyerine 2009 y\u0131l\u0131nda FC Gifu kul\u00fcb\u00fcnde ba\u015flad\u0131. Daha sonra s\u0131ras\u0131yla Fujieda MYFC, Kagoshima United FC kul\u00fcplerinde oynad\u0131."
    },
    "2159969": {
        "pageid": 2159969,
        "ns": 0,
        "title": "Hillsboro, Ohio",
        "extract": "Hillsboro, Amerika Birle\u015fik Devletleri'nin Ohio eyaletinde yer alan ve Highland il\u00e7esinde yer alan bir \u015fehirdir. \u015eehrin n\u00fcfusu 26 Kas\u0131m 2009 tarihinde toplam n\u00fcfusu 6.605'tir."
    },
    "2177916": {
        "pageid": 2177916,
        "ns": 0,
        "title": "Pertev Pa\u015fa T\u00fcrbesi",
        "extract": "Pertev Pa\u015fa T\u00fcrbesi, Ey\u00fcpsultan, semtindedir. Ey\u00fcp Camii'nin Hali\u00e7 y\u00f6n\u00fcnde, Beybaba Soka\u011f\u0131 \u00fczerindedir. Kan\u00fbn\u00ee ve II. Selim d\u00f6nemi vezirlerinden Pertev Pa\u015fa vefat etmeden evvel Mimar Sinan\u2019a in\u015fa ettirilmi\u015ftir. Dikd\u00f6rtgen planl\u0131d\u0131r. Evliya \u00c7elebi, T\u00fcrbenin s\u00fcsl\u00fc bir kubbeye sahip oldu\u011funu zikreder. Evliya \u00c7elebinin bahsetti\u011fi kubbenin olup olmad\u0131\u011f\u0131n\u0131 bilmedi\u011fimiz ah\u015fap kubbesi 1930\u2019lu y\u0131llarda y\u0131k\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r. G\u00fcn\u00fcm\u00fczde \u00fcst\u00fc hala a\u00e7\u0131kt\u0131r. Klasik demir parmakl\u0131kl\u0131 pencereleri vard\u0131r. K\u0131ble y\u00f6n\u00fcnde bir mihrap\u00e7\u0131\u011f\u0131 bulunur. Kemerli kap\u0131s\u0131 \u00fczerinde s\u00fcl\u00fcs hatla d\u00f6rt sat\u0131r halinde yaz\u0131lm\u0131\u015f alt\u0131 beyitlik mermer kit\u00e2be yer almaktad\u0131r. \u015eair Nih\u00e2d\u00ee\u2019ye ait olan bu kit\u00e2be de Pertev Pa\u015fa\u2019n\u0131n vefat\u0131 detaylar\u0131na kadar verilmi\u015ftir. (9 Ekim 1572) Kitabe bu y\u00f6n\u00fcyle belge \u00f6zelli\u011fi ta\u015f\u0131maktad\u0131r. Yap\u0131da 1570-1600 y\u0131llar\u0131na ait olduklar\u0131 kabul edilen on be\u015f adet mezar bulunmaktad\u0131r. Bunlar\u0131n Pertev Pa\u015fa\u2019n\u0131n \u00e7ocuklar\u0131 ve di\u011fer aile fertlerine ait oldu\u011fu tahmin edilmektedir. Sandukalar kabartma rozetler, bitki ve \u00e7i\u00e7ek kabartmalar\u0131 ile s\u00fcslenmi\u015ftir. Baz\u0131 sandukalar\u0131n mermer malzemeden ayaklar\u0131 zarif oymal\u0131d\u0131r. Kavuklar adeta birer heykeli an\u0131msat\u0131r derece iyi i\u015flenmi\u015ftir."
    },
    "2489056": {
        "pageid": 2489056,
        "ns": 0,
        "title": "Philip Reeve",
        "extract": "Philip Reeve, (d. 28 \u015eubat 1966; Brighton, \u0130ngiltere), \u0130ngiliz fantastik yazar\u0131. Diskd\u00fcnya serisi en \u00fcnl\u00fc kitaplar\u0131d\u0131r."
    },
    "3012382": {
        "pageid": 3012382,
        "ns": 0,
        "title": "Cappelle sul Tavo",
        "extract": "Cappelle sul Tavo, \u0130talya'n\u0131n Abruzzo b\u00f6lgesine ba\u011fl\u0131 Pescara ilinde bulunan bir kom\u00fcnd\u00fcr."
    },
    "3095372": {
        "pageid": 3095372,
        "ns": 0,
        "title": "Cerchiara di Calabria",
        "extract": "Cerchiara di Calabria, \u0130talya'n\u0131n Calabria b\u00f6lgesine ba\u011fl\u0131 Cosenza ilinde bulunan bir kom\u00fcnd\u00fcr."
    },
    "3404570": {
        "pageid": 3404570,
        "ns": 0,
        "title": "Pardosa orealis",
        "extract": "Pardosa orealis, Pardosa cinsine ba\u011fl\u0131 bir \u00f6r\u00fcmcek t\u00fcr\u00fcd\u00fcr."
    },
    "3566127": {
        "pageid": 3566127,
        "ns": 0,
        "title": "Pat Onstad",
        "extract": "Pat Onstad (d. 13 Ocak 1968), Houston Dynamo tak\u0131m\u0131nda kaleci pozisyonunda g\u00f6rev yapm\u0131\u015f Kanadal\u0131 mill\u00ee futbolcudur.\nKanada mill\u00ee futbol tak\u0131m\u0131 formas\u0131n\u0131 60 kez giydi."
    },
    "3644830": {
        "pageid": 3644830,
        "ns": 0,
        "title": "Allogamasellus",
        "extract": "Allogamasellus, Ologamasidae familyas\u0131na ba\u011fl\u0131 bir hayvan cinsidir."
    },
    "4038399": {
        "pageid": 4038399,
        "ns": 0,
        "title": "Piper quinqueangulatum",
        "extract": "Piper quinqueangulatum, Piper cinsine ba\u011fl\u0131 bir bitki t\u00fcr\u00fcd\u00fcr."
    },
    "159487": {
        "pageid": 159487,
        "ns": 0,
        "title": "\u0130bni Meserre",
        "extract": "\u0130bni Meserre (as\u0131l ad\u0131 Muhammet Bin Abdullah el-Cebeli) (d. 883, C\u00f3rdoba - \u00f6. 931, Marake\u015f), End\u00fcl\u00fcsl\u00fc Arap filozofu.\nBabas\u0131yla birlikte Mekke'ye giden \u0130bni Meserre, babas\u0131 \u00f6l\u00fcnce \u0130spanya'ya d\u00f6nerek, m\u00fcritleriyle bir zaviyeye \u00e7ekilmi\u015f, g\u00f6r\u00fc\u015fleri tepki g\u00f6r\u00fcnce M\u0131s\u0131r ve Mekke'de ya\u015fay\u0131p \u00f6mr\u00fcn\u00fcn sonuna do\u011fru C\u00f3rdoba'ya d\u00f6nm\u00fc\u015ft\u00fcr.\n\u0130bni Meserre'nin Mutezile mezhebine ba\u011flanan g\u00f6r\u00fc\u015flerine g\u00f6re, Tanr\u0131 her \u00e7e\u015fit tan\u0131m ve niteli\u011fin \u00fcst\u00fcnde, y\u00fcce bir varl\u0131kt\u0131r. Tanr\u0131, b\u00fct\u00fcn bilgileri ak\u0131la vermi\u015ftir; ak\u0131l, bu bilgileri nefs-i k\u00fcll'e aktar\u0131r. Do\u011fa, nefs-i k\u00fcll'den do\u011far. Nefs-i k\u00fcll ile do\u011fan\u0131n birle\u015fmesiyse, cism-i k\u00fcll'\u00fc olu\u015fturur. \u0130nsan davran\u0131\u015f ve eylemleri Tanr\u0131'ya ba\u011flanmaz; kendi iste\u011finin sonucudur. Her olu\u015f belli bir zaman i\u00e7indedir ve Tanr\u0131 iste\u011finden ba\u011f\u0131ms\u0131zd\u0131r. \u00d6l\u00fcmden sonra \u00f6d\u00fcllendirilme ya da cezaland\u0131r\u0131lma s\u00f6z konusu de\u011fildir. \u00d6l\u00fcm, ruhun kayna\u011f\u0131na d\u00f6n\u00fc\u015f\u00fcd\u00fcr."
    },
    "233762": {
        "pageid": 233762,
        "ns": 0,
        "title": "K\u00f6m\u00fcrc\u00fcler",
        "extract": "K\u00f6m\u00fcrc\u00fcler, D\u00f6\u015femealt\u0131 - Antalya ili D\u00f6\u015femealt\u0131il\u00e7esine ba\u011fl\u0131 mahalle\nK\u00f6m\u00fcrc\u00fcler, \u00c7ermik - Diyarbak\u0131r ili \u00c7ermik il\u00e7esine ba\u011fl\u0131 mahalle\nK\u00f6m\u00fcrc\u00fcler, Rize - Rize ili merkez il\u00e7esine ba\u011fl\u0131 k\u00f6y"
    },
    "241919": {
        "pageid": 241919,
        "ns": 0,
        "title": "T\u00fcrkiye tarihi",
        "extract": "T\u00fcrkiye Cumhuriyeti'nin topraklar\u0131n\u0131 olu\u015fturan b\u00f6lgenin tarihi olarak anla\u015f\u0131lan T\u00fcrkiye tarihi, hem Anadolu'nun hem de Do\u011fu Trakya'n\u0131n tarihini i\u00e7erir. Daha \u00f6nce siyasi olarak farkl\u0131 olan bu iki b\u00f6lge, M\u00d6 2. y\u00fczy\u0131lda Roma \u0130mparatorlu\u011fu'nun kontrol\u00fc alt\u0131na girdi ve sonunda Bizans \u0130mparatorlu\u011fu'nun \u00e7ekirde\u011fi haline geldi. Osmanl\u0131 d\u00f6neminden \u00f6nceki zamanlar i\u00e7in, T\u00fcrk halklar\u0131n\u0131n tarihi ile \u015fimdi T\u00fcrkiye Cumhuriyeti'ni olu\u015fturan topraklar\u0131n tarihi aras\u0131nda da bir ayr\u0131m yap\u0131lmal\u0131d\u0131r. T\u00fcrkiye'nin baz\u0131 b\u00f6l\u00fcmlerinin Sel\u00e7uklu Hanedan\u0131 taraf\u0131ndan fethedildi\u011fi zamandan bu yana, T\u00fcrkiye tarihi Sel\u00e7uklu \u0130mparatorlu\u011fu'nun Orta \u00c7a\u011f tarihini, Osmanl\u0131 \u0130mparatorlu\u011fu'nun Orta \u00c7a\u011f'dan modern tarihini ve 1920'lerden bu yana da T\u00fcrkiye Cumhuriyeti'nin tarihini kapsar."
    },
    "268206": {
        "pageid": 268206,
        "ns": 0,
        "title": "Belkavak, Ara\u00e7",
        "extract": "Belkavak, Kastamonu ilinin Ara\u00e7 il\u00e7esine ba\u011fl\u0131 bir k\u00f6yd\u00fcr."
    },
    "1450257": {
        "pageid": 1450257,
        "ns": 0,
        "title": "Erica Messer",
        "extract": "Erica Messer, Amerikal\u0131 televizyon yazar\u0131 ve yap\u0131mc\u0131.\nMesser Washington'da do\u011fdu ve b\u00fcy\u00fcd\u00fc. Florida State ve Salisbury \u00dcniversitesi'nde e\u011fitim g\u00f6rd\u00fc. Mezun olduktan sonra Los Angeles'a ta\u015f\u0131nd\u0131 ve FOX TV'de drama b\u00f6l\u00fcm\u00fcnde \u00e7al\u0131\u015fmaya ba\u015flad\u0131. Messer, Alias, The OC, Charmed ve Criminal Minds dizilerinde yazar olarak bulundu. Ayn\u0131 zamanda Charmed ve Criminal Minds dizilerinde yard\u0131mc\u0131 yap\u0131mc\u0131, Alias ve The OC dizilerinde de hik\u00e2ye edit\u00f6r\u00fc olarak \u00e7al\u0131\u015ft\u0131."
    },
    "1692344": {
        "pageid": 1692344,
        "ns": 0,
        "title": "Almal\u0131",
        "extract": "Almal\u0131 veya Yab\u0131lkovets (Bulgarca: \u042f\u0431\u044a\u043b\u043a\u043e\u0432\u0435\u0446; Yabalkovets), g\u00fcney Bulgaristan'da K\u0131rcaali ilinin E\u011fridere belediyesine ba\u011fl\u0131 bir da\u011f k\u00f6y\u00fcd\u00fcr. Ba\u015fkent Sofya'ya uzakl\u0131\u011f\u0131 199.97 km, E\u011fridere'ye olan uzakl\u0131\u011f\u0131 ise 16 km'dir. 11.232 kilometrekarelik bir alan\u0131 kaplar ve 2013 y\u0131l\u0131 itibar\u0131yla 244 ki\u015filik bir n\u00fcfusa sahiptir. K\u00f6y n\u00fcfusu tamamen T\u00fcrklerden olu\u015fmaktad\u0131r.\nK\u00f6yde eski T\u00fcrk\u00e7e konu\u015fuldu\u011fundan Elmal\u0131 yerine Almal\u0131 olarak telaffuz edilmektedir.\nMuhtar\u0131 H\u00d6H Partisi'nden M\u00fczeyen S\u00fcleyman'd\u0131r."
    },
    "2214887": {
        "pageid": 2214887,
        "ns": 0,
        "title": "Bektemir Melikuziev",
        "extract": "Bektemir Melikuziev (8 Nisan 1996), \u00d6zbek amat\u00f6r boks\u00f6r. 2015 AIBA D\u00fcnya Boks \u015eampiyonas\u0131'nda g\u00fcm\u00fc\u015f madalya kazanm\u0131\u015ft\u0131r.\n2016 Yaz Olimpiyatlar\u0131'nda 75 kg'da (orta s\u0131klet) yar\u0131\u015ft\u0131. Alt\u0131n madalya ma\u00e7\u0131nda K\u00fcbal\u0131 Arlen L\u00f3pez'e kaybederek g\u00fcm\u00fc\u015f madalyay\u0131 kazand\u0131. Olimpiyatlar\u0131n kapan\u0131\u015f t\u00f6reninde \u00d6zbekistan bayra\u011f\u0131n\u0131 ta\u015f\u0131m\u0131\u015ft\u0131r."
    },
    "2299099": {
        "pageid": 2299099,
        "ns": 0,
        "title": "Pekin Nanyuan Havaliman\u0131",
        "extract": "Pekin Nanyuan Havaliman\u0131 (\u00c7ince: \u5317\u4eac\u5357\u82d1\u673a\u573a; pinyin: B\u011bij\u012bng N\u00e1nyu\u00e0n J\u012bch\u01ceng) (IATA: NAY, ICAO: ZBNY), \u00c7in'in ba\u015fkenti Pekin'de bulunan bir havaliman\u0131d\u0131r. Havaliman\u0131, kentin 13 km g\u00fcneyinde Fengtai semtinde yer almaktad\u0131r. 1910 y\u0131l\u0131nda in\u015fa edilmi\u015f olup \u00c7in'in en eski havaliman\u0131d\u0131r.\nPekin Nanyuan Havaliman\u0131'n\u0131n 2018 y\u0131l\u0131nda Pekin Daxing Uluslararas\u0131 Havaliman\u0131'n\u0131n a\u00e7\u0131lmas\u0131 ile birlikte kapat\u0131lmas\u0131 planlanmaktad\u0131r."
    },
    "2438407": {
        "pageid": 2438407,
        "ns": 0,
        "title": "The Art of Shaving",
        "extract": "The Art of Shaving, Procter & Gamble \u015firketine ait \u00fcst d\u00fczey erkek t\u0131ra\u015f ve cilt bak\u0131m aksesuarlar\u0131n\u0131n perakende ticaretidir. \u0130lk ma\u011faza 1996 y\u0131l\u0131nda Manhattan'da Eric Malka ve Myriam Zaoui taraf\u0131ndan kuruldu. Ma\u011faza ba\u015far\u0131l\u0131 oldu ve Madison Avenue'de ikinci bir d\u00fckk\u00e2n a\u00e7t\u0131. Marka, do\u011fal t\u0131ra\u015f \u00fcr\u00fcnleri serisini geli\u015ftirdi. [2] \u015eirket, ABD genelinde 17 ma\u011faza i\u015fletmektedir. 2007 y\u0131l\u0131nda 10 yeni ma\u011faza a\u00e7\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r. 2019 itibar\u0131yla, Amerika Birle\u015fik Devletleri, Birle\u015fik Arap Emirlikleri, Katar ve Rusya'da 140'\u0131n \u00fczerinde ma\u011faza i\u015fletmektedir.\n\u015eirket, Gillette'e ait baz\u0131 Shaving markalar\u0131 ile ustura \u015firketi Gillette ile ortakl\u0131\u011fa girdi.\nProcter & Gamble, 2009 y\u0131l\u0131nda \u015firketi sat\u0131n ald\u0131."
    },
    "2570546": {
        "pageid": 2570546,
        "ns": 0,
        "title": "4 bit bilgi i\u015flem",
        "extract": "4-bit, bilgisayar mimarisinde 4 bit geni\u015fi\u011findeki tamsay\u0131lar, bellek adresleri veya di\u011fer veri birimlerini ifade etmektedir. Ayr\u0131ca, 4-bit CPU ve ALU mimarileri, bu boyuttaki yazma\u00e7lara, adres yollar\u0131na veya veri yollar\u0131na dayal\u0131 olanlard\u0131r. 4-bit ayr\u0131ca, 4-bit mikroi\u015flemcilerin norm oldu\u011fu bir mikrobilgisayar neslini de tan\u0131mlamaktad\u0131r."
    },
    "2606746": {
        "pageid": 2606746,
        "ns": 0,
        "title": "Au\u0161ra",
        "extract": "Au\u0161ra veya Auszra (kelimenin tam anlam\u0131yla: \u015fafak) ilk ulusal Litvanya gazetesi idi. \u0130lk say\u0131 1883'te Almanya'n\u0131n Do\u011fu Prusyas\u0131 Ragnit'te yay\u0131nland\u0131 (gazete Lithuanian olarak kabul edildi Litvanca: Ragain\u0117). Daha sonra ayl\u0131k olarak Tilsit'te (g\u00fcn\u00fcm\u00fczdeki Sovetsk) yay\u0131nland\u0131. Sadece k\u0131rk konu yay\u0131nlanm\u0131\u015f ve tiraj 1.000'i a\u015fmam\u0131\u015f olsa da, sonu\u00e7ta ba\u011f\u0131ms\u0131z bir Litvanya Devleti (1918-1940) ile sonu\u00e7lanan Litvanya ulusal uyan\u0131\u015f\u0131n\u0131n ba\u015flang\u0131c\u0131na i\u015faret etmesi \u00f6nemli bir olayd\u0131. Litvanya bas\u0131n yasa\u011f\u0131n\u0131n \u00c7arl\u0131k makamlar\u0131 taraf\u0131ndan uyguland\u0131\u011f\u0131 1883 ve 1904 y\u0131llar\u0131 aras\u0131ndaki bu d\u00f6neme Au\u0161ros gadyn\u0117 (\u015eafak D\u00f6nemi) denir . Mali zorluklar nedeniyle bask\u0131 1886'da durdurulmu\u015ftur."
    },
    "2957419": {
        "pageid": 2957419,
        "ns": 0,
        "title": "Republic XP-72",
        "extract": "Republic XP-72, P-47 Thunderbolt tasar\u0131m\u0131n\u0131n bir ilerlemesi olarak geli\u015ftirilmi\u015f bir Amerikan prototip \u00f6nleme sava\u015f\u00e7\u0131s\u0131d\u0131r. XP-72, Pratt & Whitney R-4360 Wasp Major 28 silindirli hava so\u011futmal\u0131 radyal motor etraf\u0131nda tasarland\u0131 ve bir s\u00fcper \u015farj cihaz\u0131 pilotun arkas\u0131na monte edildi ve motordan bir uzatma \u015faft\u0131yla \u00e7al\u0131\u015ft\u0131r\u0131ld\u0131. Silahlanma, alt\u0131 adet 50 kalibrelik kanatl\u0131 makineli t\u00fcfek ve iki 1.000lb'lik bomba i\u00e7in destek raflar\u0131ndan olu\u015fuyordu"
    },
    "3141797": {
        "pageid": 3141797,
        "ns": 0,
        "title": "Delphax",
        "extract": "Delphax Delphacini oyma\u011f\u0131na ba\u011fl\u0131 bir b\u00f6cek cinsidir."
    },
    "3423592": {
        "pageid": 3423592,
        "ns": 0,
        "title": "Tilapia guinasana",
        "extract": "Tilapia guinasana, Tilapia cinsine ba\u011fl\u0131 bir hayvan t\u00fcr\u00fcd\u00fcr."
    },
    "3451788": {
        "pageid": 3451788,
        "ns": 0,
        "title": "Colopalpus",
        "extract": "Colopalpus, Tenuipalpidae familyas\u0131na ba\u011fl\u0131 bir hayvan cinsidir."
    },
    "3480313": {
        "pageid": 3480313,
        "ns": 0,
        "title": "Stanley Hauerwas",
        "extract": "Stanley Martin Hauerwas (d. 24 Temmuz 1940), Amerikal\u0131 dinbilimci ve ahl\u00e2k filozofudur. Duke \u00dcniversitesinde profes\u00f6r olarak g\u00f6rev yapm\u0131\u015ft\u0131r. Hauerwas, 2001'de Time dergisi taraf\u0131ndan \"Amerika'n\u0131n En \u0130yi Dinbilimcisi\" se\u00e7ilmi\u015ftir."
    },
    "3486574": {
        "pageid": 3486574,
        "ns": 0,
        "title": "Putin'in Saray\u0131",
        "extract": "\"Putin'in Saray\u0131\" (Rus\u00e7a: \"\u0414\u0432\u043e\u0440\u0435\u0446 \u041f\u0443\u0442\u0438\u043d\u0430\", romanize: Dvorets Putina), Rusya'n\u0131n Krasnodar Kray\u0131'na ba\u011fl\u0131 Gelencik kentinde bulunan bir saray kompleksidir.\nKompleks ilk olarak 2010 y\u0131l\u0131nda muhbir Sergey Kolesnikov'un Rusya devlet ba\u015fkan\u0131 Dmitri Medvedev'e saray\u0131n in\u015fas\u0131n\u0131 if\u015fa eden bir a\u00e7\u0131k mektup yay\u0131nlamas\u0131n\u0131n ard\u0131ndan kamuoyunun dikkatini \u00e7ekti. Kolesnikov, giri\u015fimin Vladimir Putin ad\u0131na hareket eden Nikolay \u015eamalov taraf\u0131ndan y\u00fcr\u00fct\u00fcld\u00fc\u011f\u00fcn\u00fc de belirtti. Saray\u0131n daha sonra Aleksandr Ponomarenko'nun m\u00fclkiyetine sahip oldu\u011fu bildirildi.\nKompleks, 2021'de Rus muhalefet lideri Aleksey Navalni'nin Yolsuzlukla M\u00fccadele Vakf\u0131'n\u0131n, Putin taraf\u0131ndan y\u00f6netildi\u011fi iddia edilen bir yolsuzluk plan\u0131n\u0131 detayland\u0131ran ve saray\u0131n devlet ba\u015fkan\u0131n\u0131n ki\u015fisel kullan\u0131m\u0131 i\u00e7in in\u015fa edildi\u011fini iddia eden bir ara\u015ft\u0131rma belgesel filmi yay\u0131nlad\u0131\u011f\u0131nda, halk\u0131n daha b\u00fcy\u00fck ilgisini \u00e7ekti. Vakf\u0131n ara\u015ft\u0131rmas\u0131, yap\u0131n\u0131n maliyetinin 2022 fiyatlar\u0131yla 100 milyar rublenin (956 milyon ABD dolar\u0131) \u00fczerinde oldu\u011funu tahmin edilmektedir. Putin, saray\u0131n kendisine ait oldu\u011funu reddederken, Kremlin saray\u0131n isimleri devlet taraf\u0131ndan a\u00e7\u0131klanamayan \u00e7e\u015fitli i\u015f adamlar\u0131na ait \u00f6zel bir giri\u015fim oldu\u011funu s\u00f6yledi. Filmin vizyona girmesinin ard\u0131ndan saray\u0131n m\u00fclkiyetini Putin'le yak\u0131n ba\u011flar\u0131 olan Arkadi Rotenberg \u00fcstlendi."
    },
    "3512715": {
        "pageid": 3512715,
        "ns": 0,
        "title": "Akustik levitasyon",
        "extract": "Akustik levitasyon, y\u00fcksek yo\u011funluklu ses dalgalar\u0131n\u0131n akustik radyasyon bas\u0131nc\u0131n\u0131 kullanarak maddeyi yer\u00e7ekimine kar\u015f\u0131 havada as\u0131l\u0131 tutmak i\u00e7in uygulanan tekni\u011fe denir.\nAkustik dalga kuvvetlerini kullan\u0131r ve akustik c\u0131mb\u0131zlarla ayn\u0131 prensipi kullan\u0131r \u00e7al\u0131\u015f\u0131r. Bununla birlikte, akustik c\u0131mb\u0131zlar genellikle ak\u0131\u015fkan bir ortamda \u00e7al\u0131\u015fan ve yer\u00e7ekiminden daha az etkilenen k\u00fc\u00e7\u00fck \u00f6l\u00e7ekli cihazlard\u0131r, oysa akustik levitasyon yer\u00e7ekimi kuvvetini yenmekle ilgilidir. Teknik olarak, dinamik akustik levitasyon bir akustoforez \u015feklidir.\nAkustik levitasyon alan\u0131 olu\u015fturmak i\u00e7in genelde ultrasonik frekanslardaki ses dalgalar\u0131 kullan\u0131l\u0131r, bu sesler insan kula\u011f\u0131 taraf\u0131ndan alg\u0131lanmaz. Ancak, sesli frekanslar\u0131n kullan\u0131ld\u0131\u011f\u0131 durumlar da vard\u0131r.\n\nSesi olu\u015fturmak i\u00e7in \u00e7e\u015fitli teknikler vard\u0131r, ancak en yayg\u0131n olan\u0131, istenen frekanslarda y\u00fcksek genlikli \u00e7\u0131kt\u0131lar\u0131 verimli bir \u015fekilde \u00fcretebilen piezoelektrik d\u00f6n\u00fc\u015ft\u00fcr\u00fcc\u00fclerin kullan\u0131lmas\u0131d\u0131r.\nAkustik levitasyon, end\u00fcstrideki mikro\u00e7iplerin ve di\u011fer k\u00fc\u00e7\u00fck, hassas nesnelerin(mikro\u00e7ipler) herhangi bir kaba ihtiya\u00e7 duyulmadan havada i\u015flenmesi i\u00e7in umut verici bir y\u00f6ntemdir. Havada i\u015fleme, \u00e7ok y\u00fcksek safl\u0131kta malzemeler veya bir kapta ger\u00e7ekle\u015femeyecek kadar titiz kimyasal reaksiyonlar gerektiren uygulamalar i\u00e7in de kullan\u0131labilir.\nAkustik levitasyonun kontrol edilmesi, elektromanyetik kald\u0131rma gibi di\u011ferlerinden daha zordur, ancak iletken olmayan malzemeleri havaya kald\u0131rabilme avantaj\u0131na sahiptir.\nBa\u015flang\u0131\u00e7ta akustik levitasyon nesneleri statik bir \u015fekilde havaland\u0131r\u0131yordu. Zamanla end\u00fcstrideki ihtiyaca cevap olarak akustik levitasyon statik kald\u0131rmadan, havada as\u0131l\u0131 duran nesnelerin dinamik kontrol\u00fcne evrilmi\u015ftir. G\u00fcn\u00fcm\u00fczde ila\u00e7 ve elektronik end\u00fcstrilerine kullan\u0131lmaktad\u0131r.\nHavada as\u0131l\u0131 duran cisimlerin dinamik kontrol\u00fc ilk olarak, bir kareden yay\u0131lan ses yo\u011funlu\u011funu yava\u015f\u00e7a d\u00fc\u015f\u00fcr\u00fcrken di\u011fer kareden gelen ses yo\u011funlu\u011funu art\u0131rarak bir nesneyi bir kareden di\u011ferine hareket ettiren, satran\u00e7 tahtas\u0131 benzeri bir dizi kare akustik yay\u0131c\u0131ya sahip bir prototip ile \"yoku\u015ftan a\u015fa\u011f\u0131\" y\u00f6nde olacak \u015fekilde ger\u00e7ekle\u015ftirildi. Daha yak\u0131n zamanlarda, a\u015famal\u0131 transd\u00fcser kartlar\u0131n\u0131n geli\u015ftirilmesi, ayn\u0131 anda birden \u00e7ok par\u00e7ac\u0131k ve damlac\u0131\u011f\u0131n daha geli\u015fig\u00fczel dinamik kontrol\u00fcne izin verdi.\nSon geli\u015fmelerle birlikte, teknolojinin fiyat\u0131 \u00f6nemli \u00f6l\u00e7\u00fcde d\u00fc\u015ft\u00fc. \"TinyLev\", yayg\u0131n olarak bulunabilen, d\u00fc\u015f\u00fck maliyetli haz\u0131r bile\u015fenler ve tek bir 3D bas\u0131lm\u0131\u015f \u00e7er\u00e7eve ile in\u015fa edilebilen bir akustik kald\u0131r\u0131c\u0131lar yayg\u0131n hale geldi."
    },
    "3559853": {
        "pageid": 3559853,
        "ns": 0,
        "title": "Sald\u0131rgan yalaka",
        "extract": "Sald\u0131rgan yalaka, siyasi bir yak\u0131\u015ft\u0131rma veya olumsuz bir ifade olup genellikle belirli bir siyasi liderin, partinin veya fraksiyonun g\u00fcr\u00fclt\u00fcl\u00fc ancak tamamen itaatk\u00e2r savunucusunu ifade eder. 2002 y\u0131l\u0131nda pop\u00fclerlik kazanan bir terimdir, \u0130ngiliz Parlamentosu \u00fcyesi Paul Marsden, \u0130\u015f\u00e7i Partisi Genel ba\u015fkan yard\u0131mc\u0131s\u0131 Hilary Armstrong taraf\u0131ndan cezaland\u0131r\u0131lan ve Ba\u015fbakan Tony Blair'in \"onu veya birini hizaya getirmek i\u00e7in bir sald\u0131r\u0131 k\u00f6pe\u011fi\" olarak adland\u0131rd\u0131\u011f\u0131 iddia etti. K\u0131smen \u015faka ama\u00e7l\u0131 bir ifade olan bu terim, \u0130ngiliz ve Amerikan siyasetinde kullan\u0131lm\u0131\u015f olup parti yanda\u015f\u0131 anlam\u0131na gelir.\nTerim, Amerikan k\u00fclt\u00fcr ele\u015ftirmeni James Wolcott'un 2004 y\u0131l\u0131nda yay\u0131mlanan kitab\u0131 Attack Poodles and Other Media Mutants: The Looting of the News in a Time of Terror'da daha da pop\u00fcler hale gelmi\u015ftir. Bu kitapta, Wolcott, iddia etti\u011fi gibi pop\u00fcler sa\u011fc\u0131 televizyon haber ki\u015filiklerinin giderek Amerika'da ana ak\u0131m medyay\u0131 domine etti\u011fi ele\u015ftirisini yapmaktad\u0131r.\nTerim ayr\u0131ca 1998 y\u0131l\u0131nda Saddam H\u00fcseyin rejimi taraf\u0131ndan da kullan\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r. Irak, Amerika Birle\u015fik Devletleri'nin Operation Desert Fox'un bir par\u00e7as\u0131 olarak ger\u00e7ekle\u015ftirdi\u011fi hava sald\u0131r\u0131lar\u0131na kar\u015f\u0131l\u0131k olarak \u0130ngilizleri \"Amerika'n\u0131n sald\u0131rgan yalakas\u0131\" olarak k\u00fc\u00e7\u00fcmsemi\u015ftir.[1]\nTerime benzerlik g\u00f6steren bir olay T\u00fcrk siyaset\u00e7i S\u00fcleyman Demirel'e soruldu:\"Size s\u00f6v\u00fcp duran o adam\u0131  neden partinize ald\u0131n\u0131z? sorusuna cevap olarak \"Orada iken bize ba\u011f\u0131r\u0131yordu, \u015fimdi bizim kap\u0131ya ba\u011flad\u0131k, kar\u015f\u0131 tarafa s\u00f6v\u00fcyor\" yan\u0131t\u0131n\u0131 vermi\u015ftir."
    },
    "4007343": {
        "pageid": 4007343,
        "ns": 0,
        "title": "Eucalyptus pimpiniana",
        "extract": "Eucalyptus pimpiniana, Eucalyptus cinsine ba\u011fl\u0131 bir bitki t\u00fcr\u00fcd\u00fcr."
    },
    "2405": {
        "pageid": 2405,
        "ns": 0,
        "title": "17. y\u00fczy\u0131l",
        "extract": "17. y\u00fczy\u0131l, mil\u00e2d\u00ee takvime g\u00f6re 1 Ocak 1601 ile 31 Aral\u0131k 1700 g\u00fcnleri aras\u0131ndaki zaman dilimi olarak kabul edilir."
    },
    "728772": {
        "pageid": 728772,
        "ns": 0,
        "title": "Ebinur G\u00f6l\u00fc",
        "extract": "Ebinur G\u00f6l\u00fc (Rus\u00e7a: \u042d\u0431\u0438-\u041d\u0443\u0440; \u00c7ince; \u827e\u6bd4\u6e56; Pinyin: \u00c0ib\u01d0 H\u00fa), Bortala Mo\u011fol \u00d6zerk \u0130li topraklar\u0131 i\u00e7inde, Kazakistan yak\u0131n\u0131ndad\u0131r. Bat\u0131s\u0131nda Bortala (\u535a\u4e50\u5e02 B\u00f3l\u00e8 Sh\u00ec) \u015fehri konumlan\u0131r.\nCungarya Havzas\u0131'n\u0131n ortas\u0131ndad\u0131r. \u00c7ok y\u00fcksek bir tuz oran\u0131 (87 g/litre) nedeniyle, hi\u00e7bir bitki veya bal\u0131k ger\u00e7ek g\u00f6lde ya\u015famaz, yine de bir\u00e7ok \u00e7e\u015fit bal\u0131klar onun kaynak nehirleri a\u011f\u0131zlar\u0131nda ya\u015farlar. G\u00f6l denizden 189 metre y\u00fckseklikteki alanda bulunur."
    },
    "1081414": {
        "pageid": 1081414,
        "ns": 0,
        "title": "The Rubettes",
        "extract": "The Rubettes, \u0130ngiliz pop m\u00fczik grubu."
    },
    "1473309": {
        "pageid": 1473309,
        "ns": 0,
        "title": "Ulucak, Refahiye",
        "extract": "Ulucak, Erzincan ilinin Refahiye il\u00e7esine ba\u011fl\u0131 bir k\u00f6yd\u00fcr."
    },
    "1675153": {
        "pageid": 1675153,
        "ns": 0,
        "title": "Pupa'daki y\u0131ld\u0131zlar listesi",
        "extract": "Bu liste Pupa Tak\u0131m Y\u0131ld\u0131z\u0131ndaki dikkate de\u011fer y\u0131ld\u0131zlar listesi olup, azalan parlakl\u0131\u011fa g\u00f6re s\u0131ralanm\u0131\u015ft\u0131r."
    },
    "1718515": {
        "pageid": 1718515,
        "ns": 0,
        "title": "S\u00fcleyman Ko\u00e7",
        "extract": "S\u00fcleyman Ko\u00e7 (d. 9 Haziran 1989, Berlin), T\u00fcrk-Alman futbolcudur.1. Lig ekiplerinden Erzurumspor FK'da oynamaktad\u0131r."
    },
    "1734971": {
        "pageid": 1734971,
        "ns": 0,
        "title": "Apistogrammoides",
        "extract": "Apistogrammoides, Cichlidae familyas\u0131na ba\u011fl\u0131 bir bal\u0131k cinsidir."
    },
    "2638533": {
        "pageid": 2638533,
        "ns": 0,
        "title": "Sas\u0131k G\u00f6l\u00fc",
        "extract": "Sas\u0131k veya Kunduk (Ukraynaca: \u0421\u0430\u0441\u0438\u043a, \u041a\u0443\u043d\u0434\u0443\u043a, Rumence: Limanul Sasic, Conduc), g\u00fcney Ukrayna'daki Tuna Deltas\u0131 yak\u0131n\u0131nda yer alan bir lag\u00fcn veya limand\u0131r. G\u00f6\u00e7men, \u00fcreyen ve t\u00fcy d\u00f6ken ku\u015flar i\u00e7in \u00f6nemli olan ve Ramsar listesinde yer alan sulak bir aland\u0131r. Yakla\u015f\u0131k 25.000 \u00e7ift sulak alan ku\u015fu yuvalar\u0131n\u0131 bu alanda yapar ve ku\u015flar\u0131n mevsimsel n\u00fcfuslar\u0131 100.000 bireye kadar ula\u015fabilir.\nLag\u00fcn\u00fcn alan\u0131 215 km2'dir ve derinli\u011fi 3,3 metreye kadar ula\u015f\u0131r. 1978 y\u0131l\u0131na kadar lag\u00fcn iki k\u0131sma ayr\u0131lm\u0131\u015ft\u0131: Cogalnic ve Sarata nehirleri de dahil olmak \u00fczere kuzey ac\u0131 su alan\u0131 ve bir g\u00fcney deniz alan\u0131. Lag\u00fcn denizden 0,5 kilometre uzunlu\u011funda bir kum tepesi ile ayr\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r."
    },
    "2652604": {
        "pageid": 2652604,
        "ns": 0,
        "title": "Fabiana Anast\u00e1cio",
        "extract": "Fabiana Anast\u00e1cio Nascimento (23 \u015eubat 1975 \u2013 4 Haziran 2020), Brezilyal\u0131 gospel \u015fark\u0131c\u0131s\u0131. \u00c7a\u011fda\u015f gospel M\u00fczi\u011fi tarz\u0131nda par\u00e7alar seslendirdi."
    },
    "2930997": {
        "pageid": 2930997,
        "ns": 0,
        "title": "Samsung Galaxy S III Mini",
        "extract": "Samsung Galaxy S III Mini (Samsung GALAXY S III mini olarak stilize edilmi\u015f, model numaras\u0131: GT-I8190); Samsung taraf\u0131ndan tasarlanm\u0131\u015f ve \u00fcretilmi\u015f, Samsung Galaxy S serisi'ne ait dokunmatik ekranl\u0131, arduvaz form fakt\u00f6r\u00fcne sahip bir ak\u0131ll\u0131 telefondur. Samsung Galaxy S III modelinin k\u00fc\u00e7\u00fck varyant\u0131d\u0131r. Cihaz, Ekim 2012'de duyurulmu\u015f ve Kas\u0131m 2012'de sat\u0131\u015fa \u00e7\u0131kar\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r. Galaxy S III Mini'nin teknik \u00f6zellikleri aras\u0131nda 4 in\u00e7 Super AMOLED ekran, 1 Ghz h\u0131zda \u00e7ift \u00e7ekirdekli i\u015flemci, 1 GB RAM, 5 megapiksel arka kamera ve video aramalar\u0131 ve selfieler i\u00e7in VGA \u00f6n kamera bulunur.\nSamsung Galaxy S III Mini, Samsung Galaxy S III'\u00fcn daha ufak versiyonudur ve Galaxy S III ile \u00e7ok say\u0131da ayn\u0131 \u00f6zelli\u011fi bar\u0131nd\u0131r\u0131r. Ancak S III Mini'de 8 megapiksel arka kamera, daha b\u00fcy\u00fck olan 4.8 in\u00e7 ekran ve Gorilla Glass koruyucu cam bulunmaz. Cihaz\u0131n 42 saat dayanma s\u00fcresi bulunur. Cihaz en ba\u015fta Android Jelly Bean (Android 4.1.1) ile \u00e7al\u0131\u015fmaktayd\u0131 ancak sonradan Android 4.1.2'ye g\u00fcncellenmi\u015ftir. Cihaz\u0131n di\u011fer \u00f6zellikleri aras\u0131nda Samsung'un TouchWiz kullan\u0131c\u0131 aray\u00fcz\u00fc, ChatON an\u0131nda mesajla\u015fma, Smart alert (ak\u0131ll\u0131 alarm), Buddy Photo Share (arkada\u015f foto\u011fraf payla\u015f\u0131m\u0131), Pop-Up Play, S Suggest, S Voice (sesli asistan), Smart Stay (ak\u0131ll\u0131 bekleme), Video Hub (video merkezi), Game Hub 2.0 (oyun merkezi) ve S Beam teknolojisi (S Beam sadece cihaz\u0131n \u00f6zel NFC modeli GT-I8190N'de mevcuttur) bulunur. Cihazdaki batarya, operat\u00f6rler aras\u0131nda de\u011fi\u015fiklik g\u00f6sterir ve cihazda ya 3 pinli batarya, s\u0131kl\u0131kla kullan\u0131lan ve sat\u0131lan batarya ya da 4 pinli batarya bulunur."
    },
    "3108959": {
        "pageid": 3108959,
        "ns": 0,
        "title": "Theydon Garnon",
        "extract": "Theydon Garnon, \u0130ngiltere'nin Essex kontlu\u011funda bulunan bir civil parish."
    },
    "3350542": {
        "pageid": 3350542,
        "ns": 0,
        "title": "Acanella",
        "extract": "Acanella, Isididae familyas\u0131na ba\u011fl\u0131 bir hayvan cinsidir."
    },
    "3392878": {
        "pageid": 3392878,
        "ns": 0,
        "title": "Transandinomys",
        "extract": "Transandinomys, Sigmodontinae altfamilyas\u0131na ba\u011fl\u0131 bir hayvan cinsidir."
    },
    "3456121": {
        "pageid": 3456121,
        "ns": 0,
        "title": "Anachlorocurtis",
        "extract": "Anachlorocurtis, Chlorotocellidae familyas\u0131na ba\u011fl\u0131 bir hayvan cinsidir."
    },
    "3515857": {
        "pageid": 3515857,
        "ns": 0,
        "title": "Ouli, Kamerun",
        "extract": "Ouli, Kamerun'da bir kasaba ve belediyedir."
    },
    "3539936": {
        "pageid": 3539936,
        "ns": 0,
        "title": "Sa\u00e7akl\u0131",
        "extract": "Sa\u00e7akl\u0131 a\u015fa\u011f\u0131daki anlamlara gelebilir:"
    },
    "3559631": {
        "pageid": 3559631,
        "ns": 0,
        "title": "Anda, Bohol",
        "extract": "Anda, resmi olarak Anda Belediyesi, Filipinler'in Bohol ilinde 5. s\u0131n\u0131f bir belediyedir. 2015 n\u00fcfus say\u0131m\u0131na g\u00f6re n\u00fcfusu 16.462 ki\u015fidir."
    },
    "3694401": {
        "pageid": 3694401,
        "ns": 0,
        "title": "Khorata huberi",
        "extract": "Khorata huberi, Khorata cinsine ba\u011fl\u0131 bir \u00f6r\u00fcmcek t\u00fcr\u00fcd\u00fcr."
    },
    "3712650": {
        "pageid": 3712650,
        "ns": 0,
        "title": "Physalis muelleri",
        "extract": "Physalis muelleri, Physalis cinsine ba\u011fl\u0131 bir bitki t\u00fcr\u00fcd\u00fcr."
    },
    "3885892": {
        "pageid": 3885892,
        "ns": 0,
        "title": "K\u0131br\u0131s Cumhuriyeti Avrupa Parlamentosu milletvekillerinin listesi, 2019\u20132024",
        "extract": "Bu liste K\u0131br\u0131s Cumhuriyeti'nin Avrupa Parlamentosu'ndaki 2019-2024 d\u00f6nemindeki milletvekillerinin listesidir."
    },
    "51805": {
        "pageid": 51805,
        "ns": 0,
        "title": "Maslow teorisi",
        "extract": "Maslow teorisi veya Maslow'un ihtiya\u00e7lar hiyerar\u015fisi, Amerikal\u0131 psikolog Abraham Maslow taraf\u0131ndan 1943 y\u0131l\u0131nda yay\u0131nlanm\u0131\u015f bir \u00e7al\u0131\u015fmada ortaya at\u0131lm\u0131\u015f ve sonras\u0131nda geli\u015ftirilmi\u015f bir insan psikolojisi teorisidir.\nMaslow teorisi, insanlar\u0131n belirli kategorilerdeki ihtiya\u00e7lar\u0131n\u0131 kar\u015f\u0131lamalar\u0131yla, kendi i\u00e7lerinde bir hiyerar\u015fi olu\u015fturan daha '\u00fcst ihtiya\u00e7lar'\u0131 tatmin etme aray\u0131\u015f\u0131na girdiklerini ve bireyin ki\u015filik geli\u015fiminin, o an i\u00e7in bask\u0131n olan ihtiya\u00e7 kategorisinin niteli\u011fi taraf\u0131ndan belirlendi\u011fini s\u00f6z konusu etmektedir. Maslow'un ki\u015filik kategorileri kendi aralar\u0131nda bir dizilim olu\u015ftururlar ve her ihtiya\u00e7 kategorisine bir ki\u015filik geli\u015fme d\u00fczeyi kar\u015f\u0131l\u0131k gelir. Birey, bir kategorideki ihtiya\u00e7lar\u0131 tam olarak gideremeden bir \u00fcst d\u00fczeydeki ihtiya\u00e7 kategorisine, dolay\u0131s\u0131yla ki\u015filik geli\u015fme d\u00fczeyine ge\u00e7emez."
    },
    "194903": {
        "pageid": 194903,
        "ns": 0,
        "title": "Argos Panoptis",
        "extract": "Argos Panoptis (Yunanca \u0386\u03c1\u03b3\u03bf\u03c2 \u03a0\u03b1\u03bd\u03cc\u03c0\u03c4\u03b7\u03c2), Yunan mitolojisinde nemf \u0130o'nun karde\u015fi, y\u00fcz g\u00f6zl\u00fc bir canavard\u0131r.  Panoptis s\u0131fat\u0131 her \u015feyi g\u00f6ren anlam\u0131n\u0131 ta\u015f\u0131r ve etkin bir g\u00f6zetmen oldu\u011funu g\u00f6sterir, zira uykudayken bile birka\u00e7 g\u00f6z\u00fc a\u00e7\u0131k kal\u0131r.\nArgos Hera'n\u0131n hizmet\u00e7isiydi. Olimpos tanr\u0131lar\u0131n\u0131n yan\u0131na kabul\u00fc Ehidna adl\u0131 canavar\u0131 \u00f6ld\u00fcrmesiyle ger\u00e7ekle\u015fmi\u015ftir. Hera taraf\u0131ndan verilen son g\u00f6revi ise, beyaz bir ine\u011fi Zeus'un eri\u015fiminden korumas\u0131d\u0131r. Ancak Hera asl\u0131nda o ine\u011fin Zeus'un say\u0131s\u0131z sevgililerinden biri olan \u0130o oldu\u011fundan haberdard\u0131r. \u0130o'yu kurtarmak i\u00e7in, Zeus Hermes'i yollar ve lir \u00e7alarak Argos'u tamamen uyuttuktan sonra kafas\u0131n\u0131 keserek onu \u00f6ld\u00fcr\u00fcr. Hizmet\u00e7isinin an\u0131s\u0131na, Hera Argos'un y\u00fcz g\u00f6z\u00fcn\u00fc bir tavusku\u015fu kuyru\u011funda korur."
    },
    "343124": {
        "pageid": 343124,
        "ns": 0,
        "title": "Y\u0131ld\u0131r\u0131m, Diyadin",
        "extract": "Y\u0131ld\u0131r\u0131m, A\u011fr\u0131 ilinin Diyadin il\u00e7esine ba\u011fl\u0131 bir k\u00f6yd\u00fcr."
    },
    "512569": {
        "pageid": 512569,
        "ns": 0,
        "title": "Musa Arafat",
        "extract": "Musa Arafat el-Kudva (? Yafa \u2014 7 Eyl\u00fcl 2005 Gazze), Filistinli lider Yaser Arafat'\u0131n kuzeniydi. Baz\u0131 raporlar, Yaser Arafat'\u0131 ye\u011feni olarak tan\u0131mlar.\n2004 Temmuz ay\u0131nda Arafat taraf\u0131ndan genel g\u00fcvenlik servisinin ba\u015fkan\u0131 olarak g\u00f6revlendirildi. Fakat bu olay, reform yapt\u0131\u011f\u0131 gerek\u00e7esiyle yolsuzluk yapt\u0131\u011f\u0131n\u0131 iddia eden Filistinlilerce, Gazze'de \u00e7e\u015fitli g\u00f6sterilerle protesto edildi. 2005 y\u0131l\u0131nda Gazze'deki evinde Halk Direni\u015f Komiteleri \u00fcyelerince \u00f6ld\u00fcr\u00fcld\u00fc."
    },
    "948495": {
        "pageid": 948495,
        "ns": 0,
        "title": "\u0130nsans\u0131z hava ara\u00e7lar\u0131 listesi",
        "extract": "A\u015fa\u011f\u0131da g\u00f6rece\u011finiz liste d\u00fcnya \u00fczerinde \u00fcretilen \u0130nsans\u0131z hava ara\u00e7lar\u0131n\u0131n \u00fclkelere g\u00f6re da\u011f\u0131l\u0131m\u0131 g\u00f6stermektedir. Liste yap\u0131l\u0131rken ilk g\u00f6revleri ve ilk u\u00e7u\u015f y\u0131llar\u0131 g\u00f6z\u00f6n\u00fcnde bulundurulmu\u015ftur."
    },
    "1296834": {
        "pageid": 1296834,
        "ns": 0,
        "title": "Esedabad",
        "extract": "Esedabad isimli maddeler a\u015fa\u011f\u0131da listelenmi\u015ftir:\n\nEsedabad, Kunar, Afganistan'da bir \u015fehir.\nEsedabad, Hemedan, \u0130ran \u0130slam Cumhuriyeti'nde bir \u015fehir.\nEsedabad \u015fehristan\u0131, \u0130ran \u0130slam Cumhuriyeti'nin Hamedan Eyaleti'nde bir y\u00f6netim b\u00f6lgesi."
    },
    "1563460": {
        "pageid": 1563460,
        "ns": 0,
        "title": "Su direnci",
        "extract": "Su direnci a\u015fa\u011f\u0131daki anlamlara gelebilir:\n\nIslak g\u00fcc\u00fc, bir lif a\u011f\u0131n\u0131n (fibreweb) kuvvet veya y\u0131rt\u0131lma uyguland\u0131\u011f\u0131nda bir arada ne kadar iyi tutunabildi\u011finin \u00f6l\u00e7\u00fcs\u00fcd\u00fcr\nSu ge\u00e7irmezlik, nesnelerin belirlenen ko\u015fullarda sudan g\u00f6receli olarak etkilenmemesini veya su ge\u00e7irmemesini sa\u011flamak\nS\u0131v\u0131 direnci, suda s\u00fcr\u00fckleme\nLotus etkisi, bitki yapraklar\u0131nda su direnci\nAyr\u0131ca bak\u0131n\u0131z:-\n\nHidrofobi\nS\u00fcperhidrofobi"
    },
    "1609106": {
        "pageid": 1609106,
        "ns": 0,
        "title": "Fatma \u00c7i\u00e7ek Derman",
        "extract": "Fatma \u00c7i\u00e7ek Derman (d. 1945), T\u00fcrk tezhip ve minyat\u00fcr sanat\u00e7\u0131s\u0131d\u0131r.\nMarmara \u00dcniversitesi G\u00fczel Sanatlar Fak\u00fcltesi Geleneksel T\u00fcrk Sanatlar\u0131 B\u00f6l\u00fcm\u00fc ve \u0130stanbul \u00dcniversitesi Edebiyat Fak\u00fcltesi Sanat Tarihi B\u00f6l\u00fcm\u00fc mezunudur.\n2012 y\u0131l\u0131nda T\u00fcrkiye Cumhuriyeti K\u00fclt\u00fcr ve Turizm Bakanl\u0131\u011f\u0131 K\u00fclt\u00fcr ve Sanat B\u00fcy\u00fck \u00d6d\u00fcl\u00fc'ne lay\u0131k g\u00f6r\u00fcld\u00fc."
    },
    "1826998": {
        "pageid": 1826998,
        "ns": 0,
        "title": "Mathieu Duhamel",
        "extract": "Mathieu Duhamel (d. 12 Temmuz 1984), Quevilly tak\u0131m\u0131nda forvet pozisyonunda g\u00f6rev yapan Frans\u0131z futbolcudur.\nProfesyonel kariyerine 2003 y\u0131l\u0131nda Quevilly kul\u00fcb\u00fcnde ba\u015flad\u0131. Daha sonra s\u0131ras\u0131yla Rouen, Romorantin, Laval, Cr\u00e9teil, Troyes, Metz, Caen, Evian, Le Havre ve Quevilly-Rouen kul\u00fcplerinde oynad\u0131."
    },
    "1949860": {
        "pageid": 1949860,
        "ns": 0,
        "title": "Hoton dili",
        "extract": "Hoton dili \u2014 Karluk-Harezm dil grubuna dahil edilen T\u00fcrk dillerinin, Uygur dilinin dialekti say\u0131l\u0131r. Hoton dili \u00f6\u011frenen ki\u015fi say\u0131s\u0131 zamanla azalmaktad\u0131r, \u00f6lm\u00fc\u015f dil say\u0131l\u0131r, dilin gelecek nesillere aktar\u0131m\u0131nda Hotonlar Mo\u011fol dil gruplar\u0131ndan Oyrat dilini konu\u015fmaya ba\u015flarlar."
    },
    "2018620": {
        "pageid": 2018620,
        "ns": 0,
        "title": "Ku\u015fadas\u0131 Saat Kulesi",
        "extract": "Ku\u015fadas\u0131 Saat Kulesi, Ayd\u0131n ilinin Ku\u015fadas\u0131 il\u00e7esinde bulunan saat kulesi. 1996 y\u0131l\u0131nda in\u015fa edilen kule d\u00f6rt katl\u0131 kare planl\u0131 olarak tasarlanm\u0131\u015f, dairesel saat kadran\u0131 ve piramidal \u00e7at\u0131s\u0131yla tamamlanm\u0131\u015ft\u0131r."
    },
    "2171651": {
        "pageid": 2171651,
        "ns": 0,
        "title": "Sakuramachi (imparator)",
        "extract": "\u0130mparator Sakuramachi (Japonca: \u685c\u753a\u5929\u7687 Sakuramachi-tenn\u014d; 8 \u015eubat 1720-28 May\u0131s 1750), Japonya'n\u0131n geleneksel veraset d\u00fczenine g\u00f6re 115. imparatorudur. Saltanat\u0131 1735'ten 1747 y\u0131l\u0131na kadar s\u00fcrm\u00fc\u015ft\u00fcr."
    },
    "2199522": {
        "pageid": 2199522,
        "ns": 0,
        "title": "\u015eenol G\u00fcne\u015f Spor Kompleksi",
        "extract": "\u015eenol G\u00fcne\u015f Spor Kompleksi, k\u0131saca Akyaz\u0131 Stadyumu veya sponsorluk anla\u015fmas\u0131 gere\u011fi Papara Park, Trabzon'un Ortahisar il\u00e7esi, Akyaz\u0131 mahallesinde yer alan bir futbol stadyumudur. S\u00fcper Lig kul\u00fcplerinden Trabzonspor'un ma\u00e7lar\u0131na ev sahipli\u011fi yapmaktad\u0131r. Stad\u0131n kapasitesi 41.131 ki\u015filiktir. Stat, denize dolgu yap\u0131lan bir alanda in\u015fa edildi ve in\u015faat\u0131 yakla\u015f\u0131k \u00fc\u00e7 y\u0131l s\u00fcrd\u00fc.\nStadyumdaki ilk ma\u00e7 29 Ocak 2017'de Trabzonspor ile Gaziantepspor aras\u0131nda oynand\u0131 ve bu ma\u00e7\u0131 Trabzonspor 4-0 kazand\u0131. Bu ma\u00e7taki ilk gol\u00fc atan Fabi\u00e1n Castillo, stattaki ilk gol\u00fc atan futbolcu oldu. 8 A\u011fustos 2023 tarihinde stadyuma Papara \u015firketi sponsor oldu ve stadyumun yeni ismi 5 y\u0131ll\u0131\u011f\u0131na Papara Park oldu."
    },
    "2324191": {
        "pageid": 2324191,
        "ns": 0,
        "title": "Asako I & II",
        "extract": "Asako I & II, y\u00f6netmenli\u011fini Ry\u016bsuke Hamaguchi'nin ger\u00e7ekle\u015ftirdi\u011fi 2018 \u00e7\u0131k\u0131\u015fl\u0131 Japonya yap\u0131m\u0131 drama filmidir. \u0130lk g\u00f6sterimini 2018 Cannes Film Festivali'nin ana yar\u0131\u015fma b\u00f6l\u00fcm\u00fcnde ger\u00e7ekle\u015ftirecek filmin ba\u015frollerinde; Masahiro Higashide ve Erika Karata yer almaktad\u0131r."
    },
    "2830097": {
        "pageid": 2830097,
        "ns": 0,
        "title": "B\u00fcy\u00fck\u00e7ayl\u0131, Ceylanp\u0131nar",
        "extract": "B\u00fcy\u00fck\u00e7ayl\u0131, \u015eanl\u0131urfa ilinin Ceylanp\u0131nar il\u00e7esine ba\u011fl\u0131 bir mahalledir."
    },
    "3109652": {
        "pageid": 3109652,
        "ns": 0,
        "title": "Cold Kirby",
        "extract": "Cold Kirby, \u0130ngiltere'nin North Yorkshire kontlu\u011funda bulunan bir civil parish."
    },
    "3400809": {
        "pageid": 3400809,
        "ns": 0,
        "title": "Systegnum",
        "extract": "Systegnum, Stratiomyini oyma\u011f\u0131na ba\u011fl\u0131 bir hayvan cinsidir."
    },
    "3625524": {
        "pageid": 3625524,
        "ns": 0,
        "title": "Eucameruna",
        "extract": "Eucameruna, Eutropistini oyma\u011f\u0131na ba\u011fl\u0131 bir hayvan cinsidir."
    },
    "4041655": {
        "pageid": 4041655,
        "ns": 0,
        "title": "Peperomia barbarana",
        "extract": "Peperomia barbarana, Peperomia cinsine ba\u011fl\u0131 bir hayvan t\u00fcr\u00fcd\u00fcr."
    },
    "4081293": {
        "pageid": 4081293,
        "ns": 0,
        "title": "Polygala macowaniana",
        "extract": "Polygala macowaniana, Polygala cinsine ba\u011fl\u0131 bir bitki t\u00fcr\u00fcd\u00fcr."
    },
    "288383": {
        "pageid": 288383,
        "ns": 0,
        "title": "Kargo u\u00e7aklar\u0131 i\u00e7in NATO rapor isimleri listesi",
        "extract": "Sovyet ve \u00c7in kargo u\u00e7aklar\u0131 i\u00e7in NATO rapor isimleri\n\n\"Cab\" Lisunov Li-2\n\"Camber\" \u0130lyu\u015fin \u0130l-86\n\"Camel\" Tupolev Tu-104\n\"Camp\" Antonov An-8\n\"Candid\" \u0130lyu\u015fin \u0130l-76\n\"Careless\" Tupolev Tu-154\n\"Cart\" Tupolev Tu-70\n\"Cash\" Antonov An-28\n\"Cat\" Antonov An-10\n\"Charger\" Tupolev Tu-144\n\"Clam\" \u0130lyu\u015fin \u0130l-18\n\"Clank\" Antonov An-30\n\"Classic\" \u0130lyu\u015fin \u0130l-62\n\"Cleat\" Tupolev Tu-114\n\"Cline\" Antonov An-32\n\"Clobber\" Yakovlev Yak-42\n\"Clod\" Antonov An-14\n\"Coach\" \u0130lyu\u015fin \u0130l-12\n\"Coaler\" Antonov An-72/An-74\n\"Cock\" Antonov An-22\n\"Codling\" Yakovlev Yak-40\n\"Coke\" Antonov An-24\n\"Colt\" Antonov An-2\n\"Condor\" Antonov An-124\n\"Cooker\" Tupolev Tu-110\n\"Cookpot\" Tupolev Tu-124\n\"Coot\" \u0130lyu\u015fin \u0130l-20/Il-22\n\"Cork\" Yakovlev Yak-16\n\"Cossack\" Antonov An-225\n\"Crate\" \u0130lyu\u015fin \u0130l-14\n\"Creek\" Yakovlev Yak-12\n\"Crib\" Yakovlev Yak-8\n\"Crow\" Yakovlev Yak-12\n\"Crusty\" Tupolev Tu-134\n\"Cub\" Antonov An-12\n\"Cuff\" Beriev Be-30/Be-32\n\"Curl\" Antonov An-26\nSovyet ve \u00c7in kargo u\u00e7aklar\u0131 i\u00e7in orijinal isimlere g\u00f6re s\u0131ral\u0131 NATO rapor isimleri listesi:\n\nAntonov An-2 \"Colt\"\nAntonov An-8 \"Camp\"\nAntonov An-10 \"Cat\"\nAntonov An-12 \"Cub\"\nAntonov An-14 \"Clod\"\nAntonov An-22 \"Cock\"\nAntonov An-24 \"Coke\"\nAntonov An-26 \"Curl\"\nAntonov An-28 \"Cash\"\nAntonov An-30 \"Clank\"\nAntonov An-32 \"Cline\"\nAntonov An-72/An-74 \"Coaler\"\nAntonov An-124 \"Condor\"\nAntonov An-225 \"Cossack\"\nBeriev Be-30/Be-32 \"Cuff\"\n\u0130lyu\u015fin \u0130l-12 \"Coach\"\n\u0130lyu\u015fin \u0130l-14 \"Crate\"\n\u0130lyu\u015fin \u0130l-18 \"Clam\"\n\u0130lyu\u015fin \u0130l-20/Il-22 \"Coot\"\n\u0130lyu\u015fin \u0130l-62 \"Classic\"\n\u0130lyu\u015fin \u0130l-76 \"Candid\"\n\u0130lyu\u015fin \u0130l-86 \"Camber\"\nLisunov Li-2 \"Cab\"\nTupolev Tu-70 \"Cart\"\nTupolev Tu-104 \"Camel\"\nTupolev Tu-110 \"Cooker\"\nTupolev Tu-114 \"Cleat\"\nTupolev Tu-124 \"Cookpot\"\nTupolev Tu-134 \"Crusty\"\nTupolev Tu-144 \"Charger\"\nTupolev Tu-154 \"Careless\"\nYakovlev Yak-8 \"Crib\"\nYakovlev Yak-12 \"Creek\"/\"Crow\"\nYakovlev Yak-16 \"Cork\"\nYakovlev Yak-40 \"Codling\"\nYakovlev Yak-42 \"Clobber\"\nCeo:Abdurrahman TEMEL \"Hydr Company\""
    },
    "720894": {
        "pageid": 720894,
        "ns": 0,
        "title": "Afrikal\u0131 Amerikan Yerel \u0130ngilizcesi",
        "extract": "Afrikal\u0131 Amerikan Yerel \u0130ngilizcesi (\u0130ngilizce: African American Vernacular English, AAVE), ABD'de Afrikal\u0131-Amerikal\u0131 toplumun b\u00fcy\u00fck k\u0131sm\u0131n\u0131n konu\u015ftu\u011fu dilin ad\u0131.\nK\u0131saca AAVE olarak adland\u0131r\u0131lan konu\u015fma tarz\u0131na; siyah \u0130ngilizce, siyah a\u011fz\u0131, siyah \u0130ngilizce a\u011fz\u0131 vs. isimler de verilmektedir. Amerikan \u0130ngilizcesinin Afro-Amerikan versiyonu denilebilir. Baz\u0131 Beyaz Amerikal\u0131lar\u0131n da konu\u015fmay\u0131 tercih etti\u011fi, belli kurallar\u0131 olan bir formdur. Bu diyalekti beyaz Amerikal\u0131lar da iyi konu\u015fabilmektedir.\nAAVE, ilk olarak 16 ve 17. y\u00fczy\u0131lda ortaya \u00e7\u0131km\u0131\u015ft\u0131r. Afrika'dan Amerika'ya getirilen siyah k\u00f6leler ile ileti\u015fim kurulmas\u0131 gerekti\u011finde \u0130ngilizce \u00f6\u011frenmeleri sa\u011flanm\u0131\u015f ancak d\u00fczenli bir \u00f6\u011fretim sistemi olmamas\u0131ndan dolay\u0131 Britanya \u0130ngilizcesinden uzakla\u015f\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r. Sonraki y\u00fczy\u0131llarda ortaya \u00e7\u0131kan Amerikan \u0130ngilizcesinden de ayr\u0131lan AAVE, kendine has bir yer edinmi\u015ftir.\nAfrikal\u0131 Amerikal\u0131 \u0130ngilizcesi; 1996 y\u0131l\u0131nda tekrar pop\u00fcler olmu\u015f, Oakland, Kaliforniya'daki baz\u0131 e\u011fitimciler siyah \u00e7ocuklara AAVE konu\u015fmay\u0131 \u00f6\u011fretmek ve e\u011fitimi AAVE ile vermek istemi\u015flerdir. Bu e\u011fitimciler kendilerini Ebonics olarak adland\u0131rm\u0131\u015ft\u0131r. Ebonik terimi ilk kez 1973 y\u0131l\u0131nda siyah Psikolog Robert Williams taraf\u0131ndan ortaya at\u0131lm\u0131\u015f ve 1975 y\u0131l\u0131nda fikirlerini kitapla\u015ft\u0131rm\u0131\u015ft\u0131r. Ebonikler, AAVE'nin standart \u0130ngilizceden ba\u011f\u0131ms\u0131zla\u015fmas\u0131n\u0131n kabul edilmesini, gramer ve t\u00fcm kurallar\u0131n\u0131n okullarda ders olarak okutulmas\u0131n\u0131, derslerin AAVE olarak verilmesini istiyorlard\u0131.\nAfro-Amerikan \u0130ngilizcesinin konu\u015fma tarz\u0131 ve vurgulamalar\u0131 standart \u0130ngilizceden \u00e7ok farkl\u0131d\u0131r. Gramer kurallar\u0131 ve kelime dizilimi farkl\u0131l\u0131klar g\u00f6stermektedir. 1980'li y\u0131llarda hip hop m\u00fczik AAVE ile yap\u0131lmaya ba\u015flanm\u0131\u015ft\u0131r ve baz\u0131 Amerikal\u0131lar, AAVE konu\u015fmay\u0131 \u00f6\u011frenmeye \u00e7al\u0131\u015fsalar da bir\u00e7o\u011fu tam manas\u0131yla konu\u015famamaktad\u0131r. Ancak kulak al\u0131\u015fkanl\u0131\u011f\u0131na sahip, kurallar\u0131 ve vurgulamalar\u0131 \u00f6\u011frenebilenler iyi konu\u015fabilmektedir.\nAAVE'ye verilen baz\u0131 isimler \u015funlard\u0131r: African American Vernacular English (AAVE), African American English, Black English, Black Vernacular, Black English Vernacular (BEV), Black Vernacular English (BVE)."
    },
    "1286573": {
        "pageid": 1286573,
        "ns": 0,
        "title": "Efes Konsili",
        "extract": "Efes Konsili a\u015fa\u011f\u0131daki anlamlar gelebilir:\n\nBirinci Efes Konsili, 431 y\u0131l\u0131nda topland\u0131.\n\u0130kinci Efes Konsili, 449 y\u0131l\u0131nda topland\u0131.\n\u00dc\u00e7\u00fcnc\u00fc Efes Konsili, 475 y\u0131l\u0131nda topland\u0131."
    },
    "1316525": {
        "pageid": 1316525,
        "ns": 0,
        "title": "Gilbert Houngbo",
        "extract": "Gilbert Fossoun Houngbo (d. 4 \u015eubat 1961), 8 Eyl\u00fcl 2008 - 23 Temmuz 2012 tarihleri aras\u0131 Togo'nun eski Ba\u015fbakan\u0131d\u0131r.\nHoungbo Birle\u015fmi\u015f Milletler Kalk\u0131nma Program\u0131 (UNDP) Stratejik Y\u00f6netim Ekibi \u00fcyesi oldu ve 2003 y\u0131l\u0131nda Birle\u015fmi\u015f Milletler Kalk\u0131nma Program\u0131 Personel \u015eefi olarak atanmadan \u00f6nce, Mali ve \u0130dari \u0130\u015fler Direkt\u00f6r\u00fc olarak g\u00f6rev yapt\u0131. Ard\u0131ndan Birle\u015fmi\u015f Milletler Genel Sekreter Yard\u0131mc\u0131s\u0131, UNDP Yard\u0131mc\u0131s\u0131 Y\u00f6netici olarak atand\u0131 ve 29 Aral\u0131k 2005 tarihinde BM Genel Sekreteri Kofi Annan taraf\u0131ndan Afrika i\u00e7in Birle\u015fmi\u015f Milletler Kalk\u0131nma Program\u0131 (UNDP) B\u00f6lge B\u00fcrosu Direkt\u00f6r\u00fc oldu.\nTogo devlet ba\u015fkan\u0131 Faure Gnassingb\u00e9 Mart 2010 ba\u015fkanl\u0131k se\u00e7imlerinde yeniden se\u00e7ildi ve 3 May\u0131s 2010 tarihinde yemin etti. Houngbo buna g\u00f6re 5 May\u0131s'ta Ba\u015fbakanl\u0131ktan istifa etti. Gnassingbe 7 May\u0131s'ta onu ba\u015fbakan olarak yeniden atad\u0131.\nOcak 2022'de Gilbert Houngbo, Do\u011fal Kaynak Y\u00f6netimi Enstit\u00fcs\u00fc'n\u00fcn (NRGI) yeni Y\u00f6netim Kurulu Ba\u015fkan\u0131d\u0131r."
    },
    "1796447": {
        "pageid": 1796447,
        "ns": 0,
        "title": "Celal Esin",
        "extract": "Celal Esin (18 Haziran 1964, A\u011fr\u0131 - 15 Nisan 2023, Ankara), T\u00fcrk siyaset\u00e7i.\nLise mezunudur. Serbest Ticaret, T\u00fcccarl\u0131k, T\u00fcrkiye B\u00fcy\u00fck Millet Meclisi XX. ve XXI. D\u00f6nem A\u011fr\u0131 Milletvekilli\u011fi yapm\u0131\u015ft\u0131r. Evli ve d\u00f6rt \u00e7ocuk babas\u0131d\u0131r."
    },
    "2121073": {
        "pageid": 2121073,
        "ns": 0,
        "title": "Greenwood, Indiana",
        "extract": "Greenwood, Amerika Birle\u015fik Devletleri'nin Indiana eyaletinde yer alan ve Johnson il\u00e7esinde yer alan bir \u015fehirdir. \u015eehrin n\u00fcfusu 26 Kas\u0131m 2009 tarihinde 49,791'dir. Bu n\u00fcfusun 2014 n\u00fcfus say\u0131m\u0131nda 54.491'e \u00e7\u0131kt\u0131\u011f\u0131 tahmin edilmektedir."
    },
    "2161575": {
        "pageid": 2161575,
        "ns": 0,
        "title": "Yenilenebilir Enerji Kurulu",
        "extract": "Yenilenebilir Enerji Kurulu, Kuzey K\u0131br\u0131s T\u00fcrk Cumhuriyeti'nde 47/2011 say\u0131l\u0131 Yenilenebilir Enerji Yasas\u0131'na istinaden kurulan ve Ekonomi ve Enerji Bakanl\u0131\u011f\u0131'na ba\u011fl\u0131 bir kurum olarak faaliyet y\u00fcr\u00fcten kurul."
    },
    "2225683": {
        "pageid": 2225683,
        "ns": 0,
        "title": "Azuchi Kalesi",
        "extract": "Azuchi Kalesi (Japonca: \u5b89\u571f\u57ce Azuchi-j\u014d), Japonya'n\u0131n \u014cmihachiman kentinde bulunan bir kaledir. Kale, Biwa G\u00f6l\u00fc'n\u00fcn yan\u0131nda yer almakta olup 1576-1579 y\u0131llar\u0131 aras\u0131nda Oda Nobunaga taraf\u0131ndan in\u015fa edilmi\u015ftir.\nOda Nobunaga, kaleyi stratejik olarak ba\u015fkent Kyoto'yu izlemek ve korumak i\u00e7in kent yak\u0131nlar\u0131nda in\u015fa etmi\u015fti, ancak kent d\u0131\u015f\u0131nda zaman zaman ba\u015fkentteki yang\u0131n ve \u00e7at\u0131\u015fmalara kar\u015f\u0131 koruma kazand\u0131racakt\u0131. Bu yer, ayn\u0131 zamanda stratejik olarak, kuzeydeki Uesugi boyu, do\u011fudaki Takeda boyu ve bat\u0131daki M\u014dri boyu aras\u0131ndaki en b\u00fcy\u00fck d\u00fc\u015fmanlar aras\u0131ndaki ileti\u015fim ve ula\u015f\u0131m yollar\u0131n\u0131 y\u00f6netmede olduk\u00e7a avantajl\u0131yd\u0131."
    },
    "2364604": {
        "pageid": 2364604,
        "ns": 0,
        "title": "Perviz Keli\u00e7hani",
        "extract": "Perviz Keli\u00e7hani (Fars\u00e7a: \u067e\u0631\u0648\u06cc\u0632 \u0642\u0644\u06cc\u0686\u200c\u062e\u0627\u0646\u06cc; d. 4 Aral\u0131k 1945), orta saha pozisyonunda g\u00f6rev yapm\u0131\u015f \u0130ranl\u0131 mill\u00ee futbolcudur."
    },
    "2462750": {
        "pageid": 2462750,
        "ns": 0,
        "title": "Opel Laubfrosch",
        "extract": "Opel 4 PS ya da pop\u00fcler olarak Laubfrosch (a\u011fa\u00e7 kurba\u011fas\u0131) olarak bilinen, 1924 y\u0131l\u0131n\u0131n ba\u015flar\u0131nda otomobil \u00fcreticisi Opel taraf\u0131ndan tan\u0131t\u0131lan iki ki\u015filik k\u00fc\u00e7\u00fck s\u0131n\u0131f otomobil. Daha sonra, k\u00fc\u00e7\u00fck Laubfrosch'un \u00e7e\u015fitli versiyonlar\u0131, Opel 1.2 litre ile de\u011fi\u015ftirilene kadar \u00fcretildi.\nBa\u015flang\u0131\u00e7ta Opel 4/12 PS olarak tan\u0131t\u0131lan ve Opel'in R\u00fcsselsheim tesisinde \u00fcretilen bu otomobil, Ford ilhaml\u0131 bir \u00fcretim hatt\u0131na monte edilen ilk Alman otomobiliydi. Alman otomobil pazar\u0131n\u0131n alt ucuna y\u00f6nelik tasarlanan Laubfrosch'un \u00fcretimi, Haziran 1931'de sona erdi ve toplam 119.484 adet satt\u0131."
    },
    "2733107": {
        "pageid": 2733107,
        "ns": 0,
        "title": "Nikolay Tanayev",
        "extract": "Nikolay Timofeyevi\u00e7 Tanayev (K\u0131rg\u0131zca: \u041d\u0438\u043a\u043e\u043b\u0430\u0439 \u0422\u0438\u043c\u043e\u0444\u0435\u0435\u0432\u0438\u0447 \u0422\u0430\u043d\u0430\u0435\u0432; 5 Kas\u0131m 1945 - 19 Temmuz 2020), K\u0131rg\u0131z siyaset\u00e7i ve eski ba\u015fbakan."
    },
    "2829177": {
        "pageid": 2829177,
        "ns": 0,
        "title": "S\u00f6ken, \u00c7ama\u015f",
        "extract": "S\u00f6ken, Ordu ilinin \u00c7ama\u015f il\u00e7esine ba\u011fl\u0131 bir mahalledir."
    },
    "3107679": {
        "pageid": 3107679,
        "ns": 0,
        "title": "Tilimsan'\u0131n Fethi (1518)",
        "extract": "Tilimsan'\u0131n Fethi, 1518'de Osmanl\u0131 amirali Oru\u00e7 Reis'in Tilimsan \u015fehrini, Banu Zayan hanedan\u0131n\u0131n son \u00fcyesi olan Abu Zayan'\u0131n elinden almas\u0131yla ger\u00e7ekle\u015fti.\nTilimsan'\u0131n fethini, T\u00e9n\u00e8s \u015fehrinin de Oru\u00e7 Reis ve karde\u015fi Hayreddin taraf\u0131ndan ele ge\u00e7irilmesi izledi. Tilimsan Sultan\u0131 daha sonra Fes'e ka\u00e7t\u0131. Oru\u00e7 kendini Tilimsan kral\u0131 ilan etti. Ebu Zayan hanedan\u0131n\u0131n tek kurtulan, \u00fcyesi \u015eeyh Buhammud, Oran'a ka\u00e7t\u0131 ve \u0130spanya'n\u0131n yard\u0131m\u0131n\u0131 istedi.\nBu zafer Oru\u00e7 Reis'in \u0130spanyol kontrol\u00fc alt\u0131ndaki Oran'\u0131n arkas\u0131ndaki ta\u015fra b\u00f6lgeyi kontrol etmesini sa\u011flad\u0131. Oran'daki \u0130spanyol \u00fcss\u00fc Oru\u00e7 Reis'in tedarik yollar\u0131n\u0131 engelliyordu. Bu zafer, Oru\u00e7 Reis'in Frans\u0131z Cezayiri b\u00fcy\u00fckl\u00fc\u011f\u00fcndeki hat\u0131r\u0131 say\u0131l\u0131r bir b\u00f6lgeye hakim olmas\u0131n\u0131 sa\u011flad\u0131.\nAncak \u0130spanyollar, 1518'de Oran'a 70 mil (110 km) uzakl\u0131kta bulunan Tilimsan'a bir sald\u0131r\u0131 d\u00fczenleyerek k\u0131sa s\u00fcrede reaksiyon g\u00f6sterdi ve Oru\u00e7 Reis'i \u00f6ld\u00fcrmeyi ba\u015fard\u0131. Tilimsan'\u0131 da ele ge\u00e7irdiler.\nK\u0131sa s\u00fcre sonra ise Fas kral\u0131 b\u00fcy\u00fck bir ordu toplad\u0131 ve \u0130spanyollar\u0131 kovmak i\u00e7in Tilimsan'a y\u00fcr\u00fcd\u00fc."
    },
    "3328059": {
        "pageid": 3328059,
        "ns": 0,
        "title": "Marlene Morreis",
        "extract": "Marlene Morreis (d. 21 Aral\u0131k 1976, Sch\u00e4rding, Yukar\u0131 Avusturya), Avusturyal\u0131 aktris."
    },
    "3392223": {
        "pageid": 3392223,
        "ns": 0,
        "title": "Narbonne (arrondissement)",
        "extract": "Narbonne arrondissementi (Frans\u0131zca: Arrondissement de Narbonne), Fransa'n\u0131n Oksitanya b\u00f6lgesine ba\u011fl\u0131 Aude departman\u0131nda bulunan bir arrondissementtir. Y\u00fcz\u00f6l\u00e7\u00fcm\u00fc 2.101,9 km\u00b2 olan arrondissementin n\u00fcfusu Ocak 2018 tarihi itibar\u0131 ile 169.603't\u00fcr. Arrondissementin alt prefekt\u00f6rl\u00fc\u011f\u00fc Narbonne'dur."
    },
    "3403468": {
        "pageid": 3403468,
        "ns": 0,
        "title": "Arctosa fulvolineata",
        "extract": "Arctosa fulvolineata, Arctosa cinsine ba\u011fl\u0131 bir hayvan t\u00fcr\u00fcd\u00fcr."
    },
    "3415122": {
        "pageid": 3415122,
        "ns": 0,
        "title": "Shane Carruth",
        "extract": "Shane Carruth (d.1972) Amerikal\u0131 bir y\u00f6netmen, senarist, besteci ve oyuncudur."
    },
    "3629830": {
        "pageid": 3629830,
        "ns": 0,
        "title": "Dasycerinae",
        "extract": "Dasycerinae, Staphylinidae familyas\u0131na ba\u011fl\u0131 bir hayvan altfamilyas\u0131d\u0131r."
    },
    "4034533": {
        "pageid": 4034533,
        "ns": 0,
        "title": "Silene atsaensis",
        "extract": "Silene atsaensis, Silene cinsine ba\u011fl\u0131 bir bitki t\u00fcr\u00fcd\u00fcr."
    },
    "4047748": {
        "pageid": 4047748,
        "ns": 0,
        "title": "Coleophora guadicensis",
        "extract": "Coleophora guadicensis, Coleophora cinsine ba\u011fl\u0131 bir hayvan t\u00fcr\u00fcd\u00fcr."
    },
    "153821": {
        "pageid": 153821,
        "ns": 0,
        "title": "Tahiti",
        "extract": "Tahiti, Frans\u0131z Polinezyas\u0131'ndaki en b\u00fcy\u00fck ada. G\u00fcney B\u00fcy\u00fck Okyanus'undaki Soci\u00e9t\u00e9 Adalar\u0131 aras\u0131nda, 17\u00b040\u2032G 149\u00b030\u2032B koordinatlar\u0131nda bulunur. 2012 n\u00fcfus say\u0131m\u0131nda adan\u0131n n\u00fcfusu 183,645 ki\u015fi olarak belirlenmi\u015ftir, bu n\u00fcfus Frans\u0131z Polinezyas\u0131 n\u00fcfusunun %69'unu olu\u015fturur. Ba\u015fkenti kuzeybat\u0131 sahilindeki Papeete'dir. Tahiti'nin eski isimlerinden biri Otaheite'dir. T\u00fcrkiye'den aktarmas\u0131z u\u00e7u\u015fla yakla\u015f\u0131k 14 saat uzakl\u0131kta bulunan Frans\u0131z s\u00f6m\u00fcrgesidir. Adan\u0131n yerli halk\u0131n\u0131n %37'si bir Polinezya dili olan Tahitice konu\u015fmaktad\u0131r.\nTahiti'nin en uzak noktalar\u0131 aras\u0131 61 km'dir. Ada 1.048 km\u00b2 alana sahiptir. En y\u00fcksek noktas\u0131 2.241 metrelik Orohena Da\u011f\u0131'd\u0131r."
    },
    "269063": {
        "pageid": 269063,
        "ns": 0,
        "title": "Akba\u015fak, \u00c7ald\u0131ran",
        "extract": "Akba\u015fak, Van ilinin \u00c7ald\u0131ran il\u00e7esine ba\u011fl\u0131 bir mahalledir."
    },
    "377307": {
        "pageid": 377307,
        "ns": 0,
        "title": "Travancinha",
        "extract": "Travancinha Portekiz'de Seia belediyesine ba\u011fl\u0131 olan, 12,66 km2 y\u00fcz\u00f6l\u00e7\u00fcm\u00fcne sahip, 546 n\u00fcfuslu (2001) bir bucakt\u0131r (Portekizce: freguesia)."
    },
    "2033790": {
        "pageid": 2033790,
        "ns": 0,
        "title": "Rachida Brakni",
        "extract": "Rachida Brakni (d. 15 \u015eubat 1977), Frans\u0131z oyuncu ve yap\u0131mc\u0131. Oyuncu ve eski profesyonel futbolcu Eric Cantona ile evlidir."
    },
    "2084028": {
        "pageid": 2084028,
        "ns": 0,
        "title": "Elidor",
        "extract": "Elidor, Unilever \u015firketine ait \u015fampuan markas\u0131. Esas ismi \"Sunsilk\" olan marka, di\u011fer \u00fclkelerde \"Elidor\", \"Seda\" ve \"Sedal\" isimleri ile sat\u0131lmaktad\u0131r."
    },
    "2401745": {
        "pageid": 2401745,
        "ns": 0,
        "title": "Hidemasa Morita",
        "extract": "Hidemasa Morita (\u5b88\u7530 \u82f1\u6b63, Morita Hidemasa, d. 10 May\u0131s 1995), Japon mill\u00ee futbolcudur."
    },
    "2533034": {
        "pageid": 2533034,
        "ns": 0,
        "title": "Egemen Devletler Birli\u011fi",
        "extract": "Egemen Devletler Birli\u011fi (Rus\u00e7a: \u0421\u043e\u044e\u0437 \u0421\u0443\u0432\u0435\u0440\u0435\u043d\u043d\u044b\u0445 \u0413\u043e\u0441\u0443\u0434\u0430\u0440\u0441\u0442\u0432 (\u0421\u0421\u0413) Soyuz Suverennih Gosudarstv (SSG)), Sovyetler Birli\u011fi'nin yeni bir konfederasyon alt\u0131nda yeniden \u00f6rg\u00fctlenmesinin \u00f6nerilen ad\u0131yd\u0131. Sovyetler Birli\u011fi devlet ba\u015fkan\u0131 Mikhail Gorba\u00e7ov taraf\u0131ndan ba\u015flang\u0131\u00e7ta Yeni Birlik Antla\u015fmas\u0131 (\u041d\u043e\u0432\u044b\u0439 \u0441\u043e\u044e\u0437\u043d\u044b\u0439 \u0434\u043e\u0433\u043e\u0432\u043e\u0440 Novi soyuzni dogovor) olarak 1922 Sovyetler Birli\u011fi Kurulu\u015f Antla\u015fmas\u0131'n\u0131n yerini almas\u0131 planland\u0131\u011f\u0131 \u00f6neri, Sovyetler Birli\u011fi'ni kurtarmak ve reform yapmak i\u00e7in bir giri\u015fimiydi.\n17 Mart 1991 tarihinde Rusya, Ukrayna, Belarus, Kazakistan, Azerbaycan, \u00d6zbekistan, K\u0131rg\u0131zistan, T\u00fcrkmenistan ve Tacikistan olmak \u00fczere antla\u015fman\u0131n haz\u0131rlanmas\u0131na kat\u0131lan dokuz cumhuriyette referandum d\u00fczenlendi. Referandumda se\u00e7menlerin %76's\u0131, dokuz cumhuriyetin \u00e7o\u011funlu\u011fu da dahil olmak \u00fczere Sovyetler Birli\u011fi'nin federal sisteminin s\u00fcrd\u00fcr\u00fclmesini destekledi. Referandum, Estonya, Letonya, Litvanya, Moldova, G\u00fcrcistan ve Ermenistan olmak \u00fczere di\u011fer alt\u0131 cumhuriyette boykot edildi.\n\u00d6neri, 1991'deki A\u011fustos Darbesi sonras\u0131nda asla uygulanmad\u0131 ve sonu\u00e7ta ayn\u0131 y\u0131l 26 Aral\u0131k'ta Sovyetler Birli\u011fi'nin da\u011f\u0131lmas\u0131 ger\u00e7ekle\u015fti. Sovyetler Birli\u011fi'nin da\u011f\u0131lmas\u0131ndan sonra \u00f6neri, Ba\u011f\u0131ms\u0131z Devletler Toplulu\u011fu (BDT) ad\u0131yla bir konfederasyon yerine b\u00f6lgesel bir \u00f6rg\u00fct olarak yeniden dirildi."
    },
    "2552027": {
        "pageid": 2552027,
        "ns": 0,
        "title": "Aynalar Salonu",
        "extract": "Aynalar Salonu (Frans\u0131zca: Galerie des Glaces), Versay Saray\u0131'n\u0131n ana galerisidr.\nSalon, Versay Saray\u0131'n\u0131n \u00fc\u00e7\u00fcnc\u00fc in\u015faat s\u00fcrecinin (1678-1684) Kral XIV. Louis'nin ana ve en dikkat \u00e7ekici \u00f6zelli\u011fi olarak 1678'de in\u015faat\u0131na ba\u015flad\u0131. Aynalar Salonu'nun yan\u0131 s\u0131ra salon de la guerre ve grand appartement du roi salonunu grand appartement de la reine salonuna ba\u011flayan salon de la paix ile mimar Jules Hardouin Mansart her daireden \u00fc\u00e7 oda ve iki daireyi ay\u0131ran terasa sahipti.\nSalonun temel \u00f6zelli\u011fi, bah\u00e7elere bakan 17 kemerli pencereyi yans\u0131tan 17 ayna kapl\u0131 kemerdir. Her kemer, galerie des glaces dekorasyonunda kullan\u0131lan 357 tamamlay\u0131c\u0131 21 ayna i\u00e7erir. Kemerler, s\u00fctun ba\u015flar\u0131n\u0131n Fransa'n\u0131n simgelerini tasvir eden mermer pilasterler aras\u0131nda sabitlenmi\u015ftir. Bu yald\u0131zl\u0131 bronz s\u00fctun ba\u015flar\u0131 fleur-de-lys ve Galya horozunu i\u00e7erir. Aynalar Salonu'nun di\u011fer \u00f6zelliklerinin \u00e7o\u011fu, 1689 y\u0131l\u0131nda XIV. Louis taraf\u0131ndan Augsburg Ligi Sava\u015f\u0131'n\u0131 finanse etmek i\u00e7in eritilen g\u00fcm\u00fc\u015f masa par\u00e7alar\u0131 ve gueridonlar gibi finansal ama\u00e7lar i\u00e7in kullan\u0131ld\u0131.\nSalonda ayn\u0131 zamanda 1871'de Alman \u0130mparatorlu\u011fu kurulu\u015fu ilan edildi ve 1919'da I. D\u00fcnya Sava\u015f\u0131'n\u0131 sonland\u0131ran Versay Antla\u015fmas\u0131 imzaland\u0131."
    },
    "2608997": {
        "pageid": 2608997,
        "ns": 0,
        "title": "Kullar Yakac\u0131k, Ba\u015fiskele",
        "extract": "Kullar Yakac\u0131k, Kocaeli ilinin Ba\u015fiskele il\u00e7esine ba\u011fl\u0131 bir mahalledir."
    },
    "3021723": {
        "pageid": 3021723,
        "ns": 0,
        "title": "Benjamin Thorpe",
        "extract": "Benjamin Thorpe (1782 - 19 Temmuz 1870), \u0130ngiliz Anglo-Sakson edebiyat\u0131 uzman\u0131."
    },
    "3332586": {
        "pageid": 3332586,
        "ns": 0,
        "title": "Haemogamasidae",
        "extract": "Haemogamasidae, Dermanyssoidea \u00fcstfamilyas\u0131na ba\u011fl\u0131 bir hayvan familyas\u0131d\u0131r."
    },
    "3351243": {
        "pageid": 3351243,
        "ns": 0,
        "title": "Megalonibea",
        "extract": "Megalonibea, Sciaenidae familyas\u0131na ba\u011fl\u0131 bir hayvan cinsidir."
    },
    "3444789": {
        "pageid": 3444789,
        "ns": 0,
        "title": "Romain Perraud",
        "extract": "Romain Paul Jean-Michel Perraud (d. 22 Eyl\u00fcl 1997), sol bek pozisyonunda g\u00f6rev yapan Frans\u0131z futbolcudur. Premier League tak\u0131mlar\u0131ndan Southampton'ta forma giymektedir.\nProfesyonel kariyerine 2016 y\u0131l\u0131nda Nice II tak\u0131m\u0131nda ba\u015flad\u0131. Daha sonra s\u0131ras\u0131yla Nice, Paris FC, Brest ve Southampton tak\u0131mlar\u0131nda forma giydi."
    },
    "3472418": {
        "pageid": 3472418,
        "ns": 0,
        "title": "Japon \u0130mparatorluk \u00dcslubu",
        "extract": "Japon \u0130mparatorluk \u00dcslubu, Japonya'da 1919\u20131945 y\u0131llar\u0131 aras\u0131nda Japon gelene\u011fi ile D\u0131\u015favurumculuk kar\u0131\u015f\u0131m\u0131n\u0131 yans\u0131tan mimari \u00fcslubu. Japon \u0130mparatorlu\u011fu'nu simgeleyen \u00fcslup, genellikle kamu binalar\u0131nda uygulanm\u0131\u015ft\u0131r. Okada Shinichir\u014d (1883-1932), Setsu Watanabe (1884\u20131967) ve Hitoshi Watanabe (1887\u20131973) \u00fcslubun \u00f6nemli temsilcileri olmu\u015flard\u0131r. Meclis Binas\u0131 (1936, Tokyo) ile Tokyo Ulusal M\u00fczesi (1937) \u00fcslubun en \u00f6nemli \u00f6rnekleridir."
    },
    "3626193": {
        "pageid": 3626193,
        "ns": 0,
        "title": "Colotoini",
        "extract": "Colotoini, Ennominae altfamilyas\u0131na ba\u011fl\u0131 bir hayvan oyma\u011f\u0131d\u0131r."
    },
    "3683713": {
        "pageid": 3683713,
        "ns": 0,
        "title": "Dinera",
        "extract": "Dinera, Dexiini oyma\u011f\u0131na ba\u011fl\u0131 bir hayvan cinsidir."
    },
    "3692296": {
        "pageid": 3692296,
        "ns": 0,
        "title": "Paraonis",
        "extract": "Paraonis, Paraonidae familyas\u0131na ba\u011fl\u0131 bir hayvan cinsidir."
    },
    "3694923": {
        "pageid": 3694923,
        "ns": 0,
        "title": "Anopsicus limpidus",
        "extract": "Anopsicus limpidus, Anopsicus cinsine ba\u011fl\u0131 bir \u00f6r\u00fcmcek t\u00fcr\u00fcd\u00fcr."
    },
    "4109579": {
        "pageid": 4109579,
        "ns": 0,
        "title": "Yuri Bogolyubski",
        "extract": "Yuri Bogolyubski (Rus\u00e7a: \u042e\u0440\u0438\u0439 \u0410\u043d\u0434\u0440\u0435\u0435\u0432\u0438\u0447 \u0411\u043e\u0433\u043e\u043b\u044e\u0431\u0441\u043a\u0438\u0439 Latin: Yury Andreyevich Bogolyubsky), Rusya knezi Andrey Bogolyubski'nin en k\u00fc\u00e7\u00fck o\u011fluydu. 1160'ta do\u011fmu\u015ftur. 1172 ile 1175 y\u0131llar\u0131 aras\u0131nda Novgorod kneziydi. 1185'te G\u00fcrcistan krali\u00e7esi Tamar ile evlenmi\u015ftir. Bu evlilik 1188 y\u0131l\u0131nda bitmi\u015ftir. G\u00fcrcistan Krall\u0131\u011f\u0131'nda Giorgi Rusi olarak bilinir."
    },
    "4116597": {
        "pageid": 4116597,
        "ns": 0,
        "title": "Mansur Guettaya",
        "extract": "Mansur Guettaya (26 Aral\u0131k 1949 \u2013 11 Haziran 2024), Tunuslu orta mesafe ko\u015fucusu."
    },
    "264260": {
        "pageid": 264260,
        "ns": 0,
        "title": "Ocakl\u0131, Sorgun",
        "extract": "Ocakl\u0131, Yozgat ilinin Sorgun il\u00e7esine ba\u011fl\u0131 bir k\u00f6yd\u00fcr."
    },
    "453616": {
        "pageid": 453616,
        "ns": 0,
        "title": "Pok\u00e9 topu",
        "extract": "Pok\u00e9 topu (Japonca: \u30e2\u30f3\u30b9\u30bf\u30fc\u30dc\u30fc\u30eb Canavar Topu), bir Pok\u00e9mon e\u011fitmeni i\u00e7in \u00f6nemli bir alettir. Bu alet vah\u015fi Pok\u00e9monlar\u0131 yakalamak ve depolamak i\u00e7indir; bir e\u011fitmen istedi\u011fi kadar ve istedi\u011fi cinste Pok\u00e9 Topu kullanabilir. Yine de e\u011fitmen yan\u0131nda en fazla 6 Pok\u00e9 Topu ta\u015f\u0131r. Bu nedenle, bir e\u011fitmenin alt\u0131dan fazla Pok\u00e9mon'u varsa, Pok\u00e9monlar depo sisteminde depolan\u0131r ve bir Pok\u00e9mon Merkezinde geri al\u0131nabilir ya da depo edilebilir. D\u00f6rt tane temel Pok\u00e9 Topu t\u00fcr\u00fc vard\u0131r ve oyunlarda d\u00fczenlenmi\u015f bir d\u00fczineden fazla \u00e7e\u015fidi vard\u0131r.\nBir Pok\u00e9 Topunun kuvveti yakalanacak Pok\u00e9monun yakalama oran\u0131na g\u00f6re de\u011fi\u015fir. \u00c7o\u011fu Pok\u00e9 Topunun kuvveti baz\u0131 durumlarda de\u011fi\u015fir."
    },
    "490010": {
        "pageid": 490010,
        "ns": 0,
        "title": "S\u00fcleyman Saim Tekcan",
        "extract": "S\u00fcleyman Saim Tekcan, (d. 6 Ekim 1940, Trabzon) T\u00fcrk ressam, sinema oyuncusu, heykelt\u0131ra\u015f, bask\u0131, grafik, grav\u00fcr sanat\u00e7\u0131s\u0131 ve \u00f6\u011fretim \u00fcyesi.\n1958 y\u0131l\u0131nda yetenek s\u0131nav\u0131n\u0131 kazanarak girdi\u011fi Ankara Gazi E\u011fitim Enstit\u00fcs\u00fc Resim-\u0130\u015f b\u00f6l\u00fcm\u00fc'n\u00fc 1961'te bitirdi.\n1965 y\u0131l\u0131nda oyunculu\u011fu deneyen S\u00fcleyman Saim Tekcan, \u00c7i\u00e7ek\u00e7i K\u0131z, Sevmek Zaman\u0131, Sevgim ve Gururum ve Sevgili \u00d6\u011fretmenim filmlerinde oynad\u0131.\nBu filmlerden en meh\u015furu olan Metin Erksan'\u0131n senaryosunu yaz\u0131p y\u00f6netti\u011fi Sevmek Zaman\u0131 filmindeki k\u00f6t\u00fc a\u015f\u0131k Ba\u015far rol\u00fcyle sinema tarihine ge\u00e7ti.\n1968 y\u0131l\u0131nda \"\u00d6\u011fretim G\u00f6revlisi\" olarak ba\u015flad\u0131\u011f\u0131 \u0130stanbul Atat\u00fcrk E\u011fitim Enstit\u00fcs\u00fc'ndeki g\u00f6revine,1975 y\u0131l\u0131na kadar devam etti. Bu arada 1970'te bir y\u0131l s\u00fcren \"Bask\u0131resim\" e\u011fitimi \u00fczerine Almanya'da ara\u015ft\u0131rmalarda bulundu.\n1975'te daha sonra ad\u0131 Mimar Sinan \u00dcniversitesi G\u00fczel sanatlar Fak\u00fcltesi olacak olan Devlet G\u00fczel Sanatlar Akademisi Resim b\u00f6l\u00fcm\u00fcnde lisans tamamlayan sanat\u00e7\u0131, ayn\u0131 fak\u00fclteden Doktora'ya e\u015fde\u011fer Sanatta yeterlik alarak Mimar Sinan \u00dcniversitesi G\u00fczel Sanatlar Fak\u00fcltesi'ndeki kadrosunda yerini ald\u0131. 1985 y\u0131l\u0131nda Profes\u00f6r unvan\u0131 ile \"Grafik Sanat Dal\u0131\" Ba\u015fkanl\u0131\u011f\u0131 g\u00f6revine atand\u0131.\nYurt i\u00e7i ve yurt d\u0131\u015f\u0131nda \u00d6zg\u00fcn Bask\u0131 seminerleri verdi.\nG\u00fczel Sanatlar Akademisinin Grafik b\u00f6l\u00fcm\u00fcnde serigrafi ve grav\u00fcr at\u00f6lyelerinin kurulu\u015fu sa\u011fland\u0131ktan sonra ve bu at\u00f6lyelerden yeti\u015fen sanat\u00e7\u0131lar aras\u0131nda dikkat \u00e7eken Alaettin Aksoy, Ayd\u0131n Ayan, H\u00fcseyin Bilgin, G\u00f6ren Bulut, G\u00fcl Derman, Devrim Erbil, G\u00fcng\u00f6r \u0130blik\u00e7i, G\u00fcnd\u00fcz G\u00f6nl\u00f6n\u00fc, Mehmet G\u00fcler, Ali Teoman Germener, Zahit B\u00fcy\u00fcki\u015fleyen, Erol Dene\u00e7, Nail Peyza, Ergin \u0130nan, Utku Varl\u0131k, Mustafa Plevneli, Hasan Pekmezci, Hayati Misman, Fevzi Karako\u00e7, H\u00fcsamettin Ko\u00e7an, Atilla Atar, Ali \u0130smail T\u00fcremen, Kadri \u00d6zayten'in, ki\u015fili\u011fi olan T\u00fcrk \u00f6zg\u00fcn bask\u0131 sanat\u0131n\u0131n olu\u015fmas\u0131nda \u00e7aba sarf ettikleri g\u00f6r\u00fclm\u00fc\u015ft\u00fcr.\n1994 y\u0131l\u0131nda Mimar Sinan G\u00fczel Sanatlar \u00dcniversitesi G\u00fczel Sanatlar Fak\u00fcltesi dekan\u0131 oldu. 1996'da Yeditepe \u00dcniversitesi Kurucu Dekan\u0131, 2004 y\u0131l\u0131ndan bu yana da \u0130stanbul Grafik Sanatlar M\u00fczesi Kurucu Y\u00f6netim Kurulu Ba\u015fkanl\u0131\u011f\u0131n\u0131 s\u00fcrd\u00fcren sanat\u00e7\u0131, I\u015f\u0131k \u00dcniversitesi G\u00fczel Sanatlar Fak\u00fcltesi kurucu dekanl\u0131\u011f\u0131n\u0131 da yapanTekcan, resim dal\u0131nda 2022 Cumhurba\u015fkanl\u0131\u011f\u0131 K\u00fclt\u00fcr ve Sanat b\u00fcy\u00fck \u00f6d\u00fcl\u00fcne lay\u0131k g\u00f6r\u00fcld\u00fc."
    },
    "915716": {
        "pageid": 915716,
        "ns": 0,
        "title": "Kapasite kullan\u0131m\u0131",
        "extract": "Kapasite kullan\u0131m\u0131 ekonomide, bir ulustan bir i\u015fletme \u00f6l\u00e7\u00fcs\u00fcne kadar, kendi kurulu \u00fcretim kapasitesinin asl\u0131nda ne kadar\u0131n\u0131 kulland\u0131\u011f\u0131n\u0131 anlatmak i\u00e7in kullan\u0131lan bir konsepttir. Yani, kurulu \u00fcretim kapasitesi ile ger\u00e7ekte \u00fcretilen mal ile bu kapasitenin tamam\u0131 kullan\u0131ld\u0131\u011f\u0131nda \u00fcretilebilecek mal aras\u0131ndaki ili\u015fkiyi inceler.\nPiyasa talebi artarsa, kapasite kullan\u0131m\u0131 da artacakt\u0131r. Ayn\u0131 \u015fekilde talep azald\u0131\u011f\u0131nda, kapasite kullan\u0131m\u0131 da azalacakt\u0131r. Bu nedenle ekonomistler ve bankerler, enflasyon bask\u0131s\u0131 i\u015faretleri i\u00e7in s\u0131kl\u0131kla kapasite kullan\u0131m\u0131 g\u00f6stergelerini izler."
    },
    "2102213": {
        "pageid": 2102213,
        "ns": 0,
        "title": "Shoki Hirai",
        "extract": "Shoki Hirai (d. 4 Aral\u0131k 1987), Japon futbolcudur. Profesyonel kariyerine 2006 y\u0131l\u0131nda Gamba Osaka kul\u00fcb\u00fcnde ba\u015flad\u0131. Daha sonra s\u0131ras\u0131yla Albirex Niigata, Avispa Fukuoka kul\u00fcplerinde oynad\u0131."
    },
    "2154299": {
        "pageid": 2154299,
        "ns": 0,
        "title": "Daniel D. Tompkins",
        "extract": "Daniel D. Tompkins (d. 6 Haziran 1774 \u2013 \u00f6. 11 Haziran 1825), Amerikal\u0131 siyaset\u00e7i. 1807-1817 y\u0131llar\u0131 aras\u0131nda 4. New York valisi ve 1817-1825 y\u0131llar\u0131 aras\u0131nda 6. Amerika Birle\u015fik Devletleri Ba\u015fkan Yard\u0131mc\u0131s\u0131 olarak g\u00f6rev yapt\u0131."
    },
    "2285338": {
        "pageid": 2285338,
        "ns": 0,
        "title": "\u00c7ukurova BK Mersin",
        "extract": "\u00c7ukurova Basketbol Kul\u00fcb\u00fc Mersin veya k\u0131saca \u00c7BK Mersin, T\u00fcrkiye Kad\u0131nlar Basketbol S\u00fcper Ligi'nde temsil edilen 2017 y\u0131l\u0131nda Mersin'de kurulmu\u015f basketbol tak\u0131m\u0131d\u0131r."
    },
    "2393366": {
        "pageid": 2393366,
        "ns": 0,
        "title": "Enkratitler",
        "extract": "Enkratitler (Yunanca: \u1f10\u03b3\u03ba\u03c1\u03ac\u03c4\u03b5\u03b9\u03b1: \"Perhiz, ka\u00e7\u0131nma\u201c) Erken Hristiyanl\u0131k d\u00f6neminde 2. y\u00fczy\u0131l\u0131n sonlar\u0131ndan 3. y\u00fczy\u0131l\u0131n sonlar\u0131na de\u011fin varl\u0131\u011f\u0131n\u0131 s\u00fcrd\u00fcren a\u015f\u0131r\u0131 perhizci, \u00e7ileci bir grubu tan\u0131mlamak i\u00e7in kullan\u0131lan bir isimdir. Enkratitler et ve \u015farap t\u00fcketimine a\u015f\u0131r\u0131 kar\u015f\u0131t olmakla beraber, cinsel riyazet i\u00e7erisindeydiler. Hristiyanl\u0131\u011f\u0131n en \u00f6nemli ayinlerinden biri olan Efkaristiya'da i\u00e7ilen \u015farap, enkratitlerin ayinlerinde su ile de\u011fi\u015ftirilmi\u015fti."
    },
    "2605101": {
        "pageid": 2605101,
        "ns": 0,
        "title": "D\u00fcnyan\u0131n en b\u00fcy\u00fck i\u015fverenleri listesi",
        "extract": "D\u00fcnyadaki en b\u00fcy\u00fck i\u015fverenler aras\u0131nda \u015firketler, ordular ve devlet kurumlar\u0131 bulunmaktad\u0131r."
    },
    "2961763": {
        "pageid": 2961763,
        "ns": 0,
        "title": "Baf Kalesi",
        "extract": "Baf Kalesi, Baf liman\u0131n\u0131n kenar\u0131nda yer alan bir kaledir.\n\nBa\u015flang\u0131\u00e7ta liman\u0131 korumak i\u00e7in bir Bizans kalesi olarak in\u015fa edilmi\u015ftir. Daha sonra 1222 depreminde y\u0131k\u0131ld\u0131ktan sonra 13. y\u00fczy\u0131lda L\u00fczinyanlar taraf\u0131ndan yeniden in\u015fa edildi. 1570 y\u0131l\u0131nda Venedikliler taraf\u0131ndan s\u00f6k\u00fcld\u00fc. Osmanl\u0131lar aday\u0131 ele ge\u00e7irdikten sonra restore edip g\u00fc\u00e7lendirdi. \u00c7a\u011flar boyunca bir\u00e7ok kullan\u0131m g\u00f6rm\u00fc\u015ft\u00fcr. Adan\u0131n \u0130ngiliz i\u015fgali s\u0131ras\u0131nda kale, hapishane ve hatta tuz deposu olarak hizmet vermi\u015ftir. Daha yak\u0131n zamanlarda kale, Eyl\u00fcl ay\u0131nda d\u00fczenlenen y\u0131ll\u0131k a\u00e7\u0131k hava Baf k\u00fclt\u00fcr festivalinin arka plan\u0131n\u0131 olu\u015fturmaktad\u0131r.\n1935'te koruma alt\u0131na al\u0131nm\u0131\u015f bir bina ilan edildi ve Baf \u015fehrinin en belirgin simge yap\u0131lar\u0131ndan birini temsil ediyor. Ge\u00e7mi\u015fini ara\u015ft\u0131rmak i\u00e7in birka\u00e7 arkeolojik kaz\u0131 yap\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r.\n\u015eu anda kale turistik bir cazibe merkezi olarak kullan\u0131l\u0131yor ve zaman zaman tematik sergilere ev sahipli\u011fi yap\u0131yor. Giri\u015f \u00fccreti 2,50 \u20ac, ziyaret saatleri k\u0131\u015f\u0131n 8:30 - 17:00 ve yaz\u0131n 8:30 - 19:30'dur."
    },
    "3066659": {
        "pageid": 3066659,
        "ns": 0,
        "title": "The Coalition",
        "extract": "The Coalition, Kanadal\u0131 bir video oyunu geli\u015ftiricisi ve Vancouver merkezli bir Xbox Game Studios st\u00fcdyosudur. Koalisyon, franchise'\u0131n Epic Games'ten Xbox Game Studios taraf\u0131ndan sat\u0131n al\u0131nmas\u0131ndan sonra Gears of War serisinde oyun geli\u015ftirmekle tan\u0131n\u0131yor."
    },
    "3180544": {
        "pageid": 3180544,
        "ns": 0,
        "title": "Nicolletia",
        "extract": "Nicolletia Asteraceae familyas\u0131na ba\u011fl\u0131 bir cinstir."
    },
    "3345804": {
        "pageid": 3345804,
        "ns": 0,
        "title": "Seyfeddin Ceziri",
        "extract": "Seyfeddin Ceziri (d. 12 \u015eubat 1993), Zamalek tak\u0131m\u0131nda forvet pozisyonunda g\u00f6rev yapan Tunuslu mill\u00ee futbolcudur.\nProfesyonel kariyerine 2011 y\u0131l\u0131nda Club Africain kul\u00fcb\u00fcnde ba\u015flad\u0131. Daha sonra s\u0131ras\u0131yla CS Hammam-Lif, US Ben Guerdane, Tanta, Stade Gab\u00e8sien, Al Mokawloon Al Arab ve Zamalek kul\u00fcplerinde oynad\u0131."
    },
    "3551481": {
        "pageid": 3551481,
        "ns": 0,
        "title": "Vladimir Vasilj",
        "extract": "Vladimir Vasilj (d. 6 Temmuz 1975), kaleci pozisyonunda g\u00f6rev yapm\u0131\u015f H\u0131rvat mill\u00ee futbolcudur.\nProfesyonel kariyerine 1995 y\u0131l\u0131nda Hrvatski Dragovoljac kul\u00fcb\u00fcnde ba\u015flad\u0131. Daha sonra s\u0131ras\u0131yla Dinamo Zagreb, NK Zagreb, Varteks, Konyaspor ve \u0160iroki Brijeg kul\u00fcplerinde oynad\u0131."
    },
    "3723673": {
        "pageid": 3723673,
        "ns": 0,
        "title": "Aloe harlana",
        "extract": "Aloe harlana, Aloe cinsine ba\u011fl\u0131 bir bitki t\u00fcr\u00fcd\u00fcr."
    },
    "3850574": {
        "pageid": 3850574,
        "ns": 0,
        "title": "Bulbophyllum coloratum",
        "extract": "Bulbophyllum coloratum, Bulbophyllum cinsine ba\u011fl\u0131 bir bitki t\u00fcr\u00fcd\u00fcr."
    },
    "3851146": {
        "pageid": 3851146,
        "ns": 0,
        "title": "Bulbophyllum falcifolium",
        "extract": "Bulbophyllum falcifolium, Bulbophyllum cinsine ba\u011fl\u0131 bir bitki t\u00fcr\u00fcd\u00fcr."
    },
    "4011060": {
        "pageid": 4011060,
        "ns": 0,
        "title": "Lasioglossum hirashimae",
        "extract": "Lasioglossum hirashimae, Lasioglossum cinsine ba\u011fl\u0131 bir hayvan t\u00fcr\u00fcd\u00fcr."
    },
    "4059366": {
        "pageid": 4059366,
        "ns": 0,
        "title": "Ayranc\u0131 Tren \u0130stasyonu",
        "extract": "Ayranc\u0131 Tren \u0130stasyonu, Karaman'\u0131n Ayranc\u0131 il\u00e7esi Yeni Mahallede yer alan TCDD'ye ait hemzemin tren istasyonudur.\nKonya-Yenice demiryolu \u00fczerinde yer alan istasyon,Ba\u011fdat Demiryolu (CIOB) \u015eirketi taraf\u0131ndan Ba\u011fdat Demiryolu hatt\u0131 b\u00fcnyesinde in\u015fa edilerek 25 Ekim 1904 tarihinde hizmete girmi\u015ftir.\nBir ada peronu ve bir kenar peronundan olu\u015fan istasyon TCDD Ta\u015f\u0131mac\u0131l\u0131k taraf\u0131ndan i\u015fletilen Toros Ekspresi Anahat Trenlerine hizmet vermektedir."
    },
    "4255305": {
        "pageid": 4255305,
        "ns": 0,
        "title": "Zahir El Kafri",
        "extract": "Zahir el-Kafri (Arap\u00e7a:\u0632\u0627\u0647\u0631 \u0627\u0644\u063a\u0627\u0641\u0631\u064a; d. 1956, Maskat \u2013 21 Eyl\u00fcl 2024, Maskat, Umman), Ummanl\u0131 \u015fair ve yazar."
    },
    "31847": {
        "pageid": 31847,
        "ns": 0,
        "title": "C\u00fcneyt T\u00fcrel",
        "extract": "C\u00fcneyt T\u00fcrel (26 Ekim 1942, \u0130stanbul - 1 May\u0131s 2012, \u0130stanbul), T\u00fcrk oyuncu ve seslendirme sanat\u00e7\u0131s\u0131.\n1965-1995 aras\u0131nda \u0130stanbul \u015eehir Tiyatrolar\u0131'nda oyuncu ve y\u00f6netmen olarak g\u00f6rev yapt\u0131.1995 y\u0131l\u0131nda Aksanat Prod\u00fcksiyon Tiyatrosu'nun kurucular\u0131 aras\u0131nda yer ald\u0131; 2007 y\u0131l\u0131nda kapanana kadar bu tiyatronun her oyununda oynad\u0131. Oyuncu ve y\u00f6netmen olarak \u00e7e\u015fitli tiyatro \u00f6d\u00fcllerine de\u011fer g\u00f6r\u00fcld\u00fc. Sinema filmi ve belgesellerdeki seslendirmeleri le tan\u0131n\u0131r."
    },
    "49899": {
        "pageid": 49899,
        "ns": 0,
        "title": "Elbeyli (anlam ayr\u0131m\u0131)",
        "extract": ""
    },
    "315052": {
        "pageid": 315052,
        "ns": 0,
        "title": "Evapotranspirasyon",
        "extract": "Evapotranspirasyon, evaporasyon ve transpirasyon kelimelerinin birle\u015fmesinden olu\u015fan, bitkinin su t\u00fcketimi ve buharla\u015fma ile birlikte  su toplam\u0131d\u0131r. Akt\u00fcel evapotranspirasyon ve potansiyel evapotranspirasyon olarak ikiye ayr\u0131l\u0131r."
    },
    "505267": {
        "pageid": 505267,
        "ns": 0,
        "title": "Regierungsbezirk Stuttgart",
        "extract": "Regierungsbezirk Stuttgart, Almanya'n\u0131n Baden-W\u00fcrttemberg eyaletine ba\u011fl\u0131 il (Regierungsbezirk).\nEyaletin kuzey do\u011fusunda yer al\u0131r. \u00dc\u00e7 alt b\u00f6lgeye ayr\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r. Heilbronn-Franken, Ostw\u00fcrttemberg, Stuttgart."
    },
    "939698": {
        "pageid": 939698,
        "ns": 0,
        "title": "Westside Story",
        "extract": "\"Westside Story\", Amerikal\u0131 rap\u00e7i The Game'in The Documentary ad\u0131n\u0131 ta\u015f\u0131yan ilk st\u00fcdyo alb\u00fcm\u00fcnden \u00e7\u0131kan ilk teklisidir. 50 Cent vokallerinin de bulundu\u011fu \u015fark\u0131n\u0131n yazarl\u0131\u011f\u0131n\u0131 The Game ve 50 Cent; yap\u0131mc\u0131l\u0131\u011f\u0131n\u0131 Dr. Dre ve Scott Storch \u00fcstlendi. \u015eark\u0131, ABD Billboard Hot 100 listesinde doksan \u00fc\u00e7 numaraya y\u00fckseldi. Yaln\u0131zca radyo teklisi olarak yay\u0131nlanan \u015fark\u0131 i\u00e7in bir video klip \u00e7ekilmedi.\nRolling Stone dergisi \u015fark\u0131 i\u00e7in \"'In da Club'\u0131n bir t\u00fcr L.A. s\u00fcr\u00fcm\u00fc\" yorumunu yapt\u0131. The Game, \u015fark\u0131n\u0131n merhum rap\u00e7i 2Pac'a ithafen yaz\u0131ld\u0131\u011f\u0131n\u0131 s\u00f6ylese de; \u015fark\u0131da direkt 2Pac'tan bahsedilmemektedir. Ancak 2Pac'\u0131n \"California Love\" ve \"Against All Odds\" \u015fark\u0131lar\u0131ndan ve bunlar\u0131n yan\u0131 s\u0131ra Nate Dogg, Tha Dogg Pound (D.P.G.) ve \u015fark\u0131s\u0131 \"New York\", Westside Connection, Michael Jackson ve alb\u00fcm\u00fc Thriller, DJ Pooh ve Kool G Rap'ten bahsedilmektedir. \u015eark\u0131n\u0131n Snoop Dogg vokalleri bulunan bir remixi de mevcuttur."
    },
    "1387684": {
        "pageid": 1387684,
        "ns": 0,
        "title": "Patric Ullaeus",
        "extract": "Patric Ullaeus (bazen Patrick diye yaz\u0131l\u0131r) (d. 30 Mart 1968) \u0130sve\u00e7li film yap\u0131mc\u0131s\u0131, foto\u011fraf\u00e7\u0131 ve sanat\u00e7\u0131d\u0131r. G\u00f6teborg'daki Revolver Film Company adl\u0131 \u015firketin kurucusudur. Bu \u015firketiyle heavy metal gruplar\u0131n\u0131n video kliplerini yapmaktad\u0131r. 2007 y\u0131l\u0131nda Dimmu Borgir i\u00e7in \u00e7ekti\u011fi \"The Serpentine Offering\" video klibi en iyi video klip y\u00f6netmenli\u011fi dal\u0131nda Spellemannprisen \u00f6d\u00fcl\u00fcn\u00fc kazand\u0131."
    },
    "1619933": {
        "pageid": 1619933,
        "ns": 0,
        "title": "Kemal \u00d6z\u00e7oban",
        "extract": "Kemal \u00d6z\u00e7oban (d. 1908, Afyonkarahisar - \u00f6. 3 Nisan 2004), T\u00fcrk siyaset\u00e7i.\nAnkara \u00dcniversitesi Hukuk Fak\u00fcltesi mezunudur. Bolvadin Bah\u00e7e ve Ak\u00e7e\u015fme \u0130lkokulu \u00d6\u011fretmenlikleri, Bay\u0131nd\u0131rl\u0131k Bakanl\u0131\u011f\u0131 Muhasebe M\u00fcd\u00fcrl\u00fc\u011f\u00fc Memurlu\u011fu, Afyonkarahisar Mahkemesi H\u00e2kim Namzetli\u011fi, \u0130stanbul Cumhuriyet Savc\u0131 Yard\u0131mc\u0131l\u0131\u011f\u0131, Ke\u015fan Ceza H\u00e2kimli\u011fi, serbest avukatl\u0131k, TBMM VIII., IX., X. ve XI. D\u00f6nem Afyonkarahisar Milletvekilli\u011fi yapm\u0131\u015ft\u0131r. Evli ve yedi \u00e7ocuk babas\u0131d\u0131r.\n1960 Darbesi'nden sonra Yass\u0131ada'da yarg\u0131lanm\u0131\u015f ancak beraat etmi\u015ftir."
    },
    "1906610": {
        "pageid": 1906610,
        "ns": 0,
        "title": "The Echo Project",
        "extract": "The Echo Project, Amerika Birle\u015fik Devletleri'nin Georgia eyaletinde, 12-14 Ekim 2007 tarihleri aras\u0131nda, \u00e7evre duyarl\u0131l\u0131\u011f\u0131n\u0131 art\u0131rmak amac\u0131yla d\u00fczenlenen \u00fc\u00e7 g\u00fcnl\u00fck m\u00fczik festivali.\nFestivalin fikir sahibi Nicolas Bouckaert'dir. Festival, Bouckaert \u00e7iftli\u011finin 350 d\u00f6n\u00fcm arazisi \u00fczerine kuruldu. Festivale bir\u00e7ok sanat\u00e7\u0131 kat\u0131ld\u0131.\nFestivalde, geri d\u00f6n\u00fc\u015f\u00fcm konteynerleri, g\u00fcne\u015f enerjisi kullan\u0131m\u0131 gibi \u00e7evre dostu uygulamalar vard\u0131. Gelirin bir k\u0131sm\u0131 'Trees for the Future' adl\u0131 \u00e7evre derne\u011fine ba\u011f\u0131\u015fland\u0131."
    },
    "2094387": {
        "pageid": 2094387,
        "ns": 0,
        "title": "Douglas, Arizona",
        "extract": "Douglas, Amerika Birle\u015fik Devletleri'nin Arizona eyaletinde yer alan ve Cochise il\u00e7esinde yer alan bir \u015fehirdir. \u015eehrin n\u00fcfusu 26 Kas\u0131m 2009 tarihinde toplam n\u00fcfusu 17.378'dir."
    },
    "2097157": {
        "pageid": 2097157,
        "ns": 0,
        "title": "Bill Nye",
        "extract": "William Sanford \"Bill\" Nye (do\u011fum 27 Kas\u0131m 1955), mahlas\u0131 \"Bilim Adam\u0131 Bill Nye\", Amerikal\u0131 fen e\u011fitmeni, televizyon programc\u0131s\u0131 ve makine m\u00fchendisi. PBS kanal\u0131ndaki Bill Nye the Science Guy (1993-1998) program\u0131yla ve fen \u00f6\u011fretmek i\u00e7in \u00e7\u0131kt\u0131\u011f\u0131 programlarla tan\u0131n\u0131r."
    },
    "2378955": {
        "pageid": 2378955,
        "ns": 0,
        "title": "Ni\u011fde'de 2019 T\u00fcrkiye yerel se\u00e7imleri",
        "extract": "2019 T\u00fcrkiye yerel se\u00e7imleri'nde resm\u00ee ad\u0131yla 31 Mart 2019 Mahalli \u0130dareler Genel Se\u00e7imleri, bu se\u00e7imde Ni\u011fde Belediyesi ve 5 il\u00e7enin belediye ba\u015fkan\u0131 se\u00e7ilmi\u015ftir. Sonu\u00e7lar YSK'n\u0131n resmi verileridir."
    },
    "2527978": {
        "pageid": 2527978,
        "ns": 0,
        "title": "Oyuncu ko\u00e7lu\u011fu",
        "extract": "Oyuncu ko\u00e7lu\u011fu, genellikle film, televizyon, tiyatro ve m\u00fczikal tiyatro oyuncular\u0131 yeti\u015ftirmeye dayanan bir meslek dal\u0131d\u0131r. Onlara oyunculuk ve dramatik performanslar\u0131n\u0131 geli\u015ftirmeleri, se\u00e7melere haz\u0131rlanmalar\u0131 ve roller i\u00e7in daha iyi haz\u0131rlanmalar\u0131 i\u00e7in tavsiye ve rehberlik verir.\nOyuncu ko\u00e7lar\u0131n\u0131n insanlar\u0131, t\u00fcm ifadelerini ve beden dilini okumak i\u00e7in yetene\u011fe sahip olmas\u0131 gerekir."
    },
    "2817887": {
        "pageid": 2817887,
        "ns": 0,
        "title": "Alan Kasayev",
        "extract": "Alan Taymurazovi\u00e7 Kasayev (Rus\u00e7a: \u0410\u043b\u0430\u043d \u0422\u0430\u0439\u043c\u0443\u0440\u0430\u0437\u043e\u0432\u0438\u0447 \u041a\u0430\u0441\u0430\u0435\u0432; d. 8 Nisan 1986), Alaniya Vladikavkaz'da sol kanat olarak oynayan Oset as\u0131ll\u0131 bir Rus futbolcudur."
    },
    "2826941": {
        "pageid": 2826941,
        "ns": 0,
        "title": "Ta\u015fbudak, Ere\u011fli",
        "extract": "Ta\u015fbudak, Konya ilinin Ere\u011fli il\u00e7esine ba\u011fl\u0131 bir mahalledir."
    },
    "2835996": {
        "pageid": 2835996,
        "ns": 0,
        "title": "Hugo: Vah\u015fi Ada 1",
        "extract": "Hugo: Vah\u015fi Ada 1, ITE Media taraf\u0131ndan geli\u015ftirilen ve Windows i\u00e7in yay\u0131nlanan 1999 yap\u0131m\u0131 bir platform video oyunudur. Bu oyunda Hugocopter, Zirveye \u00c7\u0131k\u0131\u015f, \u0130nka Piramidinin S\u0131rr\u0131, Maymunu Takip Et, Bul-Vur, Haf\u0131za ve Volkan\u0131n Tepesi adl\u0131 mini oyunlar yer almaktad\u0131r. Oyun 2003 y\u0131l\u0131nda T\u00fcrkiye'de T\u00fcrk\u00e7e dil se\u00e7ene\u011fiyle sat\u0131\u015fa sunulmu\u015ftur. Amerika'da Jungle Island, Danimarka'da Vulkan\u00f8en (Volkan Adas\u0131), \u00c7ekya'da Dobrodru\u017estv\u00ed v d\u017eungli, Finlandiya'da Viidakkoseikkailu (Orman Maceras\u0131), Almanya'da Hugo 7 - Dschungelinsel, Polonya'da Tropikalna wyspa (Tropik Ada) ve Rusya'da \u041a\u0443\u0437\u044f \u0432 \u0434\u0436\u0443\u043d\u0433\u043b\u044f\u0445 (Kuzya/Hugo Ormanda) olarak da bilinmektedir. 2002 y\u0131l\u0131nda Hugo Classic #5'ten itibaren tekrar yay\u0131nlanmaya ba\u015flam\u0131\u015ft\u0131r. 2003 y\u0131l\u0131nda Follow the Monkey (Maymunu Takip Et) oyunu tek ba\u015f\u0131na mobile uyarlanm\u0131\u015ft\u0131r."
    },
    "2857367": {
        "pageid": 2857367,
        "ns": 0,
        "title": "Aerecura",
        "extract": "Erecura veya Aerecura /\u025br\u026a\u02c8kj\u028a\u0259r\u0259/ (ayn\u0131 zamanda Herecura veya Eracura olarak da bulundu) eski zamanlarda tap\u0131lan bir tanr\u0131\u00e7ayd\u0131, Kelt k\u00f6kenliydi, Proserpina ile Roma yeralt\u0131 tanr\u0131s\u0131 Dis Pater ile ili\u015fkiliydi. Sulzbach'tan bir sunakta oldu\u011fu gibi Dis Pater ile \u0130svi\u00e7re'nin Oberseebach kentinde bulunan bir heykelde de ve Avusturya'dan birka\u00e7 b\u00fcy\u00fcl\u00fc metinde de beraber resmedilmi\u015ftir. Ayr\u0131ca bir kez Cerberus ve muhtemelen Ogmios ile de birlikte g\u00f6r\u00fcnd\u00fc. Onun i\u00e7in ba\u015fka bir yaz\u0131t da Almanya, Stuttgart yak\u0131nlar\u0131nda bulundu. Kitonik sembollerinin yan\u0131 s\u0131ra, genellikle bereket ve elma sepetleri gibi do\u011furganl\u0131k \u00f6zellikleri ile tasvir edilmi\u015fitr. Yunan Hekate'ye benzer oldu\u011funa inan\u0131l\u0131r, ayr\u0131ca bu iki tanr\u0131\u00e7a benzer isimleri payla\u015fmaktad\u0131r. Cannstatt ve Sulzbach'tan tasvirlerde, oturur vaziyette, dolu bir c\u00fcppe giymi\u015f ve meyve sepetleri veya tepsilerle tasvir edilmi\u015ftir. Miranda Green, Aericura'y\u0131 \" Galyal\u0131 Hekaba \" olarak adland\u0131r\u0131rken, No\u00e9mie Beck onu hem yeralt\u0131 d\u00fcnyas\u0131n\u0131 hem de do\u011furganl\u0131k y\u00f6nlerini Dis Pater ile payla\u015fan bir \"kara tanr\u0131\u00e7as\u0131\" olarak nitelendiriyor.\nErecura'n\u0131n temsili en \u00e7ok G\u00fcney Almanya ve Slovenya'n\u0131n Tuna b\u00f6lgesinde bulunur, ancak \u0130talya, \u0130ngiltere ve Fransa'da da g\u00f6r\u00fclm\u00fc\u015ft\u00fcr. Yaz\u0131tlar\u0131 Stuttgart ve Ren Nehri boyunca yo\u011funla\u015fm\u0131\u015ft\u0131r. Erecura'n\u0131n ismi bir\u00e7ok an\u0131t mezarl\u0131klarda ve cenaze t\u00f6renlerinde an\u0131l\u0131r. Jona Lendering, ikonografisi ile Germania Inferior'da tap\u0131lan Nehalennia ile aras\u0131ndaki benzerli\u011fe dikkat \u00e7ekerken, Beck onun \u00f6zellikleriyle Matres ve Matronae'nin \u00f6zellikleri aras\u0131nda \u00f6nemli bir fark g\u00f6rm\u00fcyor. Co\u011frafi olarak, Erecura ve Dis Pater'\u0131n ibadet edildi\u011fi alanlar, Sucellus ve Nantosuelta k\u00fclt\u00fcn\u00fcn kan\u0131tland\u0131\u011f\u0131 alanlarla tamamlay\u0131c\u0131 bir da\u011f\u0131l\u0131m i\u00e7inde g\u00f6r\u00fcnmektedir ve Beck, bu k\u00fcltlerin ikonografik olarak farkl\u0131 olmas\u0131na ra\u011fmen i\u015flevsel olarak benzer oldu\u011funu \u00f6ne s\u00fcrmektedir.\nArecurius veya Aericurus adl\u0131 bir erkek tanr\u0131, \u0130ngiltere'nin Northumberland kentinde bir sunak ta\u015f\u0131nda adland\u0131r\u0131l\u0131r  ancak Beck \"bu yaz\u0131t\u0131n olduk\u00e7a belirsiz oldu\u011fu ve Mercurio'nun yanl\u0131\u015f okunmas\u0131 olabilece\u011fi\" konusunda uyar\u0131r."
    },
    "3364991": {
        "pageid": 3364991,
        "ns": 0,
        "title": "Haloplegma",
        "extract": "Haloplegma, Ceramiaceae familyas\u0131na ba\u011fl\u0131 bir bitki cinsidir."
    },
    "3500948": {
        "pageid": 3500948,
        "ns": 0,
        "title": "Yves Vanderhaeghe",
        "extract": "Yves Vanderhaeghe (30 Ocak 1970), defansif orta saha oyuncusu olarak oynam\u0131\u015f Bel\u00e7ikal\u0131 eski futbolcu ve teknik direkt\u00f6r.\nM\u00fccadele, \u00e7al\u0131\u015fkan yakla\u015f\u0131m\u0131 ve dayan\u0131kl\u0131l\u0131\u011f\u0131 ile tan\u0131nan, 22 y\u0131ll\u0131k profesyonel kariyeri boyunca be\u015f kul\u00fcpte forma giydi ve Bel\u00e7ika Pro Ligi'nde toplam 340 ma\u00e7 oynad\u0131 ve 32 gol att\u0131"
    },
    "3855675": {
        "pageid": 3855675,
        "ns": 0,
        "title": "Veronica deltigera",
        "extract": "Veronica deltigera, Veronica cinsine ba\u011fl\u0131 bir bitki t\u00fcr\u00fcd\u00fcr."
    },
    "4043051": {
        "pageid": 4043051,
        "ns": 0,
        "title": "Ay'\u0131n kolonile\u015ftirilmesi",
        "extract": "Ay'\u0131n kolonile\u015ftirilmesi, Ay'da robotik veya insan taraf\u0131ndan kolonile\u015ftirilmesi ve yerle\u015fim \u00e7abalar\u0131na y\u00f6nelik baz\u0131 \u00f6nerilerin kulland\u0131\u011f\u0131 bir s\u00fcre\u00e7 veya kavramd\u0131r.\nAy'da hak iddia etmek uluslararas\u0131 uzay hukuku taraf\u0131ndan yasad\u0131\u015f\u0131 ilan edildi ve Ay'da \u00e7e\u015fitli sondalar ve yapay kal\u0131nt\u0131lara sahip olmas\u0131na ra\u011fmen hi\u00e7bir devlet bu t\u00fcr iddialarda bulunmad\u0131.\nAy'da kolonizasyon, kullan\u0131m veya kal\u0131c\u0131 ke\u015fif misyonlar\u0131 i\u00e7in bir dizi \u00f6neri g\u00fcndeme getirilmi\u015f olsa da, Ay'da kal\u0131c\u0131 m\u00fcrettebat varl\u0131\u011f\u0131 olu\u015fturmaya y\u00f6nelik mevcut projeler, Ay'\u0131 kolonile\u015ftirmek i\u00e7in de\u011fil, daha ziyade ke\u015fif i\u00e7in ay \u00fcsleri in\u015fa etmeye ve daha az \u00f6l\u00e7\u00fcde ay kaynaklar\u0131n\u0131n kullan\u0131lmas\u0131na odaklanmanmaktad\u0131r.\nAy'\u0131n ticarile\u015ftirilmesi, ulusal ve uluslararas\u0131 ay d\u00fczenlemeleri ve yasalar\u0131 (Ay Anla\u015fmas\u0131 gibi) a\u00e7\u0131s\u0131ndan tart\u0131\u015fmal\u0131 bir konudur."
    },
    "291586": {
        "pageid": 291586,
        "ns": 0,
        "title": "Ocakl\u0131, Pazar",
        "extract": "Ocakl\u0131, Tokat ilinin Pazar il\u00e7esine ba\u011fl\u0131 bir k\u00f6yd\u00fcr."
    },
    "358900": {
        "pageid": 358900,
        "ns": 0,
        "title": "Ta\u015foluk, Kuyucak",
        "extract": "Ta\u015foluk, Ayd\u0131n ilinin Kuyucak il\u00e7esine ba\u011fl\u0131 bir mahalledir."
    },
    "1319311": {
        "pageid": 1319311,
        "ns": 0,
        "title": "Expo\u201958",
        "extract": "Expo'58 veya Br\u00fcksel D\u00fcnya Fuar\u0131 (orijinal ismi Brusselse Wereldtentoonstelling veya Exposition Universelle et Internationale de Bruxelles), 17 Nisan 1958 ile 19 Ekim 1958 tarihleri aras\u0131nda Bel\u00e7ika'n\u0131n ba\u015fkenti Br\u00fcksel'de ger\u00e7ekle\u015fmi\u015f bir d\u00fcnya fuar\u0131d\u0131r. II. D\u00fcnya Sava\u015f\u0131'ndan sonra d\u00fcnya \u00e7ap\u0131nda ger\u00e7ekle\u015fen ilk \u00f6nemli D\u00fcnya Fuar\u0131d\u0131r.\nBr\u00fcksel \u015fehrinin yedi kilometre kuzeybat\u0131s\u0131nda yer alan Heysel Plateau ad\u0131 verilen b\u00f6lgesinde yakla\u015f\u0131k 15.000 i\u015f\u00e7inin \u00fc\u00e7 y\u0131l boyunca \u00e7al\u0131\u015fmas\u0131yla 2 km\u00b2'lik alana yay\u0131lan d\u00fcnya fuar\u0131 alan\u0131 tamamland\u0131. Yine Br\u00fcksel'de ger\u00e7ekle\u015fmi\u015f olan Expo\u201935'ten kalma bir\u00e7ok yap\u0131, bu d\u00fcnya fuar\u0131 i\u00e7in de kullan\u0131ld\u0131.\nExpo'58 Bel\u00e7ika'da ger\u00e7ekle\u015fen 11. d\u00fcnya fuar\u0131 oldu. Expo'58 dahil olmak \u00fczere 1888, 1897, 1910 ve 1935 tarihlerinde 5 adet d\u00fcnya fuar\u0131 ise ba\u015fkent Br\u00fcksel'de ger\u00e7ekle\u015fti. Expo'58'den sonra Bel\u00e7ika bir daha d\u00fcnya fuar\u0131na ev sahipli\u011fi yapmad\u0131.\n\n"
    },
    "1762642": {
        "pageid": 1762642,
        "ns": 0,
        "title": "Ay, I\u015f\u0131\u011f\u0131nda Sakl\u0131d\u0131r",
        "extract": "Ay, I\u015f\u0131\u011f\u0131nda Sakl\u0131d\u0131r, ba\u015frollerinde Aydan \u015eener ve Toprak Sergen'in yer ald\u0131\u011f\u0131 1996 yap\u0131m\u0131 TV filmi."
    },
    "2053286": {
        "pageid": 2053286,
        "ns": 0,
        "title": "Ogi (\u015fehir)",
        "extract": "Ogi (Japonca: \u5c0f\u57ce\u5e02 Ogi-shi), Japonya'n\u0131n Saga prefekt\u00f6rl\u00fc\u011f\u00fcnde bulunan bir \u015fehirdir. \u015eehir 3 Mart 2005 tarihinde kurulmu\u015ftur. Y\u00fcz\u00f6l\u00e7\u00fcm\u00fc 95,85 km2 olan \u015fehrin n\u00fcfusu 1 \u015eubat 2010 tarihi itibar\u0131 ile 45.387'dir."
    },
    "2104084": {
        "pageid": 2104084,
        "ns": 0,
        "title": "Yuichi Yamauchi",
        "extract": "Yuichi Yamauchi (d. 26 Ekim 1984), Japon eski futbolcudur. Profesyonel kariyerine 2007 y\u0131l\u0131nda Roasso Kumamoto kul\u00fcb\u00fcnde ba\u015flad\u0131. Daha sonra s\u0131ras\u0131yla V-Varen Nagasaki, Blacktown City, Sydney United, TTM Customs kul\u00fcplerinde oynad\u0131."
    },
    "2104161": {
        "pageid": 2104161,
        "ns": 0,
        "title": "Rihanna konser turneleri listesi",
        "extract": "Barbadoslu \u015fark\u0131c\u0131 Rihanna'n\u0131n be\u015fi d\u00fcnya \u00e7ap\u0131nda olmak \u00fczere toplam alt\u0131 adet d\u00fcnya turnesi vard\u0131r. 2006'daki Rihanna: Live in Concert Tour adl\u0131 turu sadece Kuzey Amerika'dayd\u0131 ve ilk iki alb\u00fcm\u00fc Music of the Sun (2005) ve A Girl Like Me (2006)'yi tan\u0131t\u0131m ama\u00e7l\u0131yd\u0131. Turne, \u00fc\u00e7 ay s\u00fcrd\u00fc ve bu s\u00fcrede Rihanna 36 adet konser verdi. Ayn\u0131 y\u0131l The Pussycat Dolls'un PCD World Tour adl\u0131 turnesine, Jay-Z ve Ne-Yo'nun Roc the Block Tour adl\u0131 turuna ve Black Eyed Peas'in Monkey Business Tour adl\u0131 turuna konuk sanat\u00e7\u0131 olarak kat\u0131ld\u0131. 2007'den 2009'a kadar \u00fc\u00e7\u00fcnc\u00fc st\u00fcdyo alb\u00fcm\u00fc Good Girl Gone Bad'in tan\u0131t\u0131m\u0131 i\u00e7in d\u00fcnya \u00e7ap\u0131ndaki Good Girl Gone Bad Tour turundayd\u0131. Bu turda Rihanna; Avrupa'y\u0131, Kuzey Amerika'y\u0131, Okyanusya'y\u0131, Asya'y\u0131 ve Afrika'y\u0131 dola\u015ft\u0131. Bu turnede stilinden farkl\u0131 olarak tamamen deri k\u0131yafetler kulland\u0131. Good Girl Gone Bad Tour'un Malezya konseri i\u00e7in Malezya \u0130slam Partisi, Rihanna'n\u0131n k\u0131yafetlerinin bir\u00e7ok provokasyona yol a\u00e7aca\u011f\u0131 bu y\u00fczden konserinin iptal olaca\u011f\u0131na dair tart\u0131\u015fmalar g\u00fcndeme geldi. Turun Good Girl Gone Bad Live isimli DVD'si 16 Haziran 2008'de sat\u0131\u015fa sunuldu. DVD i\u00e7in 6 Kas\u0131m 2007'de Manchester, \u0130ngiltere'de olan Manchester Arena stadyumundaki konser g\u00f6r\u00fcnt\u00fcleri kullan\u0131ld\u0131.\n2010 ve 2011'de Rihanna, d\u00f6rd\u00fcnc\u00fc st\u00fcdyo alb\u00fcm\u00fc Rated R (2009)'\u0131 tan\u0131tma ama\u00e7l\u0131 Last Girl on Earth Tour'una ba\u015flad\u0131. Tur boyunca Avrupa, Kuzey Amerika, Asya ve Avustralya dahilinde 67 konser verdi. Simon Henwood, turun sanat y\u00f6netmeni olarak Rihanna'n\u0131n r\u00fcyalar\u0131n\u0131 ve kabuslar\u0131n\u0131 sahneye aktararak onu d\u00fcnyadaki son k\u0131z gibi yans\u0131tt\u0131. Tur esnas\u0131nda Extreme grubundan Nuno Bettencourt, Rihanna'n\u0131n grubuna kat\u0131ld\u0131. Last Girl on Earth Tour'un bir\u00e7ok a\u00e7\u0131l\u0131\u015f sahnesinde konuk sanat\u00e7\u0131lar kat\u0131ld\u0131. Amerikan \u015fark\u0131c\u0131lar Kesha ve Travis McCoy Kuzey Amerika aya\u011f\u0131na, Pixie Lott Birle\u015fik Krall\u0131k aya\u011f\u0131na, \u0130sko\u00e7 DJ Calvin Harris ise Avustralya'daki konserlere e\u015flik etti.  Tur, ele\u015ftirmenlerden olduk\u00e7a olumlu d\u00f6n\u00fc\u015fler al\u0131rken The Daily Telegraph'dan Neil McCormick kullan\u0131lan giysileri, koreografileri ve sahneyi \u00f6vd\u00fc.\n2010'un sonlar\u0131na do\u011fru Rihanna be\u015finci st\u00fcdyo alb\u00fcm\u00fc Loud'u yay\u0131mlad\u0131. Tan\u0131t\u0131m i\u00e7in de Loud Tour'u d\u00fczenledi. Tur 9 \u015eubat 2011'de duyuruldu ve Haziran 2011'de ba\u015flad\u0131. 33'\u00fc Kuzey Amerika, 4'\u00fc G\u00fcney Amerika ve 61'i Avrupa'da olmak \u00fczere toplam 98 tane konser verdi. Konser sahneleri baz\u0131 yerlerde ayr\u0131 \u015fekilde izleyicinin de i\u00e7inde olabilece\u011fi \u015fekilde tasarland\u0131. Tur i\u00e7in Kuzey Amerika'daki konuk sanat\u00e7\u0131lar J. Cole ve Cee Lo Green olarak planlanm\u0131\u015ft\u0131 fakat Green tarih uyu\u015fmazl\u0131klar\u0131 sebebiyle kat\u0131lmad\u0131. Calvin Harris ise Avrupa aya\u011f\u0131ndaki konserlerde a\u00e7\u0131l\u0131\u015f performans\u0131n\u0131 yapt\u0131. Turne, ele\u015ftirmenlerden olumlu d\u00f6n\u00fc\u015fler al\u0131rken Rihanna'n\u0131n vokalleri ve dans hareketleri \u00f6v\u00fcld\u00fc. Bir konserde Rihanna \"Skin\" adl\u0131 \u015fark\u0131s\u0131n\u0131 s\u00f6ylerken sahneye kendi se\u00e7ti\u011fi bir hayran\u0131n\u0131 \u00e7a\u011f\u0131rd\u0131 ve \"kucak dans\u0131\" yapt\u0131. Pollstar'a g\u00f6re d\u00fcnya \u00e7ap\u0131ndaki konser turunde 90 milyon dolar kazanarak 2011'de turnelerden en \u00e7ok kazanan yedinci isim oldu. 2008'de ayr\u0131ca \"Believe Vakf\u0131\" i\u00e7in A Girl's Night Out ad\u0131nda \u00fc\u00e7 konserlik bir tur d\u00fczenledi. 2013'te Diamonds World Tour'u d\u00fczenleyerek yedinci st\u00fcdyo alb\u00fcm\u00fc olan Unapologetic'i tan\u0131tt\u0131. Turun getirisi, 2011'deki Loud Tour'u ge\u00e7erek en \u00e7ok kazand\u0131\u011f\u0131 turnesi oldu. Diamonds World Tour'da Kuzey Amerika, Afrika, Avrupa ve Okyanusya olmak \u00fczere toplam 96 konser verdi. Ayr\u0131ca Eminem ile beraber The Monster Tour ad\u0131nda mini-d\u00fcnya turuna \u00e7\u0131kt\u0131."
    },
    "2176004": {
        "pageid": 2176004,
        "ns": 0,
        "title": "Sophie Carle",
        "extract": "Sophie Carle (d. 7 Haziran 1964) bir L\u00fcksemburglu aktris ve \u015fark\u0131c\u0131. Birka\u00e7 filmde yer ald\u0131 ve \u00fclkesini 1984 Eurovision \u015eark\u0131 Yar\u0131\u015fmas\u0131'nda \"100% d'amour\" \u015fark\u0131s\u0131yla temsil etti. Camillo Felgen (1960 ve 1962), Chris Baldo (1968) ve Monique Melsen (1971) sonras\u0131nda \u00fclkeyi temsil eden d\u00f6rd\u00fcnc\u00fc L\u00fcksemburglu olmu\u015ftur."
    },
    "2274220": {
        "pageid": 2274220,
        "ns": 0,
        "title": "Yahya Do\u011fan",
        "extract": "Yahya Do\u011fan, (d. 1 May\u0131s 1949, Salyaz\u0131, G\u00fcm\u00fc\u015fhane) T\u00fcrk siyaset\u00e7i."
    },
    "2342977": {
        "pageid": 2342977,
        "ns": 0,
        "title": "2018 FIFA D\u00fcnya Kupas\u0131 a\u00e7\u0131l\u0131\u015f t\u00f6reni",
        "extract": "2018 FIFA D\u00fcnya Kupas\u0131'n\u0131n a\u00e7\u0131l\u0131\u015f t\u00f6reni, 14 Haziran 2018 Per\u015fembe g\u00fcn\u00fc Moskova'daki Lujniki Stadyumu'nda, a\u00e7\u0131l\u0131\u015f ma\u00e7\u0131ndan yakla\u015f\u0131k yar\u0131m saat \u00f6nce, saat 3: 30'da (BST) ger\u00e7ekle\u015fti. Rusya ve Suudi Arabistan aras\u0131nda ma\u00e7 oldu ve Rusya 5:0 kazand\u0131.\nEski Brezilyal\u0131 D\u00fcnya Kupas\u0131 kazanan forvet oyuncu Ronaldo, bir 2018 forma giyen bir \u00e7ocukla d\u0131\u015far\u0131 \u00e7\u0131kt\u0131. \u0130ngiliz pop \u015fark\u0131c\u0131s\u0131 Robbie Williams daha sonra Rus soprano \u015fark\u0131c\u0131 Aida Garifullina'n\u0131n 'firebird' \u015famand\u0131ran\u0131n arka taraf\u0131ndaki sahaya \u00e7\u0131kmas\u0131ndan \u00f6nce \"Let Me Entertain You\" (\"Beni E\u011flendir\") \u015fark\u0131s\u0131 ile sahneye \u00e7\u0131kt\u0131. Williams, o ve Garifullina'n\u0131n, birer \"Angels\" d\u00fcetini sahneye koymas\u0131, 32 tak\u0131m\u0131n bayraklar\u0131n\u0131 giymesi ve her milletin ismini ta\u015f\u0131yan bir i\u015faret ta\u015f\u0131mas\u0131ndan \u00f6nce \"Feel\" adl\u0131 bir b\u00f6l\u00fcm s\u00f6yledi. Ronaldo resmi topla geri d\u00f6nd\u00fc, Adidas Telstar 18 topu Mart ay\u0131nda Uluslararas\u0131 Uzay \u0130stasyonu m\u00fcrettebat\u0131yla uzaya g\u00f6nderildi ve Haziran ay\u0131 ba\u015flar\u0131nda D\u00fcnya'ya geri d\u00f6nd\u00fc. Williams daha sonra ilk ma\u00e7ta sahaya \u00e7\u0131karken \"Rock DJ\" filmini tekrar olarak seslendirdi."
    },
    "2401455": {
        "pageid": 2401455,
        "ns": 0,
        "title": "Famicom Disk System",
        "extract": "Famicom Disk System (Japonca: \u30d5\u30a1\u30df\u30ea\u30fc\u30b3\u30f3\u30d4\u30e5\u30fc\u30bf \u30c7\u30a3\u30b9\u30af\u30b7\u30b9\u30c6\u30e0 Famir\u012b Konpy\u016bta Disuku Shisutemu), Nintendo'nun Family Computer video oyunu konsolunun bir \u00e7evre birimidir. Veri depolama i\u00e7in \"Disk Kartlar\u0131\" ad\u0131 verilen \u00f6zel disketleri kullanmaktad\u0131r. 1986-2003 y\u0131llar\u0131 aras\u0131ndaki t\u00fcm \u00fcretim s\u00fcresi boyunca toplam 4.44 milyon adet sat\u0131ld\u0131. Famicom Disk System yaln\u0131zca Japonya pazar\u0131nda 21 \u015eubat 1986 tarihinde sat\u0131\u015fa sunuldu."
    },
    "2831156": {
        "pageid": 2831156,
        "ns": 0,
        "title": "\u00c7olakl\u0131, Ak\u00e7aabat",
        "extract": "\u00c7olakl\u0131, Trabzon ilinin Ak\u00e7aabat il\u00e7esine ba\u011fl\u0131 bir mahalledir."
    },
    "2831392": {
        "pageid": 2831392,
        "ns": 0,
        "title": "Cumhuriyet, G\u00fcrp\u0131nar",
        "extract": "Cumhuriyet, Van ilinin G\u00fcrp\u0131nar il\u00e7esine ba\u011fl\u0131 bir mahalledir."
    },
    "3137964": {
        "pageid": 3137964,
        "ns": 0,
        "title": "Dryotribus",
        "extract": "Dryotribus Curculionidae familyas\u0131na ba\u011fl\u0131 bir b\u00f6cek cinsidir."
    },
    "3327198": {
        "pageid": 3327198,
        "ns": 0,
        "title": "Y\u00fcksek Ruten Konseyi",
        "extract": "Y\u00fcksek Ruten Konseyi, Gali\u00e7ya'daki ilk Ukraynal\u0131 siyasi \u00f6rg\u00fctt\u00fc. 2 May\u0131s 1848'de Avusturya \u0130mparatorlu\u011fu'ndaki devrim s\u0131ras\u0131nda Ukrayna n\u00fcfusunun haklar\u0131n\u0131 korumak i\u00e7in Lviv'de kuruldu."
    },
    "3368806": {
        "pageid": 3368806,
        "ns": 0,
        "title": "Delphinium scaposum",
        "extract": "Delphinium scaposum, Delphinium cinsine ba\u011fl\u0131 bir bitki t\u00fcr\u00fcd\u00fcr.\nDelphinium scaposum, salk\u0131m \u00e7i\u00e7e\u011figiller (Ranunculaceae) familyas\u0131ndan bir bitki t\u00fcr\u00fcd\u00fcr. Bat\u0131 Kuzey Amerika'da, \u00f6zellikle de Amerika Birle\u015fik Devletleri'nin bat\u0131 b\u00f6lgelerinde do\u011fal olarak yeti\u015fir. \u00c7o\u011funlukla kaya yama\u00e7lar\u0131 ve da\u011fl\u0131k b\u00f6lgelerde bulunur. Yapraklar\u0131 genellikle el \u015feklinde, \u00e7i\u00e7ekleri ise mavi-mor renklidir. Bu t\u00fcr, yerli Amerikal\u0131lar taraf\u0131ndan geleneksel olarak kullan\u0131lan baz\u0131 t\u0131bbi ama\u00e7lar i\u00e7in kullan\u0131l\u0131r."
    },
    "3682828": {
        "pageid": 3682828,
        "ns": 0,
        "title": "Margarites simbla",
        "extract": "Margarites simbla, Margarites cinsine ba\u011fl\u0131 bir hayvan t\u00fcr\u00fcd\u00fcr."
    },
    "3827749": {
        "pageid": 3827749,
        "ns": 0,
        "title": "Ornithogalum esterhuyseniae",
        "extract": "Ornithogalum esterhuyseniae, Ornithogalum cinsine ba\u011fl\u0131 bir bitki t\u00fcr\u00fcd\u00fcr."
    },
    "3852102": {
        "pageid": 3852102,
        "ns": 0,
        "title": "Cerithium ermelingianum",
        "extract": "Cerithium ermelingianum, Cerithium cinsine ba\u011fl\u0131 bir hayvan t\u00fcr\u00fcd\u00fcr."
    },
    "4067931": {
        "pageid": 4067931,
        "ns": 0,
        "title": "Euphorbia cubensis",
        "extract": "Euphorbia cubensis, Euphorbia cinsine ba\u011fl\u0131 bir bitki t\u00fcr\u00fcd\u00fcr."
    },
    "175830": {
        "pageid": 175830,
        "ns": 0,
        "title": "Saint John, New Brunswick",
        "extract": "Saint John, Kanada'n\u0131n New Brunswick eyaletinin ikinci en b\u00fcy\u00fck kentidir. Saint John'un n\u00fcfusu kent merkezinde 70.000'e yak\u0131nken, Saint John kentsel yerle\u015fim alan\u0131n\u0131n n\u00fcfusu 125.000'i ge\u00e7er.\nKent, Saint John Nehri'nin a\u011fz\u0131nda, Fundy K\u00f6rfezi'nin kuzey k\u0131y\u0131lar\u0131nda kurulmu\u015ftur.\nKentte New Brunswick \u00dcniversitesi'nin (University of New Brunswick) Saint John yerle\u015fkesi bulunmaktad\u0131r."
    },
    "341806": {
        "pageid": 341806,
        "ns": 0,
        "title": "Forever (Buffy the Vampire Slayer)",
        "extract": "\"Forever\" (ya da T\u00fcrk\u00e7e ad\u0131yla Daima), The WB kanal\u0131nda yay\u0131nlanan, Joss Whedon taraf\u0131ndan olu\u015fturulan bir fantastik dizi olan Buffy the Vampire Slayer televizyon dizisinin be\u015finci sezonunun on yedinci b\u00f6l\u00fcm\u00fc."
    },
    "637250": {
        "pageid": 637250,
        "ns": 0,
        "title": "\u00c7anakkale (anlam ayr\u0131m\u0131)",
        "extract": "\u00c7anakkale Bo\u011faz\u0131\n\u00c7anakkale (il), T\u00fcrkiye'nin kuzeybat\u0131s\u0131nda il.\n\u00c7anakkale, \u00c7anakkale ilinin idari merkezi olan kent.\n\u00c7anakkale Sava\u015f\u0131, I. D\u00fcnya Sava\u015f\u0131'nda muharebeler.\n\u00c7anakkale \u015eehitleri An\u0131t\u0131\n\u00c7anakkale Yar\u0131madas\u0131, bkn. Gelibolu Yar\u0131madas\u0131\n\u00c7anakkale Havaalan\u0131\n1915 \u00c7anakkale K\u00f6pr\u00fcs\u00fc"
    },
    "637962": {
        "pageid": 637962,
        "ns": 0,
        "title": "Schmallenberg",
        "extract": "Schmallenberg, Almanya'n\u0131n kuzeybat\u0131s\u0131nda, Kuzey Ren-Vestfalya ey\u00e2letinde (Land) bir kent."
    },
    "1326946": {
        "pageid": 1326946,
        "ns": 0,
        "title": "2004-05 T\u00fcrkiye Basketbol Ligi",
        "extract": "TBL 2004-2005 sezonu, T\u00fcrkiye Basketbol Ligi'nin 39. sezonu olan 2004-2005 sezonunun sonu\u00e7lar\u0131 ve istatistikleri g\u00f6stermektedir."
    },
    "1951226": {
        "pageid": 1951226,
        "ns": 0,
        "title": "Gelik, Kilimli",
        "extract": "Gelik, T\u00fcrkiye'nin Zonguldak ili Kilimli \u0130l\u00e7esinin bir Beldesidir."
    },
    "2071393": {
        "pageid": 2071393,
        "ns": 0,
        "title": "Mayas\u0131z ekmek",
        "extract": "Mayas\u0131z ekmek, maya gibi kabart\u0131c\u0131 maddeler kullan\u0131lmadan haz\u0131rlanan \u00e7ok \u00e7e\u015fitli ekmeklerden biridir. Mayas\u0131z ekmekler genellikle yass\u0131 ekmeklerdir, ancak t\u00fcm yass\u0131 ekmekler mayas\u0131z de\u011fildir. Tortilla ve roti gibi mayas\u0131z ekmekler s\u0131ras\u0131yla Orta Amerika ve G\u00fcney Asya'da temel g\u0131dalard\u0131r . Mayas\u0131z sakramental ekmek, Hristiyan ayini ve Efkaristiya teolojisinde \u00f6nemli bir rol oynar."
    },
    "2255830": {
        "pageid": 2255830,
        "ns": 0,
        "title": "Hammer Horror (\u015fark\u0131)",
        "extract": "\"Hammer Horror\", \u0130ngiliz \u015fark\u0131c\u0131-\u015fark\u0131 yazar\u0131 Kate Bush'un ikinci st\u00fcdyo alb\u00fcm\u00fc Lionheart i\u00e7in kaydetti\u011fi bir \u015fark\u0131. 27 Ekim 1978'de alb\u00fcm\u00fcn ilk teklisi olarak piyasaya s\u00fcrd\u00fcr\u00fclen \u015fark\u0131, Birle\u015fik Krall\u0131k m\u00fczik listesinde 44 numaraya eri\u015ferek, sanat\u00e7\u0131n\u0131n \u00f6nceki teklilerinin alt\u0131nda bir ba\u015far\u0131 g\u00f6sterdi. Buna kar\u015f\u0131l\u0131k, birka\u00e7 hafta sonra piyasaya s\u00fcr\u00fclen Lionheart, \u00fclkenin alb\u00fcm listesinde ilk onda yer ald\u0131. \"Hammer Horror\", di\u011fer \u00fclkelerde daha y\u00fcksek bir ticari ba\u015far\u0131 g\u00f6sterdi ve \u0130rlanda'da ilk onda yer ald\u0131.\n\u015eark\u0131, korku filmleriyle bilinen Hammer Films \u015firketine ithafen yaz\u0131ld\u0131. \u015eark\u0131n\u0131n temas\u0131, Notre Dame'\u0131n Kamburu filminin ba\u015frol\u00fcnde oynarken kaza sonucu \u00f6len akt\u00f6r\u00fcn yerine sokulan yeni bir akt\u00f6r etraf\u0131nda \u015fekillenir. Su\u00e7luluk duygusuyla sars\u0131lan anlat\u0131c\u0131, ayn\u0131 zamanda arkada\u015f\u0131 olan \u00f6nceki k\u0131skan\u00e7 akt\u00f6r\u00fcn hayaletinin lanetine u\u011frar. Bush'un ve siyah maskeli bir dans\u00e7\u0131n\u0131n siyah bir arka plan \u00f6n\u00fcnde performans sergiledikleri bir video, \u015fark\u0131y\u0131 tan\u0131t\u0131m amac\u0131yla yay\u0131mland\u0131.\nAlb\u00fcm\u00fcn B y\u00fcz\u00fcnde, yine Lionheart alb\u00fcm\u00fcnde yer alan \"Coffee Homeground\" bulunur."
    },
    "2345894": {
        "pageid": 2345894,
        "ns": 0,
        "title": "Kamu Enerji \u015eirketi",
        "extract": "Kamu Enerji \u015eirketi (Yunanca: \u0394\u03b7\u03bc\u03cc\u03c3\u03b9\u03b1 \u0395\u03c0\u03b9\u03c7\u03b5\u03af\u03c1\u03b7\u03c3\u03b7 \u0397\u03bb\u03b5\u03ba\u03c4\u03c1\u03b9\u03c3\u03bc\u03bf\u03cd \"Dimosia Epiheirisi \u0130lektrismu\"), Yunanistan merkezli bir elektrik enerjisi \u015firketidir. \u015eirket, 1950 y\u0131l\u0131nda Yunanistan h\u00fck\u00fbmeti taraf\u0131ndan kurulmu\u015ftur. \u015eirketin merkezi Atina'da yer almaktad\u0131r."
    },
    "2383240": {
        "pageid": 2383240,
        "ns": 0,
        "title": "Nazilli Tren \u0130stasyonu",
        "extract": "Nazilli Tren \u0130stasyonu, Ayd\u0131n'\u0131n Nazilli il\u00e7esi Alt\u0131nta\u015f Mahallesi'nde yer alan TCDD'ye ait hemzemin tren istasyonudur.\n\u0130zmir-Alsancak \u2013 E\u011firdir demiryolu \u00fczerinde yer alan ve -kapat\u0131lan- Nazilli \u2013 S\u00fcmerbank \u015fube demiryolu'nun ba\u015flang\u0131\u00e7 noktas\u0131 olan istasyon, Ottoman Railway Company / Osmanl\u0131 Demiryolu \u015eirketi (ORC) taraf\u0131ndan in\u015fa edilerek 1881'de hizmete girmi\u015ftir.\nORC \u015eirketi 1 Haziran 1935'te TCDD taraf\u0131ndan sat\u0131n al\u0131n\u0131p feshedildikten sonra istasyon TCDD'nin denetimine girmi\u015ftir.\nBir kenar peronu ve bir ada peronundan olu\u015fan istasyon, G\u00f6ller Ekspresi ve G\u00fcller Ekspresi Anahat Trenleri'ne ve Basmane \u2013 Denizli, Basmane \u2013 Nazilli, S\u00f6ke \u2013 Denizli ve S\u00f6ke \u2013 Nazilli B\u00f6lgesel Trenleri'ne hizmet vermektedir."
    },
    "2830436": {
        "pageid": 2830436,
        "ns": 0,
        "title": "Yolyaz\u0131, Haliliye",
        "extract": "Yolyaz\u0131, \u015eanl\u0131urfa ilinin Haliliye il\u00e7esine ba\u011fl\u0131 bir mahalledir."
    },
    "3160698": {
        "pageid": 3160698,
        "ns": 0,
        "title": "Americodema",
        "extract": "Americodema Phylini oyma\u011f\u0131na ba\u011fl\u0131 bir b\u00f6cek cinsidir."
    },
    "3185762": {
        "pageid": 3185762,
        "ns": 0,
        "title": "Hypolytrum",
        "extract": "Hypolytrum, Cyperaceae familyas\u0131na ba\u011fl\u0131 bir cinstir."
    },
    "3298720": {
        "pageid": 3298720,
        "ns": 0,
        "title": "Kyle Dake",
        "extract": "Kyle Dake (d. 25 \u015eubat 1991, New York), Amerikal\u0131 g\u00fcre\u015f\u00e7i. Serbest stil 74 kiloda m\u00fccadele eden sporcu New York RTC G\u00fcre\u015f Kul\u00fcb\u00fc b\u00fcnyesinde kariyerini s\u00fcrd\u00fcrmektedir. 4 kez d\u00fcnya ve 2 kez Pan Amerikan \u015fampiyonu olmu\u015ftur. 2020 Yaz Olimpiyatlar\u0131nda bronz madalya kazanm\u0131\u015ft\u0131r."
    },
    "3458241": {
        "pageid": 3458241,
        "ns": 0,
        "title": "Enosmaeus",
        "extract": "Enosmaeus, Achrysonini oyma\u011f\u0131na ba\u011fl\u0131 bir hayvan cinsidir."
    },
    "3723547": {
        "pageid": 3723547,
        "ns": 0,
        "title": "Aloe descoingsii",
        "extract": "Aloe descoingsii, Aloe cinsine ba\u011fl\u0131 bir bitki t\u00fcr\u00fcd\u00fcr."
    },
    "3799441": {
        "pageid": 3799441,
        "ns": 0,
        "title": "Disconeura",
        "extract": "Disconeura, Arctiidae familyas\u0131na ba\u011fl\u0131 bir hayvan cinsidir."
    },
    "3822910": {
        "pageid": 3822910,
        "ns": 0,
        "title": "Rubus gyamdaensis",
        "extract": "Rubus gyamdaensis, Rubus cinsine ba\u011fl\u0131 bir bitki t\u00fcr\u00fcd\u00fcr."
    },
    "3873794": {
        "pageid": 3873794,
        "ns": 0,
        "title": "Gentiana leucomelaena",
        "extract": "Gentiana leucomelaena, Gentiana cinsine ba\u011fl\u0131 bir bitki t\u00fcr\u00fcd\u00fcr."
    },
    "4026251": {
        "pageid": 4026251,
        "ns": 0,
        "title": "Andrena illyrica",
        "extract": "Andrena illyrica, Andrena cinsine ba\u011fl\u0131 bir hayvan t\u00fcr\u00fcd\u00fcr."
    },
    "160566": {
        "pageid": 160566,
        "ns": 0,
        "title": "Csongr\u00e1d-Csan\u00e1d (il)",
        "extract": "Csongr\u00e1d-Csan\u00e1d, Macaristan'\u0131n kuzey illerinden birisidir. S\u0131rbistan ve Romanya ile s\u0131n\u0131rlar\u0131 vard\u0131r. Y\u00fcz\u00f6l\u00e7\u00fcm\u00fc \t4263 km\u00b2 dir, n\u00fcfusu ise 427,000 kadard\u0131r."
    },
    "231114": {
        "pageid": 231114,
        "ns": 0,
        "title": "Kaydan, \u00c7ar\u015famba",
        "extract": "Kaydan, Samsun ilinin \u00c7ar\u015famba il\u00e7esine ba\u011fl\u0131 bir mahalledir.\n\n"
    },
    "285000": {
        "pageid": 285000,
        "ns": 0,
        "title": "Kemall\u0131, Ezine",
        "extract": "Kemall\u0131, \u00c7anakkale ilinin Ezine il\u00e7esine ba\u011fl\u0131 bir k\u00f6yd\u00fcr."
    },
    "285637": {
        "pageid": 285637,
        "ns": 0,
        "title": "\u00d6meralt\u0131, Mustafakemalpa\u015fa",
        "extract": "\u00d6meralt\u0131, Bursa ilinin Mustafakemalpa\u015fa il\u00e7esine ba\u011fl\u0131 bir mahalledir."
    },
    "334338": {
        "pageid": 334338,
        "ns": 0,
        "title": "Rickettsia Helvetica",
        "extract": "Rickettsia helvetica, Dermacentor reticulatus ve di\u011fer kenelerde bulunan bir bakteri t\u00fcr\u00fcd\u00fcr. \u0130nsanlar i\u00e7in patojen oldu\u011fundan \u015f\u00fcphelenilmektedir ancak kesin olarak ispatlanamam\u0131\u015ft\u0131r. \u0130lk olarak 1979'da \u0130svi\u00e7re'de Ixodes ricinus t\u00fcr\u00fc kenelerde ke\u015ffedilmi\u015ftir, 1993'te ilk defa izole edilmi\u015ftir. Ba\u015flang\u0131\u00e7ta R. helvetica'n\u0131n insanlar ve hayvanlar i\u00e7in zarars\u0131z oldu\u011fu d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fclmesine ra\u011fmen, baz\u0131 vaka bildirimleri insanlarda nonspesifik bir ate\u015fle seyreden bir hastal\u0131\u011fa neden oldu\u011funu g\u00f6stermektedir. 2010 y\u0131l\u0131ndaki bir vaka raporunda ise kene kaynakl\u0131 bir R. helvetica menenjiti bildirilmektedir."
    },
    "573040": {
        "pageid": 573040,
        "ns": 0,
        "title": "TM-35 may\u0131n\u0131",
        "extract": "TM-35 SSCB taraf\u0131ndan geli\u015ftirilen ve II. D\u00fcnya Sava\u015f\u0131 s\u0131ras\u0131nda kullan\u0131lan dikd\u00f6rtgen \u015fekilli bir tanksavar may\u0131n\u0131d\u0131r. Dikd\u00f6rtgen kutusunun ta\u015f\u0131ma sap\u0131 ve orta k\u0131sm\u0131nda ise f\u00fcnyesi ate\u015fleyen bask\u0131 tapas\u0131 bulunmaktayd\u0131. Yeterli bask\u0131ya maruz kald\u0131\u011f\u0131nda bask\u0131 tapas\u0131 a\u015fa\u011f\u0131ya inmekte ve aynen bir kald\u0131ra\u00e7ta oldu\u011fu gibi di\u011fer ucunda bulunan MUV f\u00fcnyesine ait pimi \u00e7\u0131kartmakta ve may\u0131n\u0131 patlatmaktayd\u0131.\nMay\u0131n i\u00e7erisinde ana patlay\u0131c\u0131 olarak metal kutu i\u00e7erisinde 200 graml\u0131k bloklar halinde TNT patlay\u0131c\u0131 bulunmaktad\u0131r.\nMay\u0131n \u00fczerine tak\u0131lan ikincil f\u00fcnyeler tuzaklama ama\u00e7l\u0131 olup may\u0131n\u0131n yerinden oynat\u0131lmas\u0131 veya i\u00e7inin a\u00e7\u0131lmaya \u00e7al\u0131\u015f\u0131lmas\u0131 durumunda patlamaya ayarl\u0131yd\u0131."
    },
    "601672": {
        "pageid": 601672,
        "ns": 0,
        "title": "Yaw Preko",
        "extract": "Yaw Preko (d. 8 Eyl\u00fcl 1974, Akra), Ganal\u0131 eski futbolcudur. 1988'de Gana mill\u00ee futbol tak\u0131m\u0131nda oynamaya ba\u015flad\u0131. Barselona'da ger\u00e7ekle\u015fen 1992 Yaz Olimpiyatlar\u0131'nda bronz madalya ald\u0131.\nFutbol kariyerine Powerlines'de Gana'n\u0131n k\u00fc\u00e7\u00fck futbol kul\u00fcplerinde ba\u015flad\u0131. \u0130lk Avrupa tak\u0131m\u0131 RSC Anderlecht'te oynarken Bel\u00e7ika'da 3 kez \u015fampiyonluk ya\u015fad\u0131. T\u00fcrkiye'de 1997-2004 y\u0131llar\u0131 aras\u0131nda oynad\u0131. Yozgatspor'da b\u00fcy\u00fck bir performans sergiledi. Daha sonra Gaziantepspor'da oynad\u0131ktan sonra Fenerbah\u00e7e de 1999-2000 sezonunda oynam\u0131\u015f \u0130n\u00f6n\u00fc stad\u0131nda oynanan derbide Be\u015fikta\u015f a\u011flar\u0131na iki gol kaydetmi\u015ftir. Allsvenskan ligindeki Halmstads BK'ya kat\u0131ld\u0131. 2007 y\u0131l\u0131nda ise Vietnam Ligi'ndeki Hagl futbol kul\u00fcb\u00fcnde oynad\u0131."
    },
    "898455": {
        "pageid": 898455,
        "ns": 0,
        "title": "Nine (film)",
        "extract": "Nine Rob Marshall'\u0131n y\u00f6netti\u011fi 2009 Amerikan yap\u0131m\u0131 m\u00fczikal filmdir. Senaryosu Anthony Minghella ve Michael Tolkin taraf\u0131ndan Federico Fellini'nin 8\u00bd filminden esinlenerek yaz\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r. Film ayn\u0131 adl\u0131 Tony \u00d6d\u00fcll\u00fc m\u00fczikalden uyarlanm\u0131\u015ft\u0131r. M\u00fczikleri Maury Yeston taraf\u0131ndan yap\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r. ABD'de 25 Kas\u0131m 2009'da vizyona girecektir.\nFilmin ba\u015frollerinde Akademi \u00d6d\u00fcl\u00fc kazanan oyuncular Daniel Day-Lewis, Nicole Kidman, Marion Cotillard, Pen\u00e9lope Cruz, Judi Dench, Sophia Loren, yan rollerde Akademi \u00d6d\u00fcl\u00fc aday\u0131 Kate Hudson ve Grammy \u00f6d\u00fcl\u00fc aday\u0131 Stacy Ferguson vard\u0131r."
    },
    "1280298": {
        "pageid": 1280298,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 2210",
        "extract": "NGC 2210, Yeni Genel Katalog'da yer alan bir a\u00e7\u0131k y\u0131ld\u0131z k\u00fcmesidir. G\u00f6ky\u00fcz\u00fcnde K\u0131l\u0131\u00e7bal\u0131\u011f\u0131 tak\u0131my\u0131ld\u0131z\u0131 y\u00f6n\u00fcnde bulunur. 0CL tipi bir a\u00e7\u0131k y\u0131ld\u0131z k\u00fcmesidir. \u0130ngiliz astronom John Herschel taraf\u0131ndan 1835 y\u0131l\u0131nda 47,5 cm (18,7 in\u00e7) \u00e7apl\u0131 aynal\u0131 tip bir teleskopla ke\u015ffedilmi\u015ftir."
    },
    "1304818": {
        "pageid": 1304818,
        "ns": 0,
        "title": "Ukrayna'daki \u015fehirler listesi",
        "extract": "1 Ocak 2010 itibar\u0131yla Ukrayna'da 459 \u015fehir (Ukraynaca: \u043ci\u0441\u0442\u043e) bulunmaktad\u0131r. Bu \u015fehirlerden Kiev ve Sivastopol \u00f6zel stat\u00fcl\u00fc \u015fehir, 279'u rayon, 178'i oblast \u015fehridir.\n\nNot:\nListedeki 'S' harfleri \u00f6zel stat\u00fcl\u00fc \u015fehir, 'R' harfleri rayon, 'O' harfleri ise oblastta bulunan \u015fehir anlam\u0131na gelmektedir.\nPripyat \u015fehri \u00c7ernobil kazas\u0131ndan dolay\u0131 bo\u015falt\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r."
    },
    "1387076": {
        "pageid": 1387076,
        "ns": 0,
        "title": "2005 D\u00fcnya Atletizm \u015eampiyonas\u0131",
        "extract": "10. D\u00fcnya Atletizm \u015eampiyonas\u0131, Uluslararas\u0131 Atletizm Federasyonlar\u0131 Birli\u011fi (IAAF) taraf\u0131ndan, 1983'teki ilk d\u00fcnya \u015fampiyonas\u0131na da ev sahipli\u011fi yapm\u0131\u015f olan, Finlandiya'n\u0131n ba\u015fkenti Helsinki'deki Olimpiyat Stadyumu'nda d\u00fczenlenen (6-14 A\u011fustos 2005) spor organizasyonu. Yar\u0131\u015fmalar\u0131n b\u00fcy\u00fck b\u00f6l\u00fcm\u00fc yo\u011fun ya\u011fmur alt\u0131nda yap\u0131ld\u0131."
    },
    "1659345": {
        "pageid": 1659345,
        "ns": 0,
        "title": "Hulusi G\u00f6ksu",
        "extract": "Hulusi G\u00f6ksu (d. 1873, Ermenek) - (\u00f6. 21 Mart 1946), T\u00fcrk siyaset\u00e7idir.\nR\u00fc\u015ftiye ve Medrese mezunudur. Defter-i H\u00e2kan\u00ee Ba\u015fk\u00e2tipli\u011fi, Ermenek Belediye Reisli\u011fi, Konya Meclisi Um\u00fbm\u00eeye Azal\u0131\u011f\u0131, Serbest Ticaret, TBMM I. D\u00f6nem Konya Milletvekilli\u011fi (30 Nisan 1921 tarihinde M\u00fcstafi say\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r) yapm\u0131\u015ft\u0131r. Evli ve alt\u0131 \u00e7ocuk babas\u0131d\u0131r."
    },
    "2150282": {
        "pageid": 2150282,
        "ns": 0,
        "title": "\u00c7i\u011fdem Akyol",
        "extract": "\u00c7i\u011fdem Akyol (* Ekim 1978, Herne, Almanya) T\u00fcrk-K\u00fcrt k\u00f6kenli Alman gazeteci ve yazar.\nAkyol'un ebeveyni Ruhr b\u00f6lgesindeki Herne'ye yabanc\u0131 i\u015f\u00e7i olarak 1973 y\u0131l\u0131nda geldi. Akyol, Herne'de b\u00fcy\u00fcd\u00fc ve orada Haranni-Gymnasium'una (lise) gitti. 1998'de bitirme imtihan\u0131n\u0131 yap\u0131p akabinde K\u00f6ln \u00dcniversitesi'nde uluslararas\u0131 hukuk ve Do\u011fu Avrupa tarihi tahsil etti. Daha sonra Berlin'deki gazetecilik okuluna gitti ve 2006 il\u00e2 2014 aras\u0131nda TAZ i\u00e7in genelde yurtd\u0131\u015f\u0131ndan muhabirlik yaparak \u00e7al\u0131\u015ft\u0131. 2014'te ge\u00e7ici olarak \u0130stanbul'da DPA i\u00e7in \u00e7al\u0131\u015ft\u0131. Bundan sonra \u0130stanbul'da kalarak serbest gazeteci ve yazar olarak \u00e7al\u0131\u015f\u0131yor."
    },
    "2195733": {
        "pageid": 2195733,
        "ns": 0,
        "title": "Ulusal Jandarma (Burkina Faso)",
        "extract": "Ulusal Jandarma (Gendarmerie Nationale), Burkina Faso kolluk kuvvetlerine ba\u011fl\u0131 jandarma g\u00fcc\u00fc. G\u00f6rev ve faaliyetleri Fransa Ulusal Jandarma \u00f6rg\u00fct\u00fcne g\u00f6re d\u00fczenlenmi\u015ftir. Slogan\u0131 \"Vatan, Hukuk ve Onur\" dur\nUlusal Jandarma \u00f6rg\u00fct\u00fc, Thomas Sankara d\u00f6neminde bi\u00e7imi ve sorumluluklar\u0131 yeniden tan\u0131mland\u0131. G\u00fcn\u00fcm\u00fczde Burkina Faso Savunma Bakanl\u0131\u011f\u0131'na ba\u011fl\u0131 olan jandarma te\u015fkilat\u0131, hem askeri hem de polis g\u00fcc\u00fc olarak hareket eder. kar\u015f\u0131 cevap verir. Birlikler k\u0131rsal alanlara ve s\u0131n\u0131r b\u00f6lgelerinde yo\u011fun olarak konu\u015fland\u0131r\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r. Polis te\u015fkilat\u0131 te\u015fkilat\u0131nda oldu\u011fu gibi adli ve idari faaliyet g\u00f6revleri vard\u0131r. Ayr\u0131ca kamu g\u00fcvenli\u011fini sa\u011flama, yasa ve y\u00f6netmeliklerin uygulanmas\u0131n\u0131 sa\u011flamak, devlet d\u00fczenini sa\u011flamak, ku\u015fatma ve sava\u015f durumunun durumunda, Genelkurmay Ba\u015fkanl\u0131\u011f\u0131 yetkisinde operasyonlar y\u00fcr\u00fctme gibi g\u00f6revleri de vard\u0131r.\n3 ana y\u00f6netim b\u00f6lgesi bulunur. Her biri, resmi kararname ile atanan bir komutan taraf\u0131ndan y\u00f6netilir. 2007 tarihinde yakla\u015f\u0131k 4.000 \u00fcyesi vard\u0131."
    },
    "2863344": {
        "pageid": 2863344,
        "ns": 0,
        "title": "Tahir Paker",
        "extract": "Mehmet Tahir Paker (20 Nisan 1954 - 14 \u015eubat 2016), T\u00fcrk \u015fark\u0131 s\u00f6z\u00fc yazar\u0131 ve \u015fairdir. Yazd\u0131\u011f\u0131 \u015fiirlerin \u00e7o\u011fu Burhan Bayar taraf\u0131ndan 80'li y\u0131llarda bestelenerek ba\u015fta \u0130brahim Tatl\u0131ses olmak \u00fczere M\u00fcsl\u00fcm G\u00fcrses ve di\u011fer arabesk m\u00fczik \u015fark\u0131c\u0131lar\u0131 taraf\u0131ndan seslendirilmi\u015ftir. S\u00f6zlerini yazd\u0131\u011f\u0131 Mutlu Ol Yeter, Y\u0131k\u0131lm\u0131\u015f\u0131m Ben, Vur Gitsin Beni, Yalan ve Yaln\u0131z\u0131m gibi \u015fark\u0131larla \u00f6n plana \u00e7\u0131km\u0131\u015ft\u0131r.\nAyr\u0131ca \"Seninle \u0130lk Defa\" ve \"Vurmay\u0131n\" \u015fiirleri Emrah taraf\u0131ndan seslendirilirken, \"Hayat Ne Garip\" isimli \u015fiiri ise, Mahsun K\u0131rm\u0131z\u0131g\u00fcl taraf\u0131ndan bestelendi ve Cem Karaca ile Mahsun K\u0131rm\u0131z\u0131g\u00fcl taraf\u0131ndan birlikte seslendirildi.\nTahir Paker, 14 \u015eubat 2016'da 61 ya\u015f\u0131ndayken \u00f6ld\u00fc. Cenazesi Adana Asri Mezarl\u0131\u011f\u0131\u2019na defnedildi. Mezar ta\u015f\u0131nda \u0130brahim Tatl\u0131ses'in ayn\u0131 isimli alb\u00fcmde seslendirdi\u011fi \"Yalan\" \u015fark\u0131s\u0131ndaki \u015fu s\u00f6zler yaz\u0131l\u0131d\u0131r:\n\n\"\u00c7ok sevip de tapt\u0131\u011f\u0131m\u0131z, ba\u015flara ta\u00e7 yapt\u0131\u011f\u0131m\u0131z / Ger\u00e7ek olan bir tanr\u0131m\u0131z, gerisinin hepsi yalan, yalan.\"\n\nPaker 2019 y\u0131l\u0131nda vefat eden ney sanat\u00e7\u0131s\u0131 Burhan Paker'in karde\u015fiydi."
    },
    "2949440": {
        "pageid": 2949440,
        "ns": 0,
        "title": "Ek\u015fi s\u00fct",
        "extract": "Ek\u015fi s\u00fct, \u00e7i\u011f s\u00fct'\u00fcn asitle\u015ftirilmesiyle \u00fcretilen bir dizi g\u0131da \u00fcr\u00fcn\u00fcn\u00fc ifade eder. S\u00fcte ek\u015fi bir tat veren asitle\u015ftirme, ya bakteriyel fermantasyon yoluyla ya da limon suyu veya sirke gibi bir asit ilavesiyle sa\u011flan\u0131r. Asit, s\u00fct\u00fcn p\u0131ht\u0131la\u015fmas\u0131na ve kal\u0131nla\u015fmas\u0131na neden olarak zararl\u0131 bakterilerin b\u00fcy\u00fcmesini engeller ve \u00fcr\u00fcn\u00fcn raf \u00f6mr\u00fcn\u00fc uzat\u0131r. Bakteriyel fermantasyonla \u00fcretilen ek\u015fi s\u00fct, daha spesifik olarak fermente s\u00fct veya k\u00fclt\u00fcrlenmi\u015f s\u00fct olarak adland\u0131r\u0131lmaktad\u0131r."
    },
    "3285236": {
        "pageid": 3285236,
        "ns": 0,
        "title": "Pachypsolidae",
        "extract": "Pachypsolidae Plagiorchiata alttak\u0131m\u0131na ba\u011fl\u0131 bir hayvan familyas\u0131d\u0131r."
    },
    "3349458": {
        "pageid": 3349458,
        "ns": 0,
        "title": "Bockia",
        "extract": "Bockia, Protoplanellinae altfamilyas\u0131na ba\u011fl\u0131 bir hayvan cinsidir."
    },
    "3412478": {
        "pageid": 3412478,
        "ns": 0,
        "title": "Mant\u0131k\u00e7\u0131lar listesi",
        "extract": "Mant\u0131k\u00e7\u0131, matemati\u011fin bir alt dal\u0131 olan mant\u0131k ile u\u011fra\u015fan ki\u015fidir. Baz\u0131 \u00fcnl\u00fc mant\u0131k\u00e7\u0131lar \u0130ngilizce alfabetik harf \u00e7evirisi \u200b\u200bs\u0131ras\u0131na g\u00f6re soyad temel al\u0131narak a\u015fa\u011f\u0131da listelenmi\u015ftir."
    },
    "4038422": {
        "pageid": 4038422,
        "ns": 0,
        "title": "Piper regale",
        "extract": "Piper regale, Piper cinsine ba\u011fl\u0131 bir bitki t\u00fcr\u00fcd\u00fcr."
    },
    "1278305": {
        "pageid": 1278305,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 282",
        "extract": "NGC 282, Yeni Genel Katalog'da yer alan bir galaksidir. G\u00f6ky\u00fcz\u00fcnde Bal\u0131klar tak\u0131my\u0131ld\u0131z\u0131 y\u00f6n\u00fcnde bulunur. E1 tipi bir eliptik galaksidir. Frans\u0131z astronom Edouard Stephan taraf\u0131ndan 1879 y\u0131l\u0131nda 80,01 cm (31,50 in) \u00e7apl\u0131 aynal\u0131 tip bir teleskopla ke\u015ffedilmi\u015ftir."
    },
    "1501750": {
        "pageid": 1501750,
        "ns": 0,
        "title": "2012-13 T\u00fcrkiye Kupas\u0131",
        "extract": "2012-13 T\u00fcrkiye Kupas\u0131, T\u00fcrkiye Futbol Federasyonu taraf\u0131ndan d\u00fczenlenen T\u00fcrkiye Kupas\u0131'n\u0131n 51. organizasyonudur."
    },
    "1568541": {
        "pageid": 1568541,
        "ns": 0,
        "title": "\u015eaka Yapma",
        "extract": "\u015eaka Yapma, 1981 yap\u0131m\u0131 komedi-dram filmidir. Ba\u015frollerini Zeki Alasya ile Metin Akp\u0131nar payla\u015fmaktad\u0131r. Film, zengin bir adam\u0131n, at arabac\u0131s\u0131 bir gence arabas\u0131yla \u00e7arpmas\u0131 sonras\u0131nda hastaneye kald\u0131r\u0131lan ve \u00e7ok az \u00f6mr\u00fc kald\u0131\u011f\u0131 \u00f6\u011frenilen gencin bu durumundan yararlanmak isteyen reklamc\u0131lar\u0131n, para kazanma amac\u0131yla bir yard\u0131m kampanyas\u0131 ba\u015flatmas\u0131 sonras\u0131nda ya\u015fanan olaylar\u0131 konu almaktad\u0131r."
    },
    "1816843": {
        "pageid": 1816843,
        "ns": 0,
        "title": "Wei Shihao",
        "extract": "Wei Shihao (d. 8 Nisan 1995), Beijing Guoan tak\u0131m\u0131nda orta saha pozisyonunda g\u00f6rev yapan \u00c7inli mill\u00ee futbolcudur."
    },
    "2009818": {
        "pageid": 2009818,
        "ns": 0,
        "title": "Nacakl\u0131, Ki\u011f\u0131",
        "extract": "Nacakl\u0131, Bing\u00f6l ilinin Ki\u011f\u0131 il\u00e7esine ba\u011fl\u0131 bir k\u00f6yd\u00fcr."
    },
    "2043228": {
        "pageid": 2043228,
        "ns": 0,
        "title": "David McClelland",
        "extract": "David Clarence McClelland (20 May\u0131s, 1917; 27 Mart, 1998), ihtiya\u00e7 teorisi ile tan\u0131nan Amerikal\u0131 psikolog . Aktif oldu\u011fu 1950 ve 1990 y\u0131llar\u0131 aras\u0131nda yeni bir puanlama sistemi olan Thematic Apperception Test (TAT) ile beraber bir\u00e7ok \u00e7al\u0131\u015fma y\u00fcr\u00fctm\u00fc\u015ft\u00fcr.  McClelland, ihtiya\u00e7 ba\u015far\u0131s\u0131 veya n-ba\u015far\u0131 teorisi olarak an\u0131lan \"Ba\u015far\u0131 Motivasyon Teorisi\"'nin geli\u015ftiricisidir. Review of General Psychology 'nin, 2002 y\u0131l\u0131nda yay\u0131nlanan anketine g\u00f6re, 20.y\u00fczy\u0131l\u0131n en \u00e7ok kaynak g\u00f6sterilen onbe\u015finci etkili psikolo\u011fu olarak tarihe ge\u00e7mi\u015ftir."
    },
    "2286415": {
        "pageid": 2286415,
        "ns": 0,
        "title": "Electronic Entertainment Expo 2015",
        "extract": "Genellikle E3 2015 olarak bilinen Electronic Entertainment Expo 2015, d\u00fczenlenen 21. Elektronik E\u011flence Fuar\u0131 idi. Etkinlik Los Angeles, Kaliforniya'daki Los Angeles Kongre Merkezi'nde ger\u00e7ekle\u015fti. 16 Haziran 2015'te ba\u015flay\u0131p 18 Haziran 2015'te yakla\u015f\u0131k 52.200 kat\u0131l\u0131mc\u0131 ile sona erdi."
    },
    "2472341": {
        "pageid": 2472341,
        "ns": 0,
        "title": "\u015eehin\u015fah",
        "extract": "\u015eehin\u015fah veya HSNSBBH ya da ger\u00e7ek ad\u0131yla Ufuk Y\u0131k\u0131lmaz (d. 27 Aral\u0131k 1986, Kemah, Erzincan), T\u00fcrk rap sanat\u00e7\u0131s\u0131 ve s\u00f6z yazar\u0131d\u0131r."
    },
    "2754724": {
        "pageid": 2754724,
        "ns": 0,
        "title": "\u0130branice Akademisi",
        "extract": "\u0130branice Akademisi (\u0130branice: \u05d4\u05b8\u05d0\u05b8\u05e7\u05b8\u05d3\u05b6\u05de\u05b0\u05d9\u05b8\u05d4 \u05dc\u05b7\u05dc\u05b8\u05bc\u05e9\u05c1\u05d5\u05b9\u05df \u05d4\u05b8\u05e2\u05b4\u05d1\u05b0\u05e8\u05b4\u05d9\u05ea\u200e, ha-akademya la-lashon ha-ivrit), 1953'te \u0130srail h\u00fck\u00fbmeti taraf\u0131ndan \"Givat Ram kamp\u00fcs\u00fcndeki Kud\u00fcs \u0130brani \u00dcniversitesi'nde, \u0130branicenin de\u011fi\u015fiminde ve geli\u015fiminde en y\u00fcksek yetkiye sahip kurum\" olarak kurulan kurulu\u015ftur."
    },
    "3049178": {
        "pageid": 3049178,
        "ns": 0,
        "title": "2020 Yaz Olimpiyatlar\u0131'nda karate",
        "extract": "2020 Yaz Olimpiyatlar\u0131'nda karate m\u00fcsabakalar\u0131 Nippon Budokan'da 5-7 A\u011fustos 2021 tarihlerinde d\u00fczenlenmi\u015ftir. M\u00fcsabakalar 8 dalda yap\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r."
    },
    "3131075": {
        "pageid": 3131075,
        "ns": 0,
        "title": "Hapalopus",
        "extract": "Hapalopus Theraphosidae familyas\u0131na ba\u011fl\u0131 bir \u00f6r\u00fcmcek cinsidir."
    },
    "3208664": {
        "pageid": 3208664,
        "ns": 0,
        "title": "Scyllaeidae",
        "extract": "Scyllaeidae Nudibranchia tak\u0131m\u0131na ba\u011fl\u0131 bir familyad\u0131r."
    },
    "3327937": {
        "pageid": 3327937,
        "ns": 0,
        "title": "\u0130bn\u00fc'r-R\u00fbmiyye",
        "extract": "\u0130bn\u00fc'r-R\u00fbmiyye (Arap\u00e7a: \u0627\u0628\u0646 \u0627\u0644\u0631\u0648\u0645\u064a\u0651\u0629) ya da tam k\u00fcnyesiyle Eb\u00fc'l-Abb\u00e2s Ahmed bin Muhammed bin Eb\u00ee Hal\u00eel M\u00fcferric el-\u0130\u015fb\u00eel\u00ee (1166, \u0130\u015fbiliye - 1239), End\u00fcl\u00fcsl\u00fc bilim insan\u0131, botanik\u00e7i, eczac\u0131 ve ilahiyat\u00e7\u0131. Bitkilerin t\u0131bbi kullan\u0131m\u0131 konusunda yapt\u0131\u011f\u0131 bilimsel y\u00f6nteme uygun \u00e7al\u0131\u015fmalar\u0131yla tan\u0131n\u0131r. Fikirlerini uygulamaya d\u00f6kme ve olumlu-olumsuz sonu\u00e7lar\u0131n\u0131 raporlama konusundaki titizli\u011fiyle farmakolojinin geli\u015fmesine \u00f6nc\u00fcl\u00fck eden bilim insanlar\u0131ndan biri olan \u0130bn\u00fc'r-R\u00fbmiyye ayn\u0131 zamanda \u0130bn\u00fc'l-Bayt\u00e2r'\u0131n da hocas\u0131yd\u0131."
    },
    "3340309": {
        "pageid": 3340309,
        "ns": 0,
        "title": "Berfin Altun",
        "extract": "Berfin Altun (d. 1 Kas\u0131m 1999, Kocaeli), T\u00fcrk kad\u0131n halterci."
    },
    "3445956": {
        "pageid": 3445956,
        "ns": 0,
        "title": "Pilocepheus",
        "extract": "Pilocepheus, Cepheusidae familyas\u0131na ba\u011fl\u0131 bir hayvan cinsidir."
    },
    "3454256": {
        "pageid": 3454256,
        "ns": 0,
        "title": "Tyranninyssus",
        "extract": "Tyranninyssus, Ptilonyssinae altfamilyas\u0131na ba\u011fl\u0131 bir hayvan cinsidir."
    },
    "3502640": {
        "pageid": 3502640,
        "ns": 0,
        "title": "Mu\u011fla'da 1989 T\u00fcrkiye yerel se\u00e7imleri",
        "extract": "26 Mart 1989 Yerel Se\u00e7imleri'nde (resm\u00ee ad\u0131yla 26 Mart 1989 Mahalli \u0130dareler Genel Se\u00e7imleri) Mu\u011fla Belediyesi ile 9 il\u00e7e ve 23 beldenin belediye ba\u015fkan\u0131 se\u00e7ilmi\u015ftir."
    },
    "3553475": {
        "pageid": 3553475,
        "ns": 0,
        "title": "Allorhadinorhynchus",
        "extract": "Allorhadinorhynchus, Allorhadinorhynchinae altfamilyas\u0131na ba\u011fl\u0131 bir hayvan cinsidir."
    },
    "3874266": {
        "pageid": 3874266,
        "ns": 0,
        "title": "Salvia bernardina",
        "extract": "Salvia bernardina, Salvia cinsine ba\u011fl\u0131 bir bitki t\u00fcr\u00fcd\u00fcr."
    },
    "4011053": {
        "pageid": 4011053,
        "ns": 0,
        "title": "Lasioglossum hewetti",
        "extract": "Lasioglossum hewetti, Lasioglossum cinsine ba\u011fl\u0131 bir hayvan t\u00fcr\u00fcd\u00fcr."
    },
    "48038": {
        "pageid": 48038,
        "ns": 0,
        "title": "\u00c7ay\u0131ralan",
        "extract": "\u00c7ay\u0131ralan, Yozgat iline ba\u011fl\u0131 il\u00e7e ve bu il\u00e7enin merkezi olan kasaban\u0131n ad\u0131d\u0131r. Kasaba, Anadolu'nun neredeyse ortas\u0131nda, Sivas, Kayseri ve Yozgat il s\u0131n\u0131rlar\u0131n\u0131n kesi\u015fti\u011fi b\u00f6lgede yer almaktad\u0131r. \u00c7ay\u0131ralan, Akda\u011flar'\u0131n ete\u011finde, \u0130\u00e7 Anadolu B\u00f6lgesi'nin ye\u015fil il\u00e7elerindendir."
    },
    "101876": {
        "pageid": 101876,
        "ns": 0,
        "title": "Circinus (tak\u0131my\u0131ld\u0131z)",
        "extract": "Circinus ya da Pergel tak\u0131my\u0131ld\u0131z\u0131, 88 tak\u0131my\u0131ld\u0131zdan biridir."
    },
    "1468374": {
        "pageid": 1468374,
        "ns": 0,
        "title": "Nicolas Vallar",
        "extract": "Hiro Nicolas Vallar (d. 22 Ekim 1983 Papeete), defans mevkiinde oynayan Tahitili mill\u00ee futbolcudur."
    },
    "1611079": {
        "pageid": 1611079,
        "ns": 0,
        "title": "How You Remind Me",
        "extract": "\"How You Remind Me\", Kanadal\u0131 rock grubu Nickelback'in Silver Side Up alb\u00fcm\u00fcnden bir \u015fark\u0131."
    },
    "1676252": {
        "pageid": 1676252,
        "ns": 0,
        "title": "Hoh Ya\u011fmur Orman\u0131",
        "extract": "Hoh Ya\u011fmur Orman\u0131 ABD'nin \"Kuzey-Bat\u0131\" b\u00f6lgesinde Washington eyaletinin bat\u0131s\u0131ndaki Olympic Yar\u0131madas\u0131'da bulunan b\u00fcy\u00fck bir ya\u011fmur orman\u0131d\u0131r. Hoh Ya\u011fmur Orman\u0131 Olympic Ulusal Park\u0131'n\u0131n bir k\u0131sm\u0131 olup, bu orman\u0131n ticari nedenlerle kullan\u0131lmas\u0131 yasaklanm\u0131\u015ft\u0131r. Park\u0131n s\u0131n\u0131r\u0131 ile B\u00fcy\u00fck Okyanus aras\u0131nda bulunan Hoh Nehri'nin a\u015fa\u011f\u0131 k\u0131s\u0131mlar\u0131 49 km olup, nehrin bu b\u00f6lgede olan yak\u0131nlar\u0131nda 18. y\u00fczy\u0131l ve 20. y\u00fczy\u0131l ba\u015flar\u0131nda ormanda kereste \u00fcretimi i\u00e7in a\u011fa\u00e7 kesimi yap\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r ama yine de bu b\u00f6lgede de yer yer balta girmemi\u015f orman par\u00e7alar\u0131 bulunmaktad\u0131r."
    },
    "1770321": {
        "pageid": 1770321,
        "ns": 0,
        "title": "Siirt'te 1946 T\u00fcrkiye genel se\u00e7imleri",
        "extract": "1946 T\u00fcrkiye genel se\u00e7imleri Siirt ili sonu\u00e7lar\u0131;"
    },
    "1805436": {
        "pageid": 1805436,
        "ns": 0,
        "title": "Gicduvan",
        "extract": "Gicduvan  \u00d6zbekistan Cumhuriyeti'nin Buhara ili'nin  Gicduvan \u0130l\u00e7esi'nde bulunan \u015fehirdir. \nGicduvan \u0130l\u00e7esinin merkezi'dir."
    },
    "2055448": {
        "pageid": 2055448,
        "ns": 0,
        "title": "Eneda Tarifa",
        "extract": "Eneda Tarifa (d. 30 Mart 1982), bazen kulland\u0131\u011f\u0131 ismiyle Eneida Tarifa, Arnavut \u015fark\u0131c\u0131. Festivali i K\u00ebng\u00ebs 54 yar\u0131\u015fmas\u0131n\u0131 kazand\u0131ktan sonra 2016 Eurovision \u015eark\u0131 Yar\u0131\u015fmas\u0131'nda \"P\u00ebrrall\u00eb\" adl\u0131 \u015fark\u0131s\u0131yla Arnavutluk'u temsil etmi\u015ftir. 2003 ve 2007 y\u0131llar\u0131nda Festivali i K\u00ebng\u00ebs yar\u0131\u015fmas\u0131na kat\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r."
    },
    "2130763": {
        "pageid": 2130763,
        "ns": 0,
        "title": "X (Ed Sheeran alb\u00fcm\u00fc)",
        "extract": "X \u0130ngiliz \u015fark\u0131c\u0131-s\u00f6z yazar\u0131 Ed Sheeran'\u0131n ikinci st\u00fcdyo alb\u00fcm\u00fc. Alb\u00fcm Avustralya ve Yeni Zelanda'da 20 Haziran 2014'te, d\u00fcnya \u00e7ap\u0131nda ise 23 Haziran 2014'te Aslyum Records ve Atlantic Records etiketiyle yay\u0131nland\u0131. Alb\u00fcm ele\u015ftirmenlerden olumlu y\u00f6nde ele\u015ftiriler ald\u0131. X uluslararas\u0131 ba\u015far\u0131 yakalad\u0131, UK Albums ve ABD Billboard Hot 100 listelerinin yan\u0131nda 15 \u00fclkede 1 numaraya ula\u015ft\u0131. x ayr\u0131ca 7 \u00fclkede top 5'e girmeyi ba\u015fard\u0131 ve Avustralya, Yeni Zelanda, BK ve \u0130rlanda'da 2014'\u00fcn en \u00e7ok satan alb\u00fcm\u00fc oldu. Alb\u00fcmden 5 single yay\u0131nland\u0131; \"Sing\", \"Don't\", \"Thinking Out Loud\", \"Bloodstream\" (Rudimental ile) ve \"Photograph\".\n\u00c7\u0131k\u0131\u015f par\u00e7as\u0131 ''Sing'' uluslararas\u0131 b\u00fcy\u00fck bir ba\u015far\u0131yd\u0131. \u015eark\u0131 Sheeran'\u0131n BK'da ilk 1 numara single'\u0131 oldu ve bir\u00e7ok \u00fclkede top 10'a girmeyi ba\u015fard\u0131. \u0130kinci single, ''Don't'' da uluslararas\u0131 bir ba\u015far\u0131 yakalad\u0131, BK'da 8 numaraya ula\u015ft\u0131 ve Sheeran'\u0131n Hot 100 listesinde top 10'a girmeyi ba\u015faran ilk \u015fark\u0131s\u0131 oldu. Alb\u00fcm\u00fcn \u00fc\u00e7\u00fcnc\u00fc single'\u0131 ''Thinking Out Loud'' 12 \u00fclkede 1 numaraya ula\u015ft\u0131 ve Sheeran'\u0131n en b\u00fcy\u00fck hiti oldu, Billboard Hot 100 listesinde 2. s\u0131raya kadar y\u00fckseldi, BK'da ise ikinci 1 numara single'\u0131 oldu. BK'da bir hafta i\u00e7inde 1 milyondan fazla satarak 3\u00d7 Platin sertifikayla, ABD'de ise 4 milyon sat\u0131\u015fa ula\u015farak 4\u00d7 platin sertifikayla sertifikaland\u0131r\u0131ld\u0131. Alb\u00fcm\u00fcn d\u00f6rd\u00fcnc\u00fc single'\u0131 ''Bloodstream'' UK Singles Chart'da 2 numaraya ula\u015ft\u0131, alb\u00fcm\u00fcn Sheeran'\u0131n yerlisi oldu\u011fu \u00fclkede 4. art arda top 10'a girmeyi ba\u015faran \u015fark\u0131s\u0131 oldu. ''Photograph'' alb\u00fcm\u00fcn be\u015finci ve son single'\u0131 olarak yay\u0131nland\u0131. \u015eark\u0131 alb\u00fcmden 5. art arda top 10'a giren \u015fark\u0131 olmay\u0131 ba\u015fard\u0131. \u015eark\u0131 Avustralya ve Yeni Zelanda'da s\u0131ras\u0131yla 9 ve 8. s\u0131raya y\u00fckselmeyi ba\u015farabildi. ''Photograph'' ayr\u0131ca 10 \u00fclkede top 10'a girmeyi ba\u015fard\u0131.\nAral\u0131k 2014'te, Spotify x'i 2014'te 430 milyon ile en \u00e7ok stream alan alb\u00fcm olarak adland\u0131rd\u0131. x 2.5 milyon kopyayla BK'da 8\u00d7 Platin sertifika elde etti, BK'da en \u00e7ok satan alb\u00fcmlerden biri oldu ve BK'da son on y\u0131l\u0131n en \u00e7ok satan alt\u0131nc\u0131 alb\u00fcm\u00fc olmay\u0131 ba\u015fard\u0131. Alb\u00fcm Kanada'da 3\u00d7 Platin, Yeni Zelanda'da 6\u00d7 Platin ve ABD'de 2 milyon kopyaya yak\u0131n bir sat\u0131\u015fla double platin sertifika elde etti. Ayr\u0131ca alb\u00fcm Avustralya'da Elmas sertifika alan ilk alb\u00fcm oldu. x BK'n\u0131n liste tarihinde Adele'inen \u00e7ok top 10'da kalan alb\u00fcm unvan\u0131n\u0131 elinden almay\u0131 ba\u015fard\u0131. 2015'te x Brit \u00d6d\u00fclleri'nde Y\u0131l\u0131n Alb\u00fcm\u00fc \u00f6d\u00fcl\u00fcn\u00fc kazand\u0131, ayr\u0131ca 57. Grammy \u00d6d\u00fclleri'nde En \u0130yi Pop Vokal Alb\u00fcm\u00fc ve Y\u0131l\u0131n Alb\u00fcm\u00fc kategorilerine aday oldu, alb\u00fcm\u00fcn \u00fc\u00e7\u00fcnc\u00fc single'\u0131 ''Thinking Out Loud'' ise ''Y\u0131l\u0131n \u015eark\u0131s\u0131'' ve ''En \u0130yi Pop Solo Performans'' \u00f6d\u00fcllerini kazand\u0131, ''Y\u0131l\u0131n Kayd\u0131'' kategorisine de aday oldu."
    },
    "2142477": {
        "pageid": 2142477,
        "ns": 0,
        "title": "H\u00fcseyin Ensariyan",
        "extract": "H\u00fcseyin Ensariyan (Fars\u00e7a: \u062d\u0633\u06cc\u0646 \u0627\u0646\u0635\u0627\u0631\u06cc\u0627\u0646; d. 9 Kas\u0131m 1944, Hansar, \u0130sfahan, \u0130ran), din bilgini, \u0130slami d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcr, vaiz ve \u00f6\u011fretmen."
    },
    "2241715": {
        "pageid": 2241715,
        "ns": 0,
        "title": "Toyota Sava\u015f\u0131",
        "extract": "Toyota Sava\u015f\u0131 (Arap\u00e7a: \u062d\u0631\u0628 \u062a\u0648\u064a\u0648\u062a\u0627 Harb Tuyuta, Frans\u0131zca: Guerre des Toyota), 1987 y\u0131l\u0131nda Kuzey \u00c7ad'da ve Libya-\u00c7ad s\u0131n\u0131r\u0131nda ger\u00e7ekle\u015fen \u00c7ad-Libya Sava\u015f\u0131'n\u0131n son a\u015famas\u0131 olan sava\u015ft\u0131r. Ad\u0131n\u0131 \u00c7ad birliklerinin Libya g\u00fc\u00e7lerine kar\u015f\u0131 sava\u015fta hareket kabiliyetini sa\u011flamak amac\u0131yla \u00f6ncelikli olarak kullan\u0131lan Hilux ve Land Cruiser olmak \u00fczere Toyota marka kamyonetlerden almaktad\u0131r. Sava\u015f, Libya i\u00e7in a\u011f\u0131r bir yenilgi ile sonu\u00e7land\u0131, Amerikan kaynaklar\u0131na g\u00f6re ordunun onda birini kaybetti, 7,500 asker \u00f6ld\u00fc ve 1.5 milyar dolar de\u011ferinde asker\u00ee te\u00e7hizat imha edildi ya da ele ge\u00e7irildi. \u00c7ad kay\u0131plar\u0131 ise yakla\u015f\u0131k 1.000'dir. Libyal\u0131 general Halife Hafter ise sava\u015f sonunda \u00c7ad kuvvetlerine esir d\u00fc\u015ft\u00fc."
    },
    "2402661": {
        "pageid": 2402661,
        "ns": 0,
        "title": "Opoku Afriyie",
        "extract": "Opoku Afriyie (29 Ocak 1945 - 29 Mart 2020) forvet pozisyonunda g\u00f6rev yapm\u0131\u015f Ganal\u0131 mill\u00ee futbolcu ve teknik direkt\u00f6rd\u00fcr.\n1978 Afrika Uluslar Kupas\u0131'nda Gana mill\u00ee futbol tak\u0131m\u0131 formas\u0131yla 3 gol kaydetti. Gana mill\u00ee futbol tak\u0131m\u0131 formas\u0131yla iki kez Afrika Uluslar Kupas\u0131 \u015fampiyonlu\u011fu ya\u015fad\u0131.\n2006 y\u0131l\u0131nda Afrika Futbol Konfederasyonu taraf\u0131ndan \"Son 50 Y\u0131l\u0131n En \u0130yi 200 Afrikal\u0131 Futbolcusu\" aras\u0131nda g\u00f6sterildi."
    },
    "2629107": {
        "pageid": 2629107,
        "ns": 0,
        "title": "GMM Grammy",
        "extract": "GMM Grammy Public Company Limited (Tayca: \u0e08\u0e35\u0e40\u0e2d\u0e47\u0e21\u0e40\u0e2d\u0e47\u0e21 \u0e41\u0e01\u0e23\u0e21\u0e21\u0e35\u0e48 veya G\"MM' Grammy) Tayland'\u0131n en b\u00fcy\u00fck medya holding e\u011flence \u015firketidir. Tayland e\u011flence end\u00fcstrisinde y\u00fczde 70'lik bir paya sahip oldu\u011funu iddia ediyor. Grammy sanat\u00e7\u0131lar\u0131 aras\u0131nda Thongchai McIntyre, Silly Fools ve Loso say\u0131labilir. M\u00fczik i\u015finin yan\u0131 s\u0131ra konser prod\u00fcksiyonu, sanat\u00e7\u0131 y\u00f6netimi, film ve televizyon prod\u00fcksiyonu ve yay\u0131nc\u0131l\u0131\u011f\u0131 da yapmaktad\u0131r."
    },
    "2837482": {
        "pageid": 2837482,
        "ns": 0,
        "title": "Bushiroad",
        "extract": "Bushiroad Inc. (Japonca: \u682a\u5f0f\u4f1a\u793e\u30d6\u30b7\u30ed\u30fc\u30c9, romanize: Kabushiki-gaisha Bushir\u014ddo), Japonya merkezli bir medya ve e\u011flence \u015firketidir. \u015eirket, 18 May\u0131s 2007 tarihinde Tadaaki Kitani taraf\u0131ndan kurulmu\u015f olup kart koleksiyonu oyunlar\u0131, mobil uygulama ve video oyunu yay\u0131nc\u0131l\u0131\u011f\u0131, promosyon \u00fcr\u00fcnleri ve di\u011fer bir\u00e7ok etkinlik gibi alanlarda faaliyet g\u00f6stermektedir ve \u00f6zellikle Tantei Opera Milky Holmes, BanG Dream!, Revue Starlight ve D4DJ gibi medya imtiyazlar\u0131na sahiptir. \u015eirketin merkezi Tokyo'nun Nakano semtinde yer almaktad\u0131r. Bushiroad, 2019 y\u0131l\u0131ndan bu yana Tokyo Menkul K\u0131ymetler Borsas\u0131'nda i\u015flem g\u00f6rmektedir."
    },
    "3002209": {
        "pageid": 3002209,
        "ns": 0,
        "title": "Kuroshio Ak\u0131nt\u0131s\u0131",
        "extract": "Kuroshio Ak\u0131nt\u0131s\u0131 (Japonca: \u9ed2\u6f6e) veya Kara Ak\u0131nt\u0131 ve Japonya Ak\u0131nt\u0131s\u0131 (\u65e5\u672c\u6d77\u6d41, Nihon Kairy\u016b), Kuzey B\u00fcy\u00fck Okyanus'un bat\u0131 taraf\u0131nda kuzeyden akan, s\u0131cak bir okyanus ak\u0131nt\u0131s\u0131d\u0131r. Kuzey Atlantik'teki K\u00f6rfez Ak\u0131nt\u0131s\u0131 gibi g\u00fc\u00e7l\u00fc bir bat\u0131 s\u0131n\u0131r ak\u0131nt\u0131s\u0131d\u0131r ve Kuzey Pasifik Subtropikal D\u00f6ng\u00fc'n\u00fcn bat\u0131 kolunu olu\u015fturur."
    },
    "3011882": {
        "pageid": 3011882,
        "ns": 0,
        "title": "Brittoli",
        "extract": "Brittoli, \u0130talya'n\u0131n Abruzzo b\u00f6lgesine ba\u011fl\u0131 Pescara ilinde bulunan bir kom\u00fcnd\u00fcr."
    },
    "3144887": {
        "pageid": 3144887,
        "ns": 0,
        "title": "Burghwallis",
        "extract": "Burghwallis, \u0130ngiltere'nin South Yorkshire kontlu\u011funda bulunan bir civil parish."
    },
    "3391728": {
        "pageid": 3391728,
        "ns": 0,
        "title": "Darevskia portschinskii",
        "extract": "Darevskia portschinskii, Darevskia cinsine ba\u011fl\u0131 bir s\u00fcr\u00fcngen t\u00fcr\u00fcd\u00fcr."
    },
    "3522257": {
        "pageid": 3522257,
        "ns": 0,
        "title": "Anjelika Sav\u00e7enko",
        "extract": "Anjelika Vitaliyivna Sav\u00e7enko (Ukraynaca: \u0410\u043d\u0436\u0435\u043b\u0456\u043a\u0430 \u0412\u0456\u0442\u0430\u043b\u0456\u0457\u0432\u043d\u0430 \u0421\u0430\u0432\u0447\u0435\u043d\u043a\u043e; d. 11 A\u011fustos 1982), Ukraynal\u0131 tiyatro ve sinema oyuncusudur. \u0130van Franko Ulusal Akademik Drama Tiyatrosu sanat\u00e7\u0131s\u0131 ve Ukrayna'n\u0131n De\u011ferli Halk Sanat\u00e7\u0131s\u0131d\u0131r."
    },
    "3543945": {
        "pageid": 3543945,
        "ns": 0,
        "title": "Hidrojen benzeri atom",
        "extract": "Hidrojen benzeri atom (veya hidrojenik atom), tek bir de\u011ferlik elektronuna sahip herhangi bir atom veya iyondur. Bu atomlar hidrojen ile izoelektroniktir. Hidrojen benzeri atomlar\u0131n \u00f6rnekleri aras\u0131nda, hidrojenin kendisi, Rb ve Cs gibi t\u00fcm alkali metaller, Ca + ve Sr + gibi tek ba\u015f\u0131na iyonize toprak alkali metaller ve He +, Li2 + ve Be3+ ve yukar\u0131dakilerden herhangi birinin izotoplar\u0131 bulunur. Hidrojen benzeri bir atom, atom \u00e7ekirde\u011fi ve herhangi bir \u00e7ekirdek elektronunun yan\u0131 s\u0131ra tek de\u011ferlik elektronundan olu\u015fan pozitif y\u00fckl\u00fc bir \u00e7ekirdek i\u00e7erir. Helyum evrende yayg\u0131n oldu\u011fundan tek ba\u015f\u0131na iyonize helyumun spektroskopisi, \u00f6rne\u011fin beyaz c\u00fcce y\u0131ld\u0131zlar\u0131n EUV astronomisinde \u00f6nemlidir.\nG\u00f6reli olmayan Schr\u00f6dinger denklemi ve hidrojen atomu i\u00e7in g\u00f6reli Dirac denklemi, iki par\u00e7ac\u0131kl\u0131 fiziksel sistemin basitli\u011fi sayesinde analitik olarak \u00e7\u00f6z\u00fclebilir. Tek elektronlu dalga fonksiyonu \u00e7\u00f6z\u00fcmleri, hidrojen benzeri atomik orbitaller olarak adland\u0131r\u0131l\u0131r. Hidrojen benzeri atomlar kar\u015f\u0131l\u0131k gelen orbitalleri hidrojen atomik orbitallerine benzerlik g\u00f6sterdi\u011fi i\u00e7in \u00f6nemlidirler.\nMuonyum (bir antim\u00fconun y\u00f6r\u00fcngesinde d\u00f6nen bir elektron), pozitronyum (bir elektron ve bir pozitron), baz\u0131 egzotik atomlar (di\u011fer par\u00e7ac\u0131klarla olu\u015fturulmu\u015f) veya Rydberg atomlar\u0131 gibi di\u011fer sistemler \"hidrojen benzeri atomlar\" olarak da adland\u0131r\u0131labilir."
    },
    "51679": {
        "pageid": 51679,
        "ns": 0,
        "title": "Atakum",
        "extract": "Atakum, Samsun'un merkez il\u00e7esidir.\nAtakum 43 yeni il\u00e7e \u00f6ng\u00f6ren yasa tasar\u0131s\u0131 kapsam\u0131nda il\u00e7e olmu\u015ftur. Samsun-Sinop karayolu \u00fczerinde, \u015fehir merkezine 5 km mesafeden ba\u015flar. Atakent beldesi s\u0131n\u0131r\u0131na kadar ge\u00e7en mesafeyi kapsar. Bala\u00e7 K\u00f6y\u00fc'n\u00fcn ge\u00e7mi\u015fte tarla olarak kulland\u0131\u011f\u0131 araziler il\u00e7enin genel yerle\u015fim alan\u0131n\u0131 olu\u015fturmu\u015ftur. Denizi s\u0131\u011fd\u0131r ve geni\u015f bir kumsala sahiptir. Atakum'un eski ad\u0131 Matasyon'dur.\nAtakum, Samsun'un di\u011fer yerle\u015fim b\u00f6lgelerine nispeten daha d\u00fcz bir alana yay\u0131lm\u0131\u015f ve yeni yap\u0131lanan bir il\u00e7e oldu\u011fundan \u015fehircilik olarak il\u00e7ede daha planl\u0131 bir yap\u0131la\u015fma mevcuttur. N\u00fcfusu h\u0131zl\u0131 bir art\u0131\u015f g\u00f6stermektedir. Atakum, Samsun'un n\u00fcfus art\u0131\u015f h\u0131z\u0131 en y\u00fcksek il\u00e7esi olmu\u015ftur. Atakum'un n\u00fcfusu 2004 y\u0131l\u0131na g\u00f6re 63.712'dir. 2010 n\u00fcfus say\u0131m\u0131na g\u00f6re 123.904't\u00fcr.\nAtakum il\u00e7esi 1994 y\u0131l\u0131nda kurulan Atakum Belde Belediyesi'nin m\u00fccavir alanlar\u0131 i\u00e7erisinde bulunur. \u0130l\u00e7enin ilk 2 d\u00f6nem belediye ba\u015fkanl\u0131\u011f\u0131n\u0131 Metin Burma yapm\u0131\u015ft\u0131r. 2004-2009 y\u0131llar\u0131 aras\u0131nda Adem Bekta\u015f Belediye ba\u015fkanl\u0131\u011f\u0131 yapm\u0131\u015ft\u0131r. 29 Mart 2009 se\u00e7imlerinde ise Metin Burma tekrar ba\u015fkan se\u00e7ilmi\u015ftir.\nGe\u00e7mi\u015fte Samsun'un yazl\u0131k ve sayfiye yeri olan Atakum, art\u0131k k\u0131\u015f\u0131n da ya\u015fanabilecek bir b\u00f6lge haline gelerek merkez il\u00e7e olmu\u015ftur. Atakum il\u00e7esinin di\u011fer il\u00e7elere g\u00f6re fark\u0131; yaz turizminin \u00e7ok geli\u015fmi\u015f olmas\u0131, plajlar\u0131n\u0131n ve sahillerinin Akdeniz'i aratmayacak derecede olmas\u0131d\u0131r. Yeni yasa ile Atakum il\u00e7e stat\u00fcs\u00fcne ge\u00e7mi\u015f olup, \u00e7evre belediyeler ve beldeler ile yerel y\u00f6netim yap\u0131lanmas\u0131na gidilmi\u015ftir. Atakent, Kurupelit, \u0130ncesu, Alt\u0131nkum, \u00c7atal\u00e7am ve Taflan; Atakum belediyesine ba\u011flanm\u0131\u015ft\u0131r."
    },
    "108187": {
        "pageid": 108187,
        "ns": 0,
        "title": "Rasyonellik",
        "extract": "Rasyonellik, ak\u0131lc\u0131l\u0131k ya da us\u00e7uluk anlam\u0131nda felsefi terim ve \u00f6nerme. Rasyonalizm, rasyonelli\u011fi merkez alan bir felsefe \u00f6\u011fretisidir. Buna g\u00f6re, hem ger\u00e7ekli\u011fin hem de do\u011frulu\u011fun \u00f6l\u00e7\u00fct\u00fc rasyonalitede yani ustad\u0131r. \nAk\u0131lc\u0131l\u0131k, rasyonel olman\u0131n niteli\u011fi ya da halidir - yani, akla dayal\u0131 ya da akla uygunluk. Ak\u0131lc\u0131l\u0131k, ki\u015finin inan\u00e7lar\u0131n\u0131n ki\u015finin inanma nedenleriyle ve ki\u015finin harekete ge\u00e7me nedenleriyle yapt\u0131\u011f\u0131 eylemlerle uyumlu oldu\u011funu ima eder. \"Ak\u0131lc\u0131l\u0131k\" felsefesinde farkl\u0131 uzmanl\u0131klara sahiptir, \u00f6rnek olarak  ekonomi, sosyoloji, psikoloji, evrimsel biyoloji, oyun teorisi ve siyaset bilimi verilebilir.\nHangi davran\u0131\u015f\u0131n en rasyonel oldu\u011funu belirlemek i\u00e7in, ki\u015finin birka\u00e7 \u00f6nemli varsay\u0131m yapmas\u0131 ve ayr\u0131ca sorunun mant\u0131ksal bir form\u00fcl\u00fcne (\u015f\u00fcpheli - tart\u0131\u015fmak) ihtiyac\u0131 vard\u0131r. Ama\u00e7 veya problem bir karar vermeyi gerektirdi\u011finde, mevcut olan t\u00fcm bilgilerin rasyonellik fakt\u00f6rleri (\u00f6rne\u011fin tam veya eksik bilgi). Toplu olarak, form\u00fclasyon ve arka plan varsay\u0131mlar\u0131 rasyonalitenin uyguland\u0131\u011f\u0131 modeldir. Rasyonalite akrabad\u0131r: Bir ki\u015finin kendini en iyi \u015fekilde yararland\u0131rd\u0131\u011f\u0131 bir modeli kabul ederse, o zaman bencillik, bencil olma ile \u00f6zde\u015f olan davran\u0131\u015flarla e\u015fitlenir; e\u011fer gruptan yarar sa\u011flayan bir model kabul edilirse, o zaman tamamen bencil davran\u0131\u015f irrasyonel olarak kabul edilir. Bu nedenle, problemin nas\u0131l \u00e7er\u00e7evelenip form\u00fcle edildi\u011fini a\u00e7\u0131klayan arka plan modeli varsay\u0131mlar\u0131n\u0131 belirtmeden rasyonaliteyi \u00f6ne s\u00fcrmek anlams\u0131zd\u0131r.\nAlman sosyolog Max Weber, d\u00f6rt farkl\u0131 idealize edilmi\u015f rasyonalite t\u00fcr\u00fc aras\u0131nda ayr\u0131m yapan bir toplumsal eylem yorumu \u00f6nermi\u015ftir. Zweckrational veya ama\u00e7l\u0131 / ara\u00e7sal ak\u0131lc\u0131l\u0131k ad\u0131n\u0131 verdi\u011fi ilki, \u00e7evredeki di\u011fer insan veya nesnelerin davran\u0131\u015flar\u0131 ile ilgili beklentilerle ilgilidir. Bu beklentiler, belirli bir akt\u00f6r\u00fcn, Weber'in \u201crasyonel olarak izlendi\u011fi ve hesapland\u0131\u011f\u0131\u201d \u015feklinde belirtti\u011fi u\u00e7lara ula\u015fmak i\u00e7in ara\u00e7lar olarak hizmet eder. \u0130kinci tip Weber, Wertrational veya de\u011fer / inan\u00e7 odakl\u0131 olarak adland\u0131rd\u0131. Burada, akt\u00f6r\u00fcn i\u00e7sel nedenleri olarak adland\u0131r\u0131labilecek bir \u015fey i\u00e7in harekete ge\u00e7ilir: baz\u0131 etik, estetik, dinsel ya da ba\u015fka sebepler, ba\u015far\u0131ya yol a\u00e7\u0131p a\u00e7mayacaklar\u0131ndan ba\u011f\u0131ms\u0131z olarak. \u00dc\u00e7\u00fcnc\u00fc tip etkileyiciydi, bir oyuncunun kendine \u00f6zg\u00fc duygu, duygu ya da duygular\u0131 taraf\u0131ndan belirlendi. Bu, Weber'in bunun, \u201canlaml\u0131 olarak y\u00f6nlendirilmi\u015f\u201d olarak nitelendirdi\u011fi s\u0131n\u0131rda yer alan bir \u00e7e\u015fitlilik oldu\u011funu s\u00f6yledi. D\u00f6rd\u00fcnc\u00fc, geleneksel ya da konvansiyonel, yerle\u015fik al\u0131\u015fkanl\u0131k taraf\u0131ndan belirlendi. Weber, bu y\u00f6nelimlerden sadece birini bulman\u0131n \u00e7ok s\u0131ra d\u0131\u015f\u0131 oldu\u011funu vurgulad\u0131: kombinasyonlar normdu. Kullan\u0131m\u0131 ayr\u0131ca ilk ikisinin di\u011ferlerinden daha anlaml\u0131 oldu\u011funu d\u00fc\u015f\u00fcnd\u00fc\u011f\u00fcn\u00fc ve \u00fc\u00e7\u00fcnc\u00fc ve d\u00f6rd\u00fcnc\u00fclerin ilk ikisinin alt t\u00fcrleri oldu\u011funu a\u00e7\u0131k\u00e7a ortaya koymaktad\u0131r\n\u0130lk olarak rasyonellik, \u00f6nsel bilginin (a priori) kesin g\u00fcvenilirli\u011fi \u00fcst\u00fcne kurulmu\u015f bir e\u011filimdir. Bu felsefi \u00f6\u011fretinin dayand\u0131\u011f\u0131 epistemolojiye g\u00f6re bilgi, temelden ya da yaln\u0131zca ak\u0131ldan gelir. Hem bilginin hem de ya\u015fam\u0131n kurucu ilkesi ak\u0131l olmal\u0131d\u0131r, der bu yakla\u015f\u0131m.\nDuyusal deneyimi ikincil k\u0131lar ve dahas\u0131 \u00f6nemsizle\u015ftirir. Deneycili\u011fe (ampirizm) kar\u015f\u0131, ger\u00e7ek bilginin deney-d\u0131\u015f\u0131 bir yap\u0131ya sahip oldu\u011funu ve akla dayand\u0131\u011f\u0131n\u0131 ileri s\u00fcrer. T\u00fcmdengelimli d\u00fc\u015f\u00fcnce y\u00f6ntemine dayan\u0131r.\nRen\u00e9 Descartes, Leibniz, Spinoza ve Kant gibi d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fcrlerde g\u00f6r\u00fclen genel yakla\u015f\u0131m bi\u00e7imi rasyonellik olarak ifade edilebilir. Ayd\u0131nlanma \u00e7a\u011f\u0131n\u0131n temelinde rasyonellik fikri, yani her \u015feyin ak\u0131l ile de\u011ferlendirilmesi, temellendirilmesi ve d\u00fczenlenmesi fikri egemendir."
    },
    "167096": {
        "pageid": 167096,
        "ns": 0,
        "title": "Ahmed\u00ee (vilayet)",
        "extract": "El Ahmad\u00ee (Arap\u00e7a: \u0627\u0644\u0627\u062d\u0645\u062f\u064a) Kuveyt'in 6 idar\u00ee biriminden birdir. \u00dclkenin En g\u00fcneyinde yer al\u0131r. Y\u00fcz\u00f6l\u00e7\u00fcm\u00fc 5,120 km\u00b2 dir. N\u00fcfusu 2005 verilerine g\u00f6re 393,861 ki\u015fidir."
    },
    "245191": {
        "pageid": 245191,
        "ns": 0,
        "title": "Avrupamerkezcilik",
        "extract": "Avrupa merkezcilik, Avrupa ve Avrupa d\u0131\u015f\u0131 toplumlar\u0131n ananev\u00ee bir Avrupa perspektifinden ve Avrupal\u0131lar taraf\u0131ndan geli\u015ftirilen de\u011fer ve normlara g\u00f6re bak\u0131\u015f\u0131 ve de\u011ferlendirilmesi olarak anla\u015f\u0131lmaktad\u0131r. Bu ahl\u00e2k\u00ee de\u011ferler, kategoriler ve kanaatler Avrupamerkezcilikte d\u00fc\u015f\u00fcnce ve eylemin merkezindedir. Bununla birlikte, Avrupamerkezcilik terimi yaln\u0131zca co\u011fraf\u00ee Avrupa'y\u0131 de\u011fil, Kuzey Amerika, G\u00fcney Afrika ve Avustralya'daki s\u00f6zde Bat\u0131 d\u00fcnyas\u0131n\u0131n b\u00fct\u00fcn sanayile\u015fmi\u015f \"neo-Avrupa\" devletlerini de i\u00e7ine al\u0131r. Avrupa merkezli d\u00fc\u015f\u00fcnce, s\u00f6m\u00fcrgecilik zamanlar\u0131ndan beri D\u00fcnya toplumlar\u0131n\u0131n \u00e7o\u011funda ekonomik, sosyal ve k\u00fclt\u00fcrel de\u011fi\u015fimin arkas\u0131ndaki itici g\u00fc\u00e7 olmu\u015ftur."
    },
    "681541": {
        "pageid": 681541,
        "ns": 0,
        "title": "MON-200",
        "extract": "MON-200 Rusya taraf\u0131ndan geli\u015ftirilen y\u00f6nsel t\u00fcrde bir anti personel may\u0131n\u0131d\u0131r. MON-100 may\u0131n\u0131n\u0131n geni\u015fletilmi\u015f modelidir.\nEbat olarak b\u00fcy\u00fct\u00fclmesindeki ama\u00e7 hafif z\u0131rhl\u0131 ta\u015f\u0131tlar ile helikopterlere kar\u015f\u0131 da kullanmakt\u0131."
    },
    "1319605": {
        "pageid": 1319605,
        "ns": 0,
        "title": "1980 \u015eampiyon Kul\u00fcpler Kupas\u0131 finali",
        "extract": "1980 \u015eampiyon Kul\u00fcpler Kupas\u0131 finali, UEFA'n\u0131n en b\u00fcy\u00fck kul\u00fcp turnuvas\u0131 olan \u015eampiyon Kul\u00fcpler Kupas\u0131'n\u0131n 1979-80 sezonunun \u015fampiyonunu belirleyen ma\u00e7. \u0130ngiltere'nin Nottingham Forest ile Bat\u0131 Almanya'n\u0131n Hamburg tak\u0131mlar\u0131 aras\u0131nda oynanm\u0131\u015ft\u0131r. 1955'ten beri d\u00fczenlenen turnuvan\u0131n yirmi be\u015finci finali olan ma\u00e7\u0131 Portekizli hakem Ant\u00f3nio Garrido y\u00f6netmi\u015ftir. \u0130spanya'n\u0131n ba\u015fkenti Madrid'deki Santiago Bernab\u00e9u Stadyumu'nda oynanan ma\u00e7\u0131 50,000 ki\u015fi izlemi\u015ftir. 1957 ve 1969 y\u0131llar\u0131ndan sonra Santiago Bernab\u00e9u'da oynanan \u00fc\u00e7\u00fcnc\u00fc finaldir.\nMa\u00e7\u0131n sonunda Hamburg'u 1-0 yenen Nottingham Forest kupay\u0131 kazand\u0131. Bir \u00f6nceki sezonunda \u015fampiyonu olan Nottingham Forest b\u00f6ylece iki sezon \u00fcst \u00fcste \u015fampiyon olmu\u015f oldu. Toplamda ise kat\u0131ld\u0131\u011f\u0131 ikinci finalde de kaybetmemi\u015f oldu. Ayr\u0131ca kendi liginde bir \u015fampiyonlu\u011fu bulunan Nottingham Forest bu galibiyetten sonra ligindeki \u015fampiyonluktan daha \u00e7ok Avrupa \u015fampiyonu olan ilk tak\u0131m oldu. Hamburg ise kat\u0131ld\u0131\u011f\u0131 ilk finalde sahadan ma\u011flup ayr\u0131ld\u0131."
    },
    "1475557": {
        "pageid": 1475557,
        "ns": 0,
        "title": "Oglala Lakotalar\u0131",
        "extract": "Oglala Lakotalar\u0131 ya da Oglala Siyular\u0131, Oglalalar (Lakotaca Ogl\u00e1la Lak\u021f\u00f3ta Oy\u00e1te \u00abOglala Lakota Kabilesi\u00bb < ogl\u00e1la \u00abto scatter one's own\u00bb), Lakota Siyular\u0131n\u0131n ayr\u0131ld\u0131\u011f\u0131 yedi alt kabileden (band) biri. Brul\u00e9 Lakotalar\u0131 (Si\u010dh\u00e1\u014b\u01e7u) ile birlikte G\u00fcney Lakotalar\u0131 ad\u0131 alt\u0131nda toplan\u0131rlar.\nG\u00fcn\u00fcm\u00fczde G\u00fcney Dakota'n\u0131n g\u00fcneybat\u0131s\u0131nda ABD'nin sekizinci en b\u00fcy\u00fck rezervasyonu olan Pine Ridge K\u0131z\u0131lderili Rezervasyonunda (Waz\u00ed Ah\u00e1\u014bha\u014b Oy\u00e1\u014bke) ya\u015farlar ve ABD devletince Oglala Sioux Tribe of the Pine Ridge Reservation ad\u0131 alt\u0131nda federal olarak tan\u0131n\u0131rlar."
    },
    "1907093": {
        "pageid": 1907093,
        "ns": 0,
        "title": "Floyd Mayweather, Jr.",
        "extract": "Floyd Mayweather, Jr. (do\u011fum ad\u0131 ile Floyd Joy Sinclair; d. 24 \u015eubat 1977), Amerikal\u0131 profesyonel boks organizat\u00f6r\u00fc ve profesyonel eski boks\u00f6r. 1996 ile 2015 aras\u0131nda m\u00fcsabakalarda yer ald\u0131 ve 2017'de tek d\u00f6v\u00fc\u015fle geri d\u00f6n\u00fc\u015f yapt\u0131. T\u00fcm zamanlar\u0131n en iyi boks\u00f6rlerinden biri olarak g\u00f6r\u00fclen Floyd Mayweather, profesyonel boksta WBA'da Valter s\u0131klet, S\u00fcper Valter S\u0131klet, WBC'de Velter S\u0131klet, S\u00fcper Velter S\u0131klet ve WBO'da Velter S\u0131klette kemer sahibidir.\n2012 ve 2013'\u00fcn en \u00e7ok kazanan 50 sporcusu aras\u0131nda Forbes ve Sports Illustrated listelerinde ve hem 2014 hem de 2015'te yine Forbes listesinde zirveye yerle\u015fti. Onu d\u00fcnyan\u0131n en y\u00fcksek \u00fccretli sporcusu olarak listeledi. 2006'da Bob Arum'un Top Rank'\u0131ndan ayr\u0131ld\u0131ktan sonra kendi boks promosyon firmas\u0131 Mayweather Promotions'\u0131 kurdu. Mayweather, kariyeri boyunca yakla\u015f\u0131k 24 milyon PPV sat\u0131n al\u0131m\u0131 ve 1,67 milyar dolar gelir elde ederek Mike Tyson, Evander Holyfield, Lennox Lewis, Oscar De La Hoya ve Manny Pacquiao gibi g\u00f6zde eski sporcular\u0131 geride b\u0131rakt\u0131. Mayweather, 2018'de 275 milyon dolarl\u0131k kazan\u00e7la d\u00fcnyan\u0131n en \u00e7ok kazanan sporcusu oldu."
    },
    "2024609": {
        "pageid": 2024609,
        "ns": 0,
        "title": "Windham County",
        "extract": "Windham County \u015fu anlamlara gelebilir:"
    },
    "2405640": {
        "pageid": 2405640,
        "ns": 0,
        "title": "Boca Burger",
        "extract": "Boca Burger, \u00f6zellikle soya proteini ve bu\u011fday gluteninden elde edilen bir sebze burgeri ve sandvi\u00e7idir; Kraft Foods'in bir i\u015ftiraki olan Boca Foods Company'nin tescilli ticari markas\u0131d\u0131r. T\u00fcm Boca Foods \u00fcr\u00fcnleri gibi, Boca Burgers de bir et analogu olarak g\u00f6rev yap\u0131yor. Boca \u00fcr\u00fcnlerinin \u00e7o\u011fu vejetaryendir ve s\u00fct \u00fcr\u00fcnleri gibi hayvansal kaynakl\u0131 bile\u015fenleri i\u00e7erebilir, ancak baz\u0131lar\u0131 vegand\u0131r. 2008 yaz\u0131ndan itibaren, Boca Burgers Kuzey Amerika d\u0131\u015f\u0131nda bulunmamakta ve uluslararas\u0131 olarak bunlar\u0131 sunmak i\u00e7in mevcut planlar bulunmamaktad\u0131r.\nBoca Foods \u015eirketi, 1979 y\u0131l\u0131nda vejetaryen \"Sun Burger\" ile Boca Raton, Florida'da ba\u015flad\u0131. Gelecek on y\u0131lda, daha fazla burger, etli k\u0131yma, tavuk kanad\u0131, nugget, pizza, chili con carne, lazanya ve sosis \u00fczerine \u00e7e\u015fitli soslar getirildi. Baz\u0131 Boca \u00fcr\u00fcnlerinin organik versiyonlar\u0131 2001 y\u0131l\u0131nda ortaya \u00e7\u0131kt\u0131.\nABD'nin en b\u00fcy\u00fck ambalajl\u0131 g\u0131da \u015firketi Kraft Foods, 2000 y\u0131l\u0131n\u0131n ba\u015flar\u0131nda, \u00f6zel bir soya bazl\u0131 et alternatifleri \u00fcreticisi ve pazarlamac\u0131s\u0131 olan Boca Burger'i sat\u0131n almak i\u00e7in anla\u015fma sa\u011flad\u0131\u011f\u0131n\u0131 a\u00e7\u0131klad\u0131. Duyuru, Kraft Foods, Gordon James ve Clifford A. Wolff taraf\u0131ndan temsil edildi\u011finde yap\u0131ld\u0131. \u00dcr\u00fcnler ABD'de perakende market ve kul\u00fcp ma\u011fazalar\u0131, do\u011fal yiyecek d\u00fckkanlar\u0131 ve \u00fclke \u00e7ap\u0131nda yemek servis kanallar\u0131 arac\u0131l\u0131\u011f\u0131yla sat\u0131lmaktad\u0131r. Chicago'daki Illinois'te bulunan Boca Burger'in 1999'da gelirleri yakla\u015f\u0131k 40 milyon dolard\u0131. 2002 y\u0131l\u0131na kadar, sat\u0131\u015flar y\u0131lda 70 milyon dolara y\u00fckseldi. T\u00fcm patti \u00fcr\u00fcnleri Hobbs, New Mexico'da \u00fcretilmektedir."
    },
    "2631686": {
        "pageid": 2631686,
        "ns": 0,
        "title": "Otomotiv Sanayii Derne\u011fi",
        "extract": "Otomotiv Sanayii Derne\u011fi, T\u00fcrkiye merkezli bir otomotiv ticaret birli\u011fidir. 14 Haziran 1974 tarihinde 11 \u00fcye ile Motorlu Kara Nakil Vas\u0131talar\u0131 Kamyon, Kamyonet, Trakt\u00f6r, Otob\u00fcs ve Otomobil \u0130malat\u00e7\u0131lar\u0131 Sanayii Derne\u011fi olarak kurulmu\u015f olup 7 Kas\u0131m 1979 tarihinde g\u00fcn\u00fcm\u00fcz ad\u0131n\u0131 alm\u0131\u015ft\u0131r. Birlik T\u00fcrk otomotiv end\u00fcstrisini temsil etmektedir."
    },
    "2857676": {
        "pageid": 2857676,
        "ns": 0,
        "title": "Man\u00e7utekin",
        "extract": "Man\u00e7utekin (Arap\u00e7a: \u0645\u0646\u062c\u0648\u062a\u0643\u064a\u0646) F\u00e2t\u0131m\u00ee Halifesi Az\u00eez'in (h. 975-996) askeri bir k\u00f6lesiydi (Gulam). T\u00fcrk k\u00f6kenlidir, Az\u00eez y\u00f6netiminde \u00f6nde gelen Fat\u0131mi generallerinden biri oldu, Suriye'de Hamdaniler ve Bizansl\u0131lara kar\u015f\u0131 sava\u015fm\u0131\u015ft\u0131r. H\u00e2kim'in (h. 996-1021) ilk y\u0131llar\u0131nda Berberilerin hakim oldu\u011fu rejime ba\u015fkald\u0131rd\u0131, ancak yenildi ve esaret alt\u0131nda \u00f6ld\u00fc."
    },
    "2970715": {
        "pageid": 2970715,
        "ns": 0,
        "title": "Mapei (bisiklet tak\u0131m\u0131)",
        "extract": "Mapei, 1993 ile 2002 y\u0131llar\u0131 aras\u0131nda aktif olan ve Mapei firmas\u0131n\u0131n ad\u0131n\u0131 ta\u015f\u0131yan, \u0130talyan k\u00f6kenli bir yol bisikleti yar\u0131\u015f tak\u0131m\u0131yd\u0131. 2003 y\u0131l\u0131ndan itibaren Mapei sponsorlu\u011funu b\u0131rakt\u0131 ve Quick-Step\u2013Davitamon ad\u0131yla eskisinin \u00fczerine yeni bir ekip kuruldu.\nMapei, 1990'lar\u0131n sonunda en g\u00fc\u00e7l\u00fc tak\u0131mlardan biriydi ve 1994-2000 ve 2002'de en g\u00fc\u00e7l\u00fc UCI tak\u0131m\u0131 olarak s\u0131raland\u0131.\nTak\u0131mda, Johan Museeuw, Michele Bartoli, Andrea Tafi, Franco Ballerini gibi 1990'lar\u0131n b\u00fcy\u00fck Bel\u00e7ikal\u0131 ve \u0130talyan klasik uzmanlar\u0131 vard\u0131 ve Patrick Lefevre'yi sportif direkt\u00f6r ve ard\u0131ndan y\u00f6netici olarak ald\u0131. Tak\u0131m, Paris-Roubaix'i be\u015f kez kazand\u0131. \u00dc\u00e7 kez (1996, 1998  ve 1999 ) tak\u0131m ilk \u00fc\u00e7 s\u0131ray\u0131 bile kazand\u0131. 1996 s\u00fcr\u00fcm\u00fcnde, biti\u015f \u00e7izgisine 15 km kala sprint kararla\u015ft\u0131r\u0131ld\u0131. Tak\u0131m arabas\u0131nda yar\u0131\u015f\u0131 takip eden sportif direkt\u00f6r Patrick Lefevere, Museeuw'un yar\u0131\u015f\u0131 kazanaca\u011f\u0131n\u0131 s\u00f6yleyen Mapei'nin sahibi Giorgio Squinzi (Milano) ile g\u00f6r\u00fc\u015ft\u00fc. Gianluca Bortolami ikinci, Andrea Tafi \u00fc\u00e7\u00fcnc\u00fc oldu. 1998'de Franco Ballerini, iki tak\u0131m arkada\u015f\u0131 Tafi ve Wilfried Peeters'\u0131n \u00f6n\u00fcnde d\u00f6rt dakikan\u0131n \u00fczerinde yar\u0131\u015f\u0131 kazand\u0131. 1999'da Tafi, tak\u0131m arkada\u015flar\u0131 Peeters ve Tom Steels'e kar\u015f\u0131 iki dakikal\u0131k bir avantajla kazand\u0131. 2000 yaz\u0131nda Lefevre, Mapei ekibinin Bel\u00e7ikal\u0131 k\u0131sm\u0131n\u0131n, Museeuw'un tak\u0131m kaptan\u0131 oldu\u011fu Domo-Farm Frites adl\u0131 yeni bir tak\u0131m olu\u015fturmak i\u00e7in ekipten ayr\u0131laca\u011f\u0131n\u0131 duyurdu. Sonu\u00e7 olarak iki tak\u0131m aras\u0131nda b\u00fcy\u00fck bir rekabet ya\u015fand\u0131.\nMapei, B\u00fcy\u00fck Turlar'da daha az bask\u0131nd\u0131. Tek ger\u00e7ek etap yar\u0131\u015f\u0131 uzman\u0131, tak\u0131m i\u00e7in 1994 1994 \u0130spanya Bisiklet Turu ve 1995 Giro d'Italia'y\u0131 kazanan Tony Rominger'di. Rominger, 1996'da Fransa Turu'na odaklan\u0131rken, Abraham Olano'ya 1996'da Giro d'Italia'da liderlik rol\u00fc verildi. Olano maglia rosa'y\u0131 ald\u0131 ama da\u011flarda kaybetti ve tur s\u0131ras\u0131nda Rominger da\u011flarda zaman kaybetti. Tak\u0131m Tour de France'ta \u00f6nemli bir rol oynamad\u0131.\nMapei tak\u0131m formas\u0131 ilk olarak Parentini taraf\u0131ndan \u00fcretildi ve ana sponsorun \u00fcr\u00fcn ambalaj\u0131ndan \u00e7ok say\u0131da renkli k\u00fcpler i\u00e7eriyordu. Tak\u0131m\u0131n ikinci y\u0131l\u0131nda Sportful (sahibi Manifattura Valcismon Sp A.) 1994'ten Santini SMS'in son y\u0131l devrald\u0131\u011f\u0131 sondan bir \u00f6nceki y\u0131la kadar t\u00fcm teknik giysileri sa\u011flad\u0131.\nTak\u0131m\u0131n resmi isimleri e\u015f sponsorlarla birka\u00e7 kez de\u011fi\u015ftirildi. Ekip \u015fu isimler alt\u0131nda yar\u0131\u015ft\u0131: Mapei (1993) Mapei-Clas (1994), Mapei-GB (1995\u20131997), Mapei-Bricobi (1998), Mapei-Quickstep (1999\u20132002)."
    },
    "3143572": {
        "pageid": 3143572,
        "ns": 0,
        "title": "Horton Kirby and South Darenth",
        "extract": "Horton Kirby and South Darenth, \u0130ngiltere'nin Kent kontlu\u011funda bulunan bir civil parish."
    },
    "3149237": {
        "pageid": 3149237,
        "ns": 0,
        "title": "Indocader",
        "extract": "Indocader Phatnomatini oyma\u011f\u0131na ba\u011fl\u0131 bir b\u00f6cek cinsidir."
    },
    "3205485": {
        "pageid": 3205485,
        "ns": 0,
        "title": "Asperala",
        "extract": "Asperala Mantispinae altfamilyas\u0131na ba\u011fl\u0131 bir cinstir."
    },
    "3217008": {
        "pageid": 3217008,
        "ns": 0,
        "title": "Lycium pumilum",
        "extract": "Lycium Pumilum Lycium cinsine ba\u011fl\u0131 bir t\u00fcrd\u00fcr."
    },
    "3327480": {
        "pageid": 3327480,
        "ns": 0,
        "title": "Camallanidae",
        "extract": "Camallanidae, Camallanoidea \u00fcstfamilyas\u0131na ba\u011fl\u0131 bir hayvan familyas\u0131d\u0131r."
    },
    "3582820": {
        "pageid": 3582820,
        "ns": 0,
        "title": "Kavakl\u0131 Yenici Mehmet Ya\u011fl\u0131 G\u00fcre\u015fleri",
        "extract": "Kavakl\u0131 Yenici Mehmet Ya\u011fl\u0131 G\u00fcre\u015fleri, her y\u0131l \u0130stanbul'un Silivri il\u00e7esinin Kavakl\u0131 mahallesinde, Atat\u00fcrk'\u00fcn daveti \u00fczerine Bulgaristan'dan gelip Kavakl\u0131'ya yerle\u015fen Yenici Mehmet pehlivan\u0131n an\u0131s\u0131na d\u00fczenlenen ya\u011fl\u0131 g\u00fcre\u015flerdir."
    },
    "4067571": {
        "pageid": 4067571,
        "ns": 0,
        "title": "Euphorbia arabica",
        "extract": "Euphorbia arabica, Euphorbia cinsine ba\u011fl\u0131 bir bitki t\u00fcr\u00fcd\u00fcr."
    },
    "1151887": {
        "pageid": 1151887,
        "ns": 0,
        "title": "Type 99",
        "extract": "Type 99, \u00c7in'in eski tanklar\u0131n\u0131n yerini almas\u0131 i\u00e7in geli\u015ftirdi\u011fi tank. Yeni nesil sistemler ile T-72 altyap\u0131s\u0131n\u0131 ta\u015f\u0131yan bu geli\u015fmi\u015f tank 1200 den fazla \u00fcretilerek \u00c7in tank g\u00fcc\u00fcn\u00fcn merkezini olu\u015fturuyor.\nAra\u00e7 aslen T-72 altyap\u0131s\u0131n\u0131 ta\u015f\u0131sada onun \u00e7ok ciddi bir geli\u015fimidir. Tank\u0131n ZPT-98 tipi Ana silah\u0131 aslen 2a46 topunun bir kopyas\u0131d\u0131r. Yine Tip-99 tanklar\u0131n\u0131n doldurma sistemleri de m\u00fchimmat\u0131 2 par\u00e7a \u015feklinde topa y\u00fckler. T-14 Armata n\u0131n m\u00fchimmatlar\u0131 haricindeki t\u00fcm Var\u015fova Pakt\u0131 na ait 125mm tank toplar\u0131n\u0131 kullanabilir. \u00c7in'in kendi APFSDS m\u00fchimmatlar\u0131 ile 2.000m de 550-600mm RHA z\u0131rh kullan\u0131ld\u0131\u011f\u0131 d\u00fc\u015f\u00fcn\u00fclmektedir.\nTank\u0131n kulesinde a\u00e7\u0131 olmadan 500+ mm z\u0131rh vard\u0131r ve bu z\u0131rh NERA \u015feklindedir. Yanlarda ise geni\u015f bir bir etek z\u0131rh bulunmaktad\u0131r. Baz\u0131 modellerinde bu etek z\u0131rh ERA ile g\u00fc\u00e7lendirilmi\u015ftir."
    },
    "1278196": {
        "pageid": 1278196,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 168",
        "extract": "NGC 168, Yeni Genel Katalog'da yer alan bir galaksidir. G\u00f6ky\u00fcz\u00fcnde Balina tak\u0131my\u0131ld\u0131z\u0131 y\u00f6n\u00fcnde bulunur. S0-a tipi bir merceksi galaksidir. Amerikan astronom Frank Muller taraf\u0131ndan 1886 y\u0131l\u0131nda 66,04 cm (26,00 in) \u00e7apl\u0131 mercekli tip bir teleskopla ke\u015ffedilmi\u015ftir."
    },
    "1279319": {
        "pageid": 1279319,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 1169",
        "extract": "NGC 1169, Yeni Genel Katalog'da yer alan bir galaksidir. G\u00f6ky\u00fcz\u00fcnde Kahraman tak\u0131my\u0131ld\u0131z\u0131 y\u00f6n\u00fcnde bulunur. SBb tipi bir \u00e7ubuklu sarmal galaksidir. \u0130ngiliz astronom William Herschel taraf\u0131ndan 1786 y\u0131l\u0131nda 47,5 cm (18,7 in\u00e7) \u00e7apl\u0131 aynal\u0131 tip bir teleskopla ke\u015ffedilmi\u015ftir."
    },
    "1523680": {
        "pageid": 1523680,
        "ns": 0,
        "title": "Firuzabad, Luristan",
        "extract": "Firuzabad (Fars\u00e7a: \u0641\u064a\u0631\u0648\u0632\u0622\u0628\u0627\u062f\u200e), \u0130ran'\u0131n Luristan Eyaleti'nde \u015fehir.\nEyaletin Silsile \u015fehristan\u0131'ndaki, Firuzabad bah\u015f\u0131'n\u0131n y\u00f6netim merkezi olan \u015fehrin 2006 y\u0131l\u0131 resmi n\u00fcfusu 2.857 ki\u015fi ve 614 hanedir."
    },
    "1799962": {
        "pageid": 1799962,
        "ns": 0,
        "title": "The Kiss Seen Around the World",
        "extract": "\"The Kiss Seen Around the World\" (T\u00fcrk\u00e7e: D\u00fcnya'n\u0131n Farkl\u0131 Yerlerinde G\u00f6r\u00fcld\u00fc\u011f\u00fc \u00dczere \u00d6p\u00fcc\u00fck), komedi dizisi Family Guy'\u0131n \u00fc\u00e7\u00fcnc\u00fc sezonunun sekizinci b\u00f6l\u00fcm\u00fc olup, ilk olarak Fox kanal\u0131nda 29 A\u011fustos 2001 (2001-08-29)'de, yay\u0131mland\u0131. B\u00f6l\u00fcm, Family Guy'\u0131n o g\u00fcne kadar yay\u0131mlanm\u0131\u015f olan 36. b\u00f6l\u00fcm\u00fc olup, \u00fc\u00e7\u00fcnc\u00fc sezonu i\u00e7in haz\u0131rlanm\u0131\u015f olan ve yine ayn\u0131 sezonda yay\u0131mlanan ilk b\u00f6l\u00fcm\u00fcd\u00fcr ve Mark Hentemann taraf\u0131ndan yaz\u0131l\u0131p Pete Michels taraf\u0131ndan y\u00f6netilmi\u015ftir. B\u00f6l\u00fcm, hem Hentemann'\u0131n hem de Michels'in Family Guy i\u00e7in yapt\u0131klar\u0131 ilk yazarl\u0131k ve y\u00f6netmenlik denemesi oldu.\nB\u00f6l\u00fcm, yava\u015f \u00e7ekilmi\u015f baz\u0131 sahneleri ve bunun sonucunda daha \u00e7ok animasyon karesi kullan\u0131lan sahneleri i\u00e7ermektedir. B\u00f6l\u00fcmde Michael Chiklis, Gary Cole, Hugh Downs, Ralph Garman, D.D. Howard, Phil LaMarr, Josh Peck, Tara Strong, Nicole Sullivan, Abe Vigoda ve Lisa Wilhoit'un yan\u0131 s\u0131ra dizinin tekerr\u00fcr eden konuk oyuncu kadrosunda yer alan baz\u0131 oyuncular da konuk oyunculuk yapt\u0131."
    },
    "2099602": {
        "pageid": 2099602,
        "ns": 0,
        "title": "S\u00edlvio Jos\u00e9 Canuto",
        "extract": "S\u00edlvio Jos\u00e9 Canuto (d. 17 Ocak 1977), Brezilyal\u0131 eski futbolcudur."
    },
    "2220869": {
        "pageid": 2220869,
        "ns": 0,
        "title": "Yevgeni Yevtu\u015fenko",
        "extract": "Yevgeni Aleksandrovi\u00e7 Yevtu\u015fenko (18 Temmuz 1933 \u2013 1 Nisan 2017), Rus \u015fairdir. Birka\u00e7 filmin senaryosunu yazm\u0131\u015f ayr\u0131ca romanc\u0131, denemeci, dramac\u0131, senarist, yay\u0131nc\u0131, akt\u00f6r, edit\u00f6r ve y\u00f6netmen olarak \u00e7al\u0131\u015fm\u0131\u015ft\u0131r.\nYa\u015fam\u0131n\u0131 s\u00fcrd\u00fcrd\u00fc\u011f\u00fc ABD'de Tulsa, Oklahoma'da 1 Nisan 2017'de \u00f6lm\u00fc\u015ft\u00fcr."
    },
    "2254382": {
        "pageid": 2254382,
        "ns": 0,
        "title": "Wachau",
        "extract": "Wachau, Tuna Nehri taraf\u0131ndan olu\u015fturulan pitoresk bir peyzaja sahip bir Avusturya vadisidir. Melk ve Krems-Donau kasabalar\u0131 aras\u0131nda yer alan ve y\u00fcksek kaliteli \u015faraplar\u0131 ile de dikkat \u00e7eken, A\u015fa\u011f\u0131 Avusturya'n\u0131n en \u00fcnl\u00fc turistik yerlerinden biridir. Uzunlu\u011fu 40 kilometre (25 mil) olan vadi, tarih\u00f6ncesi \u00e7a\u011flardan beri yerle\u015fim g\u00f6rm\u00fc\u015ft\u00fcr. Vadinin me\u015fhur noktalar\u0131ndan birisi de Aslan Y\u00fcrekli Richard'\u0131n V. Leupold taraf\u0131ndan esir tutuldu\u011fu D\u00fcrnstein'd\u0131r. Eski manast\u0131rlar\u0131n (Melk Abbey ve G\u00f6ttweig Manast\u0131r\u0131) mimari g\u00fczelli\u011fi, kale ve harabeleri ile birlikte kent ve k\u00f6ylerinin mimarisi ve \u00f6nemli bir tar\u0131m \u00fcr\u00fcn\u00fc olan asma yeti\u015ftiricili\u011fi vadinin bask\u0131n \u00f6zellikleri aras\u0131nda g\u00f6sterilmektedir.\nWachau, Aral\u0131k 2000'de UNESCO taraf\u0131ndan \"Wachau K\u00fclt\u00fcrel Peyzaj\u0131\" ad\u0131 ile bir D\u00fcnya Miras\u0131 olarak ilan edilmi\u015ftir."
    },
    "2258521": {
        "pageid": 2258521,
        "ns": 0,
        "title": "Taung",
        "extract": "Taung, G\u00fcney Afrika'n\u0131n Kuzeybat\u0131 ilinde bulunan k\u00fc\u00e7\u00fck bir kasabad\u0131r. Ad\u0131, aslan\u0131n yeri anlam\u0131na gelir ve Tsvana dilini konu\u015fan Legoya veya BaTaung kabilesi \u015fefi olan Tau'dan gelmi\u015ftir. 1999 y\u0131l\u0131nda UNESCO taraf\u0131ndan D\u00fcnya Miras\u0131 olarak ilan edilmi\u015ftir."
    },
    "2460765": {
        "pageid": 2460765,
        "ns": 0,
        "title": "\u0160efik D\u017eaferovi\u0107",
        "extract": "\u0160efik D\u017eaferovi\u0107 (9 Eyl\u00fcl 1957), Bo\u015fnak siyaset\u00e7i. Demokratik Eylem Partisi (SDA) ba\u015fkan yard\u0131mc\u0131s\u0131 ve Bosna-Hersek Cumhurba\u015fkanl\u0131\u011f\u0131 eski Bo\u015fnak \u00fcyesidir."
    },
    "2542964": {
        "pageid": 2542964,
        "ns": 0,
        "title": "Cevad Menafi",
        "extract": "Cevad Menafi (d. 23 Eyl\u00fcl 1970), defans pozisyonunda g\u00f6rev yapm\u0131\u015f \u0130ranl\u0131 futbolcu ve teknik direkt\u00f6rd\u00fcr."
    },
    "2827389": {
        "pageid": 2827389,
        "ns": 0,
        "title": "Cumhuriyet, Sel\u00e7uklu",
        "extract": "Cumhuriyet, Konya ilinin Sel\u00e7uklu il\u00e7esine ba\u011fl\u0131 bir mahalledir."
    },
    "3005767": {
        "pageid": 3005767,
        "ns": 0,
        "title": "Glic\u00e9rio",
        "extract": "Glicerio,Brezilya'da Sao Paulo eyaletinde bir belediyedir. 2020 y\u0131l\u0131ndaki n\u00fcfusu 4.829 olup 273 km'lik bir alandan\u0131 kaplamaktad\u0131r. Rak\u0131m\u0131 400 m. olan \u015fehir Brezilya ba\u015fkan\u0131 Jair Bolsonaro'nun do\u011fum yeridir.\n\u015eehir ilk olarak 1906 y\u0131l\u0131nda Povoado de Castilho k\u00f6y\u00fc olarak kurulmu\u015ftur. K\u00f6y\u00fcn ad\u0131, b\u00f6lgedeki ilk \u00e7iftlikleri kuran Castilho ailesinden gelmektedir."
    },
    "3401722": {
        "pageid": 3401722,
        "ns": 0,
        "title": "Cheniseo",
        "extract": "Cheniseo, Linyphiidae familyas\u0131na ba\u011fl\u0131 bir hayvan cinsidir."
    },
    "3423908": {
        "pageid": 3423908,
        "ns": 0,
        "title": "Zim (yaz\u0131l\u0131m)",
        "extract": "Zim, ki\u015fisel bir wiki olan yerel olarak depolanan wiki sayfalar\u0131n\u0131n bir koleksiyonunu korumak i\u00e7in tasarlanm\u0131\u015f bir grafik metin edit\u00f6r\u00fcd\u00fcr . Her wiki sayfas\u0131, basit bi\u00e7imlendirmeli metinler, di\u011fer sayfalara ba\u011flant\u0131lar, ekler ve resimler gibi \u00f6geler i\u00e7erebilir. Denklem d\u00fczenleyici ve yaz\u0131m denetleyici gibi ek eklentiler de mevcuttur. Wiki sayfalar\u0131, wiki formatl\u0131 d\u00fcz metin dosyalar\u0131nda bir klas\u00f6r yap\u0131s\u0131nda saklan\u0131r. Zim, \u0130\u015flerin Tamamlanmas\u0131 y\u00f6ntemiyle kullan\u0131labilir.\nZim, Python'da GTK kitapl\u0131klar\u0131 kullan\u0131larak yaz\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r. GPL-2.0 veya \u00fcst\u00fc lisans kapsam\u0131nda \u00fccretsiz bir yaz\u0131l\u0131md\u0131r ."
    },
    "3522502": {
        "pageid": 3522502,
        "ns": 0,
        "title": "L\u00e9opold Anoul",
        "extract": "L\u00e9opold \"Pol\" Anoul (19 A\u011fustos 1922 - 10 \u015eubat 1990), forvet pozisyonunda g\u00f6rev g\u00f6rev yapm\u0131\u015f Bel\u00e7ikal\u0131 eski mill\u00ee futbolcudur.\nBel\u00e7ika mill\u00ee futbol tak\u0131m\u0131 formas\u0131yla 48 ma\u00e7ta 20 gol kaydetti."
    },
    "3560606": {
        "pageid": 3560606,
        "ns": 0,
        "title": "Feicheng",
        "extract": "Feicheng (\u00c7ince: \u80a5\u57ce\u5e02; pinyin: F\u00e9ich\u00e9ng sh\u00ec), \u00c7in'in \u015eantung eyaletine ba\u011fl\u0131 Tai'an il d\u00fczeyi \u015fehrinde bulunan bir \u015fehirdir. \u015eehir, eyaletin bat\u0131s\u0131nda yer almaktad\u0131r. Y\u00fcz\u00f6l\u00e7\u00fcm\u00fc 1.277 km\u00b2 olan \u015fehrin n\u00fcfusu 2010 y\u0131l\u0131 itibar\u0131 ile 946.600'd\u00fcr."
    },
    "3579068": {
        "pageid": 3579068,
        "ns": 0,
        "title": "Rol yapma (anlam ayr\u0131m\u0131)",
        "extract": "Rol yapma veya Roleplay, k\u0131saca RP\nRol yapma veya Roleplay, ayr\u0131ca \u015fu anlamlara da gelebilir:\n\nRol yapma oyunu\nSeks\u00fcel rol yapma\nRol yapma sim\u00fclasyonu"
    },
    "4012416": {
        "pageid": 4012416,
        "ns": 0,
        "title": "Lasioglossum brachycephalum",
        "extract": "Lasioglossum brachycephalum, Lasioglossum cinsine ba\u011fl\u0131 bir hayvan t\u00fcr\u00fcd\u00fcr."
    },
    "4069208": {
        "pageid": 4069208,
        "ns": 0,
        "title": "Euphorbia sarcoceras",
        "extract": "Euphorbia sarcoceras, Euphorbia cinsine ba\u011fl\u0131 bir bitki t\u00fcr\u00fcd\u00fcr."
    },
    "128886": {
        "pageid": 128886,
        "ns": 0,
        "title": "1950 T\u00fcrkiye genel se\u00e7imleri",
        "extract": "1950 T\u00fcrkiye genel se\u00e7imleri, 14 May\u0131s 1950 tarihinde d\u00fczenlenen ve TBMM 9. d\u00f6nem milletvekillerinin belirlendi\u011fi se\u00e7im. \"Gizli oy, a\u00e7\u0131k tasnif\" y\u00f6nteminin ilk kez uyguland\u0131\u011f\u0131 1950 se\u00e7imleri, T\u00fcrkiye tarihinin ilk demokratik se\u00e7imi olarak kabul edilir. 1946 genel se\u00e7imlerinden sonra, Cumhuriyet tarihinde tek dereceli olarak d\u00fczenlenen ve birden fazla partinin kat\u0131ld\u0131\u011f\u0131 ikinci milletvekilli\u011fi genel se\u00e7imidir.\nListe usul\u00fc \u00e7o\u011funluk sisteminin uyguland\u0131\u011f\u0131 se\u00e7imlerde oylar\u0131n yakla\u015f\u0131k y\u00fczde 55'ini alan Demokrat Parti kazand\u0131\u011f\u0131 416 milletvekilli\u011fiyle TBMM'deki sandalye say\u0131s\u0131n\u0131n yakla\u015f\u0131k y\u00fczde 85'ini elde etti. Bu se\u00e7imlerle Cumhuriyet Halk Partisi'nin 27 y\u0131ll\u0131k iktidar\u0131 da sona erdi. T\u00fcrk siyasi tarihinde iktidar\u0131n ilk kez \u201cbar\u0131\u015f havas\u0131\u201d i\u00e7inde ve halk\u0131n arzusuna uyarak \u201cs\u00fckunetle\u201d el de\u011fi\u015ftirdi\u011fi 14 May\u0131s 1950 se\u00e7imleri, beyaz ihtilal olarak da adland\u0131r\u0131l\u0131r."
    },
    "271265": {
        "pageid": 271265,
        "ns": 0,
        "title": "Ta\u015f\u00f6ren, Kovanc\u0131lar",
        "extract": "Ta\u015f\u00f6ren, Elaz\u0131\u011f ilinin Kovanc\u0131lar il\u00e7esine ba\u011fl\u0131 bir k\u00f6yd\u00fcr."
    },
    "387365": {
        "pageid": 387365,
        "ns": 0,
        "title": "DMX",
        "extract": "Earl Simmons (18 Aral\u0131k 1970 - 9 Nisan 2021), sahne ad\u0131yla DMX (ya da Dog Man X ve Dark Man X), Amerikal\u0131 hip hop m\u00fczik sanat\u00e7\u0131s\u0131d\u0131r. D\u00fcnyan\u0131n \u00f6nde gelen gangsta rap\u00e7ilerindendir. \u015eark\u0131lar\u0131 pop\u00fcler m\u00fczi\u011fe olan tepkisiyle \u00f6ne \u00e7\u0131kar.\n1998 y\u0131l\u0131nda ilk alb\u00fcm\u00fc It's Dark and Hell is Hot isimli ilk alb\u00fcm\u00fcn\u00fc \u00e7\u0131kard\u0131. Ayn\u0131 y\u0131l \u00e7\u0131kard\u0131\u011f\u0131 Flesh of My Flesh, Blood of my Blood alb\u00fcm\u00fc listelerde bir numara oldu. 1999 y\u0131l\u0131nda And Then There Was X ve 2001 y\u0131l\u0131nda \u00e7\u0131kard\u0131\u011f\u0131 The Great Depression alb\u00fcmleri b\u00fcy\u00fck be\u011feni toplad\u0131. 2000 y\u0131l\u0131nda Jet Li'nin de bulundu\u011fu Cradle 2 the Grave filminde, 2001 y\u0131l\u0131nda Steven Seagal ile Exit Wounds filminde, 2004 y\u0131l\u0131nda Michael Ealy ile Never Die Alone filminde rol ald\u0131. 9 Nisan 2021'de kalp krizinden 50 ya\u015f\u0131nda \u00f6ld\u00fc."
    },
    "1065097": {
        "pageid": 1065097,
        "ns": 0,
        "title": "2010 K\u0131\u015f Olimpiyatlar\u0131'nda kayakl\u0131 ko\u015fu - Erkekler 50 kilometre klasik",
        "extract": "2010 K\u0131\u015f Olimpiyatlar\u0131'nda kayakl\u0131 ko\u015fu - Erkekler 50 km Klasik yar\u0131\u015f\u0131 Vancouver, Whistler, British Columbia'da bulunan Whistler Olympic Park'ta 28 \u015eubat tarihinde yerel saat ile 09:30'da ba\u015flam\u0131\u015ft\u0131r. Bu oyunlar\u0131n son g\u00fcn\u00fcd\u00fcr.\n50 kilometre yar\u0131\u015f\u0131 t\u00fcm sporcular\u0131n ayn\u0131 anda yar\u0131\u015fa ba\u015flad\u0131\u011f\u0131 toplu \u00e7\u0131k\u0131\u015f \u015feklinde yap\u0131lacakt\u0131r. 50 km yar\u0131\u015f\u0131 2005'ten bu yana D\u00fcnya \u015fampiyonalar\u0131nda, 2006 K\u0131\u015f Olimpiyatlar\u0131ndan beri ikince kez K\u0131\u015f Olimpiyat Oyunlar\u0131 \u00e7er\u00e7evesinde toplu \u00e7\u0131k\u0131\u015f \u015feklinde d\u00fczenlenmektedir. \u0130talya'dan Giorgio Di Centa serbest stilde yap\u0131lan 2006 Olimpiyatlar\u0131n\u0131n \u015fampiyonudur. Norve\u00e7'ten Petter Northug bu yar\u0131\u015fmaya son D\u00fcnya \u015fampiyonu (bu yar\u0131\u015fma da serbest stilde yap\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r) olarak gelmi\u015ftir."
    },
    "1097722": {
        "pageid": 1097722,
        "ns": 0,
        "title": "Naci K\u0131c\u0131man",
        "extract": "Naci K\u0131c\u0131man (1893 [Rumi 1310], Ermenek \u2013 \u00f6. 1982), T\u00fcrk b\u00fcrokrat.\nM\u00fclkiye mezunudur. I. D\u00fcnya Sava\u015f\u0131 s\u0131ras\u0131nda Fahreddin Pa\u015fa komutas\u0131ndaki Hicaz Kuvve-yi Seferiyesi'nde \u0130stihbarat Zabitli\u011fi yapm\u0131\u015ft\u0131r. \u00dc\u00e7 y\u0131l esarette olmak \u00fczere alt\u0131 y\u0131l askerlik yapm\u0131\u015ft\u0131r.\nCumhuriyet d\u00f6neminde \u00f6nce kaymakaml\u0131k yapm\u0131\u015ft\u0131r. 1937 y\u0131l\u0131nda Sinop valili\u011fi, 1937-1939 y\u0131llar\u0131 aras\u0131nda Bas\u0131n-Yay\u0131n ve Enformasyon Genel M\u00fcd\u00fcrl\u00fc\u011f\u00fc, 1939-1940 y\u0131llar\u0131 aras\u0131nda Bolu, 1941-1942 y\u0131llar\u0131 aras\u0131nda Trabzon, 1942-1944 y\u0131llar\u0131 aras\u0131nda Sivas ve 1945-1946 y\u0131llar\u0131 aras\u0131nda Siirt valilikleri yapm\u0131\u015ft\u0131r.\n1976 y\u0131l\u0131nda yay\u0131nlanm\u0131\u015f Hicaz Bizden Nas\u0131l Ayr\u0131ld\u0131 (Medine M\u00fcdafaas\u0131) isimli kitab\u0131 vard\u0131r.\nBenim ad\u0131m, Akg\u00fcn Han K\u0131c\u0131man, Naci K\u0131c\u0131man'\u0131n o\u011fluyum. Emekli B\u00fcy\u00fckel\u00e7iyim. Babam gibi Mekteb-i M\u00fclkiyeyi \u015eahane (Siyasal Bilgiler Fak\u00fcltesi) mezunuyum. Babam, Akka ve \u015eam Kad\u0131s\u0131 \u00d6mer Ka\u015fif efendinin be\u015f o\u011flundan en b\u00fcy\u00fck olan\u0131d\u0131r. T\u00fcrkiye'de Belediyecili\u011fi kuran adamd\u0131r. \u0130ller Bankas\u0131 da onun eseridir. \u00c7ok iyi Arap\u00e7a ve Frans\u0131zca bilirdi. Yurt d\u0131\u015f\u0131ndaki Mahalli \u0130dareler Kongrelerine T\u00fcrkiye'yi temsilen kat\u0131l\u0131rd\u0131."
    },
    "1126141": {
        "pageid": 1126141,
        "ns": 0,
        "title": "Egnatia Yolu",
        "extract": "Egnatia Yolu, Egnatya Yolu ya da Via Egnatia (Yunanca: \u1f18\u03b3\u03bd\u03b1\u03c4\u03af\u03b1 \u1f49\u03b4\u03cc\u03c2) M\u00d6 2. y\u00fczy\u0131lda Roma Cumhuriyeti taraf\u0131ndan in\u015fa edilen yoldur. Roma'n\u0131n \u0130lirya, Makedonya ve Trakya b\u00f6lgelerinden ge\u00e7er. Yolun ge\u00e7ti\u011fi b\u00f6lgeler g\u00fcn\u00fcm\u00fcz d\u00fcnyas\u0131nda Arnavutluk, Makedonya, Yunanistan ve T\u00fcrkiye topraklar\u0131ndad\u0131r.\nAdriyatik k\u0131y\u0131s\u0131ndaki Dyrrachium'dan (bug\u00fcnk\u00fc D\u0131ra\u00e7) ba\u015flayan, Genusus Nehri (\u0130\u015fkomi Nehri) boyunca zorlu bir rotay\u0131 takip eden yol Candaviae (Jablanica) da\u011flar\u0131n\u0131 a\u015farak Ohri G\u00f6l\u00fc civar\u0131ndaki y\u00fcksek y\u00f6relere var\u0131r. Ard\u0131ndan g\u00fcneye d\u00f6ner, \u00e7e\u015fitli y\u00fcksek da\u011f ge\u00e7itlerini takip ederek Selanik'te Ege Denizi'nin kuzey k\u0131y\u0131s\u0131na var\u0131r. Buradan Trakya boyunca Bizantion'a (sonradan Konstantinopolis, \u015fimdi \u0130stanbul) gider. Yakla\u015f\u0131k 1,120 kilometrelik (696 mil / 746 Roma mili) mesafeyi kaplar. Di\u011fer ana Roma yollar\u0131 gibi yakla\u015f\u0131k alt\u0131 metre (19.6 ft) geni\u015fli\u011findedir, geni\u015f \u00e7ok kenarl\u0131 ta\u015flar veya kat\u0131 kum katman\u0131yla kaplanm\u0131\u015ft\u0131r."
    },
    "1243996": {
        "pageid": 1243996,
        "ns": 0,
        "title": "Falafel",
        "extract": "Falafel (Arap\u00e7a: \u0641\u0644\u0627\u0641\u0644), Orta Do\u011fu mutfa\u011f\u0131nda (\u00f6zellikle Levanten ve M\u0131s\u0131r mutfaklar\u0131nda) nohut, bakla veya her ikisinin birlikte top veya k\u00f6fte \u015fekline getirilip derin ya\u011fda k\u0131zart\u0131lmas\u0131yla yap\u0131lan yemek. Genellikle pita, somun ekmek veya tabun ekme\u011fi i\u00e7inde servis edilir. Falafel k\u00f6ftelerinin \u00fczerine salatalar, tur\u015fular, ac\u0131 soslar ve tahinli soslar gezdirilebilir. Falafel k\u00f6fteleri tek ba\u015f\u0131na at\u0131\u015ft\u0131rmal\u0131k olarak yenebilece\u011fi gibi, farkl\u0131 mezelerle birlikte de servis edilebilir.\nFalafel, Orta Do\u011fu'nun her yerinde t\u00fcketilen yayg\u0131n bir sokak yeme\u011fidir. Falafel, b\u00fcy\u00fck ihtimalle ilk do\u011fdu\u011fu yer olan M\u0131s\u0131r'da genellikle bakla ile; Levant, Irak ve Bahreyn'de nohut ile yap\u0131l\u0131r. D\u00fcnya genelinde vejetaryenler aras\u0131nda pop\u00fclerdir."
    },
    "1405638": {
        "pageid": 1405638,
        "ns": 0,
        "title": "Konjonktivit",
        "extract": "Konjonktivit, konjonktiva ad\u0131 verilen g\u00f6z\u00fcn en d\u0131\u015f tabakas\u0131 ve/veya g\u00f6z kapaklar\u0131n\u0131n i\u00e7 y\u00fczeyini saran zar tabakan\u0131n iltihaplanmas\u0131ndan ileri gelen t\u0131bbi bir durum, bir hastal\u0131kt\u0131r.\nGenellikle en yayg\u0131n olarak bir enfeksiyona (\u00f6zellikle viral, bazen bakteriyel) ba\u011fl\u0131 olarak, bazen de alerjik bir reaksiyon sonucu olu\u015fur. G\u00f6z gribi veya nezlesi olarak da bilinmektedir.\nG\u00f6z kapa\u011f\u0131n\u0131n i\u00e7ini kaplayan bir astar olan konjonktiva i\u00e7erisinde olu\u015fan enfeksiyondur. Bu enfeksiyona bakteri, vir\u00fcs veya alerji neden olabilir. Te\u015fhisini ancak hekim ortaya koyabilir."
    },
    "1417485": {
        "pageid": 1417485,
        "ns": 0,
        "title": "Macon, Georgia'daki en y\u00fcksek binalar listesi",
        "extract": "Macon, Georgia'daki en y\u00fcksek binalar listesi Amerika Birle\u015fik Devletleri'nin Georgia eyaletinde yer alan Macon \u015fehrindeki en y\u00fcksek binalar\u0131n listesidir."
    },
    "1737059": {
        "pageid": 1737059,
        "ns": 0,
        "title": "Spontan d\u00fczen",
        "extract": "Spontan d\u00fczen (\u00f6z \u00f6rg\u00fctlenme olarak da bilinir), g\u00f6r\u00fcn\u00fc\u015fteki kaostan d\u00fczenin kendili\u011finden ortaya \u00e7\u0131kmas\u0131n\u0131 ifade eder. Yery\u00fcz\u00fcnde ya\u015fam\u0131n evrimi, kristal yap\u0131, dil, internet ve bir serbest piyasa ekonomisi evrim sistemlerinin \u00f6rnekleri olarak ileri s\u00fcr\u00fclm\u00fc\u015ft\u00fcr. Genellikle spontan d\u00fczen planlama yoluyla olu\u015fturulmu\u015f bir d\u00fczeni de\u011fil, bireylerin g\u00f6n\u00fcll\u00fc etkile\u015fimleriyle kendili\u011finden olu\u015fan sosyal d\u00fczenleri tan\u0131mlamada kullan\u0131l\u0131r."
    },
    "1747459": {
        "pageid": 1747459,
        "ns": 0,
        "title": "Henkel",
        "extract": "Henkel AG & Company, KGaA, b\u00fcnyesinde deterjan, boya, parf\u00fcm vb. \u00fcr\u00fcnler \u00fcreten bir\u00e7ok markay\u0131 bulunduran, merkezi Almanya'n\u0131n D\u00fcsseldorf kentinde bulunan \u00e7ok uluslu \u015firket."
    },
    "2377515": {
        "pageid": 2377515,
        "ns": 0,
        "title": "Maliit",
        "extract": "Maliit, \u00f6zellikle sanal klavyeleri uygulamaya odaklanan bilgisayarlar i\u00e7in bir giri\u015f y\u00f6ntemi \u00e7er\u00e7evesidir.\n\u00c7o\u011funlukla dokunmatik ekranl\u0131 cihazlar i\u00e7in tasarlanan Maliit, fiziksel bir klavye olmadan metnin girilmesine izin verir. Kelime d\u00fczeltme ve tahmin gibi daha geli\u015fmi\u015f \u00f6zellikler de mevcuttur.\nMeeGo'nun bir par\u00e7as\u0131 olan Maliit, GNU K\u0131s\u0131tl\u0131 Genel Kamu Lisans\u0131 lisansl\u0131 \u00fccretsiz bir yaz\u0131l\u0131md\u0131r. Maliit, Nokia N9, KDE Plasma Active, LuneOS, OLPC cihazlar\u0131 ve Ubuntu Touch'\u0131n standart bir bile\u015feni olarak da\u011f\u0131t\u0131ld\u0131.\nMeeGo projesi sona erdikten sonra Maliit, \u00f6zg\u00fcr yaz\u0131l\u0131m dan\u0131\u015fmanl\u0131k firmas\u0131 Openismus taraf\u0131ndan ba\u011f\u0131ms\u0131z bir projeye devredildi. Resmen ilk ba\u011f\u0131ms\u0131z serbest b\u0131rakma 20 Haziran 2011'de 0,80,0 idi."
    },
    "3066318": {
        "pageid": 3066318,
        "ns": 0,
        "title": "Rhipsalideae",
        "extract": "Rhipsalideae, d\u00f6rt cins (ve yakla\u015f\u0131k 60 t\u00fcr) i\u00e7eren k\u00fc\u00e7\u00fck bir kakt\u00fcs kabilesidir. A\u011fa\u00e7larda (epifitler) veya kayalarda (litofitler) b\u00fcy\u00fcrler, burada as\u0131l\u0131 kal\u0131rlar veya s\u00fcr\u00fcnen veya dik \u00e7al\u0131lar olu\u015ftururlar. \u00c7i\u00e7ekleri g\u00fcnd\u00fcz a\u00e7ar, gece a\u00e7\u0131k kal\u0131r; radyal simetrik (d\u00fczenli) veya iki tarafl\u0131 simetrik (zigomorfik) olabilirler. Meyveleri dut benzeri, ufac\u0131k tohumlu etlidir.\n\u00c7o\u011funlukla G\u00fcney Amerika'n\u0131n do\u011fusunda, \u00e7e\u015fitlilik merkezi Bolivya'da ancak baz\u0131 t\u00fcrler Orta Amerika ve Kuzey Amerika'da bulunur; bir t\u00fcr, Rhipsalis baccifera da Eski D\u00fcnya'da bulunur."
    },
    "3129302": {
        "pageid": 3129302,
        "ns": 0,
        "title": "Yaginumaella",
        "extract": "Yaginumaella Salticidae familyas\u0131na ba\u011fl\u0131 bir \u00f6r\u00fcmcek cinsidir."
    },
    "3139746": {
        "pageid": 3139746,
        "ns": 0,
        "title": "Mildenhall, Wiltshire",
        "extract": "Mildenhall, Wiltshire, \u0130ngiltere'nin Wiltshire kontlu\u011funda bulunan bir civil parish."
    },
    "3148175": {
        "pageid": 3148175,
        "ns": 0,
        "title": "Dichocysta",
        "extract": "Dichocysta Tingini oyma\u011f\u0131na ba\u011fl\u0131 bir cinstir."
    },
    "3285127": {
        "pageid": 3285127,
        "ns": 0,
        "title": "Methanocorpusculaceae",
        "extract": "Methanocorpusculaceae, Methanomicrobiales tak\u0131m\u0131na ba\u011fl\u0131 bir algae familyas\u0131d\u0131r."
    },
    "3353017": {
        "pageid": 3353017,
        "ns": 0,
        "title": "Paralaubuca",
        "extract": "Paralaubuca, Cyprinidae familyas\u0131na ba\u011fl\u0131 bir hayvan cinsidir."
    },
    "3411853": {
        "pageid": 3411853,
        "ns": 0,
        "title": "Calamistrula",
        "extract": "Calamistrula, Tengellidae familyas\u0131na ba\u011fl\u0131 bir \u00f6r\u00fcmcek cinsidir."
    },
    "3795144": {
        "pageid": 3795144,
        "ns": 0,
        "title": "Trocodima",
        "extract": "Trocodima, Arctiidae familyas\u0131na ba\u011fl\u0131 bir hayvan cinsidir."
    },
    "25511": {
        "pageid": 25511,
        "ns": 0,
        "title": "JacORB",
        "extract": "JacORB CORBA standart\u0131n\u0131n Java dilindeki GNU lisansl\u0131 ger\u00e7ekle\u015fmesidir. JacORB Software Engineering and Systems Software Group at Freie Universit\u00e4t Berlin ve Xtradyne Technologies AG taraf\u0131ndan ortak olarak geli\u015ftirilmektedir."
    },
    "75236": {
        "pageid": 75236,
        "ns": 0,
        "title": "Ayak Sesleri",
        "extract": "Ayak Sesleri, Leman Sam'\u0131n 1992 \u00e7\u0131k\u0131\u015fl\u0131 \u00fc\u00e7\u00fcnc\u00fc st\u00fcdyo alb\u00fcm\u00fcd\u00fcr."
    },
    "395278": {
        "pageid": 395278,
        "ns": 0,
        "title": "Beckham (anlam ayr\u0131m\u0131)",
        "extract": "Beckham \u015fu anlamlara gelebilir:\n\nDavid Beckham, \u0130ngiliz futbolcu\nVictoria Beckham, \u0130ngiliz sosyoelit"
    },
    "441698": {
        "pageid": 441698,
        "ns": 0,
        "title": "Turn the Page",
        "extract": "Turn the Page, Bob Seger'in 1973 y\u0131l\u0131nda \u00e7\u0131kard\u0131\u011f\u0131 Back in '72 alb\u00fcm\u00fcn 5. \u015fark\u0131s\u0131d\u0131r. Ay\u0131rca \u015fark\u0131y\u0131 bug\u00fcnk\u00fc \u00fcn\u00fcne kavu\u015fturan Amerikal\u0131 Thrash, Heavy Metal grubu Metallica'd\u0131r. 1998 \u00e7\u0131k\u0131\u015fl\u0131 Garage Inc. adl\u0131 cover alb\u00fcm\u00fcn\u00fcn ilk CD sinin 4. \u015fark\u0131s\u0131d\u0131r"
    },
    "564013": {
        "pageid": 564013,
        "ns": 0,
        "title": "Bilimsel sosyalizm",
        "extract": "Bilimsel sosyalizm terimi Friedrich Engels taraf\u0131ndan kullan\u0131lan, Karl Marx'\u0131n \u00f6nc\u00fcl\u00fck etti\u011fi sosyal-politik-ekonomik teoriyi tan\u0131mlar. \u00dctopik sosyalizme kar\u015f\u0131, diyalektik materyalizme dayal\u0131, ele\u015ftiren-yarg\u0131layan bilimsel olgular \u00e7er\u00e7evesinde evrensel tezler \u00f6ne s\u00fcrer.\nBilimsel sosyalizm, \u00fcst\u00fcn ki\u015filerin d\u00fc\u015f\u00fcnsel tasar\u0131mlar\u0131na de\u011fil, nesnel ger\u00e7ekli\u011fin belirli yasalar\u0131na ba\u011fl\u0131d\u0131r. Bilimsel sosyalizm, Marksizmin ayr\u0131lmaz bir par\u00e7as\u0131d\u0131r ve sosyo-ekonomik yasalar\u0131n kesin bir zorunlu\u011fudur. Bu zorunluk, eskimi\u015f \u00fcretim ili\u015fkileriyle gittik\u00e7e geli\u015fen \u00fcretim g\u00fc\u00e7leri aras\u0131ndaki uzla\u015fmaz kar\u015f\u0131tl\u0131\u011f\u0131n do\u011furdu\u011fu bilimsel bir zorunluktur.\nBilimsel sosyalizm; tarihsel ak\u0131mlar\u0131 ve olaylar\u0131 sosyal, ekonomik ve nesnel ko\u015fullar \u00e7er\u00e7evesinde inceleyerek bug\u00fcn i\u00e7in olas\u0131 sonu\u00e7lar\u0131 ve geli\u015fmeleri anlamak ve \u00f6ng\u00f6rmek i\u00e7in bilimsel bir metoda ba\u015fvurur.  Bu a\u00e7\u0131dan bilimsel sosyalistler sosyal ve politik geli\u015fmeleri 'diyalekti\u011fin en elemanter iki unsuru olan zaman ve mek\u00e2n kavramlar\u0131n\u0131 dikkate alarak'  de\u011ferlendirirler.\nBilimsel olmayan sosyalizm \u00f6\u011fretilerine feodal sosyalizm \u00f6rnek g\u00f6sterilebilir."
    },
    "1281400": {
        "pageid": 1281400,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 3307",
        "extract": "NGC 3307, Yeni Genel Katalog'da yer alan bir galaksidir. G\u00f6ky\u00fcz\u00fcnde Suy\u0131lan\u0131 tak\u0131my\u0131ld\u0131z\u0131 y\u00f6n\u00fcnde bulunur. SB0-a tipi bir \u00e7ubuklu sarmal galaksidir. \u0130ngiliz astronom John Herschel taraf\u0131ndan 1836 y\u0131l\u0131nda 47,5 cm (18,7 in\u00e7) \u00e7apl\u0131 aynal\u0131 tip bir teleskopla ke\u015ffedilmi\u015ftir."
    },
    "2105253": {
        "pageid": 2105253,
        "ns": 0,
        "title": "Torre Cepsa",
        "extract": "Torre Cepsa, \u0130spanya'n\u0131n ba\u015fkenti Madrid'de Cuatro Torres Ticaret B\u00f6lgesi'nde bulunan bir g\u00f6kdelendir. Bina 248.3 metre y\u00fckseklikte ve 45 katl\u0131 olup \u0130spanya'n\u0131n ikinci ve Avrupa'n\u0131n be\u015finci en y\u00fcksek binas\u0131d\u0131r.\nBina 2004-2008 y\u0131llar\u0131 aras\u0131nda in\u015fa edilmi\u015ftir. Bina Norman Foster taraf\u0131ndan tasarlanm\u0131\u015f olup FCC ve Dragados \u015firketleri taraf\u0131ndan ortak olarak in\u015fa edilmi\u015ftir."
    },
    "2315045": {
        "pageid": 2315045,
        "ns": 0,
        "title": "Serdar \u015eencan",
        "extract": "Serdar \u015eencan (d. 1960, \u0130stanbul), T\u00fcrk ressamd\u0131r.\nEserlerinde insanlar\u0131n t\u00fcketim \u00e7\u0131lg\u0131nl\u0131\u011f\u0131n\u0131, \"yeme\" eylemiyle \u00f6zde\u015fle\u015ferek hicivli bir dille anlat\u0131r. Yap\u0131tlar\u0131 bir\u00e7ok kurum ve \u00f6zel koleksiyonlarda yer almaktad\u0131r."
    },
    "2359940": {
        "pageid": 2359940,
        "ns": 0,
        "title": "Cyrielle Clair",
        "extract": "Cyrielle Clair (d. 1 Aral\u0131k 1955), Frans\u0131z oyuncu. 1978'den bu yana 55 film ve televizyon \u015fovunda yer alm\u0131\u015ft\u0131r. 1983'te 33. Berlin Uluslararas\u0131 Film Festivali'nde g\u00f6sterime giren G\u00fczel Tutsak filminin ba\u015frol\u00fcnde yer ald\u0131."
    },
    "2511518": {
        "pageid": 2511518,
        "ns": 0,
        "title": "Zoran Tegeltija",
        "extract": "Zoran Tegeltija (d. 29 Eyl\u00fcl 1961) Bosnal\u0131 S\u0131rp siyaset\u00e7i. Ocak 2023'ten beri Maliye ve Hazine Bakan\u0131 olarak g\u00f6rev yapmaktad\u0131r. Daha \u00f6nce 2004-2010 y\u0131llar\u0131 aras\u0131nda Mrkonji\u0107 Grad Belediye Ba\u015fkan\u0131, 2010-2018 y\u0131llar\u0131 aras\u0131nda S\u0131rp Cumhuriyeti Maliye Bakan\u0131 ve 2019-2023 y\u0131llar\u0131 aras\u0131nda Bosna-Hersek Bakanlar Kurulu Ba\u015fkan\u0131 olarak g\u00f6rev yapt\u0131.\n1986 y\u0131l\u0131nda Saraybosna \u00dcniversitesi \u0130ktisat Fak\u00fcltesi'nden mezun oldu. 2004, 2007'de y\u00fcksek lisans\u0131n\u0131 ve doktoras\u0131n\u0131 Belgrad'daki Alpha \u00dcniversitesi'nden ald\u0131. Evli ve iki \u00e7ocu\u011fu bulunmaktad\u0131r.\n2004 ve 2008 y\u0131llar\u0131nda Mrkonji\u0107 Grad belediye ba\u015fkan\u0131 se\u00e7ildi. Ba\u011f\u0131m\u0131z Sosyal Demokratlar \u0130ttifak\u0131 \u00fcyesidir.\n29 Aral\u0131k 2010 tarihinde S\u0131rp Cumhuriyeti Ulusal Meclisinde S\u0131rp Cumhuriyeti Maliye Bakan\u0131 Aleksandar D\u017eombi\u0107 H\u00fck\u00fbmetinde Maliye Bakan\u0131 olarak se\u00e7ildi.\n5 Aral\u0131k 2019'da Bosna-Hersek Temsilciler Meclisi BH Bakanlar Konseyi'nin yeni Ba\u015fkan\u0131 olarak atand\u0131\u011f\u0131n\u0131 do\u011frulad\u0131. 2022 genel se\u00e7imlerinin ard\u0131ndan, yerine Borjana Kristo Bakanlar Kurulu Ba\u015fkan\u0131 olarak atand\u0131, ancak Maliye ve Hazine Bakan\u0131 olarak kabinede kald\u0131."
    },
    "2819948": {
        "pageid": 2819948,
        "ns": 0,
        "title": "Tekke, Nall\u0131han",
        "extract": "Tekke, Ankara ilinin Nall\u0131han il\u00e7esine ba\u011fl\u0131 bir mahalledir."
    },
    "2844671": {
        "pageid": 2844671,
        "ns": 0,
        "title": "Nancy Darsch",
        "extract": "Nancy Darsch (d. 29 Aral\u0131k 1951, Plymouth - \u00f6. 2 Kas\u0131m 2020, Plymouth, Massachusetts), Amerikal\u0131 kad\u0131n basketbol antren\u00f6r\u00fc."
    },
    "3155841": {
        "pageid": 3155841,
        "ns": 0,
        "title": "Genista",
        "extract": "Genista, Fabaceae familyas\u0131na ba\u011fl\u0131 bir bitki cinsidir."
    },
    "3262611": {
        "pageid": 3262611,
        "ns": 0,
        "title": "Mangifera dongnaiensis",
        "extract": "Mangifera dongnaiensis Mangifera cinsine ba\u011fl\u0131 bir t\u00fcrd\u00fcr."
    },
    "3414314": {
        "pageid": 3414314,
        "ns": 0,
        "title": "Trichopelma illetabile",
        "extract": "Trichopelma illetabile, Trichopelma cinsine ba\u011fl\u0131 bir \u00f6r\u00fcmcek t\u00fcr\u00fcd\u00fcr."
    },
    "3542658": {
        "pageid": 3542658,
        "ns": 0,
        "title": "Spirulida",
        "extract": "Spirulida, Decabrachia \u00fcsttak\u0131m\u0131na ba\u011fl\u0131 bir hayvan tak\u0131m\u0131d\u0131r."
    },
    "3618798": {
        "pageid": 3618798,
        "ns": 0,
        "title": "Medcezir Manzaralar\u0131",
        "extract": "Medcezir Manzaralar\u0131, y\u00f6netmenli\u011fini ve senaristli\u011fini Mahinur Ergun'un yapt\u0131\u011f\u0131, ba\u015frollerinde Zuhal Olcay ve Kadir \u0130nan\u0131r'\u0131n rol ald\u0131\u011f\u0131 1989 yap\u0131m\u0131 T\u00fcrk filmidir. Film, birbirinden \u00e7ok farkl\u0131 iki insan\u0131n a\u015fk \u00f6yk\u00fcs\u00fcn\u00fc konu almaktad\u0131r."
    },
    "3643237": {
        "pageid": 3643237,
        "ns": 0,
        "title": "Scleroptila",
        "extract": "Scleroptila, Phasianidae familyas\u0131na ba\u011fl\u0131 bir hayvan cinsidir."
    },
    "4055117": {
        "pageid": 4055117,
        "ns": 0,
        "title": "Begonia grandis",
        "extract": "Begonia grandis, Begonia cinsine ba\u011fl\u0131 bir bitki t\u00fcr\u00fcd\u00fcr."
    },
    "4073659": {
        "pageid": 4073659,
        "ns": 0,
        "title": "Ixora funckii",
        "extract": "Ixora funckii, Ixora cinsine ba\u011fl\u0131 bir bitki t\u00fcr\u00fcd\u00fcr."
    },
    "1028885": {
        "pageid": 1028885,
        "ns": 0,
        "title": "Do\u011fu Ortakl\u0131\u011f\u0131",
        "extract": "Do\u011fu Ortakl\u0131\u011f\u0131, Avrupa Birli\u011fi'nin Azerbaycan, Belarus, Ermenistan, G\u00fcrcistan, Moldova ve Ukrayna ile akdetti\u011fi bir ortakl\u0131k anla\u015fmas\u0131d\u0131r. Ortakl\u0131k, Polonya D\u0131\u015f \u0130\u015fleri Bakan\u0131 Radoslaw Sikorski'nin \u00f6nerisi ve \u0130sve\u00e7 deste\u011fiyle 26 May\u0131s 2008 tarihinde Br\u00fcksel'deki Genel \u0130\u015fler ve D\u0131\u015f \u0130li\u015fkiler Konseyi'nde akdedilmi\u015ftir. Kurulu\u015fun zirvesi 7 May\u0131s 2009 tarihinde Prag'da yap\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r."
    },
    "1198915": {
        "pageid": 1198915,
        "ns": 0,
        "title": "Herberts Cukurs",
        "extract": "Herberts Cukurs (17 May\u0131s 1900, Liep\u0101ja, Rus \u0130mparatorlu\u011fu \u2013 23 \u015eubat 1965, Montevideo, Uruguay) Leton havac\u0131 ve Nazi sava\u015f su\u00e7lusudur.\nII. D\u00fcnya Sava\u015f\u0131 s\u0131ras\u0131nda Riga'da 12.000 Yahudinin \u00f6ld\u00fcr\u00fclmesine sebep olmu\u015f ve Riga cellad\u0131 olarak nam salm\u0131\u015ft\u0131r. II. D\u00fcnya Sava\u015f\u0131'ndan sonra Brezilya'ya ka\u00e7m\u0131\u015ft\u0131r. (O zamanlar Brezilya h\u00fck\u00fbmeti kom\u00fcnizm kar\u015f\u0131t\u0131 oldu\u011fu i\u00e7in Nazi sava\u015f su\u00e7lular\u0131n\u0131n \u00fclkeye giri\u015fine ses \u00e7\u0131karm\u0131yordu.) 1965'te Mossad taraf\u0131ndan yeri tespit edilmi\u015f ve Montevideo'daki evinin bah\u00e7esinde dinlendi\u011fi s\u0131rada bir Mossad ajan\u0131 taraf\u0131ndan kafas\u0131ndan vurularak \u00f6ld\u00fcr\u00fclm\u00fc\u015ft\u00fcr. Yarg\u0131lanamad\u0131\u011f\u0131 i\u00e7in su\u00e7u kan\u0131tlanamam\u0131\u015ft\u0131r."
    },
    "1282096": {
        "pageid": 1282096,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 3986",
        "extract": "NGC 3986, Yeni Genel Katalog'da yer alan bir galaksidir. G\u00f6ky\u00fcz\u00fcnde B\u00fcy\u00fck Ay\u0131 tak\u0131my\u0131ld\u0131z\u0131 y\u00f6n\u00fcnde bulunur. S0-a tipi bir merceksi galaksidir. \u0130ngiliz astronom John Herschel taraf\u0131ndan 1827 y\u0131l\u0131nda 47,5 cm (18,7 in\u00e7) \u00e7apl\u0131 aynal\u0131 tip bir teleskopla ke\u015ffedilmi\u015ftir."
    },
    "1433945": {
        "pageid": 1433945,
        "ns": 0,
        "title": "1994 Wimbledon Tenis Turnuvas\u0131 - Tek erkekler",
        "extract": "1994 Wimbledon Tenis Turnuvas\u0131 - Tek Erkekler final ma\u00e7\u0131nda Pete Sampras rakibi Goran Ivani\u0161evi\u0107'i 7-6(2) 7-6(5) 6-0 setlerle ma\u011flup ederek 1994 y\u0131l\u0131n\u0131n \u015fampiyonu olmu\u015ftur."
    },
    "1569510": {
        "pageid": 1569510,
        "ns": 0,
        "title": "Alice (\u015fark\u0131c\u0131)",
        "extract": "Alice (26 Eyl\u00fcl 1954, Forli, Forli-Cesena ili) \u0130talyan \u015eark\u0131c\u0131-\u015fark\u0131 yazar\u0131"
    },
    "1606629": {
        "pageid": 1606629,
        "ns": 0,
        "title": "Emniyet-Sen",
        "extract": "Emniyet-Sen (T\u00fcm \u00c7al\u0131\u015fan Emniyet Hizmetleri S\u0131n\u0131f\u0131 ve Emniyet Te\u015fkilat\u0131nda \u00c7al\u0131\u015fan Di\u011fer T\u00fcm Hizmet S\u0131n\u0131flar\u0131na Dahil Personel Sendikas\u0131) T\u00fcrkiye'deki Emniyet Genel M\u00fcd\u00fcrl\u00fc\u011f\u00fc \u00e7al\u0131\u015fan\u0131 polislerin, sosyal medya \u00fczerinden \u00f6rg\u00fctlenerek 12 Kas\u0131m 2012 tarihinde kurduklar\u0131 bir sendikad\u0131r. Sendika kurulu\u015f a\u015famas\u0131nda  7 b\u00f6lge temsilcili\u011fi, il temsilcilikleri ve genel merkez olmak \u00fczere 3 birim halinde \u00f6rg\u00fctlenmi\u015f ve sendikan\u0131n ilk olu\u015fum a\u015famas\u0131nda, 24 polis memuru yer alm\u0131\u015ft\u0131r. Genel kurul \u00f6ncesinde, 24 polis memuru taraf\u0131ndan 7 ki\u015fi y\u00f6netim kurulu olarak belirlenmi\u015f ve bu a\u015famadan sonra, sendikan\u0131n kurulu\u015funu bildirmek amac\u0131yla 12 Kas\u0131m 2012 tarihinde Ankara Valili\u011fi evrak ar\u015fiv b\u00fcrosuna m\u00fcracaat edilmi\u015f, valili\u011fin talimat\u0131yla dilek\u00e7enin dilek\u00e7e kanununa muhalefet edilerek usuls\u00fcz bir \u015fekilde al\u0131nmamas\u0131 sonucunda bu dilek\u00e7e kargo yoluyla valili\u011fe tekrar iletilmi\u015f ve kay\u0131t defterine i\u015flenmi\u015ftir. Bu resmi i\u015flemden sonra 12 Kas\u0131m 2012 tarihinde sendika resmiyet kazanm\u0131\u015ft\u0131r. Sendikan\u0131n genel merkezi olarak Ankara'da belirlenmi\u015ftir.\nKurucu \u00fcyeler: \u0130rfan \u00c7elik (Genel Ba\u015fkan), Faruk Sezer (Genel Sekreter), Atilla AKT\u0130N (Genel Te\u015fkilatlanma), Ahmet AKKIN (Genel E\u011fitim ve Sosyal \u0130\u015fler), Metehan AYDIN (Genel \u0130leti\u015fim ve Bas\u0131n \u0130li\u015fkileri Sekreterli\u011fi) Metin KARAKU\u015e (\u0130dari ve Mali Sekreter) ve \u00d6mer Osman Ceyhan'd\u0131r (Genel Mevzuat, Ara\u015ft\u0131rma ve D\u0131\u015f \u0130li\u015fkiler Sekreteri). B\u00f6lge temsilcilerinden bilinenler; Ahmet AKS\u00d6Z (Do\u011fu Anadolu Temsilcisi), Levent AYABAKAN (G\u00fcneydo\u011fu Anadolu B\u00f6lgesi Temsilcisi)  ve Hanifi \u00c7ALI\u015eKAN'd\u0131r (Marmara B\u00f6lgesi Temsilcisi).  2014 y\u0131l\u0131ndan itibaren sendikan\u0131n genel ba\u015fkan yard\u0131mc\u0131l\u0131\u011f\u0131 Zeki KILIN\u00c7 taraf\u0131ndan yap\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r.\nSendikan\u0131n kurulu\u015fundan sonra sendika olu\u015fumunda yer alan baz\u0131 polis memurlar\u0131n\u0131n evlerine bask\u0131n yap\u0131larak, sendika illegal sol \u00f6rg\u00fctlerle ba\u011fda\u015ft\u0131r\u0131lmaya \u00e7al\u0131\u015f\u0131lm\u0131\u015f ve sendikaya kat\u0131l\u0131m\u0131n engellenmesi hedeflenmi\u015ftir. Sendikan\u0131n kurucu genel ba\u015fkan\u0131 \u0130rfan \u00c7EL\u0130K idari soru\u015fturma sonucunda meslekten 6 kez ihra\u00e7 edilmi\u015ftir. \u00c7elik'in ihrac\u0131 sonras\u0131nda 2015 y\u0131l\u0131na kadar sendika ba\u015fkanl\u0131\u011f\u0131n\u0131 g\u00f6revine Faruk SEZER se\u00e7ilmi\u015f ve SEZER de idari soru\u015fturma neticesinde meslekten 6 defa ihra\u00e7 edilmi\u015ftir. Emniyet Genel M\u00fcd\u00fcrl\u00fc\u011f\u00fc taraf\u0131ndan gerek kurulu\u015fu ve gerekse \u00fcyeliklerin engellenmeye \u00e7al\u0131\u015f\u0131ld\u0131\u011f\u0131 bir s\u00fcre\u00e7te, sendika yakla\u015f\u0131k 60.000 \u00fcyeye ula\u015fm\u0131\u015ft\u0131r. Emniyet-Sen Polisin sendika hakk\u0131n\u0131 Anayasa Mahkemesine ta\u015f\u0131m\u0131\u015f ve 29 Ocak 2014 tarihinde Anayasa Mahkemesi taraf\u0131ndan vize verilmemi\u015ftir; i\u015f mahkemesinde devam eden sendika davas\u0131n\u0131n 7 Eyl\u00fcl 2015 tarihinde duru\u015fmas\u0131 yap\u0131lm\u0131\u015f ancak, duru\u015fma sonucunda sendika kurulu\u015funa onay verilmemi\u015ftir. Sendika davalar\u0131nda 32 polis memuru ihra\u00e7la yarg\u0131lanm\u0131\u015f ve g\u00f6rev yerleri de\u011fi\u015ftirilmek suretiyle s\u00fcrg\u00fcnlere tabi tutulmu\u015flard\u0131r. Yap\u0131lan yarg\u0131lamalar neticesinde t\u00fcm kurucular ve yarg\u0131lama yap\u0131lan \u00fcyeler mesleklerine geri d\u00f6nm\u00fc\u015flerdir.\nSendikan\u0131n ba\u015fl\u0131ca ama\u00e7lar\u0131 aras\u0131nda; amac\u0131 polislerin fazla \u00e7al\u0131\u015fma s\u00fcrelerinin saat ba\u015f\u0131 \u00fccret olarak kar\u015f\u0131lanmas\u0131, meslek hastal\u0131klar\u0131n\u0131n malulen emeklilik s\u00fcrecinde de\u011ferlendirilmesi, emniyet \u00f6rg\u00fct\u00fc disiplin t\u00fcz\u00fc\u011f\u00fcn\u00fcn 21. y\u00fczy\u0131la uygun olmas\u0131 maddeleri bulunmaktad\u0131r.\nEmniyet Sendikas\u0131'n\u0131n Tan\u0131t\u0131n kitap\u00e7\u0131\u011f\u0131nda, sendikan\u0131n kurulu\u015f amac\u0131 \u015fu maddeler halinde s\u0131n\u0131fland\u0131r\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r:\n\nEmniyet-Sen; Temel hak ve \u00f6zg\u00fcrl\u00fcklerinin koruma g\u00f6revini yapan emniyet mensuplar\u0131n\u0131n ve EGM di\u011fer \u00e7al\u0131\u015fanlar\u0131n\u0131n da haklar\u0131n\u0131n korumas\u0131 ve geli\u015ftirmesini hedefler.\nEmniyet-Sen; Kanunlar\u0131n uygulanmas\u0131 g\u00f6revini yapan emniyet mensuplar\u0131n\u0131n ve EGM di\u011fer \u00e7al\u0131\u015fanlar\u0131n\u0131n da hukukun \u00fcst\u00fcnl\u00fc\u011f\u00fc ilkesi ile y\u00f6netilmesini hedefler.\nEmniyet-Sen; demokratik, laik, sosyal hukuk devleti anlay\u0131\u015f\u0131yla y\u00f6netilen bir T\u00fcrkiye'de daha kat\u0131l\u0131mc\u0131 bir demokrasinin yerle\u015fti\u011fi, daha \u00f6zg\u00fcr ki\u015fi ve sivil toplum \u00f6rg\u00fctlerinin ger\u00e7ek anlamda var olabildi\u011fi, d\u00fc\u015f\u00fcnce \u00fcretip teklifler sunabildi\u011fi veya bunu sivil ve kamusal alanda ya\u015fama ge\u00e7irebildi\u011fi, gelir da\u011f\u0131l\u0131m\u0131n\u0131n adilce payla\u015ft\u0131r\u0131ld\u0131\u011f\u0131, sosyal devlet olman\u0131n gere\u011fi her vatanda\u015f\u0131n devlet imk\u00e2nlar\u0131ndan e\u015fit olarak faydalanabildi\u011fi, daha \u00f6zg\u00fcr, daha zengin, daha mutlu insanlar\u0131n ya\u015fad\u0131\u011f\u0131 bir T\u00fcrkiye'ye ula\u015fabilmeyi hedefler.\n\"Emniyet mensuplar\u0131n\u0131n ve EGM di\u011fer \u00e7al\u0131\u015fanlar\u0131n\u0131n sendika haklar\u0131ndan mahrum edildi\u011fi \u00f6zl\u00fck haklar\u0131n\u0131 kazanmak,\nEmniyet \u00e7al\u0131\u015fanlar\u0131na sosyal haklar sa\u011flamak, \u00e7al\u0131\u015fma ko\u015fullar\u0131n\u0131 iyile\u015ftirmek.\nYine ayn\u0131 kitap\u00e7\u0131kta, Emniyet Sendikas\u0131'n\u0131n kurulu\u015f gerek\u00e7esi a\u015fa\u011f\u0131da oldu\u011fu gibi s\u0131n\u0131fland\u0131r\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r:\n\nAvrupa\u2019da 26 \u00fclkenin 34 adet polis sendikas\u0131 bulunmaktad\u0131r, aralar\u0131ndan 13 devlet polislerine grev hakk\u0131 da tan\u0131mas\u0131,\n\u0130nsan Haklar\u0131 Evrensel Bildirgesinin 23.maddesinde \u201cherkesin bar\u0131\u015f\u00e7\u0131 ama\u00e7larla toplanma ve ba\u015fkalar\u0131yla dernek kurma \u00f6zg\u00fcrl\u00fc\u011f\u00fcne hakk\u0131 olmas\u0131,\nBirle\u015fmi\u015f Milletler Uluslararas\u0131 \u00c7al\u0131\u015fma \u00d6rg\u00fct\u00fc S\u00f6zle\u015fmelerinde ise  \u201csilahl\u0131 g\u00fcce de \u00f6l\u00e7\u00fcl\u00fc sendika \u201c verilmeli ibaresi bulunmas\u0131,\nT\u00fcrkiye Cumhuriyeti Anayasas\u0131'nda polislere sendika hakk\u0131 konusunda \u201cyasak\u201d olarak nitelendiren bir h\u00fck\u00fcm bulunmamas\u0131.\n2002-2012 y\u0131llar\u0131 aras\u0131nda, 600 polisin intihar etmesinin nedenleri alt\u0131nda da \u00f6zl\u00fck haklar\u0131n\u0131n yeterli olmamas\u0131.\nEmniyet Te\u015fkilat\u0131'nda ya\u015fanan kurumsal bask\u0131, nedeni belli olmayan soru\u015fturmalar, emir komuta bask\u0131s\u0131, keyfi tayinlerin olmas\u0131."
    },
    "1686033": {
        "pageid": 1686033,
        "ns": 0,
        "title": "Marek Grechuta",
        "extract": "Marek Micha\u0142 Grechuta (10 Aral\u0131k 1945, Zamo\u015b\u0107 - 9 Eyl\u00fcl 2006, Krak\u00f3w), Polonyal\u0131 \u015fark\u0131c\u0131, ressam, \u015fair, besteci.\nKariyeri'nin ilk d\u00f6neminde jazz-rock sentezi ve progresif rock motiflerini kullanm\u0131\u015ft\u0131r. \u0130lk \u00e7\u0131k\u0131\u015f\u0131n\u0131 1967 y\u0131l\u0131nda yapm\u0131\u015ft\u0131r. 1971-1975 y\u0131llar\u0131 aras\u0131nda Grup WIEM'i kurmu\u015f ve grup da\u011f\u0131ld\u0131ktan sonra 1976'dan 1986'ya kadar \"Piwnica pod Baranami\" ismiyle bilinen kabare ekibiyle kariyerine devam etmi\u015ftir. Hayat\u0131 boyunca m\u00fczi\u011fe ve sanata bulundu\u011fu katk\u0131lar\u0131ndan dolay\u0131 2001 y\u0131l\u0131nda \"Alt\u0131n Fr\u00e9d\u00e9ric Chopin M\u00fczik \u00d6d\u00fcl\u00fc\" ne lay\u0131k g\u00f6r\u00fclm\u00fc\u015ft\u00fcr."
    },
    "2143499": {
        "pageid": 2143499,
        "ns": 0,
        "title": "Thomas, Michigan",
        "extract": "Thomas, Amerika Birle\u015fik Devletleri'nin Michigan eyaletinde yer alan ve Saginaw il\u00e7esinde yer alan bir \u015fehirdir. \u015eehrin n\u00fcfusu 26 Kas\u0131m 2009 tarihinde toplam n\u00fcfusu 11.985'tir."
    },
    "2199576": {
        "pageid": 2199576,
        "ns": 0,
        "title": "Nev\u015fehir'de 1987 T\u00fcrkiye genel se\u00e7imleri",
        "extract": "29 Kas\u0131m 1987 T\u00fcrkiye genel se\u00e7imleri Nev\u015fehir \u0130li sonu\u00e7lar\u0131;"
    },
    "2388181": {
        "pageid": 2388181,
        "ns": 0,
        "title": "Apple Beer",
        "extract": "Apple Beer, Salt Lake City'deki The Apple Beer Corporation taraf\u0131ndan \u00fcretilen Alman i\u00e7ki fassbrause'unun alkols\u00fcz bir Amerikan \u00e7e\u015fididir. \u0130\u00e7ecek saf \u015feker kam\u0131\u015f\u0131 ile yap\u0131l\u0131r. Apple Beer \u00f6ncelikle ABD ve Karayipler'de bulunan Bat\u0131 ve Da\u011f b\u00f6lgelerine da\u011f\u0131t\u0131lmaktad\u0131r.\nApple Beer ilk olarak 1960'larda Scholvien & Co.'nun (\u015fimdi WILD Flavours) fassbrause form\u00fcl\u00fcnden \u00fcretildi. Ba\u015flang\u0131\u00e7ta sadece kutularda bulunmas\u0131na ra\u011fmen, Apple Beer \u015fimdi cam \u015fi\u015felerde ve soda \u00e7e\u015fmelerinde de mevcut."
    },
    "2611773": {
        "pageid": 2611773,
        "ns": 0,
        "title": "Tucker Murphy",
        "extract": "Tucker Murphy (d. 21 Ekim 1981), Birle\u015fik Devletler do\u011fumlu Britanyal\u0131 kayakl\u0131 ko\u015fucu. 2006'dan bu yana Britanya Deniza\u015f\u0131r\u0131 Topra\u011f\u0131 olan Bermuda'y\u0131 temsil etmektedir. Vancouver'daki 2010 K\u0131\u015f Olimpiyatlar\u0131'n\u0131n 15 km'lik etkinli\u011finde 88. oldu. Dartmouth College ve Merton College, Oxford'da okudu.\nMurphy'nin en iyi derecesi, 2009'da \u0130spanya'da daha az bilinen bir etkinlikte elde etti\u011fi 11.'likti."
    },
    "2755893": {
        "pageid": 2755893,
        "ns": 0,
        "title": "Antakyal\u0131 Karpos",
        "extract": "Antakyal\u0131 Carpus (Grek\u00e7e: \u039a\u03ac\u03c1\u03c0\u03bf\u03c2 d. ?, Antioch- \u00f6. ?) eski bir Yunan matematik\u00e7i."
    },
    "2798047": {
        "pageid": 2798047,
        "ns": 0,
        "title": "Garnizon rasyonu",
        "extract": "Garnizon rasyonu, asker\u00ee personelin beslenmesine y\u00f6nelik asker\u00ee g\u0131da t\u00fcr\u00fcd\u00fcr. Bu terim \u00e7o\u011funlukla tarihi ordularla ilgili olarak kullan\u0131l\u0131r. Beslenme ve asker\u00ee lojistik hakk\u0131ndaki modern d\u00fc\u015f\u00fcnce g\u00fcn\u00fcm\u00fczde genellikle \u00e7ok farkl\u0131d\u0131r. Geleneksel olarak, bir ordunun garnizon pay\u0131 olduk\u00e7a basittir ve genellikle temel beslenme i\u00e7in yetersizdi. Garnizon rasyonuna bir askerin sabah kahvalt\u0131s\u0131, \u00f6\u011fle yeme\u011fi ve ak\u015fam yeme\u011fi olmak \u00fczere \u00fc\u00e7 ana \u00f6\u011f\u00fcn dahildir."
    },
    "2862588": {
        "pageid": 2862588,
        "ns": 0,
        "title": "\u00c7orlu Tren \u0130stasyonu",
        "extract": "\u00c7orlu Tren \u0130stasyonu, Tekirda\u011f'\u0131n \u00c7orlu il\u00e7esi H\u0131d\u0131ra\u011fa Mahallesi'nde yer alan TCDD'ye ait hemzemin tren istasyonudur.\n\u0130stanbul-Sirkeci \u2013 Pythion demiryolu \u00fczerinde yer alan istasyon, Chemins de fer Orientaux / Rumeli Demiryolu (CO) \u015eirketi taraf\u0131ndan in\u015fa edilerek 4 Nisan 1873'te hizmete girmi\u015f, TCDD taraf\u0131ndan elektrifikasyon altyap\u0131s\u0131yla yenilenerek 5 Eyl\u00fcl 1997'de tekrar hizmete girmi\u015ftir.\nBir kenar peronuu ve bir ada peronundan olu\u015fan istasyon, \u0130stanbul \u2013 Uzunk\u00f6pr\u00fc ve \u0130stanbul \u2013 Edirne B\u00f6lgesel Trenleri'ne hizmet vermektedir."
    },
    "2947980": {
        "pageid": 2947980,
        "ns": 0,
        "title": "Freddy Fazbear's Pizzeria Simulator",
        "extract": "Freddy Fazbear's Pizzeria Simulator Scott Cawthon taraf\u0131ndan yap\u0131lan Five Nights at Freddy's (ya da k\u0131saca FNaF) serisinin alt\u0131nc\u0131 oyunudur. Oyun ilk olarak 4 Aral\u0131k 2017'de Steam ve Game Jolt \u00fczerinden yay\u0131mland\u0131. Oyunun Android ve iOS s\u00fcr\u00fcm\u00fc ise 13 A\u011fustos 2019\u2018da yay\u0131mland\u0131."
    },
    "3352261": {
        "pageid": 3352261,
        "ns": 0,
        "title": "Stichonodon",
        "extract": "Stichonodon, Characidae familyas\u0131na ba\u011fl\u0131 bir hayvan cinsidir."
    },
    "3415340": {
        "pageid": 3415340,
        "ns": 0,
        "title": "Theridion rhodonotum",
        "extract": "Theridion rhodonotum, Theridion cinsine ba\u011fl\u0131 bir \u00f6r\u00fcmcek t\u00fcr\u00fcd\u00fcr."
    },
    "3460185": {
        "pageid": 3460185,
        "ns": 0,
        "title": "Nympharescus",
        "extract": "Nympharescus, Arescini oyma\u011f\u0131na ba\u011fl\u0131 bir hayvan cinsidir."
    },
    "3537973": {
        "pageid": 3537973,
        "ns": 0,
        "title": "Six Flying Dragons",
        "extract": "Six Flying Dragons (Korece: \uc721\ub8e1\uc774 \ub098\ub974\uc0e4, romanize: Yungnyong-i Nareusya) Yoo Ah-in, Kim Myung-min, Shin Se-kyung, Byun Yo-han, Yoon Kyun-sang ve Chun Ho-jin'in oynad\u0131\u011f\u0131 G\u00fcney Kore televizyon dizisidir. SBS'nin 25. y\u0131ld\u00f6n\u00fcm\u00fc \u00f6zel etkinli\u011finin bir par\u00e7as\u0131 olarak 5 Ekim 2015'te ba\u015flayan 50 b\u00f6l\u00fcm boyunca Pazartesi ve Sal\u0131 g\u00fcnleri saat 22:00'de (KST) SBS'de yay\u0131nland\u0131. Dizi, Deep Rooted Tree'nin bir \u00f6n b\u00f6l\u00fcm\u00fc olarak hizmet eder."
    },
    "3646312": {
        "pageid": 3646312,
        "ns": 0,
        "title": "Noturus insignis",
        "extract": "Noturus insignis, Noturus cinsine ba\u011fl\u0131 bir bal\u0131k t\u00fcr\u00fcd\u00fcr."
    },
    "61611": {
        "pageid": 61611,
        "ns": 0,
        "title": "G\u00fclhane Park\u0131",
        "extract": "G\u00fclhane Park\u0131, \u0130stanbul'un Fatih il\u00e7esinin Emin\u00f6n\u00fc semtinde yer alan tarih\u00ee bir parkt\u0131r. Alay K\u00f6\u015fk\u00fc, Topkap\u0131 Saray\u0131 ve Sarayburnu aras\u0131nda yer al\u0131r.\n\n"
    },
    "164989": {
        "pageid": 164989,
        "ns": 0,
        "title": "Timmaspe",
        "extract": "Timmaspe Almanya'n\u0131n kuzeyinde Schleswig-Holstein eyaletinde, Rendsburg-Eckernf\u00f6rde iline ba\u011fl\u0131 b\u00f6lge. 15,36 km\u00b2 y\u00fcz\u00f6l\u00e7\u00fcme sahiptir. N\u00fcfusu, 31 Aral\u0131k 2004 itibar\u0131yla yakla\u015f\u0131k 1158 olarak tespit edilmi\u015ftir. Belediye Ba\u015fkanl\u0131\u011f\u0131 Fritz Mester taraf\u0131ndan y\u00fcr\u00fct\u00fclmektedir."
    },
    "258127": {
        "pageid": 258127,
        "ns": 0,
        "title": "Amerikan kara ay\u0131s\u0131",
        "extract": "Ursus americanus, Ursus cinsine ba\u011fl\u0131 bir ay\u0131 t\u00fcr\u00fcd\u00fcr. Kuzey Amerika'n\u0131n ormanl\u0131k b\u00f6lgelerinde, Kanada ve Meksika'da ya\u015far."
    },
    "406416": {
        "pageid": 406416,
        "ns": 0,
        "title": "Raif Karadeniz",
        "extract": "Raif Karadeniz (1895, Trabzon - 30 Haziran 1976, \u0130stanbul), T\u00fcrk siyaset\u00e7i.\nRaif Karadeniz 1895 y\u0131l\u0131nda Hasan Efendi ve Hatuncuk Han\u0131m'\u0131n \u00e7ocuklar\u0131 olarak Trabzon Vilayeti'nin Vakf\u0131kebir kazas\u0131nda do\u011fdu. \u0130stanbul Dar\u00fclf\u00fcnunu Hukuk \u015eubesi'nden mezun oldu.\n1931'de Cumhuriyet Halk Partisi'nden IV. D\u00f6nem Trabzon vekili olarak T\u00fcrkiye B\u00fcy\u00fck Millet Meclisine girdi. Daha sonra IV., V., VI., VII., VIII. D\u00f6nemlerde milletvekili olarak TBMM'de bulunmaya devam etti. 1939-1943 aras\u0131nda G\u00fcmr\u00fck ve Tekel Bakanl\u0131\u011f\u0131, 1943-1946 aras\u0131nda Ticaret Bakanl\u0131\u011f\u0131 g\u00f6revlerinde bulundu. 12 A\u011fustos-11 Kas\u0131m 1946 tarihleri aras\u0131nda TBMM Adalet Komisyonu \u00fcyeli\u011fi g\u00f6revinde bulundu. 1947-1949 y\u0131llar\u0131 aras\u0131nda T\u00fcrkiye B\u00fcy\u00fck Millet Meclisi Ba\u015fkanvekilli\u011fi g\u00f6revinde bulundu.\n1950'den 1976 y\u0131l\u0131nda \u00f6l\u00fcm\u00fcne kadar serbest avukatl\u0131k yapt\u0131. 12 Mart 1971 veya 1972'de; zaman\u0131nda CHP haysiyet divan\u0131na verdi\u011fi Nihat Erim'in, ba\u015fbakan oldu\u011fu h\u00fck\u00fbmet d\u00f6neminde Deniz Gezmi\u015f'in arkada\u015flar\u0131n\u0131 apartman\u0131na ait bir dairede saklad\u0131\u011f\u0131, yatakl\u0131k etti\u011fi gerek\u00e7esiyle s\u0131k\u0131y\u00f6netim taraf\u0131ndan g\u00f6z alt\u0131na al\u0131n\u0131p 1 g\u00fcn 1 gece boyunca tutulduktan sonra yine Nihat Erim'in emri ile serbest b\u0131rak\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r.\nZehra han\u0131m ile evlenen ve \u015eadan ve \u00d6zcan \u00c7elebican adlar\u0131nda iki \u00e7ocu\u011fu olan Karadeniz ayr\u0131ca I. D\u00fcnya Sava\u015f\u0131 ve T\u00fcrk Kurtulu\u015f Sava\u015f\u0131 gazisidir. 30 Haziran 1976'da 81 ya\u015f\u0131nda \u00f6ld\u00fc. Naa\u015f\u0131 1 Temmuz 1976'da Cebeci Asri Mezarl\u0131\u011f\u0131na defnedildi."
    },
    "447041": {
        "pageid": 447041,
        "ns": 0,
        "title": "Koca Bir A\u015fk \u00c7\u0131\u011fl\u0131\u011f\u0131 (oyun)",
        "extract": "Bel\u00e7ika'l\u0131 oyun yazar\u0131 Josiane Balasko taraf\u0131ndan yaz\u0131lan oyun, \u0130lk olarak, 2007/2008 sezonun da Zeynep Avc\u0131 taraf\u0131ndan \u00e7evrilmi\u015f ve Aysa Prod\u00fcksiyon Tiyatrosu'nca sahnelenmi\u015ftir. Oyun bu sahneleni\u015finde b\u00fcy\u00fck ba\u015far\u0131 kazanm\u0131\u015f ve 4 sezon arka arkaya sahnelenmi\u015ftir."
    },
    "583713": {
        "pageid": 583713,
        "ns": 0,
        "title": "Kate Hudson",
        "extract": "Kate Garry Hudson (d. 19 Nisan 1979, Los Angeles), Amerikal\u0131 oyuncu ve i\u015f insan\u0131.\nOscar \u00f6d\u00fcl\u00fc aday\u0131 olmu\u015ftur ve Alt\u0131n K\u00fcre kazanm\u0131\u015ft\u0131r. Oscar \u00f6d\u00fcll\u00fc oyuncu Goldie Hawn ve m\u00fczisyen Bill Hudson'\u0131n k\u0131z\u0131 olarak 1979 y\u0131l\u0131nda Los Angeles, Kaliforniya'da do\u011fdu. Akt\u00f6r Oliver Hudson'\u0131n k\u0131z karde\u015fidir."
    },
    "984190": {
        "pageid": 984190,
        "ns": 0,
        "title": "Elyse Levesque",
        "extract": "Elyse Marie Levesque (10 Eyl\u00fcl 1985 do\u011fumlu) Kanadal\u0131 film ve televizyon oyuncusu. Levesque, televizyon dizisi Stargate Universe'de oynad\u0131\u011f\u0131 Chloe Armstrong rol\u00fcyle tan\u0131nm\u0131\u015ft\u0131r."
    },
    "1078964": {
        "pageid": 1078964,
        "ns": 0,
        "title": "Franz Abromeit",
        "extract": "Franz Abromeit (8 A\u011fustos 1907 - 30 Haziran 1964), Nazi Almanyas\u0131'nda SS ve RSHA subay\u0131d\u0131r."
    },
    "1176433": {
        "pageid": 1176433,
        "ns": 0,
        "title": "Aslan Kerimov",
        "extract": "Aslan Kerimov (Azerice: Aslan K\u0259rimov; d. 1 Ocak 1973) Azeri eski mill\u00ee futbolcudur. \u0130lk kez Ekim 1994 tarihinde Azerbaycan mill\u00ee futbol tak\u0131m\u0131 formas\u0131n\u0131 giydi. 2010 y\u0131l\u0131na gelindi\u011finde 74 kez mill\u00ee formay\u0131 giyen futbolcu, Azerbaycan mill\u00ee futbol tak\u0131m\u0131nda en fazla mill\u00ee olan futbolcudur.\nProfesyonel kariyerine 1990 y\u0131l\u0131nda Neft\u00e7i'de ba\u015flad\u0131."
    },
    "1330175": {
        "pageid": 1330175,
        "ns": 0,
        "title": "Dissemine intravask\u00fcler koag\u00fclasyon",
        "extract": "Dissemine intravask\u00fcler koag\u00fclasyon, DIC, dissemine intravask\u00fcler koag\u00fclopati veya yayg\u0131n damari\u00e7i p\u0131ht\u0131la\u015fma; p\u0131ht\u0131la\u015fman\u0131n geni\u015f \u00e7apta aktivasyonu ile meydana gelen ve k\u00fc\u00e7\u00fck-orta \u00e7apl\u0131 damarlarda trombotik t\u0131kanmalarla karakterize ciddi bir klinik sendrom/semptomdur. Bu tablo hemodinamik ve metabolik bozukluklar neticesinde ortaya \u00e7\u0131kar ve organlara kan iletiminde aksamaya ve \u00e7oklu organ yetmezli\u011fine sebep olur.\n\nAyn\u0131 zamanda var olan ve devam etmekte olan trombositlerin ve p\u0131ht\u0131la\u015fma proteinlerinin (fibrin, albumin vb) t\u00fckenmesi; s\u00fcregelen \u015fiddetli kanamalara neden olabilir. Bu kanamalar DIC semptomu olarak da ortaya \u00e7\u0131kabilir."
    },
    "2057058": {
        "pageid": 2057058,
        "ns": 0,
        "title": "Riskten ka\u00e7\u0131nma",
        "extract": "Riskten ka\u00e7\u0131nma, kaybetme ihtimalini elimine etmek. Uygulamada riskten ka\u00e7\u0131nma, yeni bir \u00fcr\u00fcn tan\u0131t\u0131m\u0131 yapmamak, var olan \u00fcr\u00fcn\u00fcn \u00fcretimini sonland\u0131rmak, baz\u0131 faaliyetleri durdurmak veya belirli bir tehlike bulundurmayan i\u015fyeri yerle\u015fkesi se\u00e7mek gibi anlamlara gelir. \u00d6rne\u011fin, baz\u0131 yabanc\u0131 \u00fclkeler vard\u0131r ki Amerikan ticari i\u015fletmeleri bu \u00fclkelere yat\u0131r\u0131m yapmazlar. Bu firmalar k\u00e2r etme giri\u015fiminde bulunmak yerine, varl\u0131klara el konulmas\u0131 ya da \u00e7al\u0131\u015fanlar\u0131n rehin tutulmas\u0131 gibi risklerden ka\u00e7\u0131nmay\u0131 tercih ederler. Bireyler meslek hayatlar\u0131ndaki tercihlerinde, ciddi \u015fekilde \u00f6l\u00fcm riski i\u00e7eren ya da vazifeden al\u0131koyacak derecede sakatl\u0131k olu\u015fturacak i\u015flerden ka\u00e7\u0131nd\u0131klar\u0131 zaman, riskten ka\u00e7\u0131nm\u0131\u015f olurlar. Baz\u0131 insanlar da meslek hayatlar\u0131nda onlar i\u00e7in \u00f6nemli g\u00f6r\u00fcnen finansal ba\u015far\u0131s\u0131zl\u0131k ihtimalinden ka\u00e7\u0131nmay\u0131 se\u00e7erler.\n\u015eirketlerde ise genellikle y\u00f6neticiler kendi riskten ka\u00e7\u0131nma e\u011filimlerine g\u00f6re firmalar\u0131n\u0131n faaliyetlerini k\u0131s\u0131tlamay\u0131 tercih ederler. E\u011fer firma sahipleri, y\u00f6neticilerin risk y\u00f6netimi faaliyetleri hakk\u0131nda ilgisizlerse, firma k\u0131s\u0131tlanm\u0131\u015f olur.\nBaz\u0131 riskler ka\u00e7\u0131n\u0131lmazd\u0131r. \u00d6rne\u011fin, iflas riski, tak\u0131m sorumlulu\u011fu riski ya da firmalar ve insanlar i\u00e7in erken \u00f6l\u00fcm riski ka\u00e7\u0131n\u0131lmazd\u0131r. Bu kaybetme riski genellikle azalt\u0131labilir ama yok edilemez. Ka\u00e7\u0131nmak di\u011fer riskler i\u00e7in yaln\u0131zca kabul edilebilir bir alternatiftir. Temel kural \u015fudur; kaybetme riski y\u00fcksekse ve kaybetme \u015fiddetti de y\u00fcksekse ka\u00e7\u0131nmak \u00e7o\u011fu kez en iyisidir ve bazen tek pratik se\u00e7enektir."
    },
    "2351747": {
        "pageid": 2351747,
        "ns": 0,
        "title": "Samantha Katie James",
        "extract": "Samantha Katie James (d. 2 Kas\u0131m 1994, Klang, Malezya), Malezyal\u0131 manken ve oyuncu. \u015eubat ay\u0131nda Miss Universe Malezya 2017 unvan\u0131n\u0131 kazanm\u0131\u015ft\u0131r. Ayn\u0131 y\u0131l ABD'nin Las Vegas kentinde d\u00fczenlenen Kainat G\u00fczellik Yar\u0131\u015fmas\u0131'nda Malezya'y\u0131 temsil etmi\u015ftir."
    },
    "2380878": {
        "pageid": 2380878,
        "ns": 0,
        "title": "1986 Cannes Film Festivali",
        "extract": "39. Cannes Film Festivali 8 - 19 May\u0131s 1986 tarihleri aras\u0131nda yap\u0131ld\u0131. Alt\u0131n Palmiye, Roland Joff\u00e9'nin Misyonuna gitti.\nFestival, Roman Polanski'nin y\u00f6netti\u011fi Pirates ile ba\u015flad\u0131 ve Carlos Saura'n\u0131n y\u00f6netti\u011fi El Amor brujo ile kapand\u0131."
    },
    "2964724": {
        "pageid": 2964724,
        "ns": 0,
        "title": "Beyarmudu",
        "extract": "Beyarmudu (Yunanca: \u03a0\u03ad\u03c1\u03b3\u03b1\u03bco\u03c2 / Pergamos), geleneksel ad\u0131yla Pergama, de jure olarak K\u0131br\u0131s Cumhuriyeti'nin Larnaka B\u00f6lgesi'nde ve de facto olarak ise Kuzey K\u0131br\u0131s T\u00fcrk Cumhuriyeti'nin Gazima\u011fusa \u0130l\u00e7esi'nde yer alan bir kasabad\u0131r.\nGazima\u011fusa \u015fehrinin 23 km. bat\u0131s\u0131nda, Larnaka \u015fehrinin 16 km kuzeyinde, Pile k\u00f6y\u00fcn\u00fcn 4 km kuzeydo\u011fusunda, KKTC s\u0131n\u0131r hatt\u0131nda uzanan, Dikelya \u0130ngiliz \u00dcs b\u00f6lgesine kom\u015fu bir k\u00f6yd\u00fcr. Mesarya Ovas\u0131'n\u0131n en g\u00fcneyinde yer al\u0131r. K\u00f6kleri Orta \u00c7a\u011fa dayanan eski bir k\u00f6yd\u00fcr. 1571 tarihli Jacomo Franco'nun haz\u0131rlad\u0131\u011f\u0131 Venedik Haritas\u0131nda Pergama ismiyle ge\u00e7mektedir. Osmanl\u0131 d\u00f6neminde Ma\u011fusa Kazas\u0131'na ba\u011fl\u0131 bir k\u00f6y iken, 1920 y\u0131l\u0131nda \u0130ngiliz \u0130daresi taraf\u0131ndan Larnaka b\u00f6lgesine d\u00e2hil edilmi\u015ftir. 1958 y\u0131l\u0131nda ismi Beyarmudu olarak de\u011fi\u015ftirilmi\u015ftir. 1974 y\u0131l\u0131ndan sonra ise k\u00f6y\u00fcn b\u00fcy\u00fck bir k\u0131sm\u0131 KKTC s\u0131n\u0131rlar\u0131 i\u00e7erisinde kalm\u0131\u015ft\u0131r. 1980 y\u0131l\u0131nda ise belediye haline getirilmi\u015ftir.\nBug\u00fcn k\u00f6y\u00fcn i\u00e7erisinden KKTC ile \u0130ngiliz \u00dcs B\u00f6lgesini birbirinden ay\u0131ran s\u0131n\u0131r hatt\u0131 ge\u00e7mektedir. 1960 y\u0131l\u0131nda \u00e7izilen Dikelya \u00dcs B\u00f6lgesi s\u0131n\u0131rlar\u0131 1974'ten beri kontrol edilmektedir. K\u00f6y\u00fcn ikiye b\u00f6l\u00fcnm\u00fc\u015f olmas\u0131ndan \u00f6t\u00fcr\u00fc bir\u00e7ok ev ve tar\u0131m arazisi \u00dcsler b\u00f6lgesinde kalm\u0131\u015ft\u0131r. Bu alanlara yasal ula\u015f\u0131m askeri ge\u00e7i\u015f noktalar\u0131ndan veya k\u00f6y\u00fcn i\u00e7erisinde bulunan s\u0131n\u0131r kap\u0131s\u0131ndan yap\u0131lmaktad\u0131r."
    },
    "3170881": {
        "pageid": 3170881,
        "ns": 0,
        "title": "Half Nelson (film)",
        "extract": "Half Nelson, y\u00f6netmenli\u011fini Ryan Fleck'in yapt\u0131\u011f\u0131, senaryosunu Fleck ve Anna Boden'\u0131n yazd\u0131\u011f\u0131 2006 ABD yap\u0131m\u0131 drama filmidir. Filmin ba\u015frollerinde Ryan Gosling, Shareeka Epps ve Anthony Mackie yer al\u0131yor. M\u00fczikleri Kanadal\u0131 grup Broken Social Scene taraf\u0131ndan yap\u0131ld\u0131. 26 ya\u015f\u0131ndaki Gosling, performans\u0131yla En iyi Erkek Oyuncu Akademi \u00d6d\u00fcl\u00fc'ne aday g\u00f6sterildi ve kategorideki sekizinci en gen\u00e7 aday oldu.\nHik\u00e2ye, uyu\u015fturucu al\u0131\u015fkanl\u0131\u011f\u0131 oldu\u011funu ke\u015ffettikten sonra bir \u00f6\u011frenciyle arkada\u015fl\u0131k kuran bir \u015fehir i\u00e7i ortaokul \u00f6\u011fretmeni ile ilgilidir. Film, 2004 y\u0131l\u0131nda Boden ve Fleck taraf\u0131ndan yap\u0131lan Gowanus, Brooklyn adl\u0131 19 dakikal\u0131k bir filme dayan\u0131yor. Pr\u00f6miyeri 2006 Sundance Film Festivali'nde yap\u0131ld\u0131. 11 A\u011fustos 2006'da tiyatro olarak g\u00f6sterime girdi."
    },
    "3343149": {
        "pageid": 3343149,
        "ns": 0,
        "title": "Bascharage",
        "extract": "Bascharage, L\u00fcksemburg'un kom\u00fcn'lerinden biridir."
    },
    "3400873": {
        "pageid": 3400873,
        "ns": 0,
        "title": "Kamani\u00e7e Ku\u015fatmas\u0131 (1684)",
        "extract": "Kamani\u00e7e Ku\u015fatmas\u0131, 1683-1699 Osmanl\u0131-Kutsal \u0130ttifak Sava\u015f\u0131 \u00e7er\u00e7evesindeki 1683-1699 Osmanl\u0131-Lehistan Sava\u015f\u0131'nda evre, s\u00f6zkonusu sava\u015f boyunca Lehistan ordusunun Kamani\u00e7e Kalesi'ni muhtelif ku\u015fatmalar\u0131n\u0131n ilki.\nVezir Sar\u0131 S\u00fcleyman Pa\u015fa ve K\u0131r\u0131m Han\u0131 I. Selim Giray komutas\u0131ndaki Osmanl\u0131 ordusu, 1684 A\u011fustos ay\u0131nda Kamani\u00e7e Kalesi'ni ku\u015fatan Kral Jan Sobieski komutas\u0131ndaki Lehistan ordusunu ma\u011flup etti."
    },
    "3700532": {
        "pageid": 3700532,
        "ns": 0,
        "title": "G\u00f6lta\u015f Tren \u0130stasyonu",
        "extract": "G\u00f6lta\u015f Tren \u0130stasyonu, Isparta'n\u0131n G\u00f6nen il\u00e7esi Senirce K\u00f6y\u00fc'nde yer alan TCDD'ye ait hemzemin tren istasyonudur.\n\u0130zmir-Alsancak \u2013 E\u011firdir demiryolu \u00fczerinde yer alan istasyon, G\u00f6lta\u015f \u00c7imento A.\u015e. taraf\u0131ndan fabrikada \u00fcretilen \u00fcr\u00fcnlerinin limanlara ta\u015f\u0131nmas\u0131n\u0131 kolayla\u015ft\u0131rmak amac\u0131yla in\u015fa edilerek 2009'da hizmete girmi\u015ftir.\nBir kenar peronundan olu\u015fan istasyon, G\u00f6ller Ekspresi ve G\u00fcller Ekspresi Anahat Trenleri'ne ve y\u00fck trenlerine hizmet vermektedir."
    },
    "3769046": {
        "pageid": 3769046,
        "ns": 0,
        "title": "\u014csumi Yar\u0131madas\u0131",
        "extract": "\u014csumi Yar\u0131madas\u0131 (Japonca: \u5927\u9685\u534a\u5cf6, romanize: \u014csumi Hant\u014d), Japonya'n\u0131n Ky\u016bsh\u016b b\u00f6lgesinin g\u00fcneydo\u011fu ucunda bulunan bir yar\u0131madad\u0131r. Do\u011fu k\u0131y\u0131s\u0131 Pasifik Okyanusu'nda yer al\u0131rken, bat\u0131s\u0131 Kagoshima K\u00f6rfezi boyunca Satsuma Yar\u0131madas\u0131'na bakmaktad\u0131r ve adan\u0131n en g\u00fcney noktas\u0131 olan Sata Burnu'nu da i\u00e7ermektedir. \u0130dari olarak Kagoshima prefekt\u00f6rl\u00fc\u011f\u00fcn\u00fcn bir par\u00e7as\u0131d\u0131r.\n1914 y\u0131l\u0131nda Sakurajima taraf\u0131ndan p\u00fcsk\u00fcrt\u00fclen lav, \u014csumi Yar\u0131madas\u0131'n\u0131n kuzeybat\u0131s\u0131yla kara ba\u011flant\u0131s\u0131 kurdu."
    },
    "4034065": {
        "pageid": 4034065,
        "ns": 0,
        "title": "Glomeris quadrifasciata",
        "extract": "Glomeris quadrifasciata, Glomeris cinsine ba\u011fl\u0131 bir b\u00f6cek t\u00fcr\u00fcd\u00fcr."
    },
    "141341": {
        "pageid": 141341,
        "ns": 0,
        "title": "Paul Verlaine",
        "extract": "Paul Marie Verlaine (30 Mart 1844 - 8 Ocak 1896), Frans\u0131z \u015fair.\nFrans\u0131z \u015fiirinin \u00f6nde gelen \u015fairleri aras\u0131ndad\u0131r. Yirmi ya\u015f\u0131na kadar subay olan babas\u0131n\u0131n disiplinli ya\u015fam anlay\u0131\u015f\u0131 i\u00e7inde ya\u015fad\u0131; ancak daha sonra \u00f6zg\u00fcr ba\u015f\u0131bo\u015f bir ya\u015fam\u0131 benimsedi. D\u00fczenli bir \u00f6\u011frenim g\u00f6rmedi, lise ya\u015fam\u0131ndan sonra memuriyete ba\u015flad\u0131. Bir ara Fransa ve \u0130ngiltere'de \u00f6\u011fretmenlik yapt\u0131ysa da bu g\u00f6revlerini s\u00fcrd\u00fcremedi. 1871'de Paris'e gidip, Parnas\u00e7\u0131larla tan\u0131\u015ft\u0131. Bir s\u00fcre sonra bu ak\u0131mdan ayr\u0131l\u0131p sembolist \u015fiirler yazmaya ba\u015flad\u0131. 1872'de e\u015fini terkederek Arthur Rimbaud ile e\u015fcinsel ili\u015fki ya\u015famaya ba\u015flad\u0131. Birlikte Londra ve Br\u00fcksel gezileri yapt\u0131lar. Aralar\u0131nda \u00e7\u0131kan bir tart\u0131\u015fma sonras\u0131 Br\u00fcksel'de Rimbaud'u silahla yaralad\u0131. Bunun \u00fczerine iki y\u0131l hapis cezas\u0131na \u00e7arpt\u0131r\u0131ld\u0131. Hayat\u0131n\u0131n sonuna kadar i\u00e7ki ve uyu\u015fturucudan kendisini kurtaramad\u0131 fakat dikkate de\u011fer eserler yaratt\u0131. Verlaine, \u015fiirde hayal d\u00fcnyas\u0131na, do\u011fan\u0131n yar\u0131 ayd\u0131nl\u0131k, renkli g\u00f6r\u00fcn\u00fcm\u00fcne y\u00f6neldi. Frans\u0131z \u015fiirine o g\u00fcne kadar rastlanmayan yeni bir hava, canl\u0131l\u0131k ve bir musiki getirdi. Zuhal \u015eiirleri, A\u015f\u0131klar\u0131n Bayram\u0131, G\u00fczel \u015eark\u0131, \u015eiir Sanat\u0131, S\u00f6zs\u00fcz Romanlar, Usluluk \u00fcnl\u00fc eserlerinden baz\u0131lar\u0131d\u0131r."
    },
    "296682": {
        "pageid": 296682,
        "ns": 0,
        "title": "\u00c7i\u011filtepe, Sand\u0131kl\u0131",
        "extract": "\u00c7i\u011filtepe, Afyonkarahisar ilinin Sand\u0131kl\u0131 il\u00e7esine ba\u011fl\u0131 bir k\u00f6yd\u00fcr."
    },
    "345373": {
        "pageid": 345373,
        "ns": 0,
        "title": "Aktu\u011flu, Do\u011fubayaz\u0131t",
        "extract": "Aktu\u011flu, A\u011fr\u0131 ilinin Do\u011fubayaz\u0131t il\u00e7esine ba\u011fl\u0131 bir k\u00f6yd\u00fcr."
    },
    "356274": {
        "pageid": 356274,
        "ns": 0,
        "title": "Alcidae",
        "extract": "Alcidae Charadriiformes tak\u0131m\u0131na ba\u011fl\u0131 bir ku\u015f familyas\u0131d\u0131r."
    },
    "401978": {
        "pageid": 401978,
        "ns": 0,
        "title": "Hidayet Ayd\u0131ner",
        "extract": "Hidayet Ayd\u0131ner (1900, Hadim, Konya - 11 Kas\u0131m 1973), T\u00fcrk siyaset\u00e7i.\n\u0130stanbul \u00dcniversitesi Hukuk Fak\u00fcltesi'ni bitirdi. Ankara 2. Asliye Hukuk Hakimli\u011fi, Serbest Avukatl\u0131k, IX., X. D\u00f6nem Konya Milletvekilli\u011fi, 2 kere Cumhuriyet Senatosu Cumhurba\u015fkan\u0131nca Se\u00e7ilen \u00dcyeli\u011fi (31 Ekim 1961 - 9 Haziran 1964), (7 Haziran 1966 - 5 Haziran 1972) ile Adalet Bakanl\u0131\u011f\u0131 yapt\u0131. Evli ve \u00fc\u00e7 \u00e7ocuk babas\u0131yd\u0131."
    },
    "1278746": {
        "pageid": 1278746,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 720",
        "extract": "NGC 720, Balina tak\u0131my\u0131ld\u0131z\u0131nda yakla\u015f\u0131k olarak 66,2 MIy (20,3 Mpc)uzakl\u0131kta bulunan bir eliptik g\u00f6kadad\u0131r. \u0130ngiliz astronom William Herschel taraf\u0131ndan 1785 y\u0131l\u0131nda 47,5 cm (18,7 in\u00e7) \u00e7apl\u0131 aynal\u0131 tip bir teleskopla ke\u015ffedilmi\u015ftir.\nNGC 720, be\u015f g\u00f6kadadan olu\u015fan NGC 720 Grubu'nun en parlak \u00fcyesidir."
    },
    "1282622": {
        "pageid": 1282622,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 4529",
        "extract": "NGC 4529, Yeni Genel Katalog'da yer alan bir galaksidir. G\u00f6ky\u00fcz\u00fcnde Berenis'in Sa\u00e7\u0131 tak\u0131my\u0131ld\u0131z\u0131 y\u00f6n\u00fcnde bulunur. Sc tipi bir sarmal galaksidir. \u0130ngiliz astronom William Herschel taraf\u0131ndan 1784 y\u0131l\u0131nda 47,5 cm (18,7 in\u00e7) \u00e7apl\u0131 aynal\u0131 tip bir teleskopla ke\u015ffedilmi\u015ftir."
    },
    "1468319": {
        "pageid": 1468319,
        "ns": 0,
        "title": "\u00c7anakkale Onsekiz Mart \u00dcniversitesi Fen-Edebiyat Fak\u00fcltesi",
        "extract": "\u00c7anakkale Onsekiz Mart \u00dcniversitesi (\u00c7OM\u00dc) fak\u00fcltelerinden biridir."
    },
    "1613704": {
        "pageid": 1613704,
        "ns": 0,
        "title": "HMS Ark Royal (R07)",
        "extract": "HMS Ark Royal kullan\u0131mdan kalkm\u0131\u015f bir Hafif U\u00e7ak Gemisi ve Kraliyet Ordusu'nun eski amiral gemisidir. Bu gemi yenilmez-s\u0131n\u0131f olarak adland\u0131r\u0131lan Kraliyet gemi s\u0131n\u0131f\u0131n\u0131n \u00fc\u00e7\u00fcnc\u00fc ve son gemisidir. Gemi, Swan Hunters taraf\u0131ndan Tyne nehri \u00fczerinde in\u015fa edilmi\u015ftir. HMS Ark Royal karde\u015f gemileri HMS Invincible ve HMS Illustrious'\u0131 takip ederek 1985'te hizmete al\u0131nm\u0131\u015ft\u0131r.\n\u0130ngiliz Donanmas\u0131'ndan yakla\u015f\u0131k 30 y\u0131l hizmet verdikten sonra 2011'de hizmet d\u0131\u015f\u0131 kalan \u0130ngiliz u\u00e7ak gemisi HMS Ark Royal par\u00e7alanmak \u00fczere T\u00fcrkiye'ye getirilmi\u015ftir. 1980 y\u0131l\u0131nda denize indirilen ve Bosna ve 2003 Irak Sava\u015f\u0131'nda g\u00f6rev yapan 22 bin tonluk HMS Ark Royal (R07) par\u00e7alan\u0131p geri d\u00f6n\u00fc\u015ft\u00fcr\u00fclmek \u00fczere 2.9 milyon dolara Leyal adl\u0131 \u015firkete sat\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r. Gemi \u0130zmir Alia\u011fa'daki tesislerde par\u00e7alanmak \u00fczere May\u0131s 2013 tarihinde \u0130ngiltere'nin Portsmouth Liman\u0131'ndan t\u00f6renlerle son yolculu\u011funa u\u011furlanm\u0131\u015ft\u0131r. Dev gemi 1980 y\u0131l\u0131nda 320 milyon sterline (yakla\u015f\u0131k 900 milyon TL) mal olmu\u015ftur."
    },
    "2216627": {
        "pageid": 2216627,
        "ns": 0,
        "title": "Diplomatik topluluk",
        "extract": "Diplomatik topluluk, belirli bir \u00fclkeye veya kurulu\u015fa akredite edilmi\u015f yabanc\u0131 diplomatlar\u0131n ortak organ\u0131d\u0131r.\nDiplomatik topluluklar, baz\u0131 ba\u011flamlarda, \u00fclkelerini ba\u015fka bir \u00fclkede temsil eden akredite olmu\u015f g\u00f6rev misyonlar\u0131n\u0131n (b\u00fcy\u00fckel\u00e7iler, y\u00fcksek komiserler ve di\u011ferleri) toplanmas\u0131na at\u0131fta bulunabilirler. Bir organ olarak, genellikle yerel t\u00f6renlere ba\u011fl\u0131 olarak ta\u00e7 giyme, a\u00e7\u0131l\u0131\u015f, ulusal g\u00fcn veya parlamento a\u00e7\u0131l\u0131\u015f\u0131 gibi devlet i\u015flevlerine kat\u0131lmak i\u00e7in bir araya gelirler. Ayr\u0131ca, kraliyet veya ba\u015fkanl\u0131k saray\u0131nda bir araya gelerek kendi devlet ba\u015fkanl\u0131\u011f\u0131 t\u00f6renini kendi bulundu\u011fu \u00fclkenin ba\u015fkanl\u0131\u011f\u0131na verirler."
    },
    "2563701": {
        "pageid": 2563701,
        "ns": 0,
        "title": "Huncho Jack, Jack Huncho",
        "extract": "Huncho Jack, Jack Huncho, Amerikal\u0131 rap\u00e7iler Travis Scott ve Quavo'nun olu\u015fturdu\u011fu Huncho Jack'in 2017 y\u0131l\u0131nda \u00e7\u0131kard\u0131\u011f\u0131 ilk st\u00fcdyo alb\u00fcm\u00fc. Alb\u00fcmde 13 \u015fark\u0131 bulunmaktad\u0131r."
    },
    "2847420": {
        "pageid": 2847420,
        "ns": 0,
        "title": "Meretseger",
        "extract": "Meretseger (veya Mertseger) Antik M\u0131s\u0131r mitolojisinde Teb kobras\u0131 ile ili\u015fkilendirilen tanr\u0131\u00e7ad\u0131r."
    },
    "2868394": {
        "pageid": 2868394,
        "ns": 0,
        "title": "Galium fissurense",
        "extract": "Galium fissurense, Friedrich Ehrendorfer ve Eva Sch\u00f6nbeck-Temesy taraf\u0131ndan tan\u0131mlanm\u0131\u015f, Rubiaceae (k\u00f6kboyas\u0131giller) familyas\u0131ndan \u00e7ok y\u0131ll\u0131k bir bitki t\u00fcr\u00fcd\u00fcr. 30\u20132200 m y\u00fckseltilerde kayalar \u00fczerinde yeti\u015fir. \u00c7i\u00e7eklenme May\u0131s-A\u011fustos aylar\u0131nda ger\u00e7ekle\u015fir."
    },
    "3367854": {
        "pageid": 3367854,
        "ns": 0,
        "title": "Carex crawfordii",
        "extract": "Carex crawfordii, Carex cinsine ba\u011fl\u0131 bir bitki t\u00fcr\u00fcd\u00fcr."
    },
    "3460363": {
        "pageid": 3460363,
        "ns": 0,
        "title": "Ischnispa",
        "extract": "Ischnispa, Cryptonychini oyma\u011f\u0131na ba\u011fl\u0131 bir hayvan cinsidir."
    },
    "3518274": {
        "pageid": 3518274,
        "ns": 0,
        "title": "Microsoft Office Mix",
        "extract": "Microsoft Office Mix (veya sadece \" Office Mix \")  Microsoft'un Office paketi'nin bir par\u00e7as\u0131 olarak sundu\u011fu bir hizmetti. 2014 y\u0131l\u0131nda tan\u0131t\u0131lan Mix, Office 365 aboneli\u011finin bir par\u00e7as\u0131 olarak sunuldu, ancak 1 May\u0131s 2018'de emekliye ayr\u0131ld\u0131. Office Mix web sitesi hala aktif durumda, ancak siteyi ziyaret etti\u011finizde, hizmetin art\u0131k kullan\u0131lamad\u0131\u011f\u0131n\u0131 belirten bir mesaj g\u00f6r\u00fcnt\u00fcleniyor.\nOffice Mix, PowerPoint program\u0131na entegre edilmi\u015f bir Office eklentisiydi ve \u00f6\u011fretmenlere interaktif s\u0131n\u0131f sunumlar\u0131 olu\u015fturmalar\u0131na yard\u0131mc\u0131 olmak i\u00e7in tasarlanm\u0131\u015f bir e\u011fitim hizmetiydi. Kullan\u0131c\u0131ya m\u00fcrekkep ekleme, anlat\u0131mlar, anketler ve ekran g\u00f6r\u00fcnt\u00fclerini sunuma do\u011frudan ekleyebilme gibi \u00e7e\u015fitli g\u00f6revleri yapma imkan\u0131 sa\u011fl\u0131yordu. Kullan\u0131c\u0131, yarat\u0131c\u0131l\u0131\u011f\u0131n\u0131 (tekil olarak \"mix\" veya \u00e7o\u011ful olarak \"mixes\" olarak adland\u0131r\u0131l\u0131r) bir bilgisayar video format\u0131na d\u0131\u015fa aktar\u0131p online Office 365 Video platformunda yay\u0131nlayarak payla\u015fabiliyor ve analiz ara\u00e7lar\u0131yla arac\u0131l\u0131\u011f\u0131yla yarat\u0131mlar\u0131n\u0131 g\u00f6r\u00fcnt\u00fcleyen kullan\u0131c\u0131lar\u0131n istatistiksel verilerini g\u00f6r\u00fcnt\u00fcleyebiliyordu.  Hizmet, Office 2013 ve Office 2016 i\u00e7in mevcuttu ve sadece Windows i\u015fletim sistemi i\u00e7in kullan\u0131labilir hale getirilmi\u015fti."
    },
    "3734587": {
        "pageid": 3734587,
        "ns": 0,
        "title": "Rubus sendtneri",
        "extract": "Rubus sendtneri, Rubus cinsine ba\u011fl\u0131 bir bitki t\u00fcr\u00fcd\u00fcr."
    },
    "4038991": {
        "pageid": 4038991,
        "ns": 0,
        "title": "Piper viridibaccum",
        "extract": "Piper viridibaccum, Piper cinsine ba\u011fl\u0131 bir bitki t\u00fcr\u00fcd\u00fcr."
    },
    "4075288": {
        "pageid": 4075288,
        "ns": 0,
        "title": "Habenaria micholitziana",
        "extract": "Habenaria micholitziana, Habenaria cinsine ba\u011fl\u0131 bir bitki t\u00fcr\u00fcd\u00fcr."
    },
    "4199121": {
        "pageid": 4199121,
        "ns": 0,
        "title": "G\u00f6revimiz: Tehlike sezon 7",
        "extract": "Orijinal G\u00f6revimiz: Tehlike (\u0130ngilizce: Mission: Impossible) dizisinin yedinci ve son sezonu CBS kanal\u0131nda, 16 Eyl\u00fcl ile 9 Aral\u0131k 1972 aras\u0131nda Cumartesi g\u00fcnleri 22:00-23:00 (EST) saatleri aras\u0131nda ve tekrar b\u00f6l\u00fcmleri 22 Aral\u0131k 1972'den 30 Mart 1973'e kadar Cuma g\u00fcnleri 8:00-9:00 (EST) saatleri aras\u0131nda yay\u0131nland\u0131."
    },
    "18014": {
        "pageid": 18014,
        "ns": 0,
        "title": "Palamut",
        "extract": "Palamut, \u015fu anlamlara gelebilir:\n\nAnadolu palamut me\u015fesi, bir a\u011fa\u00e7 t\u00fcr\u00fc\nPalamut (bal\u0131k), bir bal\u0131k t\u00fcr\u00fc\nPalamut (yemi\u015f), bir yemi\u015f t\u00fcr\u00fc\nPalamut, \u0130ncirliova, Ayd\u0131n ili \u0130ncirliova il\u00e7esine ba\u011fl\u0131 mahalle"
    },
    "434406": {
        "pageid": 434406,
        "ns": 0,
        "title": "Peptit",
        "extract": "Peptitler (Grek\u00e7e: \u03c0\u03b5\u03c0\u03c4\u03af\u03b4\u03b9\u03b1; \"k\u00fc\u00e7\u00fck sindirilebilirler\") tan\u0131mlanm\u0131\u015f bir d\u00fczende, \u03b1-amino asitlerin birbirine ba\u011flanmas\u0131yla olu\u015fan k\u0131sa polimerlerdir. Bir amino asit kal\u0131nt\u0131s\u0131 ile di\u011feri aras\u0131ndaki ba\u011f bir \"amit ba\u011f\" veya peptit ba\u011f\u0131 olarak bilinir.\n\nProteinler polipeptit molek\u00fclleridir (veya \u00e7ok say\u0131da polipeptit alt birimi bar\u0131nd\u0131r\u0131r). Temel fark peptitlerin k\u0131sa, polipeptitlerin/proteinlerin ise uzun olmas\u0131d\u0131r.\nProtein sentezi s\u0131ras\u0131nda her amino asit, di\u011fer amino asite s\u00fcrekli, k\u0131r\u0131lmayan bir polimer olan polipeptid zincirleriyle ba\u011flan\u0131r. Polipeptid yap\u0131s\u0131na kat\u0131lan amino asitlerin her biri yap\u0131ya peptid ba\u011flar\u0131yla ba\u011flan\u0131r. Peptid ba\u011f\u0131n\u0131n olu\u015fumu s\u0131ras\u0131nda amino asitlerden birinin amino grubu ile di\u011ferinin karboksil grubu, aradan bir su \u00e7\u0131kmas\u0131 sonucu birle\u015firler.\nOrtalama bir polipeptit zinciri 450 amino asitten olu\u015fur. Bilinen en uzun polipeptit, yakla\u015f\u0131k 27,000 amino asitten olu\u015fan, kas dokusunda bulunan \"titin\"dir. Polipeptid zincirine kat\u0131lan amino asitlere kal\u0131nt\u0131 (residue) ad\u0131 verilir. Zincirin bir ucundaki kal\u0131nt\u0131, ba\u011f yapmam\u0131\u015f, serbest amino grubu bar\u0131nd\u0131r\u0131r ve N ucu olarak adland\u0131r\u0131l\u0131r. Ayn\u0131 \u015fekilde zincirin di\u011fer ucundaki serbest \u03b1-karboksil grubu olan kal\u0131nt\u0131ya C ucu ad\u0131 verilir."
    },
    "868943": {
        "pageid": 868943,
        "ns": 0,
        "title": "Carlo Levi",
        "extract": "Carlo Levi (d. 29 Kas\u0131m 1902; Torino, \u0130talya - \u00f6. 4 Ocak 1975; Roma, \u0130talya), \u0130talyan ressam, yazar, doktor, aktivist ve antifa\u015fist."
    },
    "882352": {
        "pageid": 882352,
        "ns": 0,
        "title": "Jean-Pierre Raffarin",
        "extract": "Jean-Pierre Raffarin (d. 3 A\u011fustos 1948, Poitiers), Frans\u0131z siyaset\u00e7idir. 2002 y\u0131l\u0131ndan 2005 y\u0131l\u0131na kadar Fransa Cumhuriyeti Ba\u015fbakan\u0131 olmu\u015ftur."
    },
    "1146682": {
        "pageid": 1146682,
        "ns": 0,
        "title": "Banarl\u0131, S\u00fcleymanpa\u015fa",
        "extract": "Banarl\u0131, Tekirda\u011f ilinin S\u00fcleymanpa\u015fa il\u00e7esine ba\u011fl\u0131 bir mahalledir. Mahallenin eski ismi mahallede \u00e7ok p\u0131nar oldu\u011fundan \"P\u0131narl\u0131\" olarak an\u0131lmaktad\u0131r."
    },
    "1276830": {
        "pageid": 1276830,
        "ns": 0,
        "title": "Kane G\u00fcnceleri",
        "extract": "Kane G\u00fcnceleri, \u00e7ok satan Percy Jackson & Olimposlular serisinin yazar\u0131 Rick Riordan taraf\u0131ndan yaz\u0131lan, Do\u011fan Egmont Yay\u0131nc\u0131l\u0131k taraf\u0131ndan yay\u0131nlanan m\u0131s\u0131r mitolojisi kaynakl\u0131  fantastik kitap serisidir. Seri \u00fc\u00e7 kitaptan olu\u015facakt\u0131r, serinin ilk kitab\u0131 K\u0131rm\u0131z\u0131 Piramit 13 Ekim 2010 'da, T\u00fcrkiye'de de yay\u0131nlanm\u0131\u015ft\u0131r. Serinin ikinci kitab\u0131 Ate\u015f Taht\u0131'n\u0131n kapa\u011f\u0131 Ocak 2011'de duyurulmu\u015ftur. Ate\u015f Taht\u0131, 3 May\u0131s 2011 'de Amerika'da,\n6 Haziran 2011 'de T\u00fcrkiye'de yay\u0131nlanm\u0131\u015ft\u0131r."
    },
    "1280629": {
        "pageid": 1280629,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 2563",
        "extract": "NGC 2563, Yeni Genel Katalog'da yer alan bir galaksidir. G\u00f6ky\u00fcz\u00fcnde Pergel tak\u0131my\u0131ld\u0131z\u0131 y\u00f6n\u00fcnde bulunur. S0 tipi bir merceksi galaksidir. \u0130ngiliz astronom William Herschel taraf\u0131ndan 1787 y\u0131l\u0131nda 47,5 cm (18,7 in\u00e7) \u00e7apl\u0131 aynal\u0131 tip bir teleskopla ke\u015ffedilmi\u015ftir."
    },
    "1572203": {
        "pageid": 1572203,
        "ns": 0,
        "title": "Mahmut Sami Ramazano\u011flu",
        "extract": "Mahmut Sami Ramazano\u011flu (1892, Adana - 12 \u015eubat 1984, Medine), yazar, din adam\u0131, hukuk\u00e7u. Erenk\u00f6y Cemaati (Alt\u0131noluk) lideri."
    },
    "2315857": {
        "pageid": 2315857,
        "ns": 0,
        "title": "Clodagh Rodgers",
        "extract": "Clodagh Rodgers (d. 5 Mart 1947), Britanyal\u0131 \u015fark\u0131c\u0131 ve oyuncu.\nClodagh, 1971 Eurovision \u015eark\u0131 Yar\u0131\u015fmas\u0131'nda Birle\u015fik Krall\u0131k'\u0131 Jack in the Box adl\u0131 \u015fark\u0131yla temsil etmi\u015ftir. Yar\u0131\u015fmada 15 kat\u0131l\u0131mc\u0131 aras\u0131ndan 4. olmu\u015ftur."
    },
    "2337759": {
        "pageid": 2337759,
        "ns": 0,
        "title": "Ahmed el-Musa",
        "extract": "Ahmed el-Musa (d. 7 Ocak 1981), orta saha pozisyonunda g\u00f6rev yapm\u0131\u015f Suudi mill\u00ee futbolcudur. Karde\u015flerinden Mutaz el-Musa ile Kamil el-Musa da kendisi gibi mill\u00ee futbolcudur."
    },
    "2384796": {
        "pageid": 2384796,
        "ns": 0,
        "title": "Athanasius (praefectus praetorio)",
        "extract": "Athanasius (Yunanca: Grek\u00e7e: \u1f08\u03b8\u03b1\u03bd\u03ac\u03c3\u03b9\u03bf\u03c2), imparator I. Justinianus (527-565 aras\u0131 h\u00fck\u00fcmdar) h\u00fck\u00fcmdarl\u0131\u011f\u0131nda \u0130talya ve Afrika y\u00f6neticili\u011fi ile diplomat olarak hizmet etmi\u015f 6. y\u00fczy\u0131l Bizans devlet g\u00f6revlisi."
    },
    "2758574": {
        "pageid": 2758574,
        "ns": 0,
        "title": "Mekitsa",
        "extract": "Mekitsa (Bulgarca: \u043c\u0435\u043a\u0438\u0446\u0430; genellikle mekitsi) Mekike (S\u0131rp\u00e7a: \u043c\u0435\u043a\u0438\u043a\u0435), Mekik (T\u00fcrk\u00e7e: Mekik) yo\u011furt ve derin k\u0131zart\u0131larak yo\u011frulmu\u015f hamurdan yap\u0131lan geleneksel bir Bulgar yeme\u011fidir. Kuzey Makedonya ve S\u0131rbistan'da da bulunur. Un, yumurta, yo\u011furt, kabartma ajan\u0131, su, tuz ve ya\u011f ile yap\u0131l\u0131r. Mekitsa, geleneksel olarak kahvalt\u0131 \u00f6\u011f\u00fcn\u00fcnde t\u00fcketilir. Hamur kabard\u0131ktan sonra k\u00fc\u00e7\u00fck toplar halinde yuvarlanarak yass\u0131 hale getirilip ya\u011fda k\u0131zart\u0131l\u0131r."
    },
    "3352143": {
        "pageid": 3352143,
        "ns": 0,
        "title": "Amblygaster",
        "extract": "Amblygaster, Clupeinae altfamilyas\u0131na ba\u011fl\u0131 bir hayvan cinsidir."
    },
    "3491245": {
        "pageid": 3491245,
        "ns": 0,
        "title": "Marie Th\u00e9r\u00e8se Charlotte",
        "extract": "Marie-Th\u00e9r\u00e8se Charlotte (19 Aral\u0131k 1778 - 19 Ekim 1851), Madame Royale, Fransa Kral\u0131 XVI. Louis ve Krali\u00e7e Marie Antoinette'in en b\u00fcy\u00fck \u00e7ocu\u011fuydu. \n\n1799'da Artois Kontu Charles'\u0131n en b\u00fcy\u00fck o\u011flu olan kuzeni Angoul\u00eame D\u00fck\u00fc Louis Antoine ile evlendi ve bundan b\u00f6yle Angoul\u00eame D\u00fc\u015fesi oldu. 1824'te kay\u0131npederinin Fransa taht\u0131na \u00e7\u0131kmas\u0131yla Fransa'n\u0131n Veliaht\u0131n\u0131n kar\u0131s\u0131 oldu. Teknik olarak 2 A\u011fustos 1830'da yirmi dakikal\u0131\u011f\u0131na Fransa Krali\u00e7esi idi. Bu, kay\u0131npederinin tahttan \u00e7ekilme belgesini imzalamas\u0131yla kocas\u0131n\u0131n isteksizce ayn\u0131 belgeyi imzalamas\u0131 aras\u0131nda ge\u00e7en s\u00fcreyd\u00fc. Marie-Th\u00e9r\u00e9se, ebeveynlerinin yeti\u015fkinli\u011fe ula\u015fan tek \u00e7ocu\u011fuydu."
    },
    "3628031": {
        "pageid": 3628031,
        "ns": 0,
        "title": "Chariesterus",
        "extract": "Chariesterus, Chariesterini oyma\u011f\u0131na ba\u011fl\u0131 bir hayvan cinsidir."
    },
    "3761644": {
        "pageid": 3761644,
        "ns": 0,
        "title": "Ectoedemia phaeolepis",
        "extract": "Ectoedemia phaeolepis, Ectoedemia cinsine ba\u011fl\u0131 bir g\u00fcve t\u00fcr\u00fcd\u00fcr."
    },
    "3770088": {
        "pageid": 3770088,
        "ns": 0,
        "title": "Patricio Ricketts",
        "extract": "Patricio Ricketts Rey de Castro (19 May\u0131s 1924 \u2013 3 \u015eubat 2024), Perulu gazeteci ve siyaset\u00e7i."
    },
    "3885139": {
        "pageid": 3885139,
        "ns": 0,
        "title": "Pachyrantia",
        "extract": "Pachyrantia, Crassulaceae familyas\u0131na ba\u011fl\u0131 bir bitki cinsidir."
    },
    "4038336": {
        "pageid": 4038336,
        "ns": 0,
        "title": "Piper pseudomollicomum",
        "extract": "Piper pseudomollicomum, Piper cinsine ba\u011fl\u0131 bir bitki t\u00fcr\u00fcd\u00fcr."
    },
    "4106879": {
        "pageid": 4106879,
        "ns": 0,
        "title": "Orbiraja",
        "extract": "Orbiraja, Rajidae familyas\u0131na ba\u011fl\u0131 bir hayvan cinsidir."
    },
    "114922": {
        "pageid": 114922,
        "ns": 0,
        "title": "\u00c7ift metal para sistemi",
        "extract": "\u00c7ift metal para sistemi, tedav\u00fclde alt\u0131n ve g\u00fcm\u00fc\u015f olmak \u00fczere iki ayr\u0131 madenden bas\u0131lm\u0131\u015f paran\u0131n, -sikkenin- i\u015flem g\u00f6rd\u00fc\u011f\u00fc bir para sistemidir. Bu sistem esas olarak 18. Y\u00fczy\u0131l ba\u015flar\u0131nda, Avrupa ve Amerika'da uygulamaya konulmu\u015f olup 1820'li y\u0131llara kadar y\u00fcr\u00fcrl\u00fcl\u00fckte kalm\u0131\u015ft\u0131r.\n\u00c7ift metal para sisteminde dahi, -1600'l\u00fc y\u0131llar\u0131n ortalar\u0131ndan beri- banknot (banka paras\u0131) \u00f6demelerde kullan\u0131lan bir \u00f6deme arac\u0131yd\u0131. Ancak bug\u00fcnk\u00fc anlamda bir para otoritesinin kontrol\u00fc olmad\u0131\u011f\u0131 i\u00e7in bankalar, aktiflerindeki kar\u015f\u0131l\u0131klar\u0131 a\u015facak miktarda banknotu rahatl\u0131kla tedav\u00fcle s\u00fcrebiliyorlard\u0131. Ku\u015fkusuz bu banknotlar banka a\u00e7\u0131s\u0131ndan bir taahh\u00fctt\u00fcr ve aktifteki kar\u015f\u0131l\u0131klar stokunu a\u015fan miktardaki banknot, bir s\u00fcre sonra bu bankalar\u0131, taahh\u00fctlerini kar\u015f\u0131layamaz duruma d\u00fc\u015f\u00fcrmektedir. Bu durum, k\u0131sa s\u00fcrede banknotlar\u0131n genel kabul g\u00f6ren m\u00fcbadele arac\u0131 olmas\u0131n\u0131 \u00f6nlemi\u015ftir. Sonu\u00e7ta \u00e7ift metal para sisteminde genel kabul g\u00f6ren m\u00fcbadele arac\u0131 metal sikkeler olmu\u015ftur.\n\u00c7ift metal sisteminden \u00f6nce de sikkeler tedav\u00fcl arac\u0131 olarak kullan\u0131lmaktayd\u0131. Antik \u00e7a\u011flarda bak\u0131r ve tun\u00e7 sikkeler yayg\u0131n olarak kullan\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r. Daha sonralar\u0131 kolay tedarik edilebilen bu metallerle bas\u0131lan sikkelerin kontrols\u00fcz bir \u00f6l\u00e7\u00fcde bas\u0131larak tedav\u00fcle s\u00fcr\u00fclmesiyle bu sikkelere de g\u00fcvensizlik yayg\u0131nla\u015fm\u0131\u015f, sikkeler alt\u0131ndan bas\u0131l\u0131r olmu\u015ftur.\nKu\u015fkusuz para da piyasalarda al\u0131m sat\u0131m konusu olabilen bir metad\u0131r -ticari mal- ve piyasadaki para talebinin \u00fcst\u00fcne \u00e7\u0131kan para arz\u0131, bu metan\u0131n da de\u011ferini d\u00fc\u015f\u00fcrecektir. Paran\u0131n de\u011ferinin bu \u015fekilde d\u00fc\u015fmesi, paran\u0131n fonksiyonlar\u0131n\u0131 yerine getirememesiyle sonu\u00e7lanacak ve o para, tedav\u00fcl arac\u0131 olarak piyasalar taraf\u0131ndan ret edilecektir.\nAlt\u0131ndan bas\u0131lan paran\u0131n bu konuda bir avantaj\u0131 vard\u0131r, alt\u0131n stoklar\u0131 s\u0131n\u0131rl\u0131d\u0131r. H\u00fck\u00fbmetler ya da h\u00fck\u00fcmdarlar, s\u0131n\u0131rl\u0131 miktarda alt\u0131n paray\u0131 piyasaya s\u00fcrmek durumundad\u0131rlar. B\u00f6ylece para arz\u0131n\u0131n talebi a\u015fmas\u0131 da \u00f6nlenmektedir.\n\u00d6zellikle, Sanayi Devriminin ard\u0131ndan gerek \u00fclke ekonomilerinin gerekse de uluslararas\u0131 ticaretin h\u0131zla geli\u015fmesi, para talebini h\u0131zla art\u0131rm\u0131\u015ft\u0131r. H\u00fck\u00fbmetlerin elindeki alt\u0131n stoklar\u0131 yetersiz kal\u0131nca da g\u00fcm\u00fc\u015ften de sikke bas\u0131lmaya ba\u015flanm\u0131\u015f b\u00f6ylece \u00e7ift metal sistemi ortaya \u00e7\u0131km\u0131\u015ft\u0131r.\n\u0130lk zamanlar sorunsuz bir \u015fekilde i\u015fleyen bu para sisteminin aksamaya ba\u015flamas\u0131 ka\u00e7\u0131n\u0131lmazd\u0131r. Her zaman i\u00e7in d\u00fcnya g\u00fcm\u00fc\u015f \u00fcretimi, alt\u0131n \u00fcretiminden fazlad\u0131r. B\u00f6yle olunca piyasaya s\u00fcr\u00fclen g\u00fcm\u00fc\u015f para toplam\u0131, alt\u0131n para toplam\u0131ndan fazla olmu\u015ftur. Oysa ikisi birden para arz\u0131n\u0131 olu\u015fturur ve kar\u015f\u0131lar\u0131nda tek bir para talebi vard\u0131r, di\u011fer deyi\u015fle para talebi, alt\u0131n para talebi ve g\u00fcm\u00fc\u015f para talebi diye ayr\u0131lmaz. Piyasada g\u00fcm\u00fc\u015f para stoku alt\u0131n para sto\u011funa g\u00f6re belirgin bir bi\u00e7imde fazlala\u015ft\u0131\u011f\u0131nda ise, paraya y\u00f6nelik arz-talep yasalar\u0131 gere\u011fi g\u00fcm\u00fc\u015f paran\u0131n sat\u0131n alma g\u00fcc\u00fc d\u00fc\u015fme e\u011filimi g\u00f6stermi\u015ftir, \u00e7\u00fcnk\u00fc g\u00f6reli olarak fazlala\u015fm\u0131\u015ft\u0131r.\nPiyasalar\u0131n, alt\u0131n paran\u0131n bu \u015fekilde prim yapmas\u0131na dayanabilece\u011fi bir bant vard\u0131r. Bu bant a\u015f\u0131ld\u0131\u011f\u0131nda ise Gresham Yasas\u0131 i\u015flemeye ba\u015flayacakt\u0131r, \u201ck\u00f6t\u00fc para, iyi paray\u0131 kovacakt\u0131r\u201d. Bu anektodda k\u00f6t\u00fc para, de\u011feri s\u00fcrekli d\u00fc\u015fen g\u00fcm\u00fc\u015f para, iyi para ise prim yapan alt\u0131n parad\u0131r. Gresham Yasas\u0131\u2019n\u0131n i\u015fleyi\u015fi iki y\u00f6nde olmu\u015ftur. Ya insanlar \u00f6demelerin alt\u0131n parayla yap\u0131lmas\u0131nda \u0131srar etmi\u015f, g\u00fcm\u00fc\u015f paray\u0131 kabul etmekten ka\u00e7\u0131nm\u0131\u015flard\u0131r, b\u00f6ylece g\u00fcm\u00fc\u015f para fiilen tedav\u00fclden \u00e7\u0131km\u0131\u015ft\u0131r ya da alt\u0131n para eritilerek k\u00fcl\u00e7e alt\u0131n olarak piyasaya d\u00f6nm\u00fc\u015ft\u00fcr.\n\u00dclke i\u00e7inde g\u00fcm\u00fc\u015f paran\u0131n sat\u0131n alma de\u011feri ile g\u00fcm\u00fc\u015f\u00fcn k\u00fcl\u00e7e fiyat\u0131 denk tutulsa bile, \u00fclkeler aras\u0131 k\u00fcl\u00e7e fiyatlar\u0131n\u0131n farkl\u0131l\u0131\u011f\u0131ndan dolay\u0131 \u00fclkeden metal \u00e7\u0131k\u0131\u015f\u0131 olacak, yine k\u00f6t\u00fc para iyi paray\u0131 d\u0131\u015flayacakt\u0131r.\nB\u00f6ylece \u00c7ift Metal Para Sistemi bir s\u00fcre sonra kendili\u011finden tek metal sistemine d\u00f6n\u00fc\u015fm\u00fc\u015ft\u00fcr."
    },
    "149768": {
        "pageid": 149768,
        "ns": 0,
        "title": "Fear Factor (T\u00fcrkiye)",
        "extract": "Fear Factor, Show TV'de yay\u0131mlanm\u0131\u015f olan bir yar\u0131\u015fma program\u0131d\u0131r.\n8 Nisan 2006 tarihinde Acun Il\u0131cal\u0131'n\u0131n sunumu ile Show TV'de yay\u0131mlanmaya ba\u015flam\u0131\u015f program Kas\u0131m 2006'da sona ermi\u015ftir. Ard\u0131ndan Asuman Krause ile FOX'ta 2007 y\u0131l\u0131nda yay\u0131nlan\u0131p 2008'de bitmi\u015ftir."
    },
    "263129": {
        "pageid": 263129,
        "ns": 0,
        "title": "Ta\u015fl\u0131ge\u00e7it, P\u0131narba\u015f\u0131",
        "extract": "Ta\u015fl\u0131ge\u00e7it, Kayseri ilinin P\u0131narba\u015f\u0131 il\u00e7esine ba\u011fl\u0131 bir mahalledir.\n\n"
    },
    "267905": {
        "pageid": 267905,
        "ns": 0,
        "title": "Sallar, Ergani",
        "extract": "Sallar, Diyarbak\u0131r ilinin Ergani il\u00e7esine ba\u011fl\u0131 bir mahalledir."
    },
    "743180": {
        "pageid": 743180,
        "ns": 0,
        "title": "AAM",
        "extract": "AAM :\n\nAir-to-air missile, bir f\u00fcze t\u00fcr\u00fc\nG\u00fcney Afrika Cumhuriyeti'nde Mala Mala'da Mala Mala Airport"
    },
    "884089": {
        "pageid": 884089,
        "ns": 0,
        "title": "Frederic Mishkin",
        "extract": "Frederic Stanley \"Ric\" Mishkin (d. 11 Ocak 1951) Amerikal\u0131 ekonomist ve Columbia \u00dcniversitesi \u0130\u015fletme Fak\u00fcltesi'nde akademisyendir. Amerikan Merkez Bankas\u0131'n\u0131n 2006'dan 2008'e kadar bir \u00fcyesiydi. Mishkin 1951 y\u0131l\u0131nda New York'ta do\u011fdu. Fieldston School'a girdi.MIT'de Ekonomi dal\u0131nda 1973'te \u00fcniversiteyi bitirdi ve 1976'da ise doktoras\u0131n\u0131 yapt\u0131. 1999'da \u00c7in Halk \u00dcniversitesi'nden (Renmin \u00dcniversitesi) fahri profes\u00f6rl\u00fck unvan\u0131 ald\u0131."
    },
    "892735": {
        "pageid": 892735,
        "ns": 0,
        "title": "Kavakk\u00f6y, Gelibolu",
        "extract": "Kavakk\u00f6y (Helence: \u039b\u03b5\u03c5\u03ba\u03ae Lefk\u012b\u0301), \u00c7anakkale'nin Gelibolu il\u00e7esine ba\u011fl\u0131 bir belde. Tekirda\u011f-\u00c7anakkale il s\u0131n\u0131r\u0131na yak\u0131n olan beldenin bat\u0131s\u0131nda Ege Denizi, g\u00fcneyinde Marmara Denizi bulunmaktad\u0131r. Gelibolu'ya 35 km \u015eark\u00f6y'e 25 km uzakl\u0131kta olup, \u00c7anakkale Bo\u011faz\u0131'n\u0131n giri\u015finde ve Saros K\u00f6rfezi'nin i\u00e7 taraf\u0131nda yer almaktad\u0131r. 2011 itibar\u0131yla k\u00f6yde 2485 ki\u015fi ya\u015famaktad\u0131r. K\u00f6y 1865 y\u0131l\u0131nda kurulmu\u015ftur. Osmanl\u0131 d\u00f6neminde yerle\u015fimin ismi \"Seydi Kava\u011f\u0131\"yd\u0131."
    },
    "1212311": {
        "pageid": 1212311,
        "ns": 0,
        "title": "Pardosa",
        "extract": "Pardosa, Lycosidae familyas\u0131na ba\u011fl\u0131 bir \u00f6r\u00fcmcek cinsidir."
    },
    "1692345": {
        "pageid": 1692345,
        "ns": 0,
        "title": "Garip Dede T\u00fcrbesi",
        "extract": "Garip Dede T\u00fcrbesi, \u0130stanbul ili K\u00fc\u00e7\u00fck\u00e7ekmece il\u00e7esi Fatih mahallesinde bir t\u00fcrbedir. Anadolu erenlerinden biri oldu\u011fu ve Alevi-Bekta\u015fi inanc\u0131na g\u00f6re t\u00fcrbesi Macaristan'da bulunan G\u00fcl Baba'n\u0131n m\u00fcsahibi oldu\u011fu rivayet edilen Garip Dede'nin, 16. y\u00fczy\u0131lda \u00f6ld\u00fc\u011f\u00fcnde g\u00f6m\u00fcld\u00fc\u011f\u00fc mezar, 1995 y\u0131l\u0131nda Nurettin \u015een'in katk\u0131lar\u0131yla t\u00fcrbe haline getirilmi\u015ftir. \u00d6nce t\u00fcrbeye k\u00fc\u00e7\u00fck cemevi eklenmi\u015ftir. Ard\u0131ndan alt kat a\u015fevi, \u00fcst kat\u0131 cemevi olarak yeni bir bina yap\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r.\nGarip Dede Derg\u00e2h\u0131, Karacaahmet Derg\u00e2h\u0131, \u015eahkulu Sultan Derg\u00e2h\u0131 ve Erikli Baba Derg\u00e2h\u0131'yla birlikte Alevi Dernekleri Federasyonu'nu olu\u015fturur. Garip Dede Derg\u00e2h\u0131 di\u011fer \u00fc\u00e7 derg\u00e2h\u0131n aksine, daha \u00f6nce \u00fczerinde bekta\u015fi tekkesi bulunmayan bir derg\u00e2ht\u0131r."
    },
    "2142738": {
        "pageid": 2142738,
        "ns": 0,
        "title": "Torre Mayor",
        "extract": "Torre Mayor, Meksika'n\u0131n ba\u015fkenti Meksiko'da, Paseo de la Reforma \u00fczerinde yer alan g\u00f6kdelen. 1999'da ba\u015flanan in\u015fas\u0131 2003'te tamamland\u0131. 230,1 m (754 ft 11 in) anten y\u00fcksekli\u011fi, 225,4 m (739 ft 6 in) \u00e7at\u0131 y\u00fcksekli\u011fiyle tamamland\u0131\u011f\u0131 zaman \u00fclkenin en y\u00fcksek yap\u0131s\u0131 olsa da, 2015'te bu unvan\u0131 ayn\u0131 \u015fehirdeki Torre BBVA Bancomer ald\u0131."
    },
    "3252719": {
        "pageid": 3252719,
        "ns": 0,
        "title": "Panicum leptachne",
        "extract": "Panicum leptachne Panicum cinsine ba\u011fl\u0131 bir t\u00fcrd\u00fcr."
    },
    "3322644": {
        "pageid": 3322644,
        "ns": 0,
        "title": "Hugo Junkers Teknik M\u00fczesi",
        "extract": "Hugo Junkers Teknik M\u00fczesi, Almanya'n\u0131n Dessau eyaletinde bulunan, Alman m\u00fchendis Hugo Junkers ad\u0131na m\u00fczeye d\u00f6n\u00fc\u015ft\u00fcr\u00fclm\u00fc\u015f havac\u0131l\u0131k uzay m\u00fczesidir."
    },
    "3341728": {
        "pageid": 3341728,
        "ns": 0,
        "title": "Hyidae",
        "extract": "Hyidae, Neobisioidea \u00fcstfamilyas\u0131na ba\u011fl\u0131 bir hayvan familyas\u0131d\u0131r."
    },
    "3407920": {
        "pageid": 3407920,
        "ns": 0,
        "title": "Ba\u015foba Yaylas\u0131",
        "extract": "Ba\u015foba Yaylas\u0131, Trabzon ilinin Ma\u00e7ka il\u00e7esine 5 kilometre uzakl\u0131kta konumlanm\u0131\u015f bir yaylad\u0131r. 4 kilometrekarelik bir alan\u0131 kaplayan yayla, en yak\u0131n idari birim olan \u00dc\u00e7gedik mahallesine 19 kilometre uzakl\u0131ktad\u0131r. Her y\u0131l May\u0131s ve Ekim aylar\u0131 aras\u0131nda hayvanc\u0131l\u0131k i\u00e7in kullan\u0131lmaktad\u0131r."
    },
    "3490387": {
        "pageid": 3490387,
        "ns": 0,
        "title": "2025 UEFA \u015eampiyonlar Ligi finali",
        "extract": "2025 UEFA \u015eampiyonlar Ligi finali, 2024-25 UEFA \u015eampiyonlar Ligi sezonunun \u015fampiyonunu belirleyecek, toplamda 69. organizasyon UEFA \u015eampiyonlar Ligi ad\u0131n\u0131 ald\u0131ktan sonra ise 32. final kar\u015f\u0131la\u015fmas\u0131d\u0131r. Kar\u015f\u0131la\u015fma 31 May\u0131s 2025'te  Almanya'n\u0131n M\u00fcnih \u015fehrindeki Allianz Arenada oynanacakt\u0131r.\nBu, Allianz Arena'n\u0131n ev sahipli\u011fi yapt\u0131\u011f\u0131 ikinci UEFA \u015eampiyonlar Ligi finali olacak; ilki 2012 y\u0131l\u0131nda d\u00fczenlenmi\u015fti. Genel olarak, 1979, 1993 ve 1997 finallerinin Olympiastadion'da oynanmas\u0131yla birlikte M\u00fcnih'te oynanacak be\u015finci Avrupa Kupas\u0131 finali olacak. M\u00fcnih'te oynanan \u00f6nceki d\u00f6rt finalin her birinde turnuvay\u0131 ilk kez kazanan bir tak\u0131m ta\u00e7 giymi\u015fti (1979'da Nottingham Forest, 1993'te Marsilya, 1997'de Borussia Dortmund ve 2012'de Chelsea). Bu final ayn\u0131 zamanda 1959 ve 1988'de Stuttgart'ta, 2004'te Gelsenkirchen'de ve 2015'te Berlin'de oynand\u0131ktan sonra Almanya'da oynanan dokuzuncu final olacak ve \u0130talya ve \u0130spanya'da oynanan dokuz Avrupa Kupas\u0131 finali rekorunu egale edecek."
    },
    "3521591": {
        "pageid": 3521591,
        "ns": 0,
        "title": "648. K\u0131rkp\u0131nar Ya\u011fl\u0131 G\u00fcre\u015fleri",
        "extract": "648. K\u0131rkp\u0131nar Ya\u011fl\u0131 G\u00fcre\u015fleri, 3-5 Temmuz 2009 tarihleri aras\u0131nda Edirne'de Sarayi\u00e7i Er Meydan\u0131'nda ger\u00e7ekle\u015ftirildi. Ba\u015fpehlivanl\u0131\u011f\u0131 Mehmet Ye\u015fil Ye\u015fil kazand\u0131. Di\u011fer sonu\u00e7lar boy s\u0131ras\u0131yla \u015fu \u015fekilde ger\u00e7ekle\u015fti:\nYe\u015filye\u015fil, 30 dakika s\u00fcren normal s\u00fcrede g\u00fcre\u015fe atak ba\u015flad\u0131. Ye\u015filye\u015fil, g\u00fcre\u015fin 15. dakikas\u0131nda Kara'y\u0131 bast\u0131r\u0131p yere indirdi. D\u0131\u015f kaz\u0131k oyunu ile Kara'y\u0131 a\u00e7\u0131k d\u00fc\u015f\u00fcrmek i\u00e7in u\u011fra\u015fan Ye\u015filye\u015fil, bir ara Kara'y\u0131 a\u00e7\u0131k d\u00fc\u015f\u00fcr\u00fcp, yenmeye \u00e7ok yakla\u015ft\u0131 ancak Kara, bu pozisyondan tecr\u00fcbesinin de yard\u0131m\u0131 ile kurtuldu. Normal s\u00fcrede yeni\u015femeyen g\u00fcre\u015f\u00e7iler daha sonra 15 dakika s\u00fcrecek ve 2 puanl\u0131k fark\u0131 yakalayan g\u00fcre\u015f\u00e7inin \u015fampiyonlu\u011fu elde edece\u011fi puanlama g\u00fcre\u015fine ba\u015flad\u0131. \u0130ki g\u00fcre\u015f\u00e7ininde ayn\u0131 zamanda minder g\u00fcre\u015fi de yapmas\u0131 dolay\u0131s\u0131yla puanlama bir birlerini kontrol etme ve taktik anlay\u0131\u015f\u0131 ile durgun ba\u015flad\u0131. G\u00fcre\u015fte hi\u00e7 oyun giri\u015fimi olmay\u0131nca 8. dakikada iki g\u00fcre\u015f\u00e7iye de kar\u015f\u0131l\u0131kl\u0131 birer ihtar verildi. 15 dakikal\u0131k uzatmada g\u00fcre\u015f\u00e7iler puan alamad\u0131. Bu s\u00fcrenin sonunda zaman s\u0131n\u0131rlamas\u0131 olmayan ve puan alacak ilk g\u00fcre\u015f\u00e7inin galip gelece\u011fi b\u00f6l\u00fcme ge\u00e7ildi. Bu b\u00f6l\u00fcm\u00fcn hemen ba\u015f\u0131nda kule hakemlerince iki g\u00fcre\u015f\u00e7iye pasif g\u00fcre\u015ftikleri gerek\u00e7esiyle 2. ihtarlar verildi. Son uzatman\u0131n 11. dakikas\u0131nda Kara'n\u0131n arkas\u0131na dolan\u0131p, bast\u0131ran Ye\u015filye\u015fil, ba\u015fpehlivanl\u0131\u011f\u0131 kazand\u0131. Kara ise \u00fcst \u00fcste \u00fc\u00e7\u00fcnc\u00fc defa ba\u015fpehlivanl\u0131\u011f\u0131 kazan\u0131p, alt\u0131n kemerin daimi sahibi olma hedefine b\u00f6ylece ula\u015famad\u0131.\nCumhurba\u015fkan\u0131 Abdullah G\u00fcl, 648. Tarihi K\u0131rkp\u0131nar Ya\u011fl\u0131 G\u00fcre\u015flerinde birinci olan ba\u015fpehlivan Mehmet Ye\u015filye\u015fil'e alt\u0131n kemer takt\u0131. Cumhurba\u015fkan\u0131 G\u00fcl'\u00fcn yan\u0131 s\u0131ra final kar\u015f\u0131la\u015fmas\u0131n\u0131 Devlet Bakan\u0131 Hayati Yaz\u0131c\u0131, CHP Genel Ba\u015fkan\u0131 Deniz Baykal, TOBB Ba\u015fkan\u0131 Rifat Hisarc\u0131kl\u0131o\u011flu, MHP Grup Ba\u015fkanvekili Oktay Vural'\u0131n da aralar\u0131nda yer ald\u0131\u011f\u0131 \u00e7ok say\u0131da ki\u015fi izledi."
    },
    "4002923": {
        "pageid": 4002923,
        "ns": 0,
        "title": "Aphis raji",
        "extract": "Aphis raji, Aphis cinsine ba\u011fl\u0131 bir b\u00f6cek t\u00fcr\u00fcd\u00fcr."
    },
    "4035002": {
        "pageid": 4035002,
        "ns": 0,
        "title": "Silene megalantha",
        "extract": "Silene megalantha, Silene cinsine ba\u011fl\u0131 bir bitki t\u00fcr\u00fcd\u00fcr."
    },
    "4055028": {
        "pageid": 4055028,
        "ns": 0,
        "title": "Begonia fordii",
        "extract": "Begonia fordii, Begonia cinsine ba\u011fl\u0131 bir bitki t\u00fcr\u00fcd\u00fcr."
    },
    "4094168": {
        "pageid": 4094168,
        "ns": 0,
        "title": "Kosova iklimi",
        "extract": "Kosova, geni\u015f bir alana sahip olmayan bir \u00fclkedir. Buna ra\u011fmen engebeli kabartma yap\u0131s\u0131 Kosova'n\u0131n iklim \u00e7e\u015fitlili\u011fini sa\u011flayan bir \u00f6zelli\u011fidir. Kosova, kuzey yar\u0131mk\u00fcrenin orta k\u0131sm\u0131n\u0131n g\u00fcneyinde yer almaktad\u0131r. \u0130klimi Akdeniz iklimi ve karasal iklimden b\u00fcy\u00fck \u00f6l\u00e7\u00fcde etkilenir. \u0130klimine r\u00f6lyef, higroloji, ovalar ve bitki \u00f6rt\u00fcs\u00fc gibi unsurlar\u0131na etki eden bir di\u011fer etken ise Avrasya, Afrika ve Atlantik Okyanusu'na ayn\u0131 mesafede olmas\u0131d\u0131r."
    },
    "1204646": {
        "pageid": 1204646,
        "ns": 0,
        "title": "Boto\u0219ani (il)",
        "extract": "Botocani ya da Boto\u0219ani, Romanya'n\u0131n kuzeydo\u011fu kesimindeki bir ili. Merkezi ile ad\u0131n\u0131 veren Boto\u0219ani kentidir."
    },
    "1235143": {
        "pageid": 1235143,
        "ns": 0,
        "title": "Simon Colosimo",
        "extract": "Simon Colosimo (d. 8 Ocak 1979; Melbourne, Avustralya), Avustralyal\u0131 mill\u00ee futbolcudur."
    },
    "1279251": {
        "pageid": 1279251,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 1100",
        "extract": "NGC 1100, Yeni Genel Katalog'da yer alan bir galaksidir. G\u00f6ky\u00fcz\u00fcnde Tay tak\u0131my\u0131ld\u0131z\u0131 y\u00f6n\u00fcnde bulunur. SBa tipi bir \u00e7ubuklu sarmal galaksidir. Amerikan astronom Francis Leavenworth taraf\u0131ndan 1885 y\u0131l\u0131nda 66,04 cm (26 in\u00e7) \u00e7apl\u0131 mercekli tip bir teleskopla ke\u015ffedilmi\u015ftir."
    },
    "1416169": {
        "pageid": 1416169,
        "ns": 0,
        "title": "Wurzbach",
        "extract": "Wurzbach, Almanya'n\u0131n T\u00fcringiya eyaletinde yer alan bir \u015fehirdir. \u015eehrin n\u00fcfusu 31 Aral\u0131k 2010 say\u0131mlar\u0131na g\u00f6re 3.378 ki\u015fidir."
    },
    "1422552": {
        "pageid": 1422552,
        "ns": 0,
        "title": "Eva Boto",
        "extract": "Eva Boto  Sloven \u015fark\u0131c\u0131. 2012 Eurovision \u015eark\u0131 Yar\u0131\u015fmas\u0131'nda Slovenya'y\u0131 \"Verjamem\" adl\u0131 \u015fark\u0131s\u0131yla temsil etmi\u015ftir.\n26 \u015eubat 2012'de Misija EMA 2012'de birinci olarak Azerbaycan'\u0131n ba\u015fkenti Bak\u00fc'de Slovenya'y\u0131 temsil etmeye hak kazanm\u0131\u015ft\u0131r. \u0130kinci yar\u0131 finalde yar\u0131\u015fm\u0131\u015ft\u0131r. Ancak 18 puanla 17. olarak finale kalamam\u0131\u015ft\u0131r."
    },
    "1486532": {
        "pageid": 1486532,
        "ns": 0,
        "title": "Tautirut",
        "extract": "Tautirut (Do\u011fu Kanada \u0130nuit\u00e7esi \u1455\u1405\u144e\u1548\u1466) ya da Eskimo keman\u0131 (\u0130ngilizce Eskimo fiddle), Kanada'da \u0130nuit Eskimolar\u0131nca kullan\u0131lan e\u011fri kanun benzeri bir m\u00fczik aleti. \u00c7o\u011fu tek tellidir. Kanadal\u0131 antropolog Ernest William Hawkes taraf\u0131ndan 1916 y\u0131l\u0131nda tan\u0131mlanm\u0131\u015ft\u0131r"
    },
    "1684588": {
        "pageid": 1684588,
        "ns": 0,
        "title": "Pelisyum Muharebesi",
        "extract": "Pelisyum Muharebesi M\u0131s\u0131r Krall\u011f\u0131 ile Ahameni\u015f \u0130mparatorlu\u011fu aras\u0131nda M.\u00d6. 525 y\u0131l\u0131n\u0131n May\u0131s ay\u0131nda ya\u015fanan sava\u015f. Sava\u015f sonucunda Persler kesin sonu\u00e7lu bir galibiyet alm\u0131\u015flar ve Ahameni\u015f \u0130mparatorlu\u011fu, M\u0131s\u0131r'\u0131 hakimiyeti alt\u0131na alm\u0131\u015ft\u0131r."
    },
    "1752840": {
        "pageid": 1752840,
        "ns": 0,
        "title": "Toba-Fushimi Muharebesi",
        "extract": "Toba-Fushimi Muharebesi (\u9ce5\u7fbd\u30fb\u4f0f\u898b\u306e\u6226\u3044, Toba-Fushimi no Tatakai) Japonya'daki Boshin Sava\u015f\u0131 s\u0131ras\u0131nda \u0130mparatorluk kuvvetleri ve Tokugawa \u015eogunlu\u011fu aras\u0131nda ger\u00e7ekle\u015fti.Tokugawa \u015eogunlu\u011fu ve d\u00fc\u015fman kuvvetleri olan Ch\u014dsh\u016b, Satsuma ve Tosa'n\u0131n Kyoto'da \u00e7arp\u0131\u015fmas\u0131 ile 27 Ocak 1868'de        (Japon takvimine g\u00f6re Kei\u014d- 4.y\u0131l, 1.ay ve 3.g\u00fcn, ) sava\u015f ba\u015flad\u0131.4 g\u00fcn s\u00fcren sava\u015f\u0131n sonunda \u0130mparatorluk kesin bir zafer kazand\u0131."
    },
    "1950698": {
        "pageid": 1950698,
        "ns": 0,
        "title": "Citro\u00ebn Saxo",
        "extract": "Citro\u00ebn Saxo, Citro\u00ebn taraf\u0131ndan 1996-2004 y\u0131llar\u0131 aras\u0131nda \u00fcretilen k\u00fc\u00e7\u00fck s\u0131n\u0131f otomobil modelidir. Ara\u00e7, Peugeot 106 ile bir\u00e7ok motor ve g\u00f6vde par\u00e7as\u0131n\u0131 payla\u015fmakla birlikte i\u00e7 ve g\u00f6vde panelleri farkl\u0131d\u0131r. Japonya'da Chanson ad\u0131 ile sat\u0131lm\u0131\u015ft\u0131r."
    },
    "2189381": {
        "pageid": 2189381,
        "ns": 0,
        "title": "Philippe Guelluy",
        "extract": "Philippe Guelluy (d. 1941) Frans\u0131z b\u00fcy\u00fckel\u00e7i.\n1971 y\u0131l\u0131ndan itibaren D\u0131\u015fi\u015fleri Bakanl\u0131\u011f\u0131'nda \u00e7e\u015fitli g\u00f6revler \u00fcstlenmi\u015ftir. 1992-1995 y\u0131llar\u0131 aras\u0131nda Norve\u00e7 b\u00fcy\u00fckel\u00e7isi, 1995-1997 y\u0131llar\u0131 aras\u0131nda Savunma Bakan\u0131 Charles Millon'un diplomatik dan\u0131\u015fman\u0131 olmu\u015ftur. 1998-2001 y\u0131llar\u0131 aras\u0131nda NATO daimi temsilcisi olarak g\u00f6rev yapm\u0131\u015f, 2002-2004 y\u0131llar\u0131nda Kanada ve 2004-2006 y\u0131llar\u0131 aras\u0131nda \u00c7in b\u00fcy\u00fckel\u00e7isi olmu\u015ftur. Evli ve 2 \u00e7ocuk babas\u0131d\u0131r."
    },
    "2207354": {
        "pageid": 2207354,
        "ns": 0,
        "title": "18. do\u011fu meridyeni",
        "extract": "18. do\u011fu meridyeni, Ba\u015flang\u0131\u00e7 meridyeni Greenwich'ten 18 a\u00e7\u0131sal derece do\u011fuda yer alan, kuzey kutbundan g\u00fcney kutbuna uzanan hayali \u00e7izgi. 18\u00b0D meridyeni, Kuzey kutbu, Kuzey Okyanusu, Avrupa, Afrika, Hint Okyanusu, G\u00fcney Okyanusu, Antarktika \u00fczerinden uzan\u0131r."
    },
    "2357054": {
        "pageid": 2357054,
        "ns": 0,
        "title": "Tomsk Guberniyas\u0131",
        "extract": "Tomsk Guberniyas\u0131 (Rus\u00e7a: \u0422\u043e\u043c\u0441\u043a\u0430\u044f \u0433\u0443\u0431\u0435\u0440\u043d\u0438\u044f Tomskaya guberniya), Rus \u0130mparatorlu\u011fu'nun guberniyalar\u0131ndan biriydi. Guberniya, g\u00fcn\u00fcm\u00fcz Tomsk Oblast\u0131'n\u0131n bir k\u0131sm\u0131n\u0131 kapsamaktayd\u0131. Guberniyan\u0131n merkezi Tomsk idi.\nGuberniya, 1804 y\u0131l\u0131nda Tobolsk Guberniyas\u0131'ndan ayr\u0131larak kurulmu\u015f olup 1925 y\u0131l\u0131nda la\u011fvedilerek kom\u015fu kray ve guberniyalara ba\u011fland\u0131."
    },
    "2397523": {
        "pageid": 2397523,
        "ns": 0,
        "title": "2017 Avrupa Gen\u00e7ler Y\u00fczme \u015eampiyonas\u0131",
        "extract": "2017 Avrupa Gen\u00e7ler Y\u00fczme \u015eampiyonas\u0131, 28 Haziran-2 Temmuz 2017 tarihleri aras\u0131nda, Netanya, \u0130srail'de ger\u00e7ekle\u015ftirilen 44. Avrupa Gen\u00e7ler Y\u00fczme \u015eampiyonas\u0131 etkinli\u011fidir. 35 \u00fclkeden kat\u0131lan sporcular\u0131n m\u00fccadele etti\u011fi organizasyon kapsam\u0131nda ger\u00e7ekle\u015ftirilen 42 etkinli\u011fin tamam\u0131na Wingate Enstit\u00fcs\u00fc ev sahipli\u011fi yapt\u0131. \u015eampiyonada; 11 alt\u0131n, 12 g\u00fcm\u00fc\u015f ve 7 bronz olmak \u00fczere toplam 30 madalya kazanan Rusya, madalya s\u0131ralamas\u0131n\u0131n zirvesinde yer ald\u0131."
    },
    "2626278": {
        "pageid": 2626278,
        "ns": 0,
        "title": "1954 FA Charity Shield",
        "extract": "1954 FA Charity Shield, \u0130ngiltere'de futbolun y\u00f6netim organ\u0131 olan Futbol Federasyonu (FA) taraf\u0131ndan desteklenen hay\u0131r kurumlar\u0131na para toplamak amac\u0131yla d\u00fczenlenen y\u0131ll\u0131k futbol yar\u0131\u015fmas\u0131 Charity Shield'in otuz ikinci organizasyonudur.\nMa\u00e7 29 Eyl\u00fcl 1954'te, lig \u015fampiyonu Wolverhampton Wanderers ile FA Cup kazanan\u0131 West Bromwich Albion aras\u0131nda, Wolverhampton'daki Molineux Stadyumu'nda oynand\u0131. Kar\u015f\u0131la\u015fma 4-4 beraberlikle sonu\u00e7land\u0131 ve yar\u0131\u015fma tarihinde \u015filt ikinci kez payla\u015f\u0131ld\u0131."
    },
    "3410752": {
        "pageid": 3410752,
        "ns": 0,
        "title": "Amphidraus duckei",
        "extract": "Amphidraus duckei, Amphidraus cinsine ba\u011fl\u0131 bir \u00f6r\u00fcmcek t\u00fcr\u00fcd\u00fcr."
    },
    "3445101": {
        "pageid": 3445101,
        "ns": 0,
        "title": "GAC Group",
        "extract": "Guangzhou Automobile Group Co., Ltd. (\u00c7ince: \u5b89\u5fbd\u6c5f\u6dee\u6c7d\u8f66\u80a1\u4efd\u6709\u9650\u516c\u53f8; pinyin: Gu\u01cengzh\u014du Q\u00ecch\u0113 J\u00edtu\u00e1n G\u01d4f\u00e8n Y\u01d2uxi\u00e0n G\u014dngs\u012b), \u00c7in merkezli bir otomotiv \u015firketidir. \u015eirket, 1955 y\u0131l\u0131nda kurulmu\u015f olup a\u011f\u0131rl\u0131kl\u0131 olarak otomobil ve otob\u00fcs \u00fcretimi ger\u00e7ekle\u015ftirmektedir. \u015eirketin merkezi Guangzhou'da yer almaktad\u0131r.\nGAC Group, Changfeng Motor, Everus, Gonow, Leahead, Trumpchi gibi kendi markas\u0131 alt\u0131nda ve GAC-Toyota, GAC-Honda, GAC-FCA (Jeep) ve GAC-Mitsubishi gibi yabanc\u0131 markal\u0131 ortak giri\u015fimler alt\u0131nda ara\u00e7lar \u00fcretiyor ve satmaktad\u0131r. Ayr\u0131ca, Aion ve Hycan gibi \u00f6zel EV markalar\u0131 da dahil olmak \u00fczere elektrikli ara\u00e7lar da \u00fcretmektedir.\nGAC Group, 2021 y\u0131l\u0131 itibar\u0131 ile 2,144 milyon sat\u0131\u015f ile \u00c7in'in be\u015finci b\u00fcy\u00fck otomobil \u00fcreticisidir."
    },
    "3463822": {
        "pageid": 3463822,
        "ns": 0,
        "title": "Klebsiella oxytoca",
        "extract": ".\n\nKlebsiella oxytoca, K. pneumoniae ile yak\u0131ndan ili\u015fkili (indol pozitif olmas\u0131yla ayr\u0131l\u0131r), Gram negatif, basil \u015feklinde bir bakteridir. Ayr\u0131ca melezitoz \u00fczerinde b\u00fcy\u00fcyebilmesi, fakat 3-hidroksibutirat \u00fczerinde b\u00fcy\u00fcmemesi bak\u0131m\u0131ndan farkl\u0131 b\u00fcy\u00fcme \u00f6zelliklerine sahiptir. \u0130lk olarak 1886'da ek\u015fi s\u00fctten izole edilerek tan\u0131mland\u0131 ve Bacillus oxytocus perniciosus (Yunanca oxus 'ek\u015fi' + -tokos '\u00fcreten') olarak adland\u0131r\u0131ld\u0131.\nKlebsiella oxytoca negatif metil k\u0131rm\u0131z\u0131s\u0131, pozitif VP, pozitif sitrat, \u00fcre ve TSI gaz \u00fcretimi ile karakterizedir. TSI s\u00fclf\u00fcr, DNAse, s\u00fclfid-indol hareketlilik medyumunda b\u00fcy\u00fcme ve fenilalanin deaminaz testleri negatiftir.\nDi\u011fer enterobakteriler gibi antibiyotik direnci kazanma yetene\u011fine sahiptir. \u0130zolatlar geni\u015f spektrumlu beta-laktamazlar\u0131n yan\u0131 s\u0131ra karbapenemaz \u00fcretti\u011fi g\u00f6sterilmi\u015ftir."
    },
    "3546661": {
        "pageid": 3546661,
        "ns": 0,
        "title": "Diaschistorchis",
        "extract": "Diaschistorchis, Pronocephalidae familyas\u0131na ba\u011fl\u0131 bir hayvan cinsidir."
    },
    "3799637": {
        "pageid": 3799637,
        "ns": 0,
        "title": "Hypoprepia",
        "extract": "Hypoprepia, Arctiidae familyas\u0131na ba\u011fl\u0131 bir hayvan cinsidir."
    },
    "4041758": {
        "pageid": 4041758,
        "ns": 0,
        "title": "Peperomia catharinae",
        "extract": "Peperomia catharinae, Peperomia cinsine ba\u011fl\u0131 bir hayvan t\u00fcr\u00fcd\u00fcr."
    }
}