{
    "40123": {
        "pageid": 40123,
        "ns": 0,
        "title": "Henryk VIII Tudor",
        "extract": "Henryk VIII (ur. 28 czerwca 1491 w Greenwich, zm. 28 stycznia 1547 w Londynie) \u2013 kr\u00f3l Anglii (od 21 kwietnia 1509 do ko\u0144ca \u017cycia), lord Irlandii (1494\u20131542), kr\u00f3l Irlandii (1542\u20131547), drugi monarcha z dynastii Tudor\u00f3w (po swoim ojcu, Henryku VII). Doprowadzi\u0142, w latach 20. i 30. XVI wieku, do roz\u0142amu z Ko\u015bcio\u0142em rzymskokatolickim oraz ustanowienia Ko\u015bcio\u0142a anglika\u0144skiego, niezale\u017cnego od papie\u017ca, ale podporz\u0105dkowanego kr\u00f3lowi Anglii; za jego panowania dokonano kasaty klasztor\u00f3w. Znany jest tak\u017ce z faktu, i\u017c sze\u015bciokrotnie zawiera\u0142 zwi\u0105zek ma\u0142\u017ce\u0144ski, oraz z tego, \u017ce doprowadzi\u0142 do skazania na \u015bmier\u0107 i egzekucji poprzez \u015bci\u0119cie dw\u00f3ch swoich ma\u0142\u017conek.\nZnacz\u0105ce akty prawne uchwalone za jego panowania:\n\nkilka ustaw rozdzielaj\u0105cych Ko\u015bci\u00f3\u0142 anglika\u0144ski od Ko\u015bcio\u0142a katolickiego oraz ustanawiaj\u0105cych Henryka VIII g\u0142ow\u0105 Ko\u015bcio\u0142a anglika\u0144skiego\nustawy o unii 1536\u20131543 (\u0142\u0105cz\u0105ce Angli\u0119 i Wali\u0119 w jedno pa\u0144stwo)\nustawa o sodomii (Buggery Act) 1533 \u2013 pierwsze angielskie prawo przeciw sodomii\nustawa o czarach (Witchcraft Act) 1542 \u2013 karz\u0105ca \u015bmierci\u0105 za \u201ewywo\u0142ywanie lub wyczarowywanie z\u0142ych duch\u00f3w\u201d\nHenryk znany by\u0142 jako na\u0142ogowy karciarz i gracz w ko\u015bci. W m\u0142odo\u015bci brylowa\u0142 w sporcie, zw\u0142aszcza w tenisie, i lubi\u0142 polowania. By\u0142 tak\u017ce utalentowanym muzykiem, kompozytorem i poet\u0105; legenda przypisuje mu autorstwo popularnej piosenki \u201eGreensleeves\u201d. Za napisanie popularnego (oko\u0142o 20 wyda\u0144 w Anglii i Europie) traktatu poddaj\u0105cego krytyce nauki Marcina Lutra (Assertio Septem Sacramentorum) w 1521 r. otrzyma\u0142 od papie\u017ca tytu\u0142 \u201eobro\u0144cy wiary\u201d (Fidei Defensor).\nZa jego panowania wybudowano i u\u015bwietniono kilka budowli, takich jak kaplica King\u2019s College, ko\u015bci\u00f3\u0142 Christ Church, Oxford, Pa\u0142ac Hampton Court, Pa\u0142ac Nonsuch oraz Opactwo Westminsterskie. Inwestowa\u0142 we flot\u0119, zwi\u0119kszy\u0142 liczb\u0119 okr\u0119t\u00f3w z 5 do 53 (w tym \u201eMary Rose\u201d, kt\u00f3rej pozosta\u0142o\u015bci znajduj\u0105 si\u0119 w Muzeum Morskim w Portsmouth).\nW pierwszych miesi\u0105cach panowania Henryka VIII, z uwagi na niepe\u0142noletnio\u015b\u0107 monarchy, regencj\u0119 sprawowa\u0142a jego babka Ma\u0142gorzata, hrabina Richmond i Derby. Od czerwca do pa\u017adziernika 1513 regentk\u0105, w imieniu przebywaj\u0105cego we Francji kr\u00f3la, by\u0142a jego pierwsza \u017cona Katarzyna Arago\u0144ska. Od maja do lipca 1520 obowi\u0105zki regenta pe\u0142ni\u0142 Thomas Howard, ksi\u0105\u017c\u0119 Norfolk. Od lipca do wrze\u015bnia 1544 przebywaj\u0105cego we Francji monarch\u0119 zast\u0119powa\u0142a jego ostatnia \u017cona Katarzyna Parr."
    },
    "178702": {
        "pageid": 178702,
        "ns": 0,
        "title": "Apoloniusz K\u0119dzierski",
        "extract": "Apoloniusz K\u0119dzierski (ur. 1 lipca 1861 w Suchedniowie, zm. 21 wrze\u015bnia 1939 w Warszawie) \u2013 polski malarz akwarelista, rysownik, ilustrator, dekorator."
    },
    "239351": {
        "pageid": 239351,
        "ns": 0,
        "title": "L\u2019H\u00f4tellerie",
        "extract": "L\u2019H\u00f4tellerie \u2013 miejscowo\u015b\u0107 i gmina we Francji, w regionie Normandia, w departamencie Calvados.\nWed\u0142ug danych na rok 1990 gmin\u0119 zamieszkiwa\u0142o 217 os\u00f3b, a g\u0119sto\u015b\u0107 zaludnienia wynosi\u0142a 38 os\u00f3b/km\u00b2 (w\u015br\u00f3d 1815 gmin Dolnej Normandii L\u2019H\u00f4tellerie plasuje si\u0119 na 671. miejscu pod wzgl\u0119dem liczby ludno\u015bci, natomiast pod wzgl\u0119dem powierzchni na miejscu 823)."
    },
    "720240": {
        "pageid": 720240,
        "ns": 0,
        "title": "Marilyn Manson",
        "extract": "Marilyn Manson, w\u0142a\u015bc. Brian Hugh Warner (ur. 5 stycznia 1969 w Canton) \u2013 ameryka\u0144ski piosenkarz, lider i wokalista zespo\u0142u Marilyn Manson, malarz.\nUznawany za skandalist\u0119, by\u0142 tematem wielu kontrowersji, szczeg\u00f3lnie pod koniec lat 90. XX wieku. Znany z prowokuj\u0105cych tekst\u00f3w, kontrowersyjnego wizerunku i zachowania.\nW 2006 zosta\u0142 sklasyfikowany na 44. miejscu listy \u201e100 najlepszych wokalist\u00f3w metalowych wszech czas\u00f3w\u201d wed\u0142ug Hit Parader, w 2009 zosta\u0142 sklasyfikowany na 19. miejscu listy \u201e50 najlepszych heavymetalowych frontman\u00f3w wszech czas\u00f3w\u201d wed\u0142ug Roadrunner Records, a w 2011 zosta\u0142 sklasyfikowany na 30. miejscu listy \u201e50 najwi\u0119kszych wsp\u00f3\u0142cze\u015bnie gwiazd rocka\u201d wed\u0142ug Kerrang."
    },
    "865391": {
        "pageid": 865391,
        "ns": 0,
        "title": "Rumu\u0144ski Pu\u0142k Grenadier\u00f3w SS",
        "extract": "Rumu\u0144ski Pu\u0142k Grenadier\u00f3w SS (niem. Waffen-Grenadier-Regiment der SS (rum\u00e4nisches Nr. 1)) \u2013 ochotniczy zwi\u0105zek taktyczny Waffen-SS z\u0142o\u017cony z Rumun\u00f3w podczas II wojny \u015bwiatowej.\nPo zerwaniu przez Rumuni\u0119 sojuszu z Niemcami i przej\u015bciu na stron\u0119 Sowiet\u00f3w w sierpniu 1944 r., w niemieckim dow\u00f3dztwie pojawi\u0142a si\u0119 koncepcja sformowania z przeciwnych temu Rumun\u00f3w dywizji Waffen-SS. Wspiera\u0142 j\u0105 tzw. rumu\u0144ski rz\u0105d na uchod\u017astwie z siedzib\u0105 w Wiedniu na czele z Hori\u0105 Sim\u0105, przyw\u00f3dc\u0105 faszystowskiej \u017belaznej Gwardii. Zdo\u0142ano utworzy\u0107 trzy pu\u0142ki, ale tylko jeden osi\u0105gn\u0105\u0142 gotowo\u015b\u0107 bojow\u0105. Rekrutowa\u0142 si\u0119 on spo\u015br\u00f3d rumu\u0144skich robotnik\u00f3w i student\u00f3w przebywaj\u0105cych w Niemczech, cz\u0142onk\u00f3w \u017belaznej Gwardii oraz cz\u0119\u015bci \u017co\u0142nierzy rumu\u0144skiej 4 Dywizji Piechoty, kt\u00f3ra w sierpniu zosta\u0142a internowana na terytorium Rzeszy. Dow\u00f3dc\u0105 Pu\u0142ku zosta\u0142 niemiecki oficer SS-Sturmbannf\u00fchrer Gustav Wagner. Liczy\u0142 ok. 3 tys. ludzi i sk\u0142ada\u0142 si\u0119 z dw\u00f3ch batalion\u00f3w piechoty. Po przeszkoleniu wojskowym na pocz\u0105tku 1945 r. by\u0142 gotowy do akcji. Przydzielono go do 547 Dywizji Grenadier\u00f3w Ludowych w sk\u0142adzie III Korpusu Pancernego SS i w marcu skierowano na front nad doln\u0105 Odr\u0119 na p\u00f3\u0142noc od Szczecina (Stettina). Jako cz\u0119\u015b\u0107 Korpusu otrzyma\u0142 nazw\u0119 Waffen-Grenadier Regiment 103. W wyniku ofensywy berli\u0144skiej Armii Czerwonej Pu\u0142k zosta\u0142 rozbity na pocz\u0105tku kwietnia. Cz\u0119\u015bci Rumun\u00f3w uda\u0142o si\u0119 przedosta\u0107 na obszary zajmowane przez wojska anglo-ameryka\u0144skie, gdzie dostali si\u0119 do niewoli.\nFormowany by\u0142 tak\u017ce drugi rumu\u0144ski pu\u0142k grenadier\u00f3w SS, ale zabrak\u0142o dla niego broni i ostatecznie zosta\u0142 przeorganizowany w jednostk\u0119 przeciwpancern\u0105 pod nazw\u0105 Waffen SS Panzer-Zerst\u00f6rer Regiment (rum\u00e4nisches Nr 2). Wbrew nazwie nie mia\u0142a ona praktycznie \u017cadnej broni przeciwpancernej. Jej \u017co\u0142nierze w wi\u0119kszo\u015bci trafili do niewoli u Anglik\u00f3w i Amerykan\u00f3w na pocz\u0105tku maja 1945 r. Trzeci pu\u0142k rozpocz\u0105\u0142 szkolenie wojskowe, ale nie zd\u0105\u017cy\u0142 go zako\u0144czy\u0107 przed ko\u0144cem wojny."
    },
    "1198763": {
        "pageid": 1198763,
        "ns": 0,
        "title": "Wo\u0142odymyr Ku\u017amowycz",
        "extract": "Wo\u0142odymyr-Omelan Ku\u017amowycz, wzgl. W\u0142odzimierz Emilian Ku\u017amowycz, ukr. \u0412\u043e\u043b\u043e\u0434\u0438\u043c\u0438\u0440-\u041e\u043c\u0435\u043b\u044f\u043d \u041a\u0443\u0437\u044c\u043c\u043e\u0432\u0438\u0447 (ur. 30 listopada 1886 w Bolechowie, zm. prawdopodobnie w grudniu 1943 w \u0142agrze w Utwinie, Komijska ASRR, ZSRR) \u2013 ukrai\u0144ski dzia\u0142acz spo\u0142eczny i polityczny, dziennikarz, cz\u0142onek Centralnego Komitetu UNDO w latach 1932\u20131939, pose\u0142 na Sejm IV kadencji."
    },
    "2022955": {
        "pageid": 2022955,
        "ns": 0,
        "title": "Parafia \u015bw. Stanis\u0142awa w \u015awi\u0105tnikach G\u00f3rnych",
        "extract": "Parafia \u015awi\u0119tego Stanis\u0142awa w \u015awi\u0105tnikach G\u00f3rnych \u2013 parafia rzymskokatolicka nale\u017c\u0105ca do dekanatu Mogilany archidiecezji krakowskiej.\nZosta\u0142a utworzona w 1845. Ko\u015bci\u00f3\u0142 parafialny wybudowany w latach 1846-1858, konsekrowany w 1858. Mie\u015bci si\u0119 przy ulicy Ksi\u0119dza Stanis\u0142awa Koniecznego.\n\n"
    },
    "2322547": {
        "pageid": 2322547,
        "ns": 0,
        "title": "Olympiakos Wolos",
        "extract": "Ethnikos Olympiakos Wolos (grec: \u0391\u03b8\u03bb\u03b7\u03c4\u03b9\u03ba\u03cc\u03c2 \u03a3\u03cd\u03bb\u03bb\u03bf\u03b3\u03bf\u03c2 \u039f\u03bb\u03c5\u03bc\u03c0\u03b9\u03b1\u03ba\u03cc\u03c2 \u0392\u03cc\u03bb\u03bf\u03c5) \u2013 jest greckim klubem pi\u0142karskim z siedzib\u0105 w Wolosie."
    },
    "2332184": {
        "pageid": 2332184,
        "ns": 0,
        "title": "Pawe\u0142 Markiefka",
        "extract": "Pawe\u0142 Markiefka (ur. 1 marca 1913 w \u015awi\u0119toch\u0142owicach, zm. 7 listopada 1942 tam\u017ce) \u2013 robotnik, dzia\u0142acz KZMP i Rewolucyjnego Ruchu Oporu w czasie okupacji."
    },
    "2863672": {
        "pageid": 2863672,
        "ns": 0,
        "title": "\u0141ysa G\u00f3ra (Pasmo Magurskie)",
        "extract": "\u0141ysa G\u00f3ra (636 m n.p.m.) \u2013 szczyt w p\u00f3\u0142nocno-zachodniej cz\u0119\u015bci Beskidu Niskiego."
    },
    "2995343": {
        "pageid": 2995343,
        "ns": 0,
        "title": "Sztutowo (stacja kolejowa)",
        "extract": "Sztutowo \u2013 w\u0105skotorowa stacja kolejowa \u017bu\u0142awskiej Kolei Dojazdowej znajduj\u0105ca si\u0119 we wsi Sztutowo w gminie Sztutowo, w powiecie nowodworskim, w wojew\u00f3dztwie pomorskim. Po\u0142o\u017cona jest na linii kolejowej ze Stegny Gda\u0144skiej do Piask\u00f3w. Odcinek do Sztutowa zosta\u0142 otwarty w 1905 roku. Odcinek ze Sztutowa do Piask\u00f3w otwarto w 1944 roku, jednak po 1945 roku zosta\u0142 on rozebrany."
    },
    "3081847": {
        "pageid": 3081847,
        "ns": 0,
        "title": "Joseph Le Bon",
        "extract": "Guislain-Fran\u00e7ois-Joseph Le Bon (ur. 29 wrze\u015bnia 1765 w Arras, zm. 16 pa\u017adziernika 1795 w Amiens) \u2013 francuski polityk z okresu rewolucji francuskiej."
    },
    "3330054": {
        "pageid": 3330054,
        "ns": 0,
        "title": "Korno",
        "extract": "Korno \u2013 wie\u015b i gmina w Czechach, w powiecie Beroun, w kraju \u015brodkowoczeskim. Wed\u0142ug danych z dnia 1 stycznia 2023 liczy\u0142a 120 mieszka\u0144c\u00f3w."
    },
    "3453792": {
        "pageid": 3453792,
        "ns": 0,
        "title": "Docker (oprogramowanie)",
        "extract": "Docker \u2013 otwarte oprogramowanie s\u0142u\u017c\u0105ce do konteneryzacji, dzia\u0142aj\u0105ce jako \u201eplatforma dla programist\u00f3w i administrator\u00f3w do tworzenia, wdra\u017cania i uruchamiania aplikacji rozproszonych\u201d.\nDocker jest okre\u015blany jako narz\u0119dzie, kt\u00f3re pozwala umie\u015bci\u0107 program oraz jego zale\u017cno\u015bci (biblioteki, pliki konfiguracyjne, lokalne bazy danych itp.) w lekkim, przeno\u015bnym, wirtualnym kontenerze, kt\u00f3ry mo\u017cna uruchomi\u0107 na prawie ka\u017cdym serwerze z systemem opartym na j\u0105drze Linux. Kontenery wraz z zawarto\u015bci\u0105 dzia\u0142aj\u0105 niezale\u017cnie od siebie i nie wiedz\u0105 o swoim istnieniu. Mog\u0105 si\u0119 jednak ze sob\u0105 komunikowa\u0107 w ramach \u015bci\u015ble zdefiniowanych kana\u0142\u00f3w wymiany informacji. Dzi\u0119ki uruchamianiu na jednym wsp\u00f3lnym systemie operacyjnym, konteneryzacja oprogramowania jest znacznie l\u017cejszym (mniej zasoboch\u0142onnym) sposobem uruchamiania aplikacji ni\u017c pe\u0142na wirtualizacja lub parawirtualizacja za pomoc\u0105 wirtualnych system\u00f3w operacyjnych (patrz: typy wirtualizacji)."
    },
    "4175434": {
        "pageid": 4175434,
        "ns": 0,
        "title": "Henryk Krawczyk",
        "extract": "Henryk Krawczyk (ur. 1946) \u2013 polski profesor, informatyk, by\u0142y rektor Politechniki Gda\u0144skiej\nHenryk Krawczyk (1948\u20132017) \u2013 polski profesor, chemik, specjalizuj\u0105cy si\u0119 w chemii zwi\u0105zk\u00f3w fosforoorganicznych\nHenryk Krawczyk (ur. 1949) \u2013 polski polityk samorz\u0105dowy, w\u00f3jt gminy Wr\u0119czyca Wielka\nHenryk Krawczyk (ur. 1954) \u2013 polski pi\u0142karz graj\u0105cy na pozycji obro\u0144cy"
    },
    "4199021": {
        "pageid": 4199021,
        "ns": 0,
        "title": "Remigius Inchananiyil",
        "extract": "Remigius Inchananiyil (ur. 26 lipca 1961 w Vettilappara) \u2013 indyjski duchowny syromalabarski, od 2010 biskup Thamarasserry."
    },
    "4578266": {
        "pageid": 4578266,
        "ns": 0,
        "title": "Eleva",
        "extract": "Eleva \u2013 wie\u015b w Stanach Zjednoczonych, w stanie Wisconsin, w hrabstwie Trempealeau."
    },
    "4689915": {
        "pageid": 4689915,
        "ns": 0,
        "title": "La Coronilla",
        "extract": "La Coronilla \u2013 miasto w Urugwaju, w departamencie Rocha."
    },
    "5208890": {
        "pageid": 5208890,
        "ns": 0,
        "title": "Liveni",
        "extract": "Liveni \u2013 wie\u015b w Rumunii, w okr\u0119gu Botoszany, w gminie Manoleasa. W 2011 roku liczy\u0142a 610 mieszka\u0144c\u00f3w."
    },
    "5312824": {
        "pageid": 5312824,
        "ns": 0,
        "title": "Aharen-san wa hakarenai",
        "extract": "Aharen-san wa hakarenai (jap. \u963f\u6ce2\u9023\u3055\u3093\u306f\u306f\u304b\u308c\u306a\u3044) \u2013 manga autorstwa Asato Mizu, publikowana w magazynie internetowym \u201eSh\u014dnen Jump+\u201d wydawnictwa Sh\u016beisha od stycznia 2017 do kwietnia 2023.  \nNa podstawie mangi studio Felix Film wyprodukowa\u0142o serial anime, kt\u00f3ry emitowany by\u0142 od kwietnia do czerwca 2022 w bloku programowym Animeism. Zapowiedziano powstanie drugiego sezonu."
    },
    "218599": {
        "pageid": 218599,
        "ns": 0,
        "title": "Rocca di Botte",
        "extract": "Rocca di Botte \u2013 miejscowo\u015b\u0107 i gmina we W\u0142oszech, w regionie Abruzja, w prowincji L\u2019Aquila.\nWed\u0142ug danych na rok 2004 gmin\u0119 zamieszkiwa\u0142y 522 osoby, 18 os./km\u00b2."
    },
    "399647": {
        "pageid": 399647,
        "ns": 0,
        "title": "\u0141ugi (wojew\u00f3dztwo dolno\u015bl\u0105skie)",
        "extract": "\u0141ugi \u2013 wie\u015b w Polsce, po\u0142o\u017cona w wojew\u00f3dztwie dolno\u015bl\u0105skim, w powiecie g\u00f3rowskim, w gminie W\u0105sosz."
    },
    "471639": {
        "pageid": 471639,
        "ns": 0,
        "title": "Raszka",
        "extract": "raszka \u2013 gatunek ptaka z rodziny mucho\u0142\u00f3wek\nRaszka \u2013 \u015bredniowieczne pa\u0144stwo\nRa\u0161ka (cyr. \u0420\u0430\u0448\u043a\u0430) \u2013 miasto w Serbii, w okr\u0119gu raskim, siedziba gminy Ra\u0161ka.\nOsoby o nazwisku Raszka\n\nHelena Raszka\nJan Raszka (1871\u20131945) \u2013 polski malarz, rze\u017abiarz i medalier\nJan Raszka (1928\u20132007) \u2013 polski narciarz\nOnd\u0159ej Raszka\nTom\u00e1\u0161 Raszka"
    },
    "652342": {
        "pageid": 652342,
        "ns": 0,
        "title": "(73148) 2002 GH99",
        "extract": "(73148) 2002 GH99 \u2013 planetoida z pasa g\u0142\u00f3wnego asteroid okr\u0105\u017caj\u0105ca S\u0142o\u0144ce w ci\u0105gu 3,45 lat w \u015bredniej odleg\u0142o\u015bci 2,28 j.a. Odkryta 10 kwietnia 2002 roku."
    },
    "684685": {
        "pageid": 684685,
        "ns": 0,
        "title": "J\u00f3zef Walenty Budynowicz",
        "extract": "J\u00f3zef Walenty Budynowicz (ur. 7 lutego 1816 w Warszawie, zm. 4 sierpnia 1886 w Warszawie) \u2013 polski fortepianmistrz, majster cechowy, podstarszy (1864-1878) i starszy cechowy (1878-1886). Od 1840 do 1886 prowadzi\u0142 wytw\u00f3rni\u0119 fortepian\u00f3w i pianin w Warszawie przy ulicy D\u0142ugiej 557, od oko\u0142o 1884 roku przy ulicy Leszno 8. Na warszawskiej wystawie w 1845 przedstawi\u0142 fortepian palisandrowy, inkrustowany, 7-oktawowy z mechanik\u0105 angielsk\u0105 systemu Breitkopfa i H\u00e4rtla, z osad\u0105 m\u0142otk\u00f3w wzmocnionych blach\u0105 mosi\u0119\u017cn\u0105. Brzmienie i sprawno\u015b\u0107 instrument\u00f3w Budynowicza oceniano bardzo wysoko. Jako pierwszy w kraju zastosowa\u0142 w fortepianie metalow\u0105 ram\u0119 odlewan\u0105 (odlew na podstawie jego modelu wykona\u0142a fabryka Braci Evans) uzyskuj\u0105c na ni\u0105 patent 15\\27 VIII 1847.\nW 1849 r. Budynowicz zatrudnia\u0142 8 pracownik\u00f3w przy rocznej produkcji warto\u015bci 2.100 rubli, 1857 \u2013 17 pracownik\u00f3w. Czwart\u0105 cz\u0119\u015b\u0107 produkcji eksportowano do Rosji.\nBy\u0142a to w\u00f3wczas druga co do wielko\u015bci, po Krallu i Seidlerze, warszawska firma o ugruntowanej ju\u017c opinii.\nNa wystawie warszawskiej w 1857 eksponowa\u0142a fortepian palisandrowy z mechanik\u0105 wiede\u0144sk\u0105.\nW 1870 zatrudnia\u0142a 12 pracownik\u00f3w przy produkcji 45 instrument\u00f3w rocznie. \u0141\u0105cznie fabryka wyprodukowa\u0142a oko\u0142o 5000 instrument\u00f3w. Zachowa\u0142o si\u0119 do dzisiaj wiele fortepian\u00f3w w zbiorach prywatnych, niestety cz\u0119sto s\u0105 one w stanie nienadaj\u0105cym si\u0119 do gry. Jedyny bardzo dobrze utrzymany fortepian Budynowicza w stanie koncertowym znajduje si\u0119 w r\u0119kach prywatnych.\nZosta\u0142 pochowany na Cmentarzu Pow\u0105zkowskim w kwaterze 11-5-19/20."
    },
    "685920": {
        "pageid": 685920,
        "ns": 0,
        "title": "O dw\u00f3ch takich, co ukradli ksi\u0119\u017cyc (serial animowany)",
        "extract": "O dw\u00f3ch takich, co ukradli ksi\u0119\u017cyc \u2013 polski, kolorowy, sk\u0142adaj\u0105cy si\u0119 z czterech odcink\u00f3w serial animowany w re\u017cyserii Leszka Ga\u0142ysza, nakr\u0119cony w latach 1984\u20131989 w warszawskim Studiu Miniatur Filmowych na podstawie powie\u015bci O dw\u00f3ch takich, co ukradli ksi\u0119\u017cyc Kornela Makuszy\u0144skiego.\nSerial zosta\u0142 zilustrowany materia\u0142em muzycznym zespo\u0142u Lady Pank wydanym na dw\u00f3ch p\u0142ytach d\u0142ugograj\u0105cych: O dw\u00f3ch takich, co ukradli ksi\u0119\u017cyc oraz O dw\u00f3ch takich, co ukradli ksi\u0119\u017cyc cz. 2. Na podstawie pomys\u0142u serialu w 1985 roku powsta\u0142 w Sto\u0142ecznej Estradzie spektakl muzyczny dla dzieci (bajka rockowa), pt: \u201eJacek i Placek, czyli Lady Pank w poszukiwaniu Krainy Leniuch\u00f3w\u201d. Re\u017cyserem i scenografem spektaklu by\u0142 Leszek Ga\u0142ysz a w przedstawieniach udzia\u0142 wzi\u0119li muzycy zespo\u0142u Lady Pank: Jan Borysewicz, Janusz Panasewicz, Edmund Stasiak, Pawe\u0142 M\u015bcis\u0142awski i Andrzej Dylewski. Ukaza\u0142a si\u0119 r\u00f3wnie\u017c kaseta magnetofonowa zawieraj\u0105ca pocz\u0105tkowo dwie pierwsze cz\u0119\u015bci serialu a potem ca\u0142o\u015b\u0107 (wyd. Polton PC-028 i PC-137) z muzyk\u0105 zespo\u0142u Lady Pank (narratorem jest Jan Kobuszewski), jak r\u00f3wnie\u017c komiks z rysunkami Leszka Ga\u0142ysza i tekstami piosenek Andrzeja Mogielnickiego.\nSerial animowany zosta\u0142 wydany w ca\u0142o\u015bci na p\u0142ycie DVD. Na podstawie serialu animowanego powsta\u0142 r\u00f3wnie\u017c pe\u0142nometra\u017cowy film animowany Jacek i Placek (ang. Jake and Pat). Otrzyma\u0142 on nagrod\u0119 za najlepszy pe\u0142nometra\u017cowy film animowany: Best Animation Feature, Santa Clarita Valley International Film Festival, Los Angeles 1994. Film pe\u0142nometra\u017cowy zosta\u0142 wydany najpierw jako VHS, nast\u0119pnie DVD oraz VCD (jako dodatek do gazet). W roku 2014 film pe\u0142nometra\u017cowy zosta\u0142 zrekonstruowany cyfrowo."
    },
    "1098566": {
        "pageid": 1098566,
        "ns": 0,
        "title": "Singlish",
        "extract": "J\u0119zyk singlish (wym. singlisz) \u2013 kreoloid oparty na j\u0119zyku angielskim, u\u017cywany w Singapurze. Jest wyra\u017anie odr\u0119bny od angielszczyzny standardowej.\nJego status lingwistyczny nie zosta\u0142 dobrze ustalony. Bywa klasyfikowany jako j\u0119zyk kreolski, pid\u017cyn b\u0105d\u017a kreoloid (j\u0119zyk z cechami kreolskimi).\nS\u0142ownictwo tego j\u0119zyka charakteryzuje si\u0119 licznymi zapo\u017cyczeniami z j\u0119zyka malajskiego, kanto\u0144skiego i innych j\u0119zyk\u00f3w chi\u0144skich oraz tamilskiego.\nRz\u0105d Singapuru kategorycznie sprzeciwia si\u0119 u\u017cywaniu singlishu i uznaje standardowy j\u0119zyk angielski za podstawowy \u015brodek komunikacji w pa\u0144stwie. Wsp\u00f3\u0142istnienie obu tych odmian j\u0119zyka (singlishu i Standard Singapore English) bywa opisywane jako przejaw dyglosji."
    },
    "1801356": {
        "pageid": 1801356,
        "ns": 0,
        "title": "Korea (gmina Rachanie)",
        "extract": "Korea \u2013 kolonia w Polsce po\u0142o\u017cona w wojew\u00f3dztwie lubelskim, w powiecie tomaszowskim, w gminie Rachanie.\nW latach 1975\u20131998 miejscowo\u015b\u0107 administracyjnie nale\u017ca\u0142a do wojew\u00f3dztwa zamojskiego."
    },
    "1823327": {
        "pageid": 1823327,
        "ns": 0,
        "title": "Enyalioides rubrigularis",
        "extract": "Enyalioides rubrigularis \u2013 gatunek jaszczurki z rodziny Hoplocercidae, \u017cyj\u0105cej w p\u00f3\u0142nocno-zachodniej cz\u0119\u015bci Ameryki Po\u0142udniowej. Nazwa gatunkowa rubrigularis pochodzi od \u0142aci\u0144skich s\u0142\u00f3w ruber (\u201eczerwony\u201d) oraz gula (\u201egard\u0142o\u201d) i odnosi si\u0119 do charakterystycznie pomara\u0144czowo lub czerwonawo ubarwionego gard\u0142a i podbr\u00f3dka doros\u0142ych samc\u00f3w, odr\u00f3\u017cniaj\u0105cego Enyalioides rubrigularis od innych przedstawicieli rodzaju Enyalioides. Najwi\u0119ksze podobie\u0144stwo E. rubrigularis wykazuje w stosunku do E. praestabilis, od kt\u00f3rego odr\u00f3\u017cnia go obecno\u015b\u0107 przewa\u017cnie dw\u00f3ch por\u00f3w na udzie (E. praestabilis ma zazwyczaj jeden). Oba gatunki s\u0105 jednak podobne pod wzgl\u0119dem liczby \u0142usek i cech morfometrycznych. Morfologiczne podobie\u0144stwo sugeruje bliskie pokrewie\u0144stwo pomi\u0119dzy nimi. R\u00f3\u017cnica sekwencji DNA pomi\u0119dzy nimi wynosi 0,09 \u2013 podczas gdy pomi\u0119dzy wi\u0119kszo\u015bci\u0105 gatunk\u00f3w Hoplocercidae przekracza 0,15 \u2013 co w po\u0142\u0105czeniu ze zbli\u017con\u0105 morfologi\u0105 tych gatunk\u00f3w sugeruje, \u017ce s\u0105 one taksonami siostrzanymi.\n\nHolotyp E. rubrigularis, doros\u0142y samiec (QCAZ 8483), mierzy\u0142 30 cm d\u0142ugo\u015bci, z czego 18 cm przypada\u0142o na ogon. Na grzbiecie jaszczurki znajduje si\u0119 grzebie\u0144 sk\u0142adaj\u0105cy si\u0119 z niewielkich kolc\u00f3w \u2013 najwy\u017csze, znajduj\u0105ce si\u0119 na szyi, osi\u0105gaj\u0105 co najmniej czterokrotnie wi\u0119ksz\u0105 wysoko\u015b\u0107 ni\u017c te osadzone pomi\u0119dzy tylnymi ko\u0144czynami. Grzebie\u0144 rozci\u0105ga si\u0119 do oko\u0142o 1/4 d\u0142ugo\u015bci ogona. E. rubrigularis s\u0105 r\u00f3\u017cnorodnie ubarwione \u2013 \u0142uski na grzbiecie i po bokach holotypu by\u0142y przewa\u017cnie zielone lub \u017c\u00f3\u0142te z czarnymi kraw\u0119dziami, tworz\u0105cymi siatkowy wz\u00f3r. Paratypy (QCAZ 8456 i 8460, doros\u0142e samce) by\u0142y ubarwione ciemnobr\u0105zowo lub czarno. Samica QCAZ 8457 mia\u0142a grzbiet, ko\u0144czyny oraz ogon jasnobr\u0105zowe z pojedynczymi \u017c\u00f3\u0142tymi \u0142uskami, a grzbietow\u0105 stron\u0119 g\u0142owy \u2013 ciemnobr\u0105zow\u0105 z nielicznymi czarnymi \u0142uskami. Osobnik juwenilny QCAZ 8454 by\u0142 ubarwiony \u017c\u00f3\u0142tozielono z nieregularnymi br\u0105zowymi plamami na g\u0142owie, tu\u0142owiu i ogonie oraz czarnymi poprzecznymi pasami na ko\u0144czynach.\nEnyalioides rubrigularis zamieszkuje lasy deszczowe na wschodnich zboczach And\u00f3w i zachodnich Cordillera del C\u00f3ndor w po\u0142udniowo-wschodnim Ekwadorze; stwierdzony zosta\u0142 tak\u017ce na przyleg\u0142ym terenie w p\u00f3\u0142nocnym Peru. Wyst\u0119puje na wysoko\u015bciach 1100\u20131460 m n.p.m. Lokalizacja typowa gatunku jest otoczona lasami wt\u00f3rnymi, pastwiskami, stawami z tilapiami oraz farmami \u017cab rycz\u0105cych. Osobnik m\u0142odociany QCAZ 8454 zosta\u0142 napotkany oko\u0142o godziny pi\u0105tej, kiedy wygrzewa\u0142 si\u0119 na s\u0142o\u0144cu. Szybko uciek\u0142 do nory. Wszystkie pozosta\u0142e osobniki odnaleziono pomi\u0119dzy godzin\u0105 19. a p\u00f3\u0142noc\u0105, kiedy zwierz\u0119ta spa\u0142y. Wi\u0119kszo\u015b\u0107 jaszczurek zebrano w lasach wt\u00f3rnych nieopodal pastwisk."
    },
    "2058179": {
        "pageid": 2058179,
        "ns": 0,
        "title": "Klasztor sercan\u00f3w w Stopnicy",
        "extract": "Klasztor oo. sercan\u00f3w w Stopnicy (do 1979 r. oo. franciszkan\u00f3w) \u2013 zesp\u00f3\u0142 klasztorny ufundowany przez Krzysztofa i Ann\u0119 Ossoli\u0144skich, wybudowany w 1639 roku.\n\nW 1672 w jego murach pochowano matk\u0119 Jana Chryzostoma Paska. R\u00f3wnie\u017c sam Pasek prawdopodobnie spocz\u0105\u0142 tu w 1701 roku. Jako jeden z nielicznych klasztor nie uleg\u0142 kasacji w czasie zabor\u00f3w. 7 listopada 1944 przygotowuj\u0105cy si\u0119 do odparcia ofensywy radzieckiej Niemcy wysadzili ko\u015bci\u00f3\u0142 klasztorny w powietrze. Zabudowania klasztorne zosta\u0142y odbudowane w latach powojennych. W wyniku braku zgody \u00f3wczesnych w\u0142adz nie odbudowano dawnego ko\u015bcio\u0142a pw. \u015bw. \u015bw. Marii Magdaleny i \u015bw. Franciszka. Zachowa\u0142y si\u0119 z niego wy\u0142\u0105cznie fragmenty mur\u00f3w przej\u015bcia z nawy do kaplicy \u015bw. Anny, pozosta\u0142o\u015bci piwnic, w kt\u00f3rych w czasie wojny ukrywa\u0142a si\u0119 miejscowa ludno\u015b\u0107 i resztki fasady. Do niedawna ruiny te s\u0142u\u017cy\u0142y klasztorowi jako dzwonnica,straci\u0142y sw\u0105 funkcj\u0119 po wybudowaniu nowej dzwonnicy obok bramy klasztornej. Z wn\u0119trza ko\u015bcio\u0142a ocala\u0142 obraz przedstawiaj\u0105cy \u015bw. Antoniego z Dzieci\u0105tkiem Jezus oraz g\u0142owa Chrystusa z Krzy\u017ca wisz\u0105cego w o\u0142tarzu g\u0142\u00f3wnym ko\u015bcio\u0142a. Wsp\u00f3\u0142czesny ko\u015bci\u00f3\u0142 powsta\u0142 po przebudowaniu jednego ze skrzyde\u0142 klasztornych. Do wn\u0119trza zespo\u0142u prowadzi barokowa brama. Na murze dziedzi\u0144ca umieszczono epitafia pochodz\u0105ce ze zniszczonego ko\u015bcio\u0142a. Od 15 wrze\u015bnia 1983 roku klasztor pe\u0142ni funkcj\u0119 nowicjatu ksi\u0119\u017cy sercan\u00f3w."
    },
    "2104499": {
        "pageid": 2104499,
        "ns": 0,
        "title": "Zdzis\u0142aw Opial",
        "extract": "Zdzis\u0142aw Opial (ur. 29 wrze\u015bnia 1930 w Krakowie, zm. 27 lipca 1974 tam\u017ce) \u2013 polski matematyk, profesor Uniwersytetu Jagiello\u0144skiego i prorektor tej uczelni (1969\u20131972)."
    },
    "2915722": {
        "pageid": 2915722,
        "ns": 0,
        "title": "Kali Linux",
        "extract": "Kali Linux \u2013 dystrybucja systemu operacyjnego Linux typu Live CD bazuj\u0105ca na Debian przeznaczona g\u0142\u00f3wnie do \u0142amania zabezpiecze\u0144 i test\u00f3w penetracyjnych czy te\u017c audyt\u00f3w bezpiecze\u0144stwa. Jest nast\u0119pc\u0105 dystrybucji BackTrack\nZawiera wsparcie dla projektu Metasploit. Zawiera mi\u0119dzy innymi takie narz\u0119dzia jak: Wireshark, John the Ripper, Nmap oraz Aircrack-ng. Kali jest dystrybuowana jako obrazy dla architektur 32- i 64-bitowych procesor\u00f3w serii x86, a tak\u017ce opartych na architekturze ARM.\nZawiera oko\u0142o 600 program\u00f3w (narz\u0119dzi) do test\u00f3w penetracyjnych, w tym takie jak Armitage (graficzne narz\u0119dzie do zarz\u0105dzania atakami cybernetycznymi), Nmap (skaner port\u00f3w), Wireshark (analizator pakiet\u00f3w), Metasploit (platforma test\u00f3w penetracyjnych), John the Ripper (\u0142amacz hase\u0142), sqlmap (automatyczne narz\u0119dzie do atak\u00f3w SQL injection i przej\u0119cia bazy danych), Aircrack-ng (zestaw oprogramowania do testowania penetracyjnego bezprzewodowych sieci LAN), Burp Suite i OWASP ZAP (skanery bezpiecze\u0144stwa aplikacji internetowych), itp.\nZosta\u0142a opracowana przez Mati Aharoniego i Devona Kearnsa z Offensive Security jako nast\u0119pca ich poprzedniej dystrybucji BackTrack, opartej na Knoppix. Tagline Kali Linux i BackTrack brzmi \"Im cichszym si\u0119 stajesz, tym wi\u0119cej mo\u017cesz us\u0142ysze\u0107\", co jest wy\u015bwietlane na niekt\u00f3rych t\u0142ach.\nPopularno\u015b\u0107 Kali Linux wzros\u0142a, gdy pojawi\u0142a si\u0119 w kilku odcinkach serialu telewizyjnego \"Mr. Robot\". Narz\u0119dzia wyr\u00f3\u017cnione w serialu i dostarczone przez Kali Linux obejmuj\u0105 Bluesniff, Bluetooth Scanner (btscanner), John the Ripper, Metasploit Framework, Nmap, Shellshock i Wget."
    },
    "3112088": {
        "pageid": 3112088,
        "ns": 0,
        "title": "Billy Vera",
        "extract": "Billy Vera (ur. 28 maja 1944 w Riverside w stanie Kalifornia) \u2013 ameryka\u0144ski piosenkarz i aktor."
    },
    "3539010": {
        "pageid": 3539010,
        "ns": 0,
        "title": "Mola Adebisi",
        "extract": "Mola Adebisi (ur. 15 lutego 1973 w Uelzen) \u2013 niemiecki prezenter telewizyjny pochodzenia nigeryjskiego, a tak\u017ce aktor, piosenkarz i tancerz. Najbardziej znany jako prezenter niemieckiej muzycznej stacji telewizyjnej Viva (1993\u22122004). Obecnie mieszka w Solingen."
    },
    "3645595": {
        "pageid": 3645595,
        "ns": 0,
        "title": "Ludwig Tessnow",
        "extract": "Ludwig Tessnow (ur. 15 lutego 1872 w Sto\u0142czynie, dzielnicy Szczecina, zm. 1904 w Greifswaldzie) \u2013 niemiecki seryjny morderca."
    },
    "3924898": {
        "pageid": 3924898,
        "ns": 0,
        "title": "Cewi Zimmerman",
        "extract": "Cewi Zimmerman, Henryk Zimmerman (hebr.: \u05e6\u05d1\u05d9 \u05d4\u05e0\u05e8\u05d9\u05e7 \u05e6\u05d9\u05de\u05e8\u05de\u05df, ang.: Zvi Zimmerman, ur. 2 stycznia 1913 w Skale Podolskiej, zm. 10 czerwca 2006) \u2013 izraelski prawnik, polityk i dyplomata, w latach 1959\u20131974 pose\u0142 do Knesetu z list Og\u00f3lnych Syjonist\u00f3w, Partii Liberalnej i Gahalu, ambasador Izraela w Nowej Zelandii w latach 1983\u20131986. Podczas II wojny \u015bwiatowej wsp\u00f3\u0142pracownik Henryka S\u0142awika, nast\u0119pnie opiekun pami\u0119ci o nim."
    },
    "4169294": {
        "pageid": 4169294,
        "ns": 0,
        "title": "Miracle Valley",
        "extract": "Miracle Valley \u2013 jednostka osadnicza w Stanach Zjednoczonych, w stanie Arizona, w hrabstwie Cochise."
    },
    "4757039": {
        "pageid": 4757039,
        "ns": 0,
        "title": "Sk\u0142ady najlepszych zawodniczek mistrzostw Europy w koszyk\u00f3wce kobiet",
        "extract": "Sk\u0142ady najlepszych zawodniczek mistrzostw Europy w koszyk\u00f3wce kobiet \u2013 wyr\u00f3\u017cnienia przyznawane najlepszym zawodniczkom mistrzostw Europy w koszyk\u00f3wce kobiet, wybieranym  przez g\u0142osowanie dziennikarzy. \npogrubienie \u2013 oznacza MVP turnieju\nZawodniczka (X) \u2013 oznacza kolejny wyb\u00f3r tej samej zawodniczki do sk\u0142adu najlepszych koszykarek turnieju"
    },
    "4947346": {
        "pageid": 4947346,
        "ns": 0,
        "title": "Houleye Ba",
        "extract": "Houleye Ba (ur. 17 lipca 1992) \u2013 maureta\u0144ska biegaczka \u015bredniodystansowa. \nNa Letnich Igrzyskach Olimpijskich 2016 wzi\u0119\u0142a udzia\u0142 w biegu na 800 metr\u00f3w kobiet, gdzie odpad\u0142a w eliminacjach z czasem 2:43,52."
    },
    "5274571": {
        "pageid": 5274571,
        "ns": 0,
        "title": "Anna Fedorowa",
        "extract": "Anna Borysiwna Fedorowa (ukr. \u0410\u0301\u043d\u043d\u0430 \u0411\u043e\u0440\u0438\u0301\u0441\u0456\u0432\u043d\u0430 \u0424\u0435\u0301\u0434\u043e\u0440\u043e\u0432\u0430; ur. 1990 w Kijowie) \u2013 ukrai\u0144ska pianistka."
    },
    "560520": {
        "pageid": 560520,
        "ns": 0,
        "title": "Bitwa pod Lexington i Concord",
        "extract": "Bitwa pod Lexington i Concord \u2013 pierwsza bitwa (a w zasadzie potyczka) wojny o niepodleg\u0142o\u015b\u0107 Stan\u00f3w Zjednoczonych. Rozegra\u0142a si\u0119 19 kwietnia 1775 roku.\nOko\u0142o 700 brytyjskich \u017co\u0142nierzy wojsk regularnych (z elitarnych jednostek lekkiej piechoty i grenadier\u00f3w) pod dow\u00f3dztwem pu\u0142kownika Francisa Smitha otrzyma\u0142o rozkaz zaj\u0119cia wojskowych zapas\u00f3w przechowywanych przez Milicj\u0119 Stanu Massachusetts w Concord. Na d\u0142ugo przed t\u0105 ekspedycj\u0105 Ameryka\u0144scy Patrioci (grupa opozycjonist\u00f3w dzia\u0142aj\u0105ca w koloniach) rozpocz\u0119li ich gromadzenie i umieszczali w takich punktach dla ich zabezpieczenia. Dzi\u0119ki sprawnemu wywiadowi (i braku szacunku dla zachowania tajemnicy wojskowej) rebelianci otrzymali informacje o brytyjskich planach p\u00f3\u017anym wieczorem i szybko przekazali je (Paul Revere) milicji.\nPierwsze strza\u0142y zosta\u0142y oddane w okolicach Lexington podczas marszu brytyjskiego oddzia\u0142u. Starcie zako\u0144czy\u0142o si\u0119 zwyci\u0119stwem nad milicj\u0105. Na ogie\u0144 75 milicjant\u00f3w pod dow\u00f3dztwem kapitana Johna Parkera odpowiedzia\u0142o ogniem 250 ludzi z trzech kompanii majora Johna Pitcairna. Da\u0142o tu o sobie zna\u0107 lepsze wyszkolenie Brytyjczyk\u00f3w \u2013 przy stratach milicji 8 zabitych i 10 rannych, Brytyjczycy stracili tylko 1 rannego. Sprawy u\u0142o\u017cy\u0142y si\u0119 lepiej dla milicji w okolicach tzw. Mostu P\u00f3\u0142nocnego w Concord, gdzie trzy plutony lekkiej piechoty wojsk kr\u00f3lewskich (115 ludzi) za\u0142ama\u0142y si\u0119 w ogniu z zasadzki, ostrzelane na otwartym terenie przez \u201eMinutemen\u201d (5 pe\u0142nych kompanii + 5 kompanii innej milicji, razem oko\u0142o 500 ludzi).\nPo przybyciu wi\u0119kszej ilo\u015bci \u201eMinutemen\u201d (po po\u0142\u0105czeniu si\u0142y milicji wzros\u0142y do \u0142\u0105cznie blisko 4000 ludzi) rebelianci przeszkadzali w regularnym odwrocie Brytyjczyk\u00f3w spod Concord i zadawali im ci\u0119\u017ckie straty. Strzelali zza drzew, p\u0142ot\u00f3w, i z gospodarstw przy drodze. Lekka piechota uderza\u0142a wprawdzie na flankach i rozprasza\u0142a te si\u0142y, ale straty ros\u0142y. W trakcie drogi powrotnej do Lexington odwr\u00f3t coraz bardziej przypomina\u0142 ucieczk\u0119, a wozy, kt\u00f3re mia\u0142y przywie\u017a\u0107 \u0142upy, by\u0142y wy\u0142adowane rannymi. \nEkspedycj\u0119 Smitha uratowa\u0142o przybycie do Lexington posi\u0142k\u00f3w pod dow\u00f3dztwem genera\u0142a Hugh Percy\u2019ego z 1000 ludzi, amunicj\u0105 i artyleri\u0105. Po\u0142\u0105czone, licz\u0105ce teraz oko\u0142o 1400 ludzi si\u0142y, ust\u0119powa\u0142y jednak drog\u0105 na Boston pod ci\u0119\u017ckim ostrza\u0142em. Ostatecznie Brytyjczycy dotarli do bezpiecznego Charlestown.\nEkspedycja do Concord dozna\u0142a niepowodzenia, gdy\u017c nie potrafiono zachowa\u0107 tajemnicy i szybko\u015bci wymaganej do przeprowadzenia udanego uderzenia na wrogim terytorium. Nie zniszczono \u017cadnych znacz\u0105cych ilo\u015bci broni. Jednak\u017ce wi\u0119kszo\u015b\u0107 Brytyjczyk\u00f3w wr\u00f3ci\u0142a do Bostonu bez szwanku. Zaj\u0119cie okolicznych obszar\u00f3w Bostonu przez Milicj\u0119 Stanu Massachusetts oznacza\u0142o rozpocz\u0119cie obl\u0119\u017cenia Bostonu."
    },
    "646886": {
        "pageid": 646886,
        "ns": 0,
        "title": "(74219) 1998 RM78",
        "extract": "(74219) 1998 RM78 \u2013 planetoida z pasa g\u0142\u00f3wnego asteroid okr\u0105\u017caj\u0105ca S\u0142o\u0144ce w ci\u0105gu 3,87 lat w \u015bredniej odleg\u0142o\u015bci 2,47 j.a. Odkryta 14 wrze\u015bnia 1998 roku."
    },
    "654283": {
        "pageid": 654283,
        "ns": 0,
        "title": "Maldonado (miasto)",
        "extract": "Maldonado \u2013 urugwajskie miasto po\u0142o\u017cone w departamencie Maldonado, kt\u00f3rego jest stolic\u0105. W 2004 r. Maldonado zamieszkiwa\u0142y 54 603 osoby."
    },
    "945423": {
        "pageid": 945423,
        "ns": 0,
        "title": "Ko\u015bci\u00f3\u0142 Ducha \u015awi\u0119tego w S\u0142ubicach",
        "extract": "Ko\u015bci\u00f3\u0142 pw. Ducha \u015awi\u0119tego w S\u0142ubicach \u2013 ko\u015bci\u00f3\u0142 parafialny nale\u017c\u0105cy do dekanatu Rzepin, diecezji zielonog\u00f3rsko-gorzowskiej, metropolii szczeci\u0144sko-kamie\u0144skiej, zlokalizowany w S\u0142ubicach, w powiecie s\u0142ubickim, w wojew\u00f3dztwie lubuskim, mieszcz\u0105cy si\u0119 przy ul. Wojska Polskiego 140 w S\u0142ubicach."
    },
    "1249143": {
        "pageid": 1249143,
        "ns": 0,
        "title": "Sextus Hermetidius Campanus",
        "extract": "Sextus Hermetidius Campanus \u2013 rzymski senator urz\u0119duj\u0105cy pod koniec I wieku.\nJest po\u015bwiadczone, \u017ce 28 grudnia 93 (za cesarza Domicjana) by\u0142 legatem (legatus Augusti pro praetore) Judei i dowodzi\u0142 legionem X Fretensis. Campanus prawdopodobnie pozosta\u0142 w Judei do 97. W tym bowiem roku, na mocy cesarza Nerwy, zosta\u0142 przypuszczalnie konsulem dodatkowym (consul suffectus). Lista konsul\u00f3w, jaka dotar\u0142a do naszych czas\u00f3w, w tym miejscu jest uszkodzona, ale litery Se (z praenomen Sextus) s\u0105 czytelne. Na og\u00f3\u0142 uwa\u017ca si\u0119, \u017ce jest to miejsce przeznaczone na Hermetidiusa Campanusa, ale identyfikacja nie jest pewna."
    },
    "1705702": {
        "pageid": 1705702,
        "ns": 0,
        "title": "Fernand Bonneton",
        "extract": "Fernand Fran\u00e7ois  Bonneton (ur. 10 maja 1890, zm. 24 czerwca 1922) \u2013 francuski as my\u015bliwski z czas\u00f3w I wojny \u015bwiatowej. Osi\u0105gn\u0105\u0142 7 zwyci\u0119stw powietrznych. Nale\u017ca\u0142 do grona as\u00f3w posiadaj\u0105cych honorowy tytu\u0142 Balloon Buster. \nFernand Bonneton urodzi\u0142 si\u0119 w La Coucourde, 12 km na p\u00f3\u0142noc od Mont\u00e9limar. Do wojska wst\u0105pi\u0142 1 pa\u017adziernika 1908 roku, zosta\u0142 przydzielony do 12 Pu\u0142ku Dragon\u00f3w. 22 maja 1916 roku na w\u0142asn\u0105 pro\u015bb\u0119 zosta\u0142 przeniesiony do lotnictwa Arm\u00e9e de l\u2019air i po przej\u015bciu szkolenia w Juvisy Ch\u00e2teauroux 15 wrze\u015bnia 1916 roku uzyska\u0142 licencj\u0119 pilota. Nast\u0119pnie zosta\u0142 przydzielony do eskadry SPA 69, i walczy\u0142 na froncie wschodnim, nast\u0119pnie w Rumunii i we W\u0142oszech. W 1918 roku razem z jednostk\u0105 powr\u00f3ci\u0142 do Francji. W czasie I wojny \u015bwiatowej odni\u00f3s\u0142 \u0142\u0105cznie 9 potwierdzonych zwyci\u0119stw oraz co najmniej 2 niepotwierdzone. Zestrzeli\u0142 6 balon\u00f3w obserwacyjnych."
    },
    "1809660": {
        "pageid": 1809660,
        "ns": 0,
        "title": "Sfera my\u015blowa",
        "extract": "Sfera my\u015blowa - to metoda analityki behawioralnej pozwalaj\u0105ca na podzia\u0142 poszczeg\u00f3lnych jednostek w spo\u0142ecze\u0144stwie na kasty my\u015blowe. Nie ocenia ona inteligencji ani charakteru. Metoda ta skupia si\u0119 na sile perswazji oraz mo\u017cliwo\u015bci wyobra\u017ani jednostki, kt\u00f3ra wyznacza mo\u017cliwe do przekroczenia sfery (st\u0105d nazwa). Cz\u0142owiek mo\u017ce osi\u0105gn\u0105\u0107 poziom od 0 do 5.\nWyr\u00f3\u017cnia si\u0119 5 szczeg\u00f3lnych sfer:\n\nsfera wolnej my\u015bli\nsfera rozbudowanej wyobra\u017ani\nsfera kreowania my\u015bli\nsfera manipulacji\nsfera przenikliwo\u015bci\n\nCzasem wyr\u00f3\u017cnia si\u0119 r\u00f3wnie\u017c jedn\u0105 nadsfer\u0119, \"sfer\u0119 analityczn\u0105\", kt\u00f3ra pozwala rozumie\u0107 jednostki z ka\u017cdej innej kasty."
    },
    "1811151": {
        "pageid": 1811151,
        "ns": 0,
        "title": "Soci\u00e9t\u00e9 des Avions Marcel Bloch",
        "extract": "Soci\u00e9t\u00e9 des Avions Marcel Bloch \u2013 francuska wytw\u00f3rnia samolot\u00f3w za\u0142o\u017cona w 1929 roku przez Marcela Blocha. W 1947 roku firma zosta\u0142a przemianowana na Dassault Aviation."
    },
    "1813774": {
        "pageid": 1813774,
        "ns": 0,
        "title": "Miros\u0142aw Marcisz",
        "extract": "Miros\u0142aw Marcisz (ur. 9 lutego 1950) \u2013 polski urz\u0119dnik pa\u0144stwowy, wojewoda (1997) i wicewojewoda \u0142\u00f3dzki (2001\u20132003), radny Rady Miejskiej \u0141odzi (1998\u20132002)."
    },
    "1840090": {
        "pageid": 1840090,
        "ns": 0,
        "title": "Henryk Pi\u0105tkowski",
        "extract": "Henryk Pi\u0105tkowski (1853\u20131932) \u2013 malarz i krytyk\nHenryk Pi\u0105tkowski (1902\u20131969) \u2013 genera\u0142 brygady Wojska Polskiego\nHenryk Pi\u0105tkowski (zm. 29 czerwca 1965) \u2013 zas\u0142u\u017cony pracownik resortu le\u015bnictwa, uczestnik walk o niepodleg\u0142o\u015b\u0107, odznaczony Orderem Virtuti Militari i Z\u0142otym Krzy\u017cem Zas\u0142ugi\nHenryk Pi\u0105tkowski (ur. 1947) \u2013 pu\u0142kownik Wojska Polskiego, komendant g\u0142\u00f3wny \u017bandarmerii Wojskowej\nHenryk Pi\u0105tkowski (1951\u20131988) \u2013 niepe\u0142nosprawny lekkoatleta, medalista paraolimpijski"
    },
    "2177997": {
        "pageid": 2177997,
        "ns": 0,
        "title": "Alan Pardew",
        "extract": "Alan Scott Pardew (ur. 18 lipca 1961 w Wimbledonie) \u2013 angielski trener pi\u0142karski i pi\u0142karz wyst\u0119puj\u0105cy na pozycji pomocnika."
    },
    "2320483": {
        "pageid": 2320483,
        "ns": 0,
        "title": "Orlando Pereira",
        "extract": "Orlando, w\u0142a\u015bc. Orlando Pereira lub Orlando Lel\u00e9 (ur. 22 stycznia 1949 w Santosie, zm. 4 wrze\u015bnia 1999 w S\u00e3o Vicente) \u2013 brazylijski pi\u0142karz, wyst\u0119puj\u0105cy podczas kariery na pozycji obro\u0144cy."
    },
    "2425065": {
        "pageid": 2425065,
        "ns": 0,
        "title": "Nargan\u00e1",
        "extract": "Nargan\u00e1 \u2013 najwi\u0119ksze miasto w zachodniej cz\u0119\u015bci autonomicznej comarki Kuna Yala w Panamie.  Ludno\u015b\u0107: 14 060 (2010). Miasto znajduje si\u0119 na wyspie o tej samej nazwie (Yandup w j\u0119zyku Indian Kuna) na archipelagu San Blas. W mie\u015bcie znajduje si\u0119 szpital i szko\u0142a, w pobli\u017cu lotnisko (IATA:NGN). Po\u0142\u0105czone jest mostem z zamieszkan\u0105 wysp\u0105 Coraz\u00f3n de Jes\u00fas."
    },
    "2527688": {
        "pageid": 2527688,
        "ns": 0,
        "title": "Ludwik Sosnowski",
        "extract": "Ludwik Sosnowski (ur. 18 stycznia 1860 w Gniewkowie, zm. 13 maja 1943 w Bydgoszczy) \u2013 mistrz blacharski, polski dzia\u0142acz spo\u0142eczny."
    },
    "3239491": {
        "pageid": 3239491,
        "ns": 0,
        "title": "Andr\u00e9 Guilhaudin",
        "extract": "Andr\u00e9 Guilhaudin \u2013 francuski kierowca wy\u015bcigowy."
    },
    "3954032": {
        "pageid": 3954032,
        "ns": 0,
        "title": "Wincenty Strohe",
        "extract": "Wincenty Erwin de Strohe (ur. 14 pa\u017adziernika 1888, zm. ?) \u2013 major \u017candarmerii i piechoty Wojska Polskiego, polski kolaborant i Reichsdeutsch w czasie II wojny \u015bwiatowej."
    },
    "4029449": {
        "pageid": 4029449,
        "ns": 0,
        "title": "Ananteris kuryi",
        "extract": "Ananteris kuryi \u2013 gatunek skorpion\u00f3w z rodziny Buthidae, opisany w 2009 r. przez Giupponiego, Vasconcelosa i Louren\u00e7o."
    },
    "4662854": {
        "pageid": 4662854,
        "ns": 0,
        "title": "Venecia (Cundinamarca)",
        "extract": "Venecia \u2013 miasto w Kolumbii, w departamencie Cundinamarca."
    },
    "4857364": {
        "pageid": 4857364,
        "ns": 0,
        "title": "Odznaka Polskiego Towarzystwa Tatrza\u0144skiego",
        "extract": "Odznaka Polskiego Towarzystwa Tatrza\u0144skiego (skr\u00f3towo: odznaka PTT) \u2013 odznaka cz\u0142onkowska i organizacyjna Polskiego Towarzystwa Tatrza\u0144skiego. Odznaka ta stanowi r\u00f3wnie\u017c g\u0142\u00f3wny symbol stowarzyszenia. Reaktywowane oficjalnie w 1981 PTT jako prawny nast\u0119pca, sukcesor i kontynuator tradycji Towarzystwa Tatrza\u0144skiego powo\u0142anego w roku 1873 wykorzystuje tradycyjne symbole dawnej organizacji, mi\u0119dzy innymi odznaki organizacyjnej. Na podstawie \u00a715 p. 4 Statutu PTT do noszenia odznaki PTT maj\u0105 prawo wszyscy cz\u0142onkowie zwyczajni towarzystwa.\nWz\u00f3r odznaki zosta\u0142 oficjalnie wprowadzony przez w\u0142adze przedwojennego PTT  w 1933 r. i przedstawia pomniejszon\u0105 wersj\u0119 poprzedniej, ustanowionej w 1906 tzw. \u201eblachy\u201d (b\u0119d\u0105cej motywem sprz\u0105czki g\u00f3ralskiej z wpasowanym wewn\u0105trz rysunkiem g\u0142owy kozicy) otoczon\u0105 zielonym, emaliowanym otokiem o \u015brednicy 2,5 cm z umieszczonym na nim napisem \u201ePol. Tow. Tatrza\u0144skie\u201d oraz dat\u0105 1873, oznaczaj\u0105c\u0105 rok za\u0142o\u017cenia Galicyjskiego Towarzystwa Tatrza\u0144skiego. Projektantem odznaki by\u0142 Bohdan Ma\u0142achowski."
    },
    "5056355": {
        "pageid": 5056355,
        "ns": 0,
        "title": "Chutar Dziedzina",
        "extract": "Chutar Dziedzina (bia\u0142. \u0425\u0443\u0442\u0430\u0440 \u0414\u0437\u0435\u0434\u0437\u0456\u043d\u0430; ros. \u0425\u0443\u0442\u043e\u0440 \u0414\u0435\u0434\u0438\u043d\u043e, Chutor Diedino) \u2013 wie\u015b na Bia\u0142orusi, w obwodzie witebskim, w rejonie miorskim, w sielsowiecie Przebrodzie.\nDawniej u\u017cywana nazwa \u2013 Dziedzina lub Dziedzinka II."
    },
    "427579": {
        "pageid": 427579,
        "ns": 0,
        "title": "Okr\u0119ty podwodne typu X",
        "extract": "Okr\u0119ty podwodne typu X \u2013 typ niemieckich okr\u0119t\u00f3w podwodnych (U-Boot\u00f3w) z okresu II wojny \u015bwiatowej. Zosta\u0142y zaprojektowane jako oceaniczne stawiacze min, ale wykorzystywano je r\u00f3wnie\u017c jako okr\u0119ty zaopatrzeniowe i transportowe."
    },
    "698660": {
        "pageid": 698660,
        "ns": 0,
        "title": "Fenetyka",
        "extract": "Fenetyka, systematyka fenetyczna, taksonomia fenetyczna, taksonomia numeryczna \u2013 nauka zajmuj\u0105ca si\u0119 mechanizmem klasyfikacji opartym na og\u00f3lnych cechach organizm\u00f3w, takich jak anatomia, wygl\u0105d zewn\u0119trzny fenotypu, rozw\u00f3j zarodkowy.\nZe wzgl\u0119du na to, \u017ce podzia\u0142 oparty na cechach zewn\u0119trznych bywa w wielu przypadkach nieprawid\u0142owy (sztandarowym przyk\u0142adem jest, trwaj\u0105ce d\u0142ugi czas, zaliczanie ukwia\u0142\u00f3w do kr\u00f3lestwa ro\u015blin), metody opracowane przez fenetyk\u0119 s\u0105 nadal u\u017cywane, jednak\u017ce nauka ta jest stopniowo wypierana przez dziedziny takie jak kladystyka i teoria filogenezy oparte na zdobyczach genetyki."
    },
    "743194": {
        "pageid": 743194,
        "ns": 0,
        "title": "Sojuz (pojazd kosmiczny)",
        "extract": "Sojuz (ros. \u0421\u043e\u044e\u0437, zwi\u0105zek, tak\u017ce sojusz) \u2013 nazwa serii radzieckich i rosyjskich wielomiejscowych pojazd\u00f3w kosmicznych przeznaczonych do d\u0142ugotrwa\u0142ych lot\u00f3w po orbicie oko\u0142oziemskiej oraz do manewrowania i \u0142\u0105czenia si\u0119 z innymi obiektami w przestrzeni kosmicznej. Mog\u0105 one zabra\u0107 na pok\u0142ad za\u0142og\u0119 licz\u0105c\u0105 maksymalnie trzy osoby. Od 1967 r. s\u0142u\u017c\u0105 jako \u015brodek transportu kosmonaut\u00f3w na orbit\u0119. Zgodnie z radzieck\u0105 tradycj\u0105 nazw\u0119 Sojuz u\u017cywano tak\u017ce do rakiety no\u015bnej, kt\u00f3ra wynosi\u0142a na orbit\u0119 ten statek kosmiczny."
    },
    "947723": {
        "pageid": 947723,
        "ns": 0,
        "title": "Wysi\u00f3\u0142ki",
        "extract": "Wysi\u00f3\u0142ki \u2013 kolonia wsi Bia\u0142ystoczek w Polsce, po\u0142o\u017cona w wojew\u00f3dztwie podlaskim, w powiecie sok\u00f3lskim, w gminie Korycin.\nW latach 1975\u20131998 kolonia administracyjnie nale\u017ca\u0142a do wojew\u00f3dztwa bia\u0142ostockiego."
    },
    "1407207": {
        "pageid": 1407207,
        "ns": 0,
        "title": "Potocznik",
        "extract": "Potocznik (Berula Besser & W.D.J.Koch) \u2013 rodzaj ro\u015blin nale\u017c\u0105cy do rodziny selerowatych. Obejmuje 5\u20136 gatunk\u00f3w. Wyst\u0119puj\u0105 one w strefie klimatu umiarkowanego na p\u00f3\u0142kuli p\u00f3\u0142nocnej oraz we wschodniej i po\u0142udniowej Afryce. Do polskiej flory nale\u017cy potocznik w\u0105skolistny B. erecta \u2013 jedyny przedstawiciel rodzaju w Europie. Gatunek B. bracteata z Wyspy \u015awi\u0119tej Heleny by\u0142 dawniej zbierany i spo\u017cywany jak selery."
    },
    "1434677": {
        "pageid": 1434677,
        "ns": 0,
        "title": "Great Torrington",
        "extract": "Great Torrington (nazwa zwyczajowo skracana do Torrington) \u2013 miasto w Wielkiej Brytanii, w Anglii w hrabstwie Devon, w dystrykcie Torridge. Ma\u0142e handlowe miasto na p\u00f3\u0142nocy hrabstwa, po\u0142o\u017cone nad rzek\u0105 Torridge. Cz\u0119\u015bciowo usytuowane na stromym klifie nad rzek\u0105. Znane z panoramicznych widok\u00f3w na okolice. Miasto le\u017cy na szlaku turystycznym Tarka Trail."
    },
    "1480003": {
        "pageid": 1480003,
        "ns": 0,
        "title": "Nied\u017awiednik (Karkonosze)",
        "extract": "Nied\u017awiednik (626 m n.p.m.) \u2013 szczyt w Karkonoszach, w obr\u0119bie Karkonoskiego Pado\u0142u \u015ar\u00f3dg\u00f3rskiego.\nLe\u017cy mi\u0119dzy Olszynk\u0105 a Czerwieniem, na zach\u00f3d od Przesieki.\nZbudowany z granitu karkonoskiego. Na zboczach pojedyncze ska\u0142ki."
    },
    "2167629": {
        "pageid": 2167629,
        "ns": 0,
        "title": "Budynek Bernardy\u0144ska 6 w Bydgoszczy",
        "extract": "Budynek Bernardy\u0144ska 6 w Bydgoszczy \u2013 zabytkowy budynek o\u015bwiatowy, po\u0142o\u017cony przy ul. Bernardy\u0144skiej 6-8 w Bydgoszczy.\n\n"
    },
    "2290520": {
        "pageid": 2290520,
        "ns": 0,
        "title": "Gheorghe Fiat",
        "extract": "Gheorghe Fiat (ur. 14 stycznia 1929 w Re\u0219i\u021ba, zm. 22 sierpnia 2010) \u2013 rumu\u0144ski pi\u0119\u015bciarz, uczestnik Igrzysk Olimpijskich w 1952 w Helsinkach. Dwukrotny Mistrz Rumunii (1949 i 1950) w boksie, w wadze lekkiej. Uniwersytecki Mistrz \u015awiata w wadze lekkiej. Po zako\u0144czeniu kariery najpierw by\u0142 trenerem junior\u00f3w w klubie Steaua Bukareszt, a nast\u0119pnie organizatorem gal bokserskich. Pu\u0142kownik rezerwy i mistrz sportu.\nNa igrzyskach wzi\u0105\u0142 udzia\u0142 w turnieju w wadze lekkiej. W pierwszej rundzie wygra\u0142 3:0 z Egipcjaninem Abdelem Hamidem El-Hamaky, nast\u0119pnie r\u00f3wnie\u017c 3:0 z Irlandczykiem Kevinem Martinem. W \u0107wier\u0107finale zwyci\u0119\u017cy\u0142 Argenty\u0144czyka Am\u00e9rico Bonettiego. Nast\u0119pnym rywalem mia\u0142 by\u0107 Polak Aleksy Antkiewicz, jednak\u017ce do walki nie dosz\u0142o i Ankiewicz awansowa\u0142 do fina\u0142u a Fiat zdoby\u0142 br\u0105zowy medal."
    },
    "2461943": {
        "pageid": 2461943,
        "ns": 0,
        "title": "Mustafa Ertan",
        "extract": "Mustafa Ertan (ur. 21 kwietnia 1926 w Ayd\u0131nie, zm. 17 grudnia 2005 w Bursie) \u2013 pi\u0142karz turecki graj\u0105cy na pozycji obro\u0144cy. W swojej karierze rozegra\u0142 29 mecz\u00f3w w reprezentacji Turcji i strzeli\u0142 w niej 1 gola."
    },
    "2636383": {
        "pageid": 2636383,
        "ns": 0,
        "title": "Dennis Taylor (kierowca)",
        "extract": "Dennis Taylor (ur. 12 czerwca 1921 roku w Sidkup, Kent, zm. 2 czerwca 1962 roku w Monte Carlo) \u2013 brytyjski kierowca wy\u015bcigowy.\nDennis Travor zgin\u0105\u0142 podczas wy\u015bcigu Formu\u0142y Junior w Monako w 1962 roku."
    },
    "2820051": {
        "pageid": 2820051,
        "ns": 0,
        "title": "Przekl\u0119ta forsa",
        "extract": "Przekl\u0119ta forsa (ang. Love Lies Bleeding) \u2013 ameryka\u0144ski thriller z 2008 roku w re\u017cyserii Keitha Samplesa. Wyprodukowany przez Screen Gems i Sony Pictures Entertainment."
    },
    "3721639": {
        "pageid": 3721639,
        "ns": 0,
        "title": "Nails",
        "extract": "Nails \u2013 ameryka\u0144ski zesp\u00f3\u0142 muzyczny wykonuj\u0105cy muzyk\u0119 z pogranicza hardcore\u2019u i grindcore\u2019u. \nPowsta\u0142 w 2007 w Oxnard w stanie Kalifornia. W 2008 muzycy rozpocz\u0119li tworzenie muzyki.\nWed\u0142ug s\u0142\u00f3w Todda Jonesa od pocz\u0105tku istnienia formacji ide\u0105 by\u0142a projekcja emocji i gniewu. W tekstach formacji po\u0142o\u017cony jest nacisk na bycie cz\u0142owiekiem, poruszana jest kwestia sta\u0142ej marginalizacji oraz przemocy."
    },
    "3722899": {
        "pageid": 3722899,
        "ns": 0,
        "title": "Ferdinand Swiet\u0142ow",
        "extract": "Ferdinand Jurjewicz Swiet\u0142ow (Szonfeld) (ros. \u0424\u0435\u0440\u0434\u0438\u043d\u0430\u043d\u0434 \u042e\u0440\u044c\u0435\u0432\u0438\u0447 \u0421\u0432\u0435\u0442\u043b\u043e\u0432 (\u0428\u0451\u043d\u0444\u0435\u043b\u044c\u0434), ur. 1884 w Odessie, zm. 1943 w Komijskiej ASRR) \u2013 radziecki dzia\u0142acz partyjny."
    },
    "4504759": {
        "pageid": 4504759,
        "ns": 0,
        "title": "Mistrzostwa Turcji w Skokach Narciarskich 2019",
        "extract": "Mistrzostwa Turcji w Skokach Narciarskich 2019 \u2013 zawody maj\u0105ce na celu wy\u0142oni\u0107 mistrza Turcji, kt\u00f3re rozegrane zosta\u0142y na kompleksie skoczni w Erzurum. Mistrzostwa zosta\u0142y rozegrane 5 marca w czterech kategoriach wiekowych, z czego ta najm\u0142odsza zosta\u0142a podzielona na kategorie m\u0119\u017cczyzn i kobiet.\nMistrzostwo w\u015br\u00f3d najstarszej kategorii wiekowej wywalczy\u0142 Fatih Arda \u0130pcio\u011flu. Sk\u0142ad podium uzupe\u0142nili Muhammet \u0130rfan \u00c7int\u0131mar oraz Muhammed Ali Bedir. Zawody w ni\u017cszym szczeblu wiekowym zwyci\u0119\u017cy\u0142 G\u00f6khan Ta\u015fdemir przed Serdarem Talh\u0105 \u015eim\u015fek oraz Halilem \u0130brahimem K\u0131z\u0131lc\u0131m. Pozosta\u0142e kategorie wygrywali Ayd\u0131n Eren \u015eim\u015fek, Muhammet Emir Ekmek\u00e7i w\u015br\u00f3d ch\u0142opc\u00f3w oraz w kategorii dziewczynek Ravzanur Ekmek\u00e7i."
    },
    "4740566": {
        "pageid": 4740566,
        "ns": 0,
        "title": "Musulini",
        "extract": "Musulini \u2013 wie\u015b w Chorwacji, w \u017cupanii primorsko-gorskiej, w mie\u015bcie Vrbovsko. W 2011 roku liczy\u0142a 152 mieszka\u0144c\u00f3w."
    },
    "5064317": {
        "pageid": 5064317,
        "ns": 0,
        "title": "Nomadland",
        "extract": "Nomadland \u2013 ameryka\u0144ski dramat filmowy z 2020 roku w re\u017cyserii Chlo\u00e9 Zhao, kt\u00f3ra na podstawie ksi\u0105\u017cki Jessiki Bruder Nomadland. W drodze za prac\u0105 napisa\u0142a tak\u017ce scenariusz. Zdj\u0119cia kr\u0119cono w stanach Nebraska, Dakota Po\u0142udniowa, Nevada, Arizona i Kalifornia.\nNomadland mia\u0142 \u015bwiatow\u0105 premier\u0119 11 wrze\u015bnia 2020 roku w konkursie g\u0142\u00f3wnym na 77. MFF w Wenecji, gdzie zdoby\u0142 Z\u0142otego Lwa. Od 19 lutego 2021 roku obraz pokazywany by\u0142 na ekranach kin w USA, a 28 maja mia\u0142 premier\u0119 kinow\u0105 w Polsce.\nFilm nagrodzono m.in. Oscarem  i nagrod\u0105 BAFTA dla najlepszego filmu oraz Z\u0142otym Globem dla najlepszego filmu dramatycznego."
    },
    "5434833": {
        "pageid": 5434833,
        "ns": 0,
        "title": "Kalendarium inwazji Rosji na Ukrain\u0119 \u2013 marzec 2023",
        "extract": ""
    },
    "5440434": {
        "pageid": 5440434,
        "ns": 0,
        "title": "Zacisze (Wygoda)",
        "extract": "Zacisze \u2013 cz\u0119\u015b\u0107 wsi Wygoda w Polsce, po\u0142o\u017cona w wojew\u00f3dztwie mazowieckim, w powiecie zwole\u0144skim, w gminie Policzna. Le\u017cy na po\u0142udnie od Wygody w\u0142a\u015bciwej.\nDawniej samodzielna wie\u015b i gromada w gminie Grab\u00f3w nad Wis\u0142\u0105 w powiecie kozienickim.\nW latach 1975\u20131998 miejscowo\u015b\u0107 nale\u017ca\u0142a administracyjnie do wojew\u00f3dztwa radomskiego."
    },
    "5639984": {
        "pageid": 5639984,
        "ns": 0,
        "title": "Fandom mangi i anime w Polsce",
        "extract": "Fandom mangi i anime w Polsce rozwija\u0142 si\u0119 od lat 90., aczkolwiek pewne elementy mo\u017cna by\u0142o zaobserwowa\u0107 we wcze\u015bniejszych dekadach. W latach 90. du\u017cy wp\u0142yw na popularyzacj\u0119 mia\u0142y emisje anime w telewizji (Polonia 1 i Polsat) oraz artyku\u0142y opisuj\u0105ce fenomen mangi i anime publikowane na \u0142amach czasopism o grach komputerowych. W 1995 roku powsta\u0142 pierwszy klub mangi i anime, a w 1997 odby\u0142 si\u0119 pierwszy konwent fan\u00f3w. W tym czasie powsta\u0142y tak\u017ce pierwsze polskie czasopisma oraz strony internetowe po\u015bwi\u0119cone tej tematyce. Popularno\u015b\u0107 anime i mangi zwi\u0119kszy\u0142a si\u0119 wraz z wczesnymi emisjami takich serii jak Czarodziejka z Ksi\u0119\u017cyca i dzia\u0142alno\u015bci\u0105 grup fansuberskich.  Na prze\u0142omie wiek\u00f3w fandom profesjonalizowa\u0142 si\u0119, organizuj\u0105c coraz wi\u0119ksze konwenty, a szacowana liczba fan\u00f3w wzros\u0142a do oko\u0142o 10 tys. os\u00f3b pod koniec XX wieku.\nW XXI wieku fandom mangi i anime w Polsce nadal si\u0119 rozwija, przyci\u0105gaj\u0105c coraz wi\u0119ksze rzesze fan\u00f3w. Wzros\u0142a liczba konwent\u00f3w i wydawnictw mangowych. Do po\u0142owy drugiej dekady XXI wieku liczba fan\u00f3w wzros\u0142a do 100 tys., a fandom sta\u0142 si\u0119 istotnym elementem polskiej kultury m\u0142odzie\u017cowej, maj\u0105cym wp\u0142yw na styl \u017cycia i zainteresowania m\u0142odych ludzi."
    },
    "135106": {
        "pageid": 135106,
        "ns": 0,
        "title": "Stanis\u0142aw Dziwisz",
        "extract": "Stanis\u0142aw Jan Dziwisz (ur. 27 kwietnia 1939 w Rabie Wy\u017cnej) \u2013 polski duchowny rzymskokatolicki, doktor teologii, sekretarz i kapelan arcybiskupa metropolity krakowskiego Karola Wojty\u0142y w latach 1966\u20131978, osobisty sekretarz papie\u017ca Jana Paw\u0142a II w latach 1978\u20132005, arcybiskup metropolita krakowski w latach 2005\u20132016, kardyna\u0142 prezbiter od 2006, od 2016 arcybiskup senior archidiecezji krakowskiej. Kawaler Orderu Or\u0142a Bia\u0142ego."
    },
    "296377": {
        "pageid": 296377,
        "ns": 0,
        "title": "Milos",
        "extract": "Milos (gr. \u039c\u03ae\u03bb\u03bf\u03c2) \u2013 wyspa w archipelagu Cyklady na Morzu Egejskim. W staro\u017cytno\u015bci zamieszkiwana przez Dor\u00f3w. G\u0142\u00f3wnym portem Milos jest Adamas.\n\nLe\u017cy w administracji zdecentralizowanej Wyspy Egejskie, w regionie Wyspy Egejskie Po\u0142udniowe, w jednostce regionalnej Milos, w gminie Milos. \nW \u015brodku wyspy powsta\u0142a na skutek wybuchu wulkanu zatoka Ormos Milu.\nNajwi\u0119ksz\u0105 atrakcj\u0105 turystyczn\u0105 jest wioska Tripiti z katakumbami i amfiteatrem z okresu hellenistycznego.\nW 1820 r. odnaleziono na wyspie pos\u0105g Afrodyty, znany jako Wenus z Milo.\nNa wyspie odby\u0107 si\u0119 mia\u0142 dialog melijski, opisany przez Tukidydesa w jego Wojnie peloponeskiej."
    },
    "629530": {
        "pageid": 629530,
        "ns": 0,
        "title": "Radik \u017baparow",
        "extract": "Radik Batyrbeku\u0142y \u017baparow (kaz. \u0420\u0430\u0434\u0438\u043a \u0411\u0430\u0442\u044b\u0440\u0431\u0435\u043a\u04b1\u043b\u044b \u0416\u0430\u043f\u0430\u0440\u043e\u0432, ros. \u0420\u0430\u0434\u0438\u043a \u0411\u0430\u0442\u044b\u0440\u0431\u0435\u043a\u043e\u0432\u0438\u0447 \u0416\u0430\u043f\u0430\u0440\u043e\u0432; Radik Batyrbekowicz \u017baparow; ur. 29 lutego 1984 w Leninogorsku) \u2013 kazachski skoczek narciarski.\nOlimpijczyk (2006), o\u015bmiokrotny uczestnik mistrzostw \u015bwiata senior\u00f3w (2001\u20132015), czterokrotnie bra\u0142 udzia\u0142 w mistrzostwach \u015bwiata w lotach narciarskich (2008, 2012, 2014 i 2016), dwukrotnie startowa\u0142 w zimowej uniwersjadzie (2003 i 2005). Trzykrotny medalista zimowych igrzysk azjatyckich (2003 i 2011). Rekordzista Kazachstanu w d\u0142ugo\u015bci skoku narciarskiego m\u0119\u017cczyzn. Wielokrotny mistrz kraju.\nWieloletni lider reprezentacji Kazachstanu.\nStarszy brat Marata \u017baparowa."
    },
    "746098": {
        "pageid": 746098,
        "ns": 0,
        "title": "J\u00f3zef\u00f3w (gmina Opat\u00f3wek)",
        "extract": "J\u00f3zef\u00f3w \u2013 wie\u015b w Polsce po\u0142o\u017cona w wojew\u00f3dztwie wielkopolskim, w powiecie kaliskim, w gminie Opat\u00f3wek.\nW latach 1975\u20131998 miejscowo\u015b\u0107 administracyjnie nale\u017ca\u0142a do wojew\u00f3dztwa kaliskiego."
    },
    "766730": {
        "pageid": 766730,
        "ns": 0,
        "title": "One Big Alternative",
        "extract": "One Big Alternative \u2013 debiutancka p\u0142yta zespo\u0142u Chico wydana w 2006 roku."
    },
    "836458": {
        "pageid": 836458,
        "ns": 0,
        "title": "Robin Shou",
        "extract": "Robin Shou, chi\u0144. \u4ec7\u96f2\u6ce2, w\u0142a\u015bciwie Shou Wan Por (ur. 17 lipca 1960 w Hongkongu) \u2013 ameryka\u0144ski aktor filmowy pochodzenia chi\u0144skiego, mistrz wschodnich sztuk walki, re\u017cyser i producent filmowy."
    },
    "1273410": {
        "pageid": 1273410,
        "ns": 0,
        "title": "Rakietowy pocisk antybalistyczny",
        "extract": "Rakietowy pocisk antybalistyczny \u2013 pocisk o nap\u0119dzie rakietowym s\u0142u\u017c\u0105cy przede wszystkim do zwalczania innych pocisk\u00f3w rakietowych we wszystkich fazach ich lotu (Boost Phase, Midcourse Phase, Terminal Phase: upper tier i lower tier) np. pocisk\u00f3w balistycznych, manewruj\u0105cych, niekt\u00f3re (fazy terminalnej) maj\u0105 mo\u017cliwo\u015bci te\u017c przeciwlotnicze mog\u0105c zestrzeliwa\u0107: my\u015bliwce, uzbrojone jak i nie bezpilotowe aparaty lataj\u0105ce oraz \u015bmig\u0142owce (np. Patriot PAC-3), a nawet (ka\u017cdej fazy) satelity na orbicie oko\u0142oziemskiej (np. Kinetic Energy Interceptor, Ground Based Interceptor czy Standard Missile 3 Block IA). Obecnie nowoczesne pociski antyrakietowe w wi\u0119kszo\u015bci s\u0105 wyposa\u017cone w G\u0142owica bojowa technologii hit-to-kill np. min.: GBI, KEI, SM-3, Patriot PAC-3, THAAD, PAD, AAD ale s\u0105 te\u017c nowoczesne pociski z g\u0142owic\u0105 wybuchow\u0105 np. Arrow 2, AMRAAM czy SM-6 ERAM. Pociski przeciwbalistyczne starego typu s\u0105 uzbrojone w g\u0142owic\u0119 od\u0142amkow\u0105 np. MIM-104 Patriot oraz atomow\u0105: XLIM-49 Nike-Zeus, Sprint i Spartan czy A-350. Obecnie rzadko u\u017cywa si\u0119 g\u0142owic j\u0105drowych do niszczenia innych g\u0142owic np. 53T6, 51T6 s\u0142u\u017c\u0105ce do ochrony w fazie terminalnej Moskwy, jest to spowodowane tworzeniem si\u0119 szkodliwego dla zdrowia i \u015brodowiska promieniowania j\u0105drowego.\nObecnie wi\u0119kszo\u015b\u0107 pocisk\u00f3w antybalistycznych na \u015bwiecie nale\u017cy do ameryka\u0144skiego systemu obrony antybalistycznej, gdy\u017c to dla jego r\u00f3\u017cnych wersji zosta\u0142y opracowane, min.: KEI(wszystkie odmiany), GBI, Terminal High Altitude Area Defense, MIM-104 Patriot(wszystkie wersje), niekt\u00f3re z serii Standard Missile (typu RIM-161 Standard Missile 3, RIM-174 Standard Missile 6 ERAM)."
    },
    "1318663": {
        "pageid": 1318663,
        "ns": 0,
        "title": "Canson",
        "extract": "Canson \u2013 jeden z najwi\u0119kszych na \u015bwiecie producent\u00f3w papieru o podwy\u017cszonej jako\u015bci. W 1976 roku po\u0142\u0105czyli si\u0119 z Arjomari Prioux, kt\u00f3ra dzi\u015b stanowi grup\u0119 Arjo Wiggins- lidera na rynku papierniczym. Firma Canson posiada oddzia\u0142y w kilkunastu krajach Europy, Azji, obu Ameryk i Australii, a jej wyroby sprzedawane s\u0105 w ponad 100 pa\u0144stwach."
    },
    "1710260": {
        "pageid": 1710260,
        "ns": 0,
        "title": "Nagroda Literacka m.st. Warszawy",
        "extract": "Nagroda Literacka m.st. Warszawy \u2013 nagroda literacka, po raz pierwszy przyznana w 1926 roku, reaktywowana w 2008 roku.\n\n"
    },
    "1756866": {
        "pageid": 1756866,
        "ns": 0,
        "title": "Jaskinia Dim",
        "extract": "Jaskinia Dim \u2013 oddalona o 12 km na wsch\u00f3d od tureckiego miasta Alanya. Zlokalizowana jest na zboczu G\u00f3ry Cebel-i Reis (wysoko\u015b\u0107 1649 m n.p.m.), nale\u017c\u0105cej do G\u00f3r Taurus. Wej\u015bcie do jaskini po\u0142o\u017cone jest na wysoko\u015bci 232 m n.p.m. Jaskinia ta jest drug\u0105 co do wielko\u015bci w Turcji jaskini\u0105 otwart\u0105 dla zwiedzaj\u0105cych. Ma ona najprawdopodobniej oko\u0142o miliona lat. Sk\u0142ada si\u0119 z dw\u00f3ch oddzielnych cz\u0119\u015bci, jedna ci\u0105gnie si\u0119 50 m, a druga 360 m w g\u0142\u0105b. Okalana stalaktytami i stalagmitami grota na swym dnie posiada niewielkie jeziorko.\nJaskinia odkryta zosta\u0142a przez speleolog\u00f3w w 1986 roku, a dla turyst\u00f3w udost\u0119pniono j\u0105 w 1998 roku.\nWn\u0119trze jaskini charakteryzuje si\u0119 sta\u0142\u0105 temperatur\u0105 w ci\u0105gu roku, wynosz\u0105c\u0105 18-19 \u00b0C, oraz wilgotno\u015bci\u0105 oko\u0142o 90%."
    },
    "2503086": {
        "pageid": 2503086,
        "ns": 0,
        "title": "SN 1960G",
        "extract": "SN 1960G \u2013 supernowa odkryta 19 kwietnia 1960 roku w galaktyce MCG +03-29-60. W momencie odkrycia mia\u0142a maksymaln\u0105 jasno\u015b\u0107 17,50m."
    },
    "3272434": {
        "pageid": 3272434,
        "ns": 0,
        "title": "Calera (Oklahoma)",
        "extract": "Calera \u2013 miasto w Stanach Zjednoczonych, w stanie Oklahoma, w hrabstwie Bryan."
    },
    "3719636": {
        "pageid": 3719636,
        "ns": 0,
        "title": "Janusz Zieli\u0144ski",
        "extract": "Janusz Zieli\u0144ski (ur. 11 lipca 1953 w Olsztynie) \u2013 polski technolog chemii, prof. dr hab. in\u017c, prorektor Politechniki Warszawskiej ds. Filii w P\u0142ocku w kadencjach 1999\u20132002; 2002\u20132005; 2012\u20132016 i 2016\u20132020."
    },
    "4464801": {
        "pageid": 4464801,
        "ns": 0,
        "title": "Stenshamn",
        "extract": "Stenshamn \u2013 wyspa w Szwecji, w gminie Karlskrona, w regionie Blekinge. S\u0105siaduje od wschodu z wi\u0119ksz\u0105 wysp\u0105 Utl\u00e4ngan, z kt\u00f3r\u0105 \u0142\u0105czy j\u0105 grobla z szos\u0105 zbudowana przez wojsko w 1950."
    },
    "4467799": {
        "pageid": 4467799,
        "ns": 0,
        "title": "Aysat",
        "extract": "Aysat (ur. w 1988 w Mantes-la-Jolie) \u2013 francuska piosenkarka, kompozytorka i autorka tekst\u00f3w pochodzenia senegalsko-maureta\u0144skiego."
    },
    "4543340": {
        "pageid": 4543340,
        "ns": 0,
        "title": "Upper Nyack",
        "extract": "Upper Nyack \u2013 wie\u015b w Stanach Zjednoczonych, w stanie Nowy Jork, w hrabstwie Rockland."
    },
    "4780763": {
        "pageid": 4780763,
        "ns": 0,
        "title": "Emilian Bera",
        "extract": "Emilian Bera (ur. 28 lutego 1985 w Jaworze) \u2013 polski polityk i samorz\u0105dowiec, burmistrz Jawora."
    },
    "4816213": {
        "pageid": 4816213,
        "ns": 0,
        "title": "Stefan Canew",
        "extract": "Stefan Canew Canew (bu\u0142g. \u0421\u0442\u0435\u0444\u0430\u043d \u0426\u0430\u043d\u0435\u0432 \u0426\u0430\u043d\u0435\u0432, ur. 26 grudnia 1881 we wsi Gradec, okr\u0119g Sliwen) \u2013 bu\u0142garski wojskowy, genera\u0142 porucznik, w roku 1935 minister wojny."
    },
    "5518676": {
        "pageid": 5518676,
        "ns": 0,
        "title": "Trzeciaki (rejon ostrowiecki)",
        "extract": "Trzeciaki (bia\u0142. \u0422\u0440\u0430\u0446\u0446\u044f\u043a\u0456, Tracciaki; ros. \u0422\u0440\u0435\u0442\u044c\u044f\u043a\u0438, Trietiaki) \u2013 wie\u015b na Bia\u0142orusi, w obwodzie grodzie\u0144skim, w rejonie ostrowieckim, w sielsowiecie Ryte\u0144."
    },
    "5779987": {
        "pageid": 5779987,
        "ns": 0,
        "title": "Jab\u0142on\u00f3wka (gmina Mejszago\u0142a)",
        "extract": "Jab\u0142on\u00f3wka (lit. Obelin\u0117) \u2013 kolonia na Litwie, w okr\u0119gu wile\u0144skim, w rejonie wile\u0144skim, w gminie Mejszago\u0142a."
    },
    "20153": {
        "pageid": 20153,
        "ns": 0,
        "title": "Fenyloalanina",
        "extract": "Fenyloalanina, skr. Phe, F \u2013 organiczny zwi\u0105zek chemiczny z grupy aminokwas\u00f3w egzogennych. Fenyloalanina jest jednym spo\u015br\u00f3d 20 aminokwas\u00f3w kodowanych przez DNA, kt\u00f3re stanowi\u0105 podstawowy budulec wi\u0119kszo\u015bci naturalnie wyst\u0119puj\u0105cych bia\u0142ek.\nFenyloalanina posiada dwa enancjomery, z kt\u00f3rych forma L wyst\u0119puje naturalnie w przyrodzie i jest przyswajana przez organizmy \u017cywe, za\u015b form\u0119 D mo\u017cna otrzyma\u0107 w spos\u00f3b syntetyczny. D-Fenyloalanina jest te\u017c produkowana przez bakterie Bacillus brevis w procesie metabolizmu i wchodzi w sk\u0142ad naturalnego antybiotyku gramicydyny S wytwarzanego przez te mikroorganizmy.\nNadmiar fenyloalaniny we krwi, szczeg\u00f3lnie w wieku rozwojowym, wywiera szkodliwe dzia\u0142anie na o\u015brodkowy uk\u0142ad nerwowy i mo\u017ce doprowadzi\u0107 do nieodwracalnych uszkodze\u0144. Taki stan wyst\u0119puje w genetycznie uwarunkowanej, wrodzonej chorobie metabolicznej \u2013 fenyloketonurii. Dlatego w wielu krajach u noworodk\u00f3w przeprowadza si\u0119 badania przesiewowe w celu wykrycia tego zaburzenia metabolicznego. W wypadku jego stwierdzenia stosuje si\u0119 odpowiedni\u0105 diet\u0119 restrykcyjn\u0105 maj\u0105c\u0105 na celu normalizacj\u0119 st\u0119\u017cenia fenyloalaniny we krwi i zapobie\u017cenie wyst\u0105pieniu objaw\u00f3w chorobowych."
    },
    "112218": {
        "pageid": 112218,
        "ns": 0,
        "title": "Mikromacierz DNA",
        "extract": "MikromacierzDNA, chip DNA \u2013 p\u0142ytka szklana lub plastikowa z naniesionymi w regularnych pozycjach mikroskopowej wielko\u015bci polami (ang. spots), zawieraj\u0105cymi r\u00f3\u017cni\u0105ce si\u0119 od siebie sekwencj\u0105 fragmenty DNA. Fragmenty te s\u0105 sondami, kt\u00f3re wykrywaj\u0105 przez hybrydyzacj\u0119 komplementarne do siebie cz\u0105steczki DNA lub RNA.\n\nR\u00f3\u017cnego typu mikromacierze maj\u0105 wiele zastosowa\u0144, z kt\u00f3rych najcz\u0119stsze to badanie ekspresji gen\u00f3w. Dzi\u0119ki miniaturyzacji mo\u017cliwe jest jednoczesne badanie wielu gen\u00f3w w pr\u00f3bce. Na powierzchni kilku cm2, w mikrometrowych odst\u0119pach, umieszczone s\u0105 sondy pozwalaj\u0105ce bada\u0107 ekspresj\u0119 nawet kilkudziesi\u0119ciu tysi\u0119cy sekwencji jednocze\u015bnie.\nPodobny format (bardzo wiele r\u00f3\u017cnych odczynnik\u00f3w testuj\u0105cych na niewielkiej powierzchni) do mikromacierzy DNA maj\u0105 inne mikromacierze stosowane w badaniach biologicznych, medycznych i chemicznych (mikromacierze tkankowe, bia\u0142kowe, przeciwcia\u0142, zwi\u0105zk\u00f3w chemicznych)."
    },
    "235336": {
        "pageid": 235336,
        "ns": 0,
        "title": "Ondres",
        "extract": "Ondres \u2013 miejscowo\u015b\u0107 i gmina we Francji, w regionie Nowa Akwitania, w departamencie Landy.\nWed\u0142ug danych na rok 1990 gmin\u0119 zamieszkiwa\u0142o 3100 os\u00f3b, a g\u0119sto\u015b\u0107 zaludnienia wynosi\u0142a 205 os\u00f3b/km\u00b2 (w\u015br\u00f3d 2290 gmin Akwitanii Ondres plasuje si\u0119 na 132. miejscu pod wzgl\u0119dem liczby ludno\u015bci, natomiast pod wzgl\u0119dem powierzchni na miejscu 752.)."
    },
    "353658": {
        "pageid": 353658,
        "ns": 0,
        "title": "Choment\u00f3wek",
        "extract": "Choment\u00f3wek \u2013 wie\u015b w Polsce po\u0142o\u017cona w wojew\u00f3dztwie \u015bwi\u0119tokrzyskim, w powiecie kieleckim, w gminie Chmielnik."
    },
    "586197": {
        "pageid": 586197,
        "ns": 0,
        "title": "\u0478",
        "extract": "\u0478, \u0479 albo \ua64a, \ua64b (uk) \u2013 litera cyrylicy b\u0119d\u0105ca ligatur\u0105 liter \u041e i \u0423. Jest zapo\u017cyczeniem greckiego dwuznaku \u03bf\u03c5. Odpowiada\u0142a w j\u0119zyku staro-cerkiewno-s\u0142owia\u0144skim g\u0142osce [u]. Wsp\u00f3\u0142cze\u015bnie w miejscu tej litery u\u017cywana jest litera \u0423"
    },
    "742856": {
        "pageid": 742856,
        "ns": 0,
        "title": "Heidelberg Hauptbahnhof",
        "extract": "Heidelberg Hauptbahnhof \u2013 g\u0142\u00f3wny dworzec kolejowy w Heidelbergu, w kraju zwi\u0105zkowym Badenia-Wirtembergia, w Niemczech. Obs\u0142uguje oko\u0142o 30 tys. pasa\u017cer\u00f3w dziennie."
    },
    "963063": {
        "pageid": 963063,
        "ns": 0,
        "title": "FLV",
        "extract": "Flash Video (FLV) \u2013 kontener multimedialny u\u017cywany do dystrybucji plik\u00f3w wideo przez internet.\nZosta\u0142 stworzony przez Macromedia, a po przej\u0119ciu firmy w kwietniu 2005 jest rozwijany przez Adobe Systems.\nPlik .flv mo\u017cna odtworzy\u0107 za pomoc\u0105 przegl\u0105darki internetowej z wtyczk\u0105 Adobe Flash Player lub Gnash, a tak\u017ce osobnych program\u00f3w, r\u00f3wnie\u017c bezp\u0142atnych, np. Winamp, Moyea FLV Player, FLV Player, ALLPlayer, Media Player Classic (programy na licencji freeware), Mplayer, VLC media player (programy na licencji GPL).\nDost\u0119pne s\u0105 r\u00f3wnie\u017c programy umo\u017cliwiaj\u0105ce konwersj\u0119 plik\u00f3w .flv do innych format\u00f3w, np. .avi.\nWitryny rozprowadzaj\u0105ce pliki wideo w postaci .flv to YouTube, ipla, Reuters.com, Yahoo! Video, MySpace czy Hulu."
    },
    "1439022": {
        "pageid": 1439022,
        "ns": 0,
        "title": "Wusterhausen/Dosse",
        "extract": "Wusterhausen/Dosse \u2013 gmina w Niemczech, w kraju zwi\u0105zkowym Brandenburgia, w powiecie Ostprignitz-Ruppin."
    },
    "1875237": {
        "pageid": 1875237,
        "ns": 0,
        "title": "Adam Drze\u017cd\u017con",
        "extract": "Adam J\u00f3zef Drze\u017cd\u017con (ur. 14 listopada 1963 w Gdyni) \u2013 polski samorz\u0105dowiec, burmistrz W\u0142adys\u0142awowa w latach 1998\u20132010."
    },
    "2008039": {
        "pageid": 2008039,
        "ns": 0,
        "title": "\u00c1lvaro Gonz\u00e1lez (ur. 1984)",
        "extract": "\u00c1lvaro Rafael \"Tata\" Gonz\u00e1lez Luengo (ur. 29 pa\u017adziernika 1984 w Montevideo) \u2013 urugwajski pi\u0142karz pochodzenia w\u0142oskiego wyst\u0119puj\u0105cy na pozycji \u015brodkowego pomocnika, obecnie zawodnik urugwajskiego La Luz."
    },
    "2559623": {
        "pageid": 2559623,
        "ns": 0,
        "title": "Op\u0142akiwanie Chrystusa (obraz Rosso Fiorentina)",
        "extract": "Op\u0142akiwanie Chrystusa zdj\u0119tego z krzy\u017ca \u2013 dzie\u0142o malarskie autorstwa Rosso Fiorentino namalowane technik\u0105 olejn\u0105 na p\u0142\u00f3tnie i przechowywane obecnie w ko\u015bciele San Lorenzo w Sansepolcro. Obraz ma wymiary 270\u00d7201 cm."
    },
    "2620015": {
        "pageid": 2620015,
        "ns": 0,
        "title": "Ratibo\u0159",
        "extract": "Gminy w Czechach:\n\nRatibo\u0159 \u2013 gmina w powiecie Vset\u00edn\nRatibo\u0159 \u2013 gmina w powiecie Jind\u0159ich\u016fv Hradec\nInne:\n\nRatibo\u0159 \u2013 czeska nazwa miasta Racib\u00f3rz w wojew\u00f3dztwie \u015bl\u0105skim\nZobacz te\u017c:\n\nRacibor"
    },
    "2731770": {
        "pageid": 2731770,
        "ns": 0,
        "title": "Paratakaoia",
        "extract": "Paratakaoia \u2013 rodzaj kosarzy z podrz\u0119du Laniatores i rodziny Epedanidae. Gatunkiem typowym jest Paratakaoia parva."
    },
    "3448573": {
        "pageid": 3448573,
        "ns": 0,
        "title": "Maria Elena Kiriaku",
        "extract": "Maria Elena Kiriaku (gr. \u039c\u03b1\u03c1\u03af\u03b1 \u0388\u03bb\u03b5\u03bd\u03b1 \u039a\u03c5\u03c1\u03b9\u03ac\u03ba\u03bf\u03c5, ur. 11 stycznia 1984 w Larnace) \u2013 grecka piosenkarka cypryjskiego pochodzenia, zwyci\u0119\u017cczyni pierwszej edycji programu The Voice of Greece (2014), reprezentantka Grecji w 60. Konkursie Piosenki Eurowizji (2015)."
    },
    "4973569": {
        "pageid": 4973569,
        "ns": 0,
        "title": "Stanis\u0142aw Bogus\u0142awski",
        "extract": "Stanis\u0142aw \u015acibor-Bogus\u0142awski (ok. 1645\u20131696) \u2013 ksi\u0105dz katolicki, kanclerz kardyna\u0142a M.S. Radziejowskiego, prymasa Polski\nStanis\u0142aw \u015acibor-Bogus\u0142awski (1784\u20131859) \u2013 major Wojska Polskiego, odznaczony Krzy\u017cem Kawalerskim i Z\u0142otym Orderu Virtuti Militari\nStanis\u0142aw Bogus\u0142awski (1804\u20131870) \u2013 oficer, dziennikarz, aktor i komediopisarz\nStanis\u0142aw Robert Bogus\u0142awski (1882\u20131958) \u2013 rotmistrz Wojska Polskiego, dow\u00f3dca Legionu Polskiego w Finlandii, odznaczony Krzy\u017cem Niepodleg\u0142o\u015bci z Mieczami, starosta powiatowy w R\u00f3wnem, \u0141ucku (1933), \u0141a\u0144cucie (1933\u20131937) i Sieradzu (1945\u20131946)\nStanis\u0142aw Bogus\u0142awski (1888\u20131940) \u2013 major piechoty Wojska Polskiego, odznaczony Krzy\u017cem Niepodleg\u0142o\u015bci, w\u00f3jt Gminy Morszyn\nStanis\u0142aw Bogus\u0142awski (ur. 1896) \u2013 porucznik piechoty Wojska Polskiego, odznaczony Krzy\u017cem Niepodleg\u0142o\u015bci"
    },
    "5161525": {
        "pageid": 5161525,
        "ns": 0,
        "title": "Nonoka Ozaki",
        "extract": "Nonoka Ozaki (jap. \u5c3e\ufa11\u91ce\u4e43\u9999 Ozaki Nonoka; ur. 23 marca 2003) \u2013 japo\u0144ska zapa\u015bniczka walcz\u0105ca w stylu wolnym. Br\u0105zowa medalistka olimpijska z Pary\u017ca 2024 w kategorii 68 kg. Z\u0142ota medalistka mistrzostw \u015bwiata w 2022 i 2023; br\u0105zowa w 2021 roku. \nWicemistrzyni igrzysk azjatyckich w 2022. Wygra\u0142a mistrzostwa Azji w 2022 i 2024; trzecia w 2023. Wygra\u0142a igrzyska olimpijskie m\u0142odzie\u017cy w 2018. Mistrzyni \u015bwiata U-23 i junior\u00f3w w 2022. Mistrzyni \u015bwiata kadet\u00f3w w 2018 i 2019 i Azji kadet\u00f3w w 2019. Mistrzyni Japonii w 2020 roku."
    },
    "5244913": {
        "pageid": 5244913,
        "ns": 0,
        "title": "Horowe 2",
        "extract": "Horowe 2 (bia\u0142. \u0413\u043e\u0440\u043e\u0432\u044b\u0435 2; ros. \u0413\u043e\u0440\u043e\u0432\u044b\u0435 2) \u2013 wie\u015b na Bia\u0142orusi, w obwodzie witebskim, w rejonie g\u0142\u0119bockim, w sielsowiecie Plissa.\nDawniej u\u017cywana nazwa \u2013 Horowe Osowskie."
    },
    "5367313": {
        "pageid": 5367313,
        "ns": 0,
        "title": "Andrij Chimiak",
        "extract": "Andrij Chimiak (ur. 13 kwietnia 1981 we Lwowie) \u2013 ukrai\u0144ski biskup greckokatolicki obrz\u0105dku bizantyjsko-ukrai\u0144skiego, eparcha pomocniczy kijowski."
    },
    "5471192": {
        "pageid": 5471192,
        "ns": 0,
        "title": "Basket Liga Kobiet 2020/2021",
        "extract": "Energa Basket Liga Kobiet 2020/2021 \u2013 89. edycja rozgrywek o tytu\u0142 mistrza Polski w koszyk\u00f3wce kobiet, organizowany przez Polski Zwi\u0105zek Koszyk\u00f3wki. Triumfatorem rozgrywek zosta\u0142a VBW Arka Gdynia."
    },
    "5796526": {
        "pageid": 5796526,
        "ns": 0,
        "title": "Apimela mulsanti",
        "extract": "Apimela mulsanti \u2013 gatunek chrz\u0105szcza z rodziny kusakowatych i podrodziny rydzenic. Zamieszkuje Europ\u0119 i Afryk\u0119 P\u00f3\u0142nocn\u0105."
    },
    "270364": {
        "pageid": 270364,
        "ns": 0,
        "title": "Martres-de-Rivi\u00e8re",
        "extract": "Martres-de-Rivi\u00e8re \u2013 miejscowo\u015b\u0107 i gmina we Francji, w regionie Oksytania, w departamencie G\u00f3rna Garonna.\nWed\u0142ug danych na rok 1990 gmin\u0119 zamieszkiwa\u0142y 292 osoby, a g\u0119sto\u015b\u0107 zaludnienia wynosi\u0142a 81 os\u00f3b/km\u00b2 (w\u015br\u00f3d 3020 gmin regionu Midi-Pireneje Martres-de-Rivi\u00e8re plasuje si\u0119 na 775. miejscu pod wzgl\u0119dem liczby ludno\u015bci, natomiast pod wzgl\u0119dem powierzchni na miejscu 1602.)."
    },
    "546935": {
        "pageid": 546935,
        "ns": 0,
        "title": "Vereinigung der Rundfunk-, Film- und Fernsehschaffenden",
        "extract": "Vereinigung der Rundfunk-, Film- und Fernsehschaffenden (VRFF - Die Mediengewerkschaft, pol. Zrzeszenie Tw\u00f3rc\u00f3w Radiowych, Filmowych i Telewizyjnych) \u2013 niemiecki zwi\u0105zek zawodowy. Nale\u017cy do federacji DBB i ma siedzib\u0119 w Moguncji.\nZwi\u0105zek zosta\u0142 za\u0142o\u017cony w roku 1964 jako organizacja niezrzeszona, bezpo\u015brednio przed wyborami do pierwszej rady personelu pa\u0144stwowej stacji telewizyjnej ZDF. Zwi\u0105zek VRFF zrzesza pracownik\u00f3w stacji radiowych i telewizyjnych, wytw\u00f3rni filmowych itp."
    },
    "893371": {
        "pageid": 893371,
        "ns": 0,
        "title": "Z\u0142otoria (gmina Czarna Bia\u0142ostocka)",
        "extract": "Z\u0142otoria \u2013 kolonia \u015br\u00f3dle\u015bna w Polsce, po\u0142o\u017cona w wojew\u00f3dztwie podlaskim, w powiecie bia\u0142ostockim, w gminie Czarna Bia\u0142ostocka.\nW latach 1975\u20131998 miejscowo\u015b\u0107 administracyjnie nale\u017ca\u0142a do wojew\u00f3dztwa bia\u0142ostockiego.\nWierni ko\u015bcio\u0142a rzymskokatolickiego nale\u017c\u0105 do parafii Matki Bo\u017cej Anielskiej w Czarnej Wsi lub parafii Matki Bo\u017cej Bolesnej w Wasilkowie."
    },
    "902413": {
        "pageid": 902413,
        "ns": 0,
        "title": "Jan Jankiewicz",
        "extract": "Jan Jankiewicz (ur. 17 wrze\u015bnia 1955 w Przedborowej) \u2013 polski kolarz torowy i szosowy, dwukrotny wicemistrz \u015bwiata w kolarstwie szosowym, wielokrotny mistrz Polski, najlepszy sportowiec Polski w Plebiscycie Przegl\u0105du Sportowego (1979)."
    },
    "977776": {
        "pageid": 977776,
        "ns": 0,
        "title": "Louis B. Mayer",
        "extract": "Louis Burt Mayer (w\u0142a\u015bc. Lazar Meir; ur. 4 lipca 1882, zm. 29 pa\u017adziernika 1957 w Los Angeles) \u2013 kanadyjsko-ameryka\u0144ski przedsi\u0119biorca, dystrybutor i producent filmowy, wsp\u00f3\u0142za\u0142o\u017cyciel i do 1951 wiceprezes do spraw produkcji wytw\u00f3rni Metro-Goldwyn-Mayer."
    },
    "1037824": {
        "pageid": 1037824,
        "ns": 0,
        "title": "Shanxia",
        "extract": "Shanxia \u2013 rodzaj tyreofora z rodziny ankylozaur\u00f3w (Ankylosauridae) \u017cyj\u0105cego w p\u00f3\u017anej kredzie na terenie dzisiejszych Chin. Zosta\u0142 opisany w oparciu o niekompletny szkielet obejmuj\u0105cy ko\u015bci czaszki, kr\u0119gi, fragmenty pancerza oraz kilka ko\u015bci ko\u0144czyn (IVPP V11276). Na podstawie rozmiar\u00f3w ko\u015bci udowej Paul Barrett i wsp\u00f3\u0142pracownicy oszacowali d\u0142ugo\u015b\u0107 Shanxia tianzhenensis na oko\u0142o 3,6 m. Cech\u0105 odr\u00f3\u017cniaj\u0105c\u0105 Shanxia od innych ankylozaur\u00f3w mog\u0105 by\u0107 sp\u0142aszczone tr\u00f3jk\u0105tne rogi wyrastaj\u0105ce z ko\u015bci \u0142uskowej ku ty\u0142owi. Niekt\u00f3rzy naukowcy, jak Robert Sullivan, uznaj\u0105 t\u0119 cech\u0119 za wynik zmienno\u015bci osobniczej i synonimizuj\u0105 Shanxia z Tianzhenosaurus. Wed\u0142ug analizy Hilla, Witmera i Norella Shanxia jest zaawansowanym ankylozaurydem, na kladogramie znajduj\u0105cym si\u0119 w politomii z rodzajami Nodocephalosaurus, Tianzhenosaurus, Ankylosaurus i Euoplocephalus. Matthew Vickaryous, Teresa Marya\u0144ska i David B. Weishampel w 2004 roku uznali Shanxia za nomen dubium.\nNazwa rodzajowa Shanxia odnosi si\u0119 do chi\u0144skiej prowincji Shanxi, w kt\u00f3rej odkryto holotyp."
    },
    "1199171": {
        "pageid": 1199171,
        "ns": 0,
        "title": "\u015alepowron \u017c\u00f3\u0142toczelny",
        "extract": "\u015alepowron \u017c\u00f3\u0142toczelny (Nyctanassa violacea) \u2013 gatunek ptaka z rodziny czaplowatych (Ardeidae). Wyst\u0119puje w Ameryce P\u00f3\u0142nocnej i Po\u0142udniowej. Mniej pospolity ni\u017c \u015blepowron. Nie jest zagro\u017cony wygini\u0119ciem."
    },
    "2072443": {
        "pageid": 2072443,
        "ns": 0,
        "title": "20 Batalion Saper\u00f3w",
        "extract": "Bataliony saper\u00f3w nosz\u0105ce numer \u201e20\u201d lub \u201eXX\u201d:\nWojska Polskiego:\n\nXX Batalion Saper\u00f3w (1920-1929)\n20 Batalion Saper\u00f3w (1939)\n20 Batalion Saper\u00f3w (1945-1947)\n20 Batalion Saper\u00f3w (1944-1957)"
    },
    "2206492": {
        "pageid": 2206492,
        "ns": 0,
        "title": "Wyluzuj czapk\u0119",
        "extract": "Wyluzuj czapk\u0119 \u2013 singel zespo\u0142u Voo Voo.\nUtw\u00f3r \"Wyluzuj czapk\u0119\" nie by\u0142 publikowany na \u017cadnej innej p\u0142ycie. Zosta\u0142 napisany i zarejestrowany jako hymn fina\u0142u Wielkiej Orkiestry \u015awi\u0105tecznej Pomocy, kt\u00f3ry odby\u0142 si\u0119 7 stycznia 2001 roku.\nSingel Voo Voo zawiera obok utworu \"Wyluzuj czapk\u0119\" r\u00f3\u017cnej d\u0142ugo\u015bci reklam\u00f3wki kolejnego fina\u0142u WO\u015aP przeznaczone do emisji radiowej."
    },
    "3332238": {
        "pageid": 3332238,
        "ns": 0,
        "title": "Niko\u0142aj Tatarczuk",
        "extract": "Niko\u0142aj Fiodorowicz Tatarczuk (ros. \u041d\u0438\u043a\u043e\u043b\u0430\u0439 \u0424\u0451\u0434\u043e\u0440\u043e\u0432\u0438\u0447 \u0422\u0430\u0442\u0430\u0440\u0447\u0443\u043a, ur. 10 stycznia 1928 w Stalino (obecnie Donieck), zm. 3 sierpnia 1991 w Moskwie) \u2013 radziecki polityk, cz\u0142onek KC KPZR (1986-1990).\nW 1950 uko\u0144czy\u0142 studia w Instytucie Rolniczym w Woroszy\u0142owgradzie (obecnie \u0141uga\u0144sk), pracowa\u0142 jako agronom, starszy agronom i dyrektor stanicy w Kraju Krasnojarskim. Od 1955 aktywista KPZR, 1958-1960 zast\u0119pca szefa Krasnojarskiego Krajowego Zarz\u0105du Gospodarki Rolnej, 1960-1962 I sekretarz komitetu rejonowego KPZR, 1962-1963 szef terytorialnego zarz\u0105du produkcji ko\u0142chozowo-sowchozowej. Od stycznia 1963 do 26 grudnia 1964 II sekretarz Krasnojarskiego Krajowego Komitetu KPZR, a od 28 grudnia 1964 do 6 czerwca 1983 przewodnicz\u0105cy Komitetu Wykonawczego Krasnojarskiej Rady Krajowej. Od 24 sierpnia 1985 do 29 maja 1990 I sekretarz Komitetu Obwodowego KPZR w Kalininie, nast\u0119pnie na emeryturze. Od 6 marca 1986 do 2 lipca 1990 cz\u0142onek KC KPZR, deputowany do Rady Najwy\u017cszej ZSRR od 7 do 11 kadencji, deputowany ludowy ZSRR."
    },
    "3443647": {
        "pageid": 3443647,
        "ns": 0,
        "title": "Bronis\u0142aw Koz\u0142owski (1869\u20131935)",
        "extract": "Bronis\u0142aw Koz\u0142owski (ur. 15 sierpnia 1869 w Drohobyczu, zm. 16 lutego 1935 tam\u017ce) \u2013 polski lekarz, dzia\u0142acz spo\u0142eczny, filantrop."
    },
    "4472673": {
        "pageid": 4472673,
        "ns": 0,
        "title": "Cmentarz Chodovski",
        "extract": "Cmentarz Chodovski (cz. Chodovsk\u00fd h\u0159bitov) \u2013 cmentarz po\u0142o\u017cony w stolicy Czech w dzielnicy Praga 4 (Opatov-Chodov) przy zbiegu ulic U Chodovsk\u00e9ho h\u0159bitova i Le\u010dkovej."
    },
    "4782788": {
        "pageid": 4782788,
        "ns": 0,
        "title": "World Athletics Relays 2021",
        "extract": "5. World Athletics Relays \u2013 zawody lekkoatletyczne w biegach sztafetowych, organizowane pod egid\u0105 World Athletics, kt\u00f3re odby\u0142y si\u0119 1 i 2 maja 2021 roku na Stadionie \u015al\u0105skim w Chorzowie.\nOpr\u00f3cz Polski ch\u0119\u0107 organizacji wydarzenia wyra\u017ca\u0142a tak\u017ce Japonia, gospodarz imprezy w roku 2019.  Ostatecznie \u015al\u0105sk i Stadion \u015al\u0105ski zostali wybrani przez Rad\u0119 World Athletics na organizatora pod koniec sierpnia 2019 roku."
    },
    "5079876": {
        "pageid": 5079876,
        "ns": 0,
        "title": "Muncel (okr\u0119g S\u0103laj)",
        "extract": "Muncel \u2013 wie\u015b w Rumunii, w okr\u0119gu S\u0103laj, w gminie Cristol\u021b. W 2011 roku liczy\u0142a 173 mieszka\u0144c\u00f3w."
    },
    "5145409": {
        "pageid": 5145409,
        "ns": 0,
        "title": "Dominika W\u0142odarczyk",
        "extract": "Dominika Putto z d. W\u0142odarczyk (ur. 1995) \u2013 polska kajakarka\nDominika W\u0142odarczyk (ur. 2001) \u2013 polska kolarka"
    },
    "5335356": {
        "pageid": 5335356,
        "ns": 0,
        "title": "Aleksandr\u00f3w Czwarty",
        "extract": "Aleksandr\u00f3w Czwarty (Aleksandr\u00f3w IV) \u2013 cz\u0119\u015b\u0107 wsi Aleksandr\u00f3w w Polsce, po\u0142o\u017cona w wojew\u00f3dztwie lubelskim, w powiecie bi\u0142gorajskim, w gminie Aleksandr\u00f3w.\nStanowi zachodni\u0105 cz\u0119\u015b\u0107 Aleksandrowa, najd\u0142u\u017cszej wsi w wojew\u00f3dztwie lubelskim.\nW latach 1975\u20131998 miejscowo\u015b\u0107 administracyjnie nale\u017ca\u0142a do wojew\u00f3dztwa zamojskiego.\nWierni Ko\u015bcio\u0142a rzymskokatolickiego nale\u017c\u0105 do parafii Matki Bo\u017cej Nieustaj\u0105cej Pomocy w Aleksandrowie."
    },
    "5385597": {
        "pageid": 5385597,
        "ns": 0,
        "title": "Analiza wektorowa",
        "extract": "Analiza wektorowa \u2013 dzia\u0142 analizy matematycznej badaj\u0105cy pola wektorowe, a tak\u017ce stosuj\u0105cy operatory wektorowe jak gradient do opisu p\u00f3l skalarnych.\nAnaliza wektorowa ma zastosowanie w geometrii r\u00f3\u017cniczkowej i fizyce, gdzie jest podstaw\u0105 teorii pola, a przez to m.in. mechaniki p\u0142yn\u00f3w; opr\u00f3cz tego jest u\u017cywana w teoretycznych podstawach elektroniki i radiotechniki."
    },
    "5493329": {
        "pageid": 5493329,
        "ns": 0,
        "title": "Antoni S\u0142odkowski",
        "extract": "Antoni S\u0142odkowski (ur. 1986) \u2013 polski dziennikarz \u015bledczy, szef agencji \u201eReutersa\u201d w Mjanmie (2015\u20132019), dziennikarz \u201eThe Japan Times\u201d, \u201eReutersa\u201d, \u201eFinancial Times\u201d, laureat nagrody Pulitzera (2019)."
    },
    "5497221": {
        "pageid": 5497221,
        "ns": 0,
        "title": "Cerentin",
        "extract": "Osoby:\n\nFausto Cerentin \u2013 w\u0142oski narciarz zjazdowy na trawie\nZobacz te\u017c:\n\nCerent\u00edn"
    },
    "5635203": {
        "pageid": 5635203,
        "ns": 0,
        "title": "Rosanna Pagano",
        "extract": "Rosanna Pagano (ur. 1 grudnia 1983 w Salerno) \u2013 w\u0142oska szablistka, z\u0142ota medalistka mistrzostw \u015bwiata.\nW 2000 roku zdoby\u0142a dru\u017cynowo z\u0142oty medal na mistrzostwach \u015bwiata junior\u00f3w w South Bend. Na rozgrywanych trzy lata p\u00f3\u017aniej mistrzostwach \u015bwiata junior\u00f3w w Trapani by\u0142a druga dru\u017cynowo.\nPodczas mistrzostw \u015bwiata w Hawanie w 2003 roku W\u0142oszki w sk\u0142adzie: Ilaria Bianco, Gioia Marzocca, Rosanna Pagano i Alessandra Lucchino zdoby\u0142y z\u0142oty medal w turnieju dru\u017cynowym. By\u0142a te\u017c mi\u0119dzy innymi pi\u0105ta dru\u017cynowo na mistrzostwach \u015bwiata w Lizbonie w 2002 roku.\nNigdy nie wzi\u0119\u0142a udzia\u0142u w igrzyskach olimpijskich."
    },
    "253498": {
        "pageid": 253498,
        "ns": 0,
        "title": "Stare D\u0142utowo",
        "extract": "Stare D\u0142utowo (dawniej D\u0142utowo) \u2013 wie\u015b w Polsce po\u0142o\u017cona na Mazowszu w wojew\u00f3dztwie warmi\u0144sko-mazurskim, w powiecie dzia\u0142dowskim, w gminie Lidzbark, nad Wkr\u0105.\nMiejscowo\u015b\u0107 jest siedzib\u0105 so\u0142ectwa Stare D\u0142utowo, a tak\u017ce rzymskokatolickiej parafii \u015bw. Wawrzy\u0144ca. Znajduj\u0105 si\u0119 tu Szko\u0142a Podstawowa im. Henryka Sienkiewicza i jednostka ochotniczej stra\u017cy  po\u017carnej. So\u0142tysem wsi jest J\u00f3zef Burdalski."
    },
    "394423": {
        "pageid": 394423,
        "ns": 0,
        "title": "Cegielnia (wojew\u00f3dztwo \u015bl\u0105skie)",
        "extract": "Cegielnia \u2013 wie\u015b w Polsce po\u0142o\u017cona w wojew\u00f3dztwie \u015bl\u0105skim, w powiecie cz\u0119stochowskim, w gminie Mst\u00f3w.\nW latach 1975\u20131998 miejscowo\u015b\u0107 administracyjnie nale\u017ca\u0142a do wojew\u00f3dztwa cz\u0119stochowskiego."
    },
    "438050": {
        "pageid": 438050,
        "ns": 0,
        "title": "Wizard",
        "extract": "Wizard to zesp\u00f3\u0142 muzyczny z Niemiec graj\u0105cy power metal, za\u0142o\u017cony w 1989 roku w Bocholt.\nZa\u0142o\u017cycielem zespo\u0142u by\u0142 Sven D'Anna, kt\u00f3ry postanowi\u0142 stworzy\u0107 zesp\u00f3\u0142 wraz ze swoim s\u0105siadem Michael Maassem, kt\u00f3ry odszed\u0142 z zespo\u0142u."
    },
    "593752": {
        "pageid": 593752,
        "ns": 0,
        "title": "Katla",
        "extract": "Katla \u2013 czynny wulkan (1490 m n.p.m.) po\u0142o\u017cony w po\u0142udniowej cz\u0119\u015bci Islandii, pod lodowcem M\u00fdrdalsj\u00f6kull."
    },
    "628537": {
        "pageid": 628537,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 6728",
        "extract": "NGC 6728 \u2013 grupa gwiazd znajduj\u0105ca si\u0119 w gwiazdozbiorze Tarczy, prawdopodobnie gromada otwarta. Odkry\u0142 j\u0105 William Herschel 16 czerwca 1784 roku. Znajduje si\u0119 w odleg\u0142o\u015bci ok. 3262 lat \u015bwietlnych od S\u0142o\u0144ca."
    },
    "1117700": {
        "pageid": 1117700,
        "ns": 0,
        "title": "Corona 63",
        "extract": "Corona 63 \u2013 r\u00f3wnie\u017c OPS 1008, CORONA 9055A \u2013 niedosz\u0142y ameryka\u0144ski satelita rozpoznawczy. By\u0142 to statek serii Keyhole-5 tajnego programu CORONA. Jego zadaniem by\u0142o wykonanie wywiadowczych zdj\u0119\u0107 Ziemi, jednak start satelity nie powi\u00f3d\u0142 si\u0119.\nStart 26 kwietnia 1963 (godz. 20:13 GMT), z kosmodromu Vandenberg zako\u0144czy\u0142 si\u0119 niepowodzeniem. Rakieta Thor Agena D uleg\u0142a zniszczeniu wraz z \u0142adunkiem na skutek usterki czujnik\u00f3w wysoko\u015bci.\nStart oznaczono w katalogach COSPAR/SATCAT: 1963-F07/F00238."
    },
    "1344278": {
        "pageid": 1344278,
        "ns": 0,
        "title": "Riszpon",
        "extract": "Riszpon (hebr.: \u05e8\u05e9\u05e4\u05d5\u05df) \u2013 moszaw po\u0142o\u017cony w samorz\u0105dzie regionu Chof ha-Szaron, w Dystrykcie Centralnym, w Izraelu.\nLe\u017cy na r\u00f3wninie Szaron w otoczeniu miast Herclijja i Ra\u2019ananna, miasteczka Kefar Szemarjahu, kibucu Szefajim oraz wioski Arsuf."
    },
    "2111333": {
        "pageid": 2111333,
        "ns": 0,
        "title": "Princes Risborough",
        "extract": "Princes Risborough \u2013 miasto i civil parish w Anglii, w hrabstwie Buckinghamshire, w dystrykcie (unitary authority) Buckinghamshire. Le\u017cy 55 km na p\u00f3\u0142nocny zach\u00f3d od centrum Londynu. W 2001 miasto liczy\u0142o 8121 mieszka\u0144c\u00f3w. W 2011 roku civil parish liczy\u0142a 8101 mieszka\u0144c\u00f3w. Princes Risborough jest wspomniana w Domesday Book (1086) jako Riseberge/Riseberga."
    },
    "2145684": {
        "pageid": 2145684,
        "ns": 0,
        "title": "Magnus",
        "extract": "Magnus \u2013 imi\u0119 m\u0119skie pochodzenia \u0142aci\u0144skiego\nMagnus \u2013 piwo Browaru Jagie\u0142\u0142o\nMagnus \u2013 polska grupa muzyczna\nMagnus \u2013 sie\u0107 sklep\u00f3w muzycznych dzia\u0142aj\u0105cych od 1990 roku na terenie wojew\u00f3dztwa lubelskiego oraz sklep internetowy\nMagnus \u2013 si\u00f3dmy album studyjny Audiomachine\nMagnus (opera) \u2013 opera J\u00f3zefa \u015awidra\nMagnus \u2013 fikcyjna posta\u0107 wyst\u0119puj\u0105ca w cyklu powie\u015bci Kroniki wampir\u00f3w autorstwa Anne Rice\nOsoby\nSandra Magnus \u2013 astronautka ameryka\u0144ska\nOlaus Magnus \u2013 duchowny szwedzki\nJohannes Magnus \u2013 duchowny szwedzki, brat Olausa\nRainier Magnus \u2013 kardyna\u0142\nMagnus (komes wroc\u0142awski) \u2013 komes wroc\u0142awski u schy\u0142ku XI wieku i by\u0107 mo\u017ce mazowiecki na pocz\u0105tku XII stulecia\nMagnus \u2013 ksi\u0105\u017c\u0119 Saksonii od 1072"
    },
    "2300058": {
        "pageid": 2300058,
        "ns": 0,
        "title": "Po \u015bniegu, po kol\u0119dzie",
        "extract": "Po \u015bniegu, po kol\u0119dzie \u2013 album z 1994 zespo\u0142u Skaldowie zawieraj\u0105cy pastora\u0142ki.\nJest to pierwsza p\u0142yta po reaktywacji zespo\u0142u w kt\u00f3rej nagraniu wzi\u0105\u0142 udzia\u0142 Andrzej Zieli\u0144ski. Wszystkie utwory na p\u0142yt\u0119 zosta\u0142y skomponowane w latach 1967\u20131978, niekt\u00f3re prezentowane s\u0105 w oryginalnej wersji nagra\u0144 sprzed lat, a niekt\u00f3re zosta\u0142y nagrane na nowo. P\u0142yta zosta\u0142a wydana w bardzo niskim nak\u0142adzie i obecnie jest bia\u0142ym krukiem."
    },
    "3019444": {
        "pageid": 3019444,
        "ns": 0,
        "title": "Karawe\u0142owo",
        "extract": ""
    },
    "3039056": {
        "pageid": 3039056,
        "ns": 0,
        "title": "Tim Gleason",
        "extract": "Timothy \"Tim\" Gleason (ur. 29 stycznia 1983 w Clawson, Michigan) \u2013 ameryka\u0144ski hokeista. Reprezentant USA, olimpijczyk."
    },
    "3357430": {
        "pageid": 3357430,
        "ns": 0,
        "title": "Joffrey Pollet-Villard",
        "extract": "Joffrey Pollet-Villard (ur. 4 stycznia 1992 w Annecy) \u2013 francuski narciarz dowolny specjalizuj\u0105cy si\u0119 w halfpipe'ie. Najwi\u0119kszy sukces w karierze osi\u0105gn\u0105\u0142 w 2015 roku, kiedy zdoby\u0142 srebrny medal w halfpipe'ie na mistrzostwach \u015bwiata w Kreischbergu. Nie startowa\u0142 na igrzyskach olimpijskich. Najlepsze wyniki w Pucharze \u015awiata osi\u0105gn\u0105\u0142 w sezonie 2010/2011, kiedy to zaj\u0105\u0142 29. miejsce w klasyfikacji generalnej, a w klasyfikacji halfpipe'a by\u0142 czwarty."
    },
    "3449725": {
        "pageid": 3449725,
        "ns": 0,
        "title": "Hollenberg",
        "extract": "Hollenberg \u2013 miasto w Stanach Zjednoczonych, w stanie Kansas, w hrabstwie Washington."
    },
    "3633974": {
        "pageid": 3633974,
        "ns": 0,
        "title": "Jan Machlowski",
        "extract": "Jan Machlowski (ur. 18 czerwca 1891, zm. ?) \u2013 podpu\u0142kownik Wojska Polskiego."
    },
    "4482954": {
        "pageid": 4482954,
        "ns": 0,
        "title": "Gertrude Poppert",
        "extract": "Gertrude Poppert z domu Sch\u00f6nborn, znana szerzej pod przydomkiem Luka (ur. 29 czerwca 1914 w Dortmundzie, zm. 1943) \u2013 niemiecka \u017byd\u00f3wka, wi\u0119\u017aniarka obozu zag\u0142ady w Sobiborze, zapami\u0119tana przede wszystkim ze wzgl\u0119du na rol\u0119, kt\u00f3r\u0105 odegra\u0142a podczas przygotowa\u0144 do buntu wi\u0119\u017ani\u00f3w, zagin\u0119\u0142a bez \u015bladu po ucieczce z obozu."
    },
    "4582906": {
        "pageid": 4582906,
        "ns": 0,
        "title": "Max Staples",
        "extract": "Max Staples (ur. 27 lipca 1994) \u2013 australijski siatkarz, graj\u0105cy na pozycji przyjmuj\u0105cego, reprezentant Australii."
    },
    "4779605": {
        "pageid": 4779605,
        "ns": 0,
        "title": "Jerzy Rey",
        "extract": "Jerzy Kazimierz Rey (ur. 7 wrze\u015bnia 1957) \u2013 polski mened\u017cer, socjolog i urz\u0119dnik pa\u0144stwowy, w latach 1992\u20131993 podsekretarz stanu w Ministerstwie Rolnictwa i Gospodarki \u017bywno\u015bciowej."
    },
    "4932953": {
        "pageid": 4932953,
        "ns": 0,
        "title": "Folta",
        "extract": "Folta:\n\nAleksandra Folta \u2013 polska siatkarka\nBarbara Folta \u2013 polska dziennikarka, prezenterka, re\u017cyserka i historyczka"
    },
    "5726856": {
        "pageid": 5726856,
        "ns": 0,
        "title": "Ni\u017cnij Rystiug",
        "extract": "Ni\u017cnij Rystiug (ros. \u041d\u0438\u0436\u043d\u0438\u0439 \u0420\u044b\u0441\u0442\u044e\u0433) \u2013 wie\u015b w Rosji, w rejonie nikolskim obwodu wo\u0142ogodzkiego. W 2010 r. liczy\u0142a 24 mieszka\u0144c\u00f3w."
    },
    "96963": {
        "pageid": 96963,
        "ns": 0,
        "title": "Enzymy restrykcyjne",
        "extract": "Enzymy restrykcyjne, restryktazy \u2013 endonukleazy przecinaj\u0105ce ni\u0107 DNA w miejscu wyznaczanym przez specyficzn\u0105 sekwencj\u0119 DNA. Rozpoznawana sekwencja z regu\u0142y ma charakter symetryczny o d\u0142ugo\u015bci od 4 do 8 par zasad (pz), cho\u0107 zdarzaj\u0105 si\u0119 cz\u0119ste wyj\u0105tki. Restryktazy wraz z metylazami DNA stanowi\u0105 system restrykcji i modyfikacji DNA, kt\u00f3ry w organizmach prokariotycznych stanowi mechanizm obronny zapobiegaj\u0105cy w\u0142\u0105czeniu DNA bakteriofaga do genomu bakterii. Niespecyficzno\u015b\u0107 enzym\u00f3w restrykcyjnych w niekt\u00f3rych warunkach nazywa si\u0119 aktywno\u015bci\u0105 star.\nEnzymy restrykcyjne naturalnie wyst\u0119puj\u0105 u bakterii, stanowi\u0105c element systemu restrykcji\u2013modyfikacji, chroni\u0105cego kom\u00f3rk\u0119 przed wnikaniem obcego DNA (na przyk\u0142ad DNA bakteriofag\u00f3w). \nSystem ten zak\u0142ada istnienie w kom\u00f3rce mikroorganizm\u00f3w dw\u00f3ch rodzaj\u00f3w enzym\u00f3w:\n\nendonukleazy restrykcyjnej \u2013 rozpoznaje specyficzne miejsce ci\u0119cia\nmetylotransferazy \u2013 chroni przed ci\u0119ciem.\nModyfikacja taka chroni DNA przed atakiem w\u0142asnych enzym\u00f3w restrykcyjnych."
    },
    "162611": {
        "pageid": 162611,
        "ns": 0,
        "title": "Dieppe (Francja)",
        "extract": "Dieppe ( \u200b[dj\u025bp]; norm. Dgieppe) \u2013 miasto i gmina w p\u00f3\u0142nocnej Francji, w regionie Normandia, w departamencie Sekwana Nadmorska.\nWed\u0142ug danych na rok 2010 gmin\u0119 zamieszkiwa\u0142o 32 966 os\u00f3b, a g\u0119sto\u015b\u0107 zaludnienia wynosi\u0142a 2825 os\u00f3b/km\u00b2 (w\u015br\u00f3d 1421 gmin G\u00f3rnej Normandii Dieppe plasuje si\u0119 na 4. miejscu pod wzgl\u0119dem liczby ludno\u015bci, natomiast pod wzgl\u0119dem powierzchni na miejscu 262.).\nDieppe jest portem na wybrze\u017cu francuskim nad kana\u0142em La Manche w Normandii. Podczas II wojny \u015bwiatowej miejsce pr\u00f3bnego l\u0105dowania aliant\u00f3w na kontynencie europejskim (Operacja Jubilee). Zosta\u0142o ono przeprowadzone 19 sierpnia 1942; bra\u0142o w nim udzia\u0142 5 tys. \u017co\u0142nierzy kanadyjskich, 1 tys. komandos\u00f3w brytyjskich i 50 ameryka\u0144skich. Akcja zako\u0144czy\u0142a si\u0119 niepowodzeniem; atakuj\u0105cy ponie\u015bli du\u017ce straty i jedynie cz\u0119\u015bciowo zdo\u0142ali si\u0119 wycofa\u0107. Do\u015bwiadczenia uzyskane w Dieppe wykorzystano w toku przygotowa\u0144 do inwazji na Francj\u0119 w 1944."
    },
    "748868": {
        "pageid": 748868,
        "ns": 0,
        "title": "Mystique",
        "extract": "Mystique \u2013 fikcyjna posta\u0107 ze \u015bwiata Marvel Comics, wyst\u0119puj\u0105ca w komiksach X-Men\nMercury Mystique \u2013 samoch\u00f3d osobowy produkowany w latach 1995-2000"
    },
    "1131253": {
        "pageid": 1131253,
        "ns": 0,
        "title": "Woda (film)",
        "extract": "Woda (ang. Water) \u2013 kanadyjsko-indyjski dramat spo\u0142eczny, nominowany do nagrody filmowej Oscara (w kategorii film\u00f3w nieangielskoj\u0119zycznych) wyre\u017cyserowany w oparciu o w\u0142asny scenariusz przez Deep\u0119 Meht\u0119, re\u017cyserk\u0119 pochodzenia indyjskiego. Jego akcja dzieje si\u0119 w 1938 roku. Tematem jest \u017cycie wd\u00f3w indyjskich w a\u015bramie w Waranasi w Indiach. W rolach g\u0142\u00f3wnych \u2013 Lisa Ray, Seema Biswas, John Abraham i Sarala Kariyawasam. Autorem zdj\u0119\u0107 jest Giles Nuttgens, wsp\u00f3\u0142pracuj\u0105cy z Deep\u0105 Meht\u0105 przy wielu filmach. Film jest trzeci\u0105 cz\u0119\u015bci\u0105 trylogii o Indiach stworzonej przez Deep\u0119 Meht\u0119. Poprzedzi\u0142y go Ogie\u0144 (1996) i Ziemia (1998).\nPremiera tego filmu odby\u0142a si\u0119 na Festiwal Filmowy w Toronto w Kanadzie w 2005 roku."
    },
    "1428498": {
        "pageid": 1428498,
        "ns": 0,
        "title": "Kuc Connemara",
        "extract": "Kuc Connemara \u2013 rasa konia domowego z grupy kuc\u00f3w. Wysoko\u015b\u0107 w k\u0142\u0119bie: 135 - 148 cm. Kuce Connemara s\u0105 kucami wierzchowymi. Nadaj\u0105 si\u0119 na konkursy skok\u00f3w, uje\u017cd\u017cenia. Mog\u0105 tak\u017ce ci\u0105gn\u0105\u0107 lekkie wozy, cho\u0107 najcz\u0119\u015bciej s\u0105 u\u017cytkowane jako konie rodzinne."
    },
    "1612042": {
        "pageid": 1612042,
        "ns": 0,
        "title": "Wigen Mirumian",
        "extract": "Wigen Mirumian (ur. 29 wrze\u015bnia 1977) \u2013 ormia\u0144ski szachista, reprezentant Czech od 2001, arcymistrz od 2008 roku."
    },
    "1692750": {
        "pageid": 1692750,
        "ns": 0,
        "title": "Eddie Niedzwiecki",
        "extract": "Andrzej Edward Niedzwiecki (ur. 3 maja 1959 w Bangor, Walia) \u2013 by\u0142y walijski pi\u0142karz polskiego pochodzenia wyst\u0119puj\u0105cy na pozycji bramkarza.\nW latach 1988\u20132000 by\u0142 trenerem bramkarzy w Chelsea F.C. P\u00f3\u017aniej prowadzi\u0142 jednocze\u015bnie Arsenal U-21 oraz by\u0142 asystentem w reprezentacji Walii. Od 2004 roku wsp\u00f3\u0142pracuje z Markiem Hughesem. Najpierw w latach 2004\u20132008 asystowa\u0142 rodakowi w Blackburn Rovers, a p\u00f3\u017aniej w latach 2008-2009 w Manchesterze City. Nast\u0119pnie by\u0142 jego asystentem w Fulham (lata 2010\u20132011), Queens Park Rangers (rok 2012) oraz Stoke City.\nW ci\u0105gu swojej kariery reprezentowa\u0142 barwy takich klub\u00f3w jak Wrexham i Chelsea. W reprezentacji Walii rozegra\u0142 dwa spotkania."
    },
    "1700933": {
        "pageid": 1700933,
        "ns": 0,
        "title": "Ton Koopman",
        "extract": "Ton Koopman (ur. 12 pa\u017adziernika 1944 w Zwolle, Holandia) \u2013 holenderski dyrygent, organista i klawesynista, przedstawiciel autentyzmu w wykonawstwie.\nStudiowa\u0142 muzyk\u0119 w Amsterdamie. Specjalizuje si\u0119 w wykonywaniu muzyki dawnej. W 1979 r. za\u0142o\u017cy\u0142 Amsterdam Baroque Orchestra, w 1992 r. Amsterdam Baroque Choir. W latach 1994\u20132004 nagra\u0142 wsp\u00f3lnie z ABO wszystkie kantaty Jana Sebastiana Bacha. Od 2004 r. jest profesorem na Uniwersytecie w Lejdzie. Jednym z jego uczni\u00f3w by\u0142 Masaaki Suzuki.\nW 2003 zosta\u0142 odznaczony Orderem Lwa Niderlandzkiego."
    },
    "2135135": {
        "pageid": 2135135,
        "ns": 0,
        "title": "Belsize",
        "extract": "Belsize \u2013 osada w Anglii, w hrabstwie Hertfordshire. Le\u017cy 33 km na po\u0142udniowy zach\u00f3d od miasta Hertford i 33 km na p\u00f3\u0142nocny zach\u00f3d od centrum Londynu."
    },
    "2432875": {
        "pageid": 2432875,
        "ns": 0,
        "title": "Santiago Garc\u00eda Aracil",
        "extract": "Santiago Garc\u00eda Aracil (ur. 8 maja 1940 w Walencji, zm. 28 grudnia 2018 tam\u017ce) \u2013 hiszpa\u0144ski duchowny katolicki, arcybiskup M\u00e9ridy-Badajoz w latach 2004\u20132015."
    },
    "2465860": {
        "pageid": 2465860,
        "ns": 0,
        "title": "Diego Jim\u00e9nez (ur. 1986)",
        "extract": "Diego Octavio Jim\u00e9nez Villa (ur. 7 kwietnia 1986 w Tepatitl\u00e1n) \u2013 meksyka\u0144ski pi\u0142karz wyst\u0119puj\u0105cy najcz\u0119\u015bciej na pozycji obro\u0144cy, obecnie zawodnik Morelii."
    },
    "2713179": {
        "pageid": 2713179,
        "ns": 0,
        "title": "Fabi\u00e1n de Castro",
        "extract": "Fabi\u00e1n de Castro \u2013 hiszpa\u0144ski malarz i muzyk, z pochodzenia Rom.\nPochodzi\u0142 z biednej rodziny Rom\u00f3w, jego ojciec zajmowa\u0142 si\u0119 ko\u0144mi. Pracowa\u0142 jako g\u00f3rnik, p\u00f3\u017aniej zacz\u0105\u0142 zarabia\u0107 graj\u0105c na gitarze. Wyjecha\u0142 do Pary\u017ca gdzie gra\u0142 w zespole flamenco, p\u00f3\u017aniej przy\u0142\u0105czy\u0142 si\u0119 do grupy baletowej i wyjecha\u0142 do Rosji. Po powrocie do Pary\u017ca spotka\u0142 Pabla Picassa i zainteresowa\u0142 si\u0119 malarstwem. Malowa\u0142 pocz\u0105tkowo obrazy o tematyce religijnej. Zach\u0119cony sukcesami swoich prac otworzy\u0142  w\u0142asn\u0105 pracowni\u0119 w Pary\u017cu, gdzie jego obrazy sta\u0142y si\u0119 popularne w\u015br\u00f3d paryskiej i londy\u0144skiej arystokracji."
    },
    "3357029": {
        "pageid": 3357029,
        "ns": 0,
        "title": "V\u0259zirov",
        "extract": "Osoby o tym nazwisku:\n\n\u018fbd\u00fcrr\u0259hman V\u0259zirov \u2013 azerski polityk komunistyczny\nS\u00fcleyman V\u0259zirov \u2013 radziecki i azerski polityk"
    },
    "3958930": {
        "pageid": 3958930,
        "ns": 0,
        "title": "\u0141owy\u0144 (gromada)",
        "extract": "\u0141owy\u0144 \u2013 dawna gromada.\nGromad\u0119 \u0141owy\u0144 z siedzib\u0105 GRN w \u0141owyniu utworzono \u2013 w powiecie mi\u0119dzychodzkim w woj. pozna\u0144skim, na mocy uchwa\u0142y nr 29/54 WRN w Poznaniu z dnia 5 pa\u017adziernika 1954. W sk\u0142ad jednostki wesz\u0142y obszary dotychczasowych gromad G\u0142a\u017cewo, Krzy\u017ck\u00f3wko, Lewice i \u0141owy\u0144, ponadto miejscowo\u015b\u0107 Mi\u0142ost\u00f3wko z dotychczasowej gromady Tucz\u0119py oraz kompleksy las\u00f3w pa\u0144stwowych o obszarze 1.338,73 ha z dotychczasowych gromad Mnichy i Tucz\u0119py ze zniesionej gminy \u0141owy\u0144, wreszcie miejscowo\u015b\u0107 Papiernia (le\u015bnicz\u00f3wka) z dotychczasowej gromady Mi\u0119dzych\u00f3d-Nadle\u015bnictwo ze zniesionej gminy Mi\u0119dzych\u00f3d \u2013 w tym\u017ce powiecie. Dla gromady ustalono 14 cz\u0142onk\u00f3w gromadzkiej rady narodowej.\n1 stycznia 1960 do gromady \u0141owy\u0144 w\u0142\u0105czono obszar zniesionej gromady \u015awiechocin w tym\u017ce powiecie.\nGromada przetrwa\u0142a do ko\u0144ca 1972 roku, czyli do kolejnej reformy gminnej. 1 stycznia 1973 w powiecie mi\u0119dzychodzkim reaktywowano gmin\u0119 \u0141owy\u0144 (zniesion\u0105 ponownie 15 stycznia 1976)."
    },
    "4506570": {
        "pageid": 4506570,
        "ns": 0,
        "title": "Sveti Duh na Ostrem Vrhu",
        "extract": "Sveti Duh na Ostrem Vrhu \u2013 wie\u015b w S\u0142owenii, w gminie Selnica ob Dravi. W 2018 roku liczy\u0142a 109 mieszka\u0144c\u00f3w."
    },
    "4911173": {
        "pageid": 4911173,
        "ns": 0,
        "title": "Ewa Lipi\u0144ska",
        "extract": "Ewa Anna Lipi\u0144ska \u2013 polska j\u0119zykoznawczyni, dr hab. nauk humanistycznych, profesor uczelni Centrum J\u0119zyka i Kultury Polskiej w \u015awiecie Wydzia\u0142u Polonistyki Uniwersytetu Jagiello\u0144skiego."
    },
    "5027060": {
        "pageid": 5027060,
        "ns": 0,
        "title": "Both Sides of the Sky",
        "extract": "Both Sides of the Sky jest po\u015bmiertnie wydan\u0105 kompilacj\u0105 utwor\u00f3w studyjnych Jimiego Hendriksa, zawieraj\u0105c\u0105 13 utwor\u00f3w nagranych pomi\u0119dzy styczniem 1968 a lutym 1970 roku."
    },
    "5186298": {
        "pageid": 5186298,
        "ns": 0,
        "title": "Wasyliw (obw\u00f3d czerniowiecki)",
        "extract": "Wasyliw (ukr. \u0412\u0430\u0441\u0438\u043b\u0456\u0432) \u2013 wie\u015b na Ukrainie, w obwodzie czerniowieckim, w rejonie czerniowieckim, nad Dniestrem. W 2001 roku liczy\u0142a 1229 mieszka\u0144c\u00f3w."
    },
    "5202174": {
        "pageid": 5202174,
        "ns": 0,
        "title": "Urlop w Wenecji",
        "extract": "Urlop w Wenecji (ang. Summertime) \u2013 brytyjsko-ameryka\u0144ski melodramat z 1955 roku w re\u017cyserii Davida Leana. Adaptacja sztuki Arthura Laurentsa pt. The Time of the Cuckoo (1952)."
    },
    "5684638": {
        "pageid": 5684638,
        "ns": 0,
        "title": "Anders Hellqvist",
        "extract": "Anders Robert Hellqvist (ur. 5 grudnia 1963 w Sztokholmie) \u2013 szwedzki judoka. Olimpijczyk z Los Angeles 1984, gdzie zaj\u0105\u0142 osiemnaste miejsce w wadze ekstralekkiej.\nSi\u00f3dmy na mistrzostwach \u015bwiata w 1983 roku. Uczestnik turniej\u00f3w."
    },
    "573118": {
        "pageid": 573118,
        "ns": 0,
        "title": "(1960) Guisan",
        "extract": "(1960) Guisan (1973 UA) \u2013 planetoida z pasa g\u0142\u00f3wnego asteroid okr\u0105\u017caj\u0105ca S\u0142o\u0144ce w ci\u0105gu 4,02 lat w \u015bredniej odleg\u0142o\u015bci 2,53 j.a. Odkryta 25 pa\u017adziernika 1973 roku."
    },
    "925390": {
        "pageid": 925390,
        "ns": 0,
        "title": "Dekanat Prochowice",
        "extract": "Dekanat Prochowice \u2013 jeden z 28 dekanat\u00f3w w rzymskokatolickiej diecezji legnickiej."
    },
    "1476712": {
        "pageid": 1476712,
        "ns": 0,
        "title": "Wybory parlamentarne w Hiszpanii w 1931 roku",
        "extract": "Wybory parlamentarne w Hiszpanii w 1931 roku zosta\u0142y przeprowadzone 28 czerwca 1931 roku. Wybory wygra\u0142a Hiszpa\u0144ska Socjalistyczna Partia Robotnicza zdobywaj\u0105c 24,5% poparcia i 115 mandat\u00f3w w parlamencie."
    },
    "1487105": {
        "pageid": 1487105,
        "ns": 0,
        "title": "Glengoyne",
        "extract": "Glengoyne Distillery \u2013 destylarnia single malt whisky, znajduj\u0105ca si\u0119 na wzg\u00f3rzu Dumgoyne, na po\u0142udniowo-zachodnim kra\u0144cu rejonu Highland, niedaleko miejscowo\u015bci Strathblane w Szkocji. Mie\u015bci si\u0119 niedaleko ma\u0142ego potoku wp\u0142ywaj\u0105cego do pobliskiego jeziora Loch Lomond, na p\u00f3\u0142noc od Glasgow. Nazwa Glengoyne pochodzi od \u2018Glenguin\u2019 lub 'Glen of the Wild Geese\u2019."
    },
    "1932751": {
        "pageid": 1932751,
        "ns": 0,
        "title": "Strop (g\u00f3rnictwo)",
        "extract": "Strop (w g\u00f3rnictwie) - 1. warstwy skalne zalegaj\u0105ce nad danym pok\u0142adem lub \u017cy\u0142\u0105 kopaliny u\u017cytecznej. Mi\u0105\u017cszo\u015bci (grubo\u015bci) stropu nie okre\u015bla si\u0119 sztywno: jest ona ka\u017cdorazowo tak wielka, jak daleko si\u0119ga praktyczne zainteresowanie g\u00f3rnika wybieraj\u0105cego wspomniany pok\u0142ad lub \u017cy\u0142\u0119. 2. Powierzchnia geometryczna, ograniczaj\u0105ca dany pok\u0142ad lub \u017cy\u0142\u0119 od ska\u0142 zalegaj\u0105cych wy\u017cej."
    },
    "1960486": {
        "pageid": 1960486,
        "ns": 0,
        "title": "HSL Zuid",
        "extract": "HSL Zuid \u2013 linia kolejowa du\u017cych pr\u0119dko\u015bci o d\u0142ugo\u015bci 125 km w Holandii, prowadz\u0105ca z Schiphol pod Amsterdamem do granicy belgijskiej. Jej kontynuacj\u0119 stanowi belgijska linia HSL 4 prowadz\u0105ca do Antwerpii. Pierwotnie zaplanowano oddanie jej do eksploatacji w 2007, jednak dzia\u0142alno\u015b\u0107 rozpocz\u0119\u0142a dopiero 7 wrze\u015bnia 2009, po uroczystym otwarciu 6 wrze\u015bnia."
    },
    "1991461": {
        "pageid": 1991461,
        "ns": 0,
        "title": "Alosza",
        "extract": "Alosza (ukr. A\u043b\u044c\u043e\u0448\u0430; ros. \u0410\u043b\u0451\u0448\u0430), w\u0142a\u015bc. O\u0142ena O\u0142eksandriwna Topola (ukr. \u041e\u043b\u0435\u043d\u0430 \u041e\u043b\u0435\u043a\u0441\u0430\u043d\u0434\u0440\u0456\u0432\u043d\u0430 \u0422\u043e\u043f\u043e\u043b; ros. \u0410\u043b\u0451\u043d\u0430 \u0410\u043b\u0435\u043a\u0441\u0430\u043d\u0434\u0440\u043e\u0432\u043d\u0430 \u0422\u043e\u043f\u043e\u043b\u044f, Alona Aleksandrowna Topola), z d. Kuczer (ukr. i ros. \u041a\u0443\u0447\u0435\u0440) (ur. 14 maja 1986 w Zaporo\u017cu) \u2013 ukrai\u0144ska piosenkarka i kompozytorka. Reprezentantka Ukrainy w 55. Konkursie Piosenki Eurowizji (2010)."
    },
    "2005340": {
        "pageid": 2005340,
        "ns": 0,
        "title": "Onuma Sittirak",
        "extract": "Onuma Sittirak; taj. \u0e2d\u0e23\u0e2d\u0e38\u0e21\u0e32 \u0e2a\u0e34\u0e17\u0e18\u0e34\u0e23\u0e31\u0e01\u0e29\u0e4c (ur. 13 czerwca 1986 w Khian Sa) \u2013 tajska siatkarka, reprezentantka kraju, graj\u0105ca na pozycji przyjmuj\u0105cej."
    },
    "2141434": {
        "pageid": 2141434,
        "ns": 0,
        "title": "Aurora (telenowela)",
        "extract": "Aurora (hiszp. Aurora) \u2212 ameryka\u0144ska telenowela z 2010 roku. Wyprodukowana przez wytw\u00f3rni\u0119 Telemundo\nTelenowela emitowana m.in. w Stanach Zjednoczonych przez kana\u0142 Telemundo."
    },
    "2262861": {
        "pageid": 2262861,
        "ns": 0,
        "title": "Chic\u00e3o (ur. 1962)",
        "extract": "Chic\u00e3o, w\u0142a\u015bc. Francisco Carlos Martins Vidal (ur. 4 wrze\u015bnia 1962 w Rio Brilhante) \u2013 pi\u0142karz brazylijski, wyst\u0119puj\u0105cy na pozycji napastnika."
    },
    "2584730": {
        "pageid": 2584730,
        "ns": 0,
        "title": "Centrum Narciarskie Nosal w Zakopanem",
        "extract": "Centrum Narciarskie Nosal w Zakopanem \u2013 stacja narciarska znajduj\u0105ca si\u0119 w Zakopanem na p\u00f3\u0142nocnym zboczu Nosala (1206 m n.p.m.). Ze szczytu Nosala prowadzi legendarna Trasa \u201eK\u201d \u2013 najtrudniejsza trasa slalomowa w Polsce."
    },
    "2748797": {
        "pageid": 2748797,
        "ns": 0,
        "title": "Katastrofa lotnicza w Talodi",
        "extract": "Katastrofa lotnicza w Talodi mia\u0142a miejsce 19 sierpnia 2012 w Sudanie, w pobli\u017cu miasta Talodi. Delegacja rz\u0105du Sudanu udawa\u0142a si\u0119 na uroczysto\u015bci muzu\u0142ma\u0144skiego \u015bwi\u0119ta Id al-Fitr do suda\u0144skiej prowincji Kordofan Po\u0142udniowy. W katastrofie zgin\u0119\u0142y 32 osoby, w\u015br\u00f3d ofiar by\u0142 suda\u0144ski minister Ghazi al-Sadiq Abdel Rahim."
    },
    "3155499": {
        "pageid": 3155499,
        "ns": 0,
        "title": "Trz\u0119sienie ziemi w Junnanie",
        "extract": "Trz\u0119sienie ziemi w Junnanie w 2009 r.\nTrz\u0119sienie ziemi w Junnanie w 2011 r.\nTrz\u0119sienie ziemi w Junnanie w 2012 r."
    },
    "4474009": {
        "pageid": 4474009,
        "ns": 0,
        "title": "Fabi\u00e1n Noguera",
        "extract": "Fabi\u00e1n Ariel Noguera (ur. 20 marca 1993 w Ramos Mej\u00eda) \u2013 argenty\u0144ski pi\u0142karz wyst\u0119puj\u0105cy na pozycji obro\u0144cy w Gimn\u00e0stiku Tarragona."
    },
    "4944635": {
        "pageid": 4944635,
        "ns": 0,
        "title": "Gr\u00f3b \u017co\u0142nierzy w\u0119gierskich w Katowicach",
        "extract": "Gr\u00f3b \u017co\u0142nierzy w\u0119gierskich w Katowicach \u2013 miejsce poch\u00f3wku 29 w\u0119gierskich \u017co\u0142nierzy wymordowanych przez Armi\u0119 Czerwon\u0105 28 stycznia 1945 roku, po\u0142o\u017cone przy ulicy W\u0119gierskiej w Katowicach, na obszarze dzielnicy Murcki. Obs\u0142ugiwali oni baterie dzia\u0142 przeciwlotniczych i walczyli u boku si\u0142 niemieckich. Gr\u00f3b powsta\u0142 oko\u0142o dwa miesi\u0105ce po zbrodni."
    },
    "5001734": {
        "pageid": 5001734,
        "ns": 0,
        "title": "Schron w Skale Kmietowicza II",
        "extract": "Schron w Skale Kmietowicza II \u2013 jaskinia, a w\u0142a\u015bciwie schronisko, w Dolinie Chocho\u0142owskiej w Tatrach Zachodnich. Wej\u015bcie do niej po\u0142o\u017cone u podn\u00f3\u017ca Ska\u0142y Kmietowicza, przy drodze prowadz\u0105cej przez Dolin\u0119 Chocho\u0142owsk\u0105, na po\u0142udnie od Schronu w Skale Kmietowicza I, na wysoko\u015bci 994 metr\u00f3w n.p.m. D\u0142ugo\u015b\u0107 jaskini wynosi 7,20 (5,5) metr\u00f3w, a jej deniwelacja 1,30 metr\u00f3w."
    },
    "5048777": {
        "pageid": 5048777,
        "ns": 0,
        "title": "\u0141apiezy",
        "extract": "\u0141apiezy \u2013 dawna wie\u015b. Tereny na kt\u00f3rych le\u017ca\u0142a znajduj\u0105 si\u0119 obecnie na Bia\u0142orusi, w obwodzie witebskim, w rejonie g\u0142\u0119bockim, w sielsowiecie Prozoroki."
    },
    "5301116": {
        "pageid": 5301116,
        "ns": 0,
        "title": "Dash Crofts",
        "extract": "Dash Crofts, w\u0142a\u015bc. Darrell George Crofts (ur. 14 sierpnia 1940) \u2013 ameryka\u0144ski gitarzysta, piosenkarz i autor tekst\u00f3w piosenek; cz\u0142onek zespo\u0142\u00f3w Seals and Crofts i The Champs\u2003(1958-1962) (1964-65)."
    },
    "5424517": {
        "pageid": 5424517,
        "ns": 0,
        "title": "Philippe R\u00fchl",
        "extract": "Philippe Jacques R\u00fchl (ur. 3 maja 1737, zm. 29 maja 1795) \u2013 francuski polityk podczas rewolucji francuskiej. \nRewolucjonista i cz\u0142onek Konwentu Narodowego. \nWs\u0142awi\u0142 si\u0119  rozbiciem \u015awi\u0119tej Ampu\u0142ki, u\u017cywanej dawniej przy koronacji kr\u00f3l\u00f3w francuskich. Po przewrocie 9 thermidora uwi\u0119ziony pope\u0142ni\u0142 samob\u00f3jstwo."
    },
    "5559432": {
        "pageid": 5559432,
        "ns": 0,
        "title": "Dzierauno",
        "extract": "Dzierauno (bia\u0142. \u0414\u0437\u0435\u0440\u0430\u045e\u043d\u043e; ros. \u0414\u0435\u0440\u0435\u0432\u043d\u043e, Dieriewno) \u2013 wie\u015b na Bia\u0142orusi, w obwodzie mi\u0144skim, w rejonie \u0142ohojskim, w sielsowiecie Krajsk, nad Drazd\u0105. W 2019 roku liczy\u0142a 24 mieszka\u0144c\u00f3w."
    },
    "116011": {
        "pageid": 116011,
        "ns": 0,
        "title": "Marwan al-Barghusi",
        "extract": "Marwan al-Barghusi (ur. 1958 w Kubar) \u2013 palesty\u0144ski dzia\u0142acz nacjonalistyczny."
    },
    "1190773": {
        "pageid": 1190773,
        "ns": 0,
        "title": "The Dark Saga",
        "extract": "The Dark Saga \u2013 czwarty album zespo\u0142u Iced Earth. Zosta\u0142 wydany w 1996 roku nak\u0142adem wytw\u00f3rni Century Media Records. Album jest albumem koncepcyjnym, bazuj\u0105cym na komiksie Spawn autorstwa Todda McFarlane\u2019a. M\u00f3wi on o m\u0119\u017cczy\u017anie, kt\u00f3ry po \u015bmierci, sprzeda\u0142 swoj\u0105 dusz\u0119 diab\u0142u w zamian za ponowne przyj\u015bcie na ziemi\u0119 do swojej ukochanej. Jednak nie wie nic, \u017ce od jego \u015bmierci min\u0119\u0142o pi\u0119\u0107 lat, a jego \u017cona wysz\u0142a za m\u0105\u017c za jego w\u0142asnego przyjaciela. Taka manipulacja mia\u0142a na celu wprowadzi\u0107 zamieszanie w umy\u015ble Spawna i wywo\u0142a\u0107 gniew oraz frustracj\u0119 ze \u015bwiadomo\u015bci kompletnej utraty przesz\u0142ego \u017cycia.\nUtwory na tym albumie s\u0105 przewa\u017cnie kr\u00f3tkie, nie przekraczaj\u0105 czterech minut, opr\u00f3cz czterech ostatnich, kt\u00f3re trwaj\u0105 powy\u017cej czterech minut. Jest to pierwszy album Iced Earth na kt\u00f3rym gra perkusista Mark Prator, oraz ostatni, w kt\u00f3rym bra\u0142 udzia\u0142 basista Dave Abell. W limitowanej edycji znale\u017a\u0107 mo\u017cna wersj\u0119 utworu \u201eThe Ripper\u201d zespo\u0142u Judas Priest jako bonus. Utw\u00f3r ten dost\u0119pny jest tak\u017ce na mini-albumie The Melancholy E.P."
    },
    "1723785": {
        "pageid": 1723785,
        "ns": 0,
        "title": "Punta Lavina",
        "extract": "Punta Lavina lub Torre di Lavina \u2013 szczyt w Alpach Graickich, cz\u0119\u015bci Alp Zachodnich. Le\u017cy w p\u00f3\u0142nocnych W\u0142oszech na granicy region\u00f3w Dolina Aosty i Piemont. Nale\u017cy do masywu Gran Paradiso. Szczyt mo\u017cna zdoby\u0107 ze schroniska Bivacco Pier Mario Davito (2360 m).\nPierwszego wej\u015bcia dokonali P.B. Chamonin i P. Chanoux w 1856 r."
    },
    "1727013": {
        "pageid": 1727013,
        "ns": 0,
        "title": "Sugitama",
        "extract": "Sugitama, sugidama (jap. \u6749\u7389) lub sakabayashi (jap. \u9152\u6797) \u2013 kula wykonana z ga\u0142\u0105zek kryptomerii japo\u0144skiej (sugi)."
    },
    "2024240": {
        "pageid": 2024240,
        "ns": 0,
        "title": "At-Takasur",
        "extract": "At-Takasur \u2013 sto druga sura Koranu. Ma osiem aja. Jej tytu\u0142 pochodzi od s\u0142owa wyst\u0119puj\u0105cego w 1. wersie. Tradycja muzu\u0142ma\u0144ska uznaje t\u0119 sur\u0119 za mekka\u0144sk\u0105, ale cz\u0119\u015b\u0107 badaczy i interpretator\u00f3w umieszcza j\u0105 w okresie wczesnomedy\u0144skim. Tematem tego rozdzia\u0142u jest zabieganie o dobra materialne i krytyka \u017byd\u00f3w medy\u0144skich b\u0105d\u017a bogatych rod\u00f3w mekka\u0144skich."
    },
    "2075973": {
        "pageid": 2075973,
        "ns": 0,
        "title": "Parafia \u015bw. Katarzyny w Brodnicy (archidiecezja pozna\u0144ska)",
        "extract": "Parafia \u015bw. Katarzyny w Brodnicy \u2013 rzymskokatolicka parafia w Brodnicy, dekanatu \u015bremskiego archidiecezji pozna\u0144skiej.\nZosta\u0142a utworzona w XII wieku. \nOd 1 wrze\u015bnia 2023 r. proboszczem parafii jest ks. Bart\u0142omiej Cylka."
    },
    "2189547": {
        "pageid": 2189547,
        "ns": 0,
        "title": "Mecachrome",
        "extract": "Mecachrome \u2013 przedsi\u0119biorstwo in\u017cynieryjne z siedzib\u0105 w Tuluzie specjalizuj\u0105ce si\u0119 w lotnictwie, motoryzacji, sportach motorowych i in\u017cynierii przemys\u0142owej, montowa\u0142a silniki zaprojektowane przez Renault dla Renault F1."
    },
    "2255209": {
        "pageid": 2255209,
        "ns": 0,
        "title": "Shittlehope",
        "extract": "Shittlehope \u2013 osada w Anglii, w hrabstwie Durham. Le\u017cy 28 km na zach\u00f3d od miasta Durham i 380 km na p\u00f3\u0142noc od Londynu."
    },
    "2425928": {
        "pageid": 2425928,
        "ns": 0,
        "title": "Besart Abdurahimi",
        "extract": "Besart Abdurahimi (ur. 31 lipca 1990 w Zagrzebiu) \u2013 chorwacko-macedo\u0144ski pi\u0142karz pochodzenia alba\u0144skiego graj\u0105cy na pozycji pomocnika. Od 2018 roku jest zawodnikiem Partizani Tirana."
    },
    "2510556": {
        "pageid": 2510556,
        "ns": 0,
        "title": "Lipie (prze\u0142\u0119cz)",
        "extract": "Prze\u0142\u0119cz Lipie \u2013 prze\u0142\u0119cz w Grupie \u017burawnicy pomi\u0119dzy szczytami Go\u0142uszkowej (715 m) i Lipskiej G\u00f3ry (625 m). W regionalizacji fizycznogeograficznej Polski wed\u0142ug Jerzego Kondrackiego zaliczana jest do Beskidu Ma\u0142ego, w nowszej regionalizacji z 2018 roku do Pasm Pewelsko-Krzeszowskich.\nPrze\u0142\u0119cz ma wysoko\u015b\u0107 485 m. Przebiega przez ni\u0105 asfaltowa droga, \u0142\u0105cz\u0105ca przysi\u00f3\u0142ki po\u0142o\u017cone w dolinie B\u0142\u0105dzonki ze Stryszaw\u0105 Doln\u0105. Po zachodniej stronie prze\u0142\u0119czy Lipie znajduje si\u0119 osiedle B\u0142achut\u00f3wka, na wschodnich jej stokach osiedle Knapiki.\nW istocie s\u0105 dwie prze\u0142\u0119cze; po po\u0142udniowej stronie drogi znajduje si\u0119 bowiem jeszcze niewybitny szczycik (oko\u0142o 515 m), a pomi\u0119dzy nim, a w\u0142a\u015bciwym szczytem Lipskiej G\u00f3ry jest jeszcze jedna prze\u0142\u0119cz o wysoko\u015bci 509 m i osiedle Lipie. Tymczasem mapa Compassu podaje dla prze\u0142\u0119czy Lipie wysoko\u015b\u0107 516 m \u2013 wysoko\u015b\u0107 ta jest wi\u0119ksza od wysoko\u015bci obydwu prze\u0142\u0119czy w Geoportalu, a odpowiada wysoko\u015bci szczytu mi\u0119dzy nimi.\nPrze\u0142\u0119cz Lipie ma jeszcze inn\u0105 nazw\u0119 \u2013 Prze\u0142\u0119cz Wajdowa. Ta nazwa pochodzi od s\u0142owa wajda oznaczaj\u0105cego wojewod\u0119. W\u015br\u00f3d dom\u00f3w w rejonie prze\u0142\u0119czy ro\u015bnie dwupienna lipa o obwodzie pnia 5 m.\nPrzez prze\u0142\u0119cz Lipie przebiega granica mi\u0119dzy miastem Sucha Beskidzka (stok wschodni) i wsi\u0105 Lachowice (stok zachodni) \u2013 obydwie w wojew\u00f3dztwie ma\u0142opolskim, w powiecie suskim. Z prze\u0142\u0119czy Lipie roztacza si\u0119 panorama widokowa obejmuj\u0105ca Pasmo Ja\u0142owieckie, Pasmo Pewelskie i Pasmo Solnisk. Za nimi widoczna jest Babia G\u00f3ra.\n\nSzlaki turystyczne\n\n Sucha Beskidzka \u2013 Lipska G\u00f3ra \u2013 prze\u0142\u0119cz Lipie \u2013 Go\u0142uszkowa \u2013 Carchel \u2013 \u017burawnica \u2013 Krzesz\u00f3w."
    },
    "2803383": {
        "pageid": 2803383,
        "ns": 0,
        "title": "Schlo\u00dfplatz w Berlinie",
        "extract": "Schlo\u00dfplatz (pol. Plac Zamkowy; w latach 1951\u20131994 Marx-Engels-Platz) \u2013 du\u017cy plac po\u0142o\u017cony w centrum Berlina, w dzielnicy Mitte, na Wyspie Muze\u00f3w. Przed II wojn\u0105 \u015bwiatow\u0105 nazwa Schlo\u00dfplatz dotyczy\u0142a maj\u0105cego kszta\u0142t w\u0105skiego prostok\u0105ta placu, po\u0142o\u017conego po po\u0142udniowej stronie Zamku berli\u0144skiego. Po wojnie, w 1950 roku zamek zosta\u0142 rozebrany i obszar, w sk\u0142ad kt\u00f3rego wszed\u0142 zar\u00f3wno przedwojenny Plac Zamkowy, jak i miejsce po zburzonym zamku nazwano Marx-Engels-Platz (\u201ePlac Marksa i Engelsa\u201d). Po zjednoczeniu Niemiec zmieniono nazw\u0119 tego obszaru na Schlo\u00dfplatz. W 2020 roku zako\u0144czy\u0142a si\u0119 rekonstrukcja Zamku berli\u0144skiego."
    },
    "3375182": {
        "pageid": 3375182,
        "ns": 0,
        "title": "Pa\u0142ac w Ro\u015bciszowie",
        "extract": "Pa\u0142ac w Ro\u015bciszowie \u2013 zabytkowy pa\u0142ac wzniesiony w XVIII wieku, zosta\u0142 przebudowany w XIX i XX wieku. W latach 70. XX wieku zosta\u0142 zaadaptowany na o\u015brodek wypoczynkowy. Od roku 2015 jest prywatnym pensjonatem."
    },
    "3676716": {
        "pageid": 3676716,
        "ns": 0,
        "title": "Klarobelia stipitata",
        "extract": "Klarobelia stipitata Chatrou \u2013 gatunek ro\u015bliny z rodziny flaszowcowatych (Annonaceae Juss.). Wyst\u0119puje endemicznie w Kostaryce."
    },
    "3879315": {
        "pageid": 3879315,
        "ns": 0,
        "title": "Klucze kr\u00f3lestwa",
        "extract": "Klucze kr\u00f3lestwa (tytu\u0142 oryg. The Keys of the Kingdom) \u2013 ameryka\u0144ski dramat z 1944 roku w re\u017cyserii Johna Stahla z Gregorym Peckiem w roli g\u0142\u00f3wnej. Film jest adaptacj\u0105 powie\u015bci pod tym samym tytu\u0142em autorstwa Archibalda Josepha Cronina z 1941."
    },
    "4346777": {
        "pageid": 4346777,
        "ns": 0,
        "title": "Subaru Poland Rally 2007",
        "extract": "3. Subaru Poland Rally \u2013 3. edycja Subaru Poland Rally. By\u0142 to rajd samochodowy rozgrywany od 12 do 14 lipca 2007 roku. Baz\u0105 rajdu by\u0142o miasto Krak\u00f3w. By\u0142a to czwarta runda Rajdowych Samochodowych Mistrzostw Polski w roku 2007. Rajd sk\u0142ada\u0142 si\u0119 z dwunastu odcink\u00f3w specjalnych (dwa odcinki odwo\u0142ano)."
    },
    "4575150": {
        "pageid": 4575150,
        "ns": 0,
        "title": "Wojciech Mardu\u0142a",
        "extract": "Wojciech Mardu\u0142a, Mardu\u0142a Krwawy (urodzony najpewniej przed 1810, zmar\u0142 prawdopodobnie mi\u0119dzy 1865 a 1892) \u2013 zb\u00f3jnik tatrza\u0144ski.\nZachowa\u0142y si\u0119 tylko pojedyncze wiadomo\u015bci o \u017cyciu Wojciecha Mardu\u0142y, wi\u0119ksza cz\u0119\u015b\u0107 z nich dzi\u0119ki przekazom Saba\u0142y. Mia\u0142 by\u0107 cz\u0142owiekiem o bardzo przykrej powierzchowno\u015bci, m\u015bciwym i okrutnym. W m\u0142odo\u015bci para\u0142 si\u0119 g\u00f3rnictwem.\nNajlepiej opisanym zdarzeniem z \u017cycia Mardu\u0142y Krwawego jest zab\u00f3jstwo niejakiego Kierci\u0144skiego, urz\u0119dnika z Ko\u015bcieliska. Zb\u00f3jnik, \u017cywi\u0105cy do niego osobist\u0105 uraz\u0119, zwabi\u0142 go do jaskini w pobli\u017cu Osobitej pod pretekstem poszukiwania skarb\u00f3w i zada\u0142 \u015bmiertelny cios siekier\u0105. Nast\u0119pnie uciek\u0142 i naj\u0105\u0142 si\u0119 do pracy w kopalni na W\u0119grzech, sk\u0105d potajemnie przesy\u0142a\u0142 pieni\u0105dze rodzinie \u2013 mia\u0142 ju\u017c bowiem \u017con\u0119 i dzieci. Zdarzy\u0142o si\u0119 to nie p\u00f3\u017aniej ni\u017c w roku 1827, co pozwala po\u015brednio wnioskowa\u0107 na temat daty urodzenia Mardu\u0142y. Szcz\u0105tki doczesne Kierci\u0144skiego odnaleziono dopiero po wielu latach.\nO p\u00f3\u017aniejszych losach zb\u00f3jnika trudno stwierdzi\u0107 cokolwiek pewnego. Saba\u0142a przytacza\u0142 jeszcze dwie ma\u0142o znacz\u0105ce opowie\u015bci: o tym, jak Wojtek Mardu\u0142a oskar\u017cy\u0142 go bezpodstawnie o kradzie\u017c \u015bwini oraz o tym, jak napad\u0142 w pojedynk\u0119 na karczm\u0119, w kt\u00f3rej by\u0142o sze\u015b\u0107dziesi\u0119ciu ludzi. Jan Kasprowicz, znaj\u0105cy potomka (zapewne syna lub wnuka) zb\u00f3jnika, wspomina\u0142 o Krwawym Mardule jako staro\u015bcie weselnym w Poroninie, ale tekst ma bardzo ograniczon\u0105 warto\u015b\u0107 historyczn\u0105. W niekt\u00f3rych \u017ar\u00f3d\u0142ach Wojciech jest okre\u015blany jako harna\u015b, co pozwala przypuszcza\u0107, \u017ce przynajmniej przez pewien czas przewodzi\u0142 grupie zb\u00f3jnik\u00f3w.\nWydaje si\u0119, \u017ce dla Mardu\u0142y (i jego kompanii) grywa\u0142 we wczesnej m\u0142odo\u015bci Bart\u0142omiej Obrochta, cho\u0107 wed\u0142ug niekt\u00f3rych \u017ar\u00f3de\u0142 s\u0142uchaj\u0105cym go zb\u00f3jnikiem by\u0142 Wojtek Mateja. Musia\u0142o to by\u0107 oko\u0142o roku 1865, gdy\u017c wcze\u015bniej Obrochta by\u0142by zbyt m\u0142ody, p\u00f3\u017aniej sp\u0119dzi\u0142 osiem lat na W\u0119grzech, a od roku 1878 by\u0142 ju\u017c przewodnikiem tatrza\u0144skim. Skrzypek po latach opisywa\u0142 s\u0142uchaj\u0105cego go zb\u00f3jnika, by\u0107 mo\u017ce Mardu\u0142\u0119 Krwawego, nast\u0119puj\u0105co: \u201ese\u0142 ku muzyce ode d\u017awirzy ta\u0144cuj\u0119cy. Portki, za \u0142askom, mia\u0142 zielono wysyte, serdak bia\u0142y, kapelusek z takiem ma\u0142em skrzelem z kostkami, pas nabity klamrami i mosi\u0119znemi guzami po pazuchy, bez ramie torbke, z pasem nabitym gwo\u017adziami. Fajke se w g\u0119bie trzima\u0142, ciupage w garzci. Polaniarze (ko\u015bcieliszczanie) krzy\u017awe h\u0142opy, ale ten ponad sy\u0107kik skaka\u0142. T\u0119gi shrub\u015b\u0107, uro\u015bniony w sobie, kie cupnon, to sie widzia\u0142o. ze dyle po\u0142omie\u201d.\nIstnieje b\u0142\u0119dne przekonanie, \u017ce w roku 1878 \u201estary Mardu\u0142a, dawny robotnik\u201d, mieszkaj\u0105cy w pobli\u017cu Jaworzyny Tatrza\u0144skiej, prowadzi\u0142 wycieczk\u0119 Tytusa Cha\u0142ubi\u0144skiego na Mura\u0144. Lekarz opisywa\u0142 przewodnika jako \u201eniegdy\u015b t\u0119giego\u201d, ale bardzo posuni\u0119tego w latach i nadu\u017cywaj\u0105cego alkoholu. Stwierdza\u0142 tak\u017ce u niego pewne ograniczenia funkcji poznawczych. Rzeczonego przewodnika w \u017cadnym razie nie nale\u017cy identyfikowa\u0107 z Wojciechem Mardu\u0142\u0105, cho\u0107 podesz\u0142y wiek, przesz\u0142o\u015b\u0107 robotnicza i dobra znajomo\u015b\u0107 Tatr mog\u0142yby na to wskazywa\u0107. Lektura korespondencji prowadzonej przez Cha\u0142ubi\u0144skiego pozwala bowiem stwierdzi\u0107, \u017ce przewodnik w istocie nazywa\u0142 si\u0119 Maciej Chowaniec, a nazywanie go Mardu\u0142\u0105 to pomy\u0142ka lub rozmy\u015blne przekr\u0119cenie autorstwa Hoesicka.\nP\u00f3\u017aniej wszelkie wzmianki o zb\u00f3jniku zanikaj\u0105. Saba\u0142a w roku 1892 wyra\u017ca si\u0119 o nim per \u201eMardu\u0142a nieboscik\u201d, zapewne wi\u0119c wiedzia\u0142 o jego \u015bmierci. Jeszcze w roku 1922 Kornel Makuszy\u0144ski wspomina w li\u015bcie o \u201ejednej trzeciej morgi gruntu na Guba\u0142\u00f3wce (...) do kt\u00f3rej ro\u015bci sobie pretensje Mardu\u0142a Krwawy\u201d. Z uwagi na nieprawdopodobie\u0144stwo mo\u017cliwo\u015bci, aby przynajmniej studziesi\u0119cioletni zb\u00f3jnik by\u0142 \u017cywy i sprawny intelektualnie, zapewne chodzi tu o przyw\u0142aszczenie przydomka przez potomka lub zupe\u0142n\u0105 fantazj\u0119 literack\u0105."
    },
    "4740693": {
        "pageid": 4740693,
        "ns": 0,
        "title": "Su\u010di\u0107i",
        "extract": "Su\u010di\u0107i \u2013 wie\u015b w Chorwacji, w \u017cupanii primorsko-gorskiej, w gminie Mo\u0161\u0107eni\u010dka Draga. W 2011 roku liczy\u0142a 45 mieszka\u0144c\u00f3w."
    },
    "4916537": {
        "pageid": 4916537,
        "ns": 0,
        "title": "Diolcogaster",
        "extract": "Diolcogaster \u2013 rodzaj b\u0142onk\u00f3wek z rodziny m\u0119czelkowatych. Gatunkiem typowym jest Diolcogaster brevicaudus."
    },
    "5035063": {
        "pageid": 5035063,
        "ns": 0,
        "title": "Brunei na Mistrzostwach \u015awiata w Lekkoatletyce 2019",
        "extract": "Brunei na Mistrzostwach \u015awiata w Lekkoatletyce 2019 \u2013 reprezentacja Brunei podczas mistrzostw \u015bwiata w Doha liczy\u0142a tylko jednego zawodnika."
    },
    "5441627": {
        "pageid": 5441627,
        "ns": 0,
        "title": "Etta James (ujednoznacznienie)",
        "extract": "Etta James\nEtta James (album 1962)\nEtta James (album 1973)"
    },
    "97297": {
        "pageid": 97297,
        "ns": 0,
        "title": "Maciej Korochoda",
        "extract": "Maciej Korochoda (ur. 1978), zapa\u015bnik. \nKarier\u0119 zapa\u015bnicz\u0105 rozpocz\u0105\u0142 w roku 1990 pod okiem trenera Ryszarda Dynowskiego w \u017carskim Agrosie. Szczyt kariery osi\u0105gn\u0105\u0142 w latach 1997\u201398, kiedy to by\u0142 czo\u0142owym zapa\u015bnikiem w swojej kategorii wagowej (do 82 kg) w kraju. By\u0142 w\u0142\u0105czony do szerokiej kadry przygotowuj\u0105cej si\u0119 do udzia\u0142u w Igrzyskach olimpijskich Sydney 2000, jednak\u017ce na same igrzyska nie pojecha\u0142, g\u0142\u00f3wnie z przyczyn osobistych. Po tym niepowodzeniu nie odzyska\u0142 dawnej formy, cho\u0107 w dalszym ci\u0105gu by\u0142 licz\u0105cym si\u0119 zawodnikiem."
    },
    "115808": {
        "pageid": 115808,
        "ns": 0,
        "title": "Rumpler C.I",
        "extract": "Rumpler C.I \u2013 niemiecki samolot rozpoznawczy i lekki bombowiec. Zaprojektowany i zbudowany w 1915 roku w wytw\u00f3rni lotniczej Rumpler Flugzeugwerke."
    },
    "235120": {
        "pageid": 235120,
        "ns": 0,
        "title": "Aubagnan",
        "extract": "Aubagnan \u2013 miejscowo\u015b\u0107 i gmina we Francji, w regionie Nowa Akwitania, w departamencie Landy.\nWed\u0142ug danych na rok 1990 gmin\u0119 zamieszkiwa\u0142o 226 os\u00f3b, a g\u0119sto\u015b\u0107 zaludnienia wynosi\u0142a 66 os\u00f3b/km\u00b2 (w\u015br\u00f3d 2290 gmin Akwitanii Aubagnan plasuje si\u0119 na 951. miejscu pod wzgl\u0119dem liczby ludno\u015bci, natomiast pod wzgl\u0119dem powierzchni na miejscu 1517.)."
    },
    "577472": {
        "pageid": 577472,
        "ns": 0,
        "title": "(6044) Hammer-Purgstall",
        "extract": "(6044) Hammer-Purgstall (1991 RW4) \u2013 planetoida z pasa g\u0142\u00f3wnego asteroid okr\u0105\u017caj\u0105ca S\u0142o\u0144ce w ci\u0105gu 4,63 lat w \u015bredniej odleg\u0142o\u015bci 2,77 j.a. Odkryta 13 wrze\u015bnia 1991 roku."
    },
    "919229": {
        "pageid": 919229,
        "ns": 0,
        "title": "Get on with It",
        "extract": "Get On With It to pochodz\u0105cy z 2006 roku, koncertowy album brytyjskiej anarchopunkowej grupy Chumbawamba. Na kr\u0105\u017cku znajduj\u0105 si\u0119 dobrze znane utwory zespo\u0142u, nagrane podczas akustycznych koncert\u00f3w w Anglii w 2006 roku."
    },
    "1079289": {
        "pageid": 1079289,
        "ns": 0,
        "title": "Antoni Wa\u015bkowski",
        "extract": "Antoni Wa\u015bkowski (ur. 13 czerwca 1885 w Krakowie, zm. 25 lutego 1966 tam\u017ce) \u2013 polski poeta, dramatopisarz i malarz."
    },
    "1269863": {
        "pageid": 1269863,
        "ns": 0,
        "title": "Paulina Apte",
        "extract": "Paulina El\u017cbieta Apte w\u0142a\u015bc. Paulina El\u017cbieta Apte-Wi\u015bniewska, wyst\u0119powa\u0142a tak\u017ce jako Paulina Apt\u00f3wna oraz Paulina Wi\u015bniewska (ur. 2 listopada 1890 w Warszawie, zm. 22 lutego 1968 tam\u017ce) \u2013 polska aktorka teatralna."
    },
    "1884700": {
        "pageid": 1884700,
        "ns": 0,
        "title": "Parafia Naj\u015bwi\u0119tszego Serca Pana Jezusa w Irvington",
        "extract": "Parafia Naj\u015bwi\u0119tszego Serca Pana Jezusa w Irvington (ang. Sacred Heart of Jesus Parish) \u2013 parafia rzymskokatolicka po\u0142o\u017cona w Irvington w stanie New Jersey w Stanach Zjednoczonych.\nJest ona wieloetniczn\u0105 parafi\u0105 w archidiecezji Newark, z msz\u0105 \u015bw. w j. polskim dla polskich imigrant\u00f3w.\nUstanowiona w 1925 roku, pod wezwaniem Naj\u015bwi\u0119tszego Serca Pana Jezusa."
    },
    "1932475": {
        "pageid": 1932475,
        "ns": 0,
        "title": "O\u0142eh Humeniuk (pi\u0142karz)",
        "extract": "O\u0142eh Anatolijowycz Humeniuk, ukr. \u041e\u043b\u0435\u0433 \u0410\u043d\u0430\u0442\u043e\u043b\u0456\u0439\u043e\u0432\u0438\u0447 \u0413\u0443\u043c\u0435\u043d\u044e\u043a (ur. 3 maja 1983 w Odessie) \u2013 ukrai\u0144ski pi\u0142karz, graj\u0105cy na pozycji obro\u0144cy, a wcze\u015bniej pomocnika lub napastnika."
    },
    "2057940": {
        "pageid": 2057940,
        "ns": 0,
        "title": "Muzsik\u00e1s",
        "extract": "Muzsik\u00e1s \u2013 w\u0119gierska grupa folkowa, wykonuj\u0105ca g\u0142\u00f3wnie tradycyjne utwory Transylwanii.\nGrupa powsta\u0142a w 1973 roku. Pocz\u0105tkowo tworzyli j\u0105 Mih\u00e1ly Sipos, D\u00e1niel Hamar i S\u00e1ndor Cso\u00f3ri. Od roku 1973 razem z grup\u0105 wyst\u0119powa\u0142 go\u015bcinnie P\u00e9ter \u00c9ri, cz\u0142onek grupy Seb\u0151; w 1978 roku odszed\u0142 z Seb\u0151, by do\u0142\u0105czy\u0107 do Muzsik\u00e1s jako pe\u0142noprawny cz\u0142onek. Po nagraniu albumu Kett\u0151 cz\u0142onkowie grupy \u2013 niezadowoleni z umiej\u0119tno\u015bci wokalistki wykonuj\u0105cej g\u0142\u00f3wne partie \u2013 zaprosili do wsp\u00f3\u0142pracy M\u00e1rt\u0119 Sebesty\u00e9n, kt\u00f3ra do\u0142\u0105czy\u0142a do zespo\u0142u w 1979 roku.\nW 2008 roku grupa zdoby\u0142a nagrod\u0119 WOMEX."
    },
    "2430057": {
        "pageid": 2430057,
        "ns": 0,
        "title": "Metropolia nadmorska",
        "extract": "Metropolia nadmorska \u2013 jedna z metropolii Rosyjskiego Ko\u015bcio\u0142a Prawos\u0142awnego. W jej sk\u0142ad wchodz\u0105 trzy eparchie: eparchia w\u0142adywostocka, eparchia arsienjewska oraz eparchia nachodzka.\nErygowana przez \u015awi\u0119ty Synod Rosyjskiego Ko\u015bcio\u0142a Prawos\u0142awnego w pa\u017adzierniku 2011."
    },
    "2933259": {
        "pageid": 2933259,
        "ns": 0,
        "title": "Pok\u00f3j w Landsbergu",
        "extract": "Pok\u00f3j w Landsbergu \u2013 podpisany w 1329 roku uk\u0142ad pomi\u0119dzy margrabi\u0105 brandenburskim Ludwikiem (Starszym) Wittelsbachem a wojewod\u0105 pozna\u0144skim Wincentym z Szamotu\u0142 herbu Na\u0142\u0119cz, dzia\u0142aj\u0105cym na polecenie kr\u00f3la polskiego W\u0142adys\u0142awa I \u0141okietka. Pok\u00f3j ten zako\u0144czy\u0142 trwaj\u0105c\u0105 od 1326 wojn\u0119 i zosta\u0142 zawarty na okres trzech lat."
    },
    "3040119": {
        "pageid": 3040119,
        "ns": 0,
        "title": "Eddie L\u00e4ck",
        "extract": "Eddie L\u00e4ck (ur. 5 stycznia 1988 w Norrt\u00e4lje) \u2013 szwedzki hokeista, reprezentant Szwecji, trener."
    },
    "3366744": {
        "pageid": 3366744,
        "ns": 0,
        "title": "South Africa Medal",
        "extract": "Medale kampanii brytyjskich\n\nSouth Africa Medal (1854)\nSouth Africa Medal (1877)\nSouth Africa Medal (1900)\nSouth Africa Medal (1902)"
    },
    "3450513": {
        "pageid": 3450513,
        "ns": 0,
        "title": "Aristolochia mossii",
        "extract": "Aristolochia mossii S.Moore \u2013 gatunek ro\u015bliny z rodziny kokornakowatych (Aristolochiaceae Juss.). Wyst\u0119puje naturalnie w Wenezueli, Gujanie i Brazylii (w stanach Acre, Amazonas, Par\u00e1, Mato Grosso do Sul, Minas Gerais oraz S\u00e3o Paulo)."
    },
    "3989784": {
        "pageid": 3989784,
        "ns": 0,
        "title": "Bartosz Janiszewski (kulturysta)",
        "extract": "Bartosz Janiszewski (ur. 1 lutego 1986 r.) \u2013 polski kulturysta. Potr\u00f3jny mistrz Polski w kulturystyce"
    },
    "4267396": {
        "pageid": 4267396,
        "ns": 0,
        "title": "Triedorf (stacja kolejowa)",
        "extract": "Triesdorf (niem: Bahnhof Triesdorf) \u2013 stacja kolejowa w Merkendorf, w kraju zwi\u0105zkowym Bawaria, w Niemczech. Znajduje si\u0119 na linii Treuchtlingen \u2013 W\u00fcrzburg. Wed\u0142ug DB Station&Service ma kategori\u0119 6."
    },
    "4297112": {
        "pageid": 4297112,
        "ns": 0,
        "title": "Tr\u00f3jk\u0105t Killiana",
        "extract": "Tr\u00f3jk\u0105t Killiana \u2013 tr\u00f3jk\u0105tny obszar w \u015bcianie gard\u0142a. Mi\u0119\u015bni\u00f3wka gard\u0142a jest w tym miejscu s\u0142absza ni\u017c w okolicy."
    },
    "4976256": {
        "pageid": 4976256,
        "ns": 0,
        "title": "Smirna",
        "extract": "Smirna \u2013 wie\u015b w Rumunii, w okr\u0119gu Ja\u0142omica, w gminie Grivi\u021ba. W 2011 roku liczy\u0142a 1013 mieszka\u0144c\u00f3w."
    },
    "5366327": {
        "pageid": 5366327,
        "ns": 0,
        "title": "Franco Fag\u00fandez",
        "extract": "Franco Misael Fag\u00fandez Rosa (ur. 19 lipca 2000 w Montevideo) \u2013 urugwajski pi\u0142karz wyst\u0119puj\u0105cy na pozycji cofni\u0119tego napastnika, od 2024 roku zawodnik meksyka\u0144skiego Santosu Laguna."
    },
    "236303": {
        "pageid": 236303,
        "ns": 0,
        "title": "Monpezat",
        "extract": "Monpezat \u2013 miejscowo\u015b\u0107 i gmina we Francji, w regionie Nowa Akwitania, w departamencie Pireneje Atlantyckie.\nWed\u0142ug danych na rok 1990 gmin\u0119 zamieszkiwa\u0142y 94 osoby, a g\u0119sto\u015b\u0107 zaludnienia wynosi\u0142a 27 os\u00f3b/km\u00b2 (w\u015br\u00f3d 2290 gmin Akwitanii Monpezat plasuje si\u0119 na 1082. miejscu pod wzgl\u0119dem liczby ludno\u015bci, natomiast pod wzgl\u0119dem powierzchni na miejscu 1513.)."
    },
    "323685": {
        "pageid": 323685,
        "ns": 0,
        "title": "Kos\u00f3w",
        "extract": ""
    },
    "568172": {
        "pageid": 568172,
        "ns": 0,
        "title": "W\u0142adimir Wo\u0142kow",
        "extract": "W\u0142adimir Wo\u0142kow (1921\u20131986) \u2013 radziecki lekkoatleta, wieloboista\nW\u0142adimir Wo\u0142kow (ur. 1954) \u2013 polityk rosyjski\nW\u0142adimir Wo\u0142kow \u2013 trener pi\u0142karski\nVladimir Volkoff (1932\u20132005) \u2013  pisarz francuski\nVladimir Volkov (ur. 1986) \u2013 pi\u0142karz serbski"
    },
    "571597": {
        "pageid": 571597,
        "ns": 0,
        "title": "(901) Brunsia",
        "extract": "(901) Brunsia \u2013 planetoida z grupy pasa g\u0142\u00f3wnego asteroid."
    },
    "1043029": {
        "pageid": 1043029,
        "ns": 0,
        "title": "Marcin Piasecki",
        "extract": "Marcin Piasecki (ur. 24 lutego 1970 w Warszawie) \u2013 polski dziennikarz."
    },
    "1454432": {
        "pageid": 1454432,
        "ns": 0,
        "title": "Biber (most czo\u0142gowy)",
        "extract": "Biber (z niem. \u201eb\u00f3br\u201d) \u2013 niemiecki most czo\u0142gowy wykorzystuj\u0105cy podwozie czo\u0142gu Leopard 1."
    },
    "1455118": {
        "pageid": 1455118,
        "ns": 0,
        "title": "Obuwie deskorolkowe",
        "extract": "Obuwie deskorolkowe \u2013 rodzaj obuwia sportowego, przeznaczonego do uprawiania jazdy na deskorolce.\nObuwie takie charakteryzuje si\u0119 odpowiednio mi\u0119kk\u0105 podeszw\u0105, specjalnie dobranymi materia\u0142ami oraz innowacjami w konstrukcj\u0119 obuwia. Ze wzgl\u0119du na fakt, i\u017c podczas uprawiania sportu jakim jest skateboarding obuwie przez ca\u0142y czas trze o papier \u015bcierny na deskorolce, but musi by\u0107 odpowiednio skonstruowany aby nie uleg\u0142 zniszczeniu. W tym celu stosuje si\u0119 specjalnie wzmocnion\u0105 przedni\u0105 cz\u0119\u015b\u0107 cholewki (ang. ollie pad), podw\u00f3jne szwy oraz inne systemy. Obuwie deskorolkowe mo\u017cna kupi\u0107 g\u0142\u00f3wnie w skateshopach."
    },
    "2089341": {
        "pageid": 2089341,
        "ns": 0,
        "title": "Wi\u015bnia w piwie",
        "extract": "Wi\u015bnia w piwie \u2013 piwo smakowe warzone przez Browar Kormoran. Zawiera 5,2% alkoholu i warzone jest z dodatkiem soku wi\u015bniowego. Na konkursie European Beer Star w 2004 r. otrzyma\u0142o srebrny medal w kategorii piw owocowych. Rok p\u00f3\u017aniej Wi\u015bnia w piwie zaj\u0119\u0142a I miejsce w Konsumenckim Konkursie Piw Chmielaki Krasnostawskie w kategorii piw smakowych. Do 2009 r. piwo wyst\u0119powa\u0142o pod nazw\u0105 Cherry Beer i posiada\u0142o 5,5% alkoholu."
    },
    "2143073": {
        "pageid": 2143073,
        "ns": 0,
        "title": "Mellor (Lancashire)",
        "extract": "Mellor \u2013 wie\u015b w Anglii, w hrabstwie Lancashire, w dystrykcie Ribble Valley. Le\u017cy 40 km na p\u00f3\u0142nocny zach\u00f3d od miasta Manchester i 300 km na p\u00f3\u0142nocny zach\u00f3d od Londynu. Miejscowo\u015b\u0107 liczy 1490 mieszka\u0144c\u00f3w."
    },
    "2201782": {
        "pageid": 2201782,
        "ns": 0,
        "title": "Aston Cantlow",
        "extract": "Aston Cantlow \u2013 wie\u015b w Anglii, w hrabstwie Warwickshire, w dystrykcie Stratford-on-Avon. Le\u017cy 15 km na zach\u00f3d od miasta Warwick i 141 km na p\u00f3\u0142nocny zach\u00f3d od Londynu. Miejscowo\u015b\u0107 liczy 1674 mieszka\u0144c\u00f3w."
    },
    "3016032": {
        "pageid": 3016032,
        "ns": 0,
        "title": "Pastriz",
        "extract": "Pastriz \u2013 gmina w Hiszpanii, w prowincji Saragossa, w Aragonii, o powierzchni 16,52 km\u00b2. W 2011 roku gmina liczy\u0142a 1364 mieszka\u0144c\u00f3w."
    },
    "3126762": {
        "pageid": 3126762,
        "ns": 0,
        "title": "Program Operacyjny Polska Cyfrowa",
        "extract": "Program Operacyjny Polska Cyfrowa \u2013 dokument opracowany przez Ministerstwo Administracji i Cyfryzacji oraz Ministerstwo Rozwoju Regionalnego, kt\u00f3ry zosta\u0142 przyj\u0119ty przez Rad\u0119 Ministr\u00f3w 8 stycznia 2014 roku. Nadrz\u0119dnym celem PO PC jest wykorzystanie potencja\u0142u cyfrowego do poprawy jako\u015bci \u017cycia spo\u0142ecze\u0144stwa. To nowy program, kt\u00f3ry pojawi\u0142 si\u0119 dopiero w perspektywie finansowej 2014-2020. Bud\u017cet PO PC wynosi 2 255,6 mln euro."
    },
    "3275886": {
        "pageid": 3275886,
        "ns": 0,
        "title": "Anisodactylus signatus",
        "extract": "Anisodactylus (Pseudoanisodactylus) signatus \u2013 gatunek chrz\u0105szcza z rodziny biegaczowatych i podrodziny Harpalinae."
    },
    "3999868": {
        "pageid": 3999868,
        "ns": 0,
        "title": "Samara Ariena",
        "extract": "Samara Ariena (ros. \u00ab\u0421\u0430\u043c\u0430\u0440\u0430 \u0410\u0440\u0435\u043d\u0430\u00bb)  \u2013 stadion pi\u0142karski w Samarze. Jest jednym z obiekt\u00f3w, na kt\u00f3rym odby\u0142y si\u0119 mecze Mistrzostw \u015awiata 2018.\nPocz\u0105tkowo stadion mia\u0142 powsta\u0107 w po\u0142udniowej cz\u0119\u015bci miasta na jednej z rzecznych wysp wchodz\u0105cych w obr\u0119b miasta. Jednak z powodu braku infrastruktury w tym rejonie i licznych g\u0142osach krytyki projekt zarzucono. Wybrano opcj\u0119 budowy stadionu w p\u00f3\u0142nocnej cz\u0119\u015bci miasta, a koncepcja projektowa zak\u0142ada zagospodarowanie w infrastruktur\u0119 biznesowo-sportow\u0105 obszaru o powierzchni blisko 930 hektar\u00f3w. Budowa rozpocz\u0119\u0142a si\u0119 w 2014 roku.\n28 kwietnia 2018 stadion przekazano do u\u017cytkowania.\nNa obiekcie tym swoje ligowe mecze rozgrywa dru\u017cyna Krylia Sowietow."
    },
    "4079424": {
        "pageid": 4079424,
        "ns": 0,
        "title": "Celebrate",
        "extract": ""
    },
    "4085246": {
        "pageid": 4085246,
        "ns": 0,
        "title": "Magda Maros",
        "extract": "Magdolna \u201eMagda\u201d Maros (ur. 4 pa\u017adziernika 1951 w Budapeszcie) \u2013 w\u0119gierska florecistka, trzykrotna medalistka olimpijska i wielokrotna medalistka mistrzostw \u015bwiata.\nNa igrzyskach olimpijskich w Montrealu w 1976 roku wsp\u00f3lnie z Ildik\u00f3 Schwarczenberger, Ildik\u00f3 \u00dajlaky-Rejt\u0151, Ildik\u00f3 B\u00f3bis i Edit Kov\u00e1cs zdoby\u0142a dru\u017cynowo br\u0105zowy medal. Na rozgrywanych cztery lata p\u00f3\u017aniej igrzyskach olimpijskich w Moskwie wywalczy\u0142a srebrny medal w turnieju indywidualnym. W fazie fina\u0142owej wygra\u0142a 3 z 5 walk i ostatecznie uplasowa\u0142a si\u0119 za Francuzk\u0105 Pascale Trinquet a przed Polk\u0105 Barbar\u0105 Wysocza\u0144sk\u0105. Na tej samej imprezie reprezentacja W\u0119gier w sk\u0142adzie: Magda Maros, Edit Kov\u00e1cs, Ildik\u00f3 Schwarczenberger-Tordasi, Zsuzsanna Sz\u0151cs i Gertr\u00fad Stefanek zdoby\u0142a br\u0105zowy medal.\nPodczas mistrzostw \u015bwiata w G\u00f6teborgu w 1973 roku wsp\u00f3lnie z Ildik\u00f3 B\u00f3bis, M\u00e1ri\u0105 Szolnoki, Ildik\u00f3 Rejt\u0151 i Ildik\u00f3 Schwarczenberger wywalczy\u0142a z\u0142oty medal w turnieju dru\u017cynowym. W tej samej konkurencji zdobywa\u0142a tak\u017ce srebrne medale na mistrzostwach \u015bwiata w Grenoble (1974), mistrzostwach \u015bwiata w Budapeszcie (1975) i mistrzostwach \u015bwiata w Melbourne (1979) oraz br\u0105zowy na mistrzostwach \u015bwiata w Rzymie (1982)."
    },
    "4389300": {
        "pageid": 4389300,
        "ns": 0,
        "title": "Aszot Amatuni",
        "extract": "Aszot Amatuni (orm. \u0531\u0577\u0578\u057f \u0531\u0574\u0561\u057f\u0578\u0582\u0576\u056b, ros. \u0410\u0448\u043e\u0442 \u0410\u043f\u0435\u0442\u043e\u0432\u0438\u0447 \u0410\u043c\u0430\u0442\u0443\u043d\u0438, ur. 23 grudnia 1923 w Leninakanie (obecnie Giumri), zm. 9 pa\u017adziernika 2018 w Symferopolu) \u2013 genera\u0142 major Si\u0142 Zbrojnych ZSRR, genera\u0142 porucznik Si\u0142 Zbrojnych Ukrainy, Bohater Zwi\u0105zku Radzieckiego (1945)."
    },
    "4677031": {
        "pageid": 4677031,
        "ns": 0,
        "title": "Do You Believe? Tour",
        "extract": "Do You Believe? Tour \u2013 czwarta solowa trasa koncertowa ameryka\u0144skiej piosenkarki Cher, trwaj\u0105ca na prze\u0142omie lat 1999 oraz 2000 i promuj\u0105ca jej dwudziesty drugi album Believe."
    },
    "4883621": {
        "pageid": 4883621,
        "ns": 0,
        "title": "TOML",
        "extract": "TOML \u2013 format plik\u00f3w konfiguracyjnych. Stworzony zosta\u0142 z my\u015bl\u0105 o \u0142atwo\u015bci czytania i pisania dzi\u0119ki oczywistej semantyce, kt\u00f3ra  stawia sobie za cel \u201eminimalizm\u201d i ma na celu jednoznaczne mapowanie do s\u0142ownika. Jego specyfikacja jest typu open source i jest wspierana przez wk\u0142ad od spo\u0142eczno\u015bci. TOML jest u\u017cywany w wielu projektach oprogramowania i jest zaimplementowany w wielu j\u0119zykach programowania. Nazwa \u201eTOML\u201d to skr\u00f3t od \u201eTom's Obvious, Minimal Language\u201d, odnosz\u0105cy si\u0119 do jego tw\u00f3rcy, Toma Prestona-Wernera."
    },
    "5357244": {
        "pageid": 5357244,
        "ns": 0,
        "title": "Drifters",
        "extract": "Drifters (jap. \u30c9\u30ea\u30d5\u30bf\u30fc\u30ba Dorifut\u0101zu) \u2013 manga autorstwa K\u014dty Hirano, publikowana na \u0142amach magazynu \u201eYoung King OURs\u201d wydawnictwa Sh\u014dnen Gah\u014dsha od kwietnia 2009.\nNa podstawie mangi Hoods Drifters Studio wyprodukowa\u0142o serial anime, kt\u00f3rego emisja trwa\u0142a od pa\u017adziernika do grudnia 2016. Mi\u0119dzy grudniem 2017 a listopadem 2018 zosta\u0142y r\u00f3wnie\u017c wydane 3 odcinki OVA."
    },
    "83913": {
        "pageid": 83913,
        "ns": 0,
        "title": "MacCuill",
        "extract": "MacCuill, w\u0142a\u015bc. Eathur MacCuill \u2013 mityczny kr\u00f3l Irlandii z bra\u0107mi MacCechtem i MacGreinem w latach 1046-1016 p.n.e. Syn Cermada z ludu Tuatha D\u00e9 Danann, syna Eochaida Praojca, zwanego Dagd\u0105, mitycznego kr\u00f3la Irlandii.\nImi\u0119 MacCuill pochodzi\u0142o od jego boga Colla (leszczyna) i oznacza \u201esyn Colla\u201d. Wraz z bra\u0107mi zabi\u0142 Luga D\u0142ugor\u0119kiego, mszcz\u0105c si\u0119 w ten spos\u00f3b za \u015bmier\u0107 ojca. Trzej bracia zostali potem wsp\u00f3lnie kr\u00f3lami Irlandii, dziel\u0105c si\u0119 mi\u0119dzy sob\u0105 krajem. Wsp\u00f3lnie po\u015blubili c\u00f3rki Fiachy mac Delbaith, poprzednika na tronie irlandzkim. Jego \u017con\u0105 by\u0142a Banba. Wed\u0142ug r\u00f3\u017cnych \u017ar\u00f3de\u0142 ich panowanie trwa\u0142o 29 lub 30 lat. Byli oni ostatnimi kr\u00f3lami z ludu Tuatha D\u00e9 Danann przed nadej\u015bciem Milezjan.\nW czasie trzydziestego roku panowania MacCuilla i jego braci flota syn\u00f3w Mileda (Mila) przybi\u0142a na po\u0142udniowym zachodzie Irlandii. Przyp\u0142yn\u0119li z po\u0142udnia, z Hiszpanii, celem dokonania inwazji wyspy. Z tego powodu dosz\u0142o do bitwy pod Sliabh Mis z nimi w trzecim dniu po zej\u015bciu naje\u017ad\u017ac\u00f3w na l\u0105d. Pierwsze starcie nie doprowadzi\u0142o do rozstrzygni\u0119cia. W tej bitwie poleg\u0142a Scota, c\u00f3rka Faraona, \u017cona Mila; pochowano j\u0105 pomi\u0119dzy Sliabh Mis a morzem. Zgin\u0119\u0142a tak\u017ce Fas, \u017cona Una, syna Uige, od kt\u00f3rej nazwano to miejsce, Gleann Faisi. Po tych wydarzeniach synowie Mila musieli si\u0119 wycofa\u0107. Ponownie wyl\u0105dowali u uj\u015bcia Boyne i na r\u00f3wninie Brega. Tam wydali trzem kr\u00f3lom iryjskim kolejn\u0105 bitw\u0119 pod Tailtinn, kt\u00f3ra trwa\u0142a ona przez d\u0142ugi czas. Kiedy MacCecht zosta\u0142 pokonany i zabity przez Eremona, MacCuill przez Emera Finna, a MacGreine przez Amergina, Dananianie stracili ducha walki. Ich \u017cony i kr\u00f3lowe tak\u017ce zosta\u0142y zabite; \u00c9riu z r\u0119ki Suirghe, F\u00f3dla z r\u0119ki Edana, a Banba z r\u0119ki Caichera. Bitwa ta trwa\u0142a dot\u0105d, a\u017c wszyscy cz\u0142onkowie ludu Tuatha D\u00e9 Danann zostali wybici, gdziekolwiek byli dogonieni. Ze strony Milezjan zgin\u0119li dwaj s\u0142awni wodzowie, mianowicie Fuad pod Sliabh Fuaid i Cuailgne pod Sliabh Cuailgne."
    },
    "155404": {
        "pageid": 155404,
        "ns": 0,
        "title": "Wilkonice (wojew\u00f3dztwo wielkopolskie)",
        "extract": "Wilkonice \u2013 wie\u015b w Polsce po\u0142o\u017cona w wojew\u00f3dztwie wielkopolskim, w powiecie gosty\u0144skim, w gminie P\u0119powo, po\u0142o\u017cona o 5 km na po\u0142udnie od P\u0119powa."
    },
    "209720": {
        "pageid": 209720,
        "ns": 0,
        "title": "AIM-9 Sidewinder",
        "extract": "AIM-9 Sidewinder \u2013 ameryka\u0144ski kierowany pocisk rakietowy powietrze\u2013powietrze przenoszony przez samoloty my\u015bliwskie i \u015bmig\u0142owce. AIM-9 Sidewinder jest pociskiem naprowadzanym termicznie i do tego r\u00f3wnie\u017c nawi\u0105zuje jego nazwa, oznaczaj\u0105ca grzechotnika, kt\u00f3ry lokalizuje swoj\u0105 ofiar\u0119 na podstawie wydzielanego przez ni\u0105 ciep\u0142a. Sidewinder by\u0142 pierwszym efektywnym rozwi\u0105zaniem pocisku klasy powietrze-powietrze, wielokrotnie kopiowanym i modyfikowanym, kt\u00f3ry wci\u0105\u017c pozostaje w u\u017cyciu."
    },
    "354401": {
        "pageid": 354401,
        "ns": 0,
        "title": "Dub\u00f3w",
        "extract": "Dub\u00f3w \u2013 wie\u015b so\u0142ecka w Polsce, po\u0142o\u017cona w wojew\u00f3dztwie lubelskim, w powiecie bialskim, w gminie \u0141omazy.\nDawniej miejscowo\u015b\u0107 by\u0142a siedzib\u0105 gminy Lubienka II i gminy Dub\u00f3w. W latach 1954\u20131972 wie\u015b nale\u017ca\u0142a i by\u0142a siedzib\u0105 w\u0142adz gromady Dub\u00f3w. W latach 1975\u20131998 miejscowo\u015b\u0107 administracyjnie nale\u017ca\u0142a do wojew\u00f3dztwa bialskopodlaskiego. \nWie\u015b jest so\u0142ectwem w gminie \u0141omazy. Wed\u0142ug Narodowego Spisu Powszechnego (III 2011 r.) wie\u015b liczy\u0142a 490 mieszka\u0144c\u00f3w i by\u0142a trzeci\u0105 co do wielko\u015bci miejscowo\u015bci\u0105 gminy \u0141omazy."
    },
    "662606": {
        "pageid": 662606,
        "ns": 0,
        "title": "RD-108-8D75",
        "extract": "RD-108-8D75 \u2013 radziecki silnik rakietowy. Skonstruowany przez OKB G\u0142uszko. Prace konstrukcyjne trwa\u0142y od 1954 do 1955. Stanowi\u0142 nap\u0119d cz\u0142onu Wostok 8K72-1 rakiet Wostok 8K72 oraz cz\u0142onu rakiet R-7. Podane oznaczenie utworzone zosta\u0142o z oznaczenia konstruktora (RD-108) i oznaczenia rz\u0105dowego (8D75). \u0141\u0105cznie w latach 1957\u20131961 wystrzelono 35 takich silnik\u00f3w.\nPrzy spalaniu, sk\u0142adniki paliwa, utleniacz \u2013 paliwo, by\u0142y mieszane w stosunku 2,39:1."
    },
    "866246": {
        "pageid": 866246,
        "ns": 0,
        "title": "Stanis\u0142aw Siedlecki (polityk)",
        "extract": "Stanis\u0142aw Grzyma\u0142a Siedlecki, ps. Eustachy, Erazm, Stach, Grzyma\u0142a, Kometa (ur. 19 lutego 1877 w Simiach, zm. 17 wrze\u015bnia 1939) \u2013 polski polityk, dzia\u0142acz spo\u0142eczny, senator I i IV kadencji w II RP."
    },
    "1337508": {
        "pageid": 1337508,
        "ns": 0,
        "title": "Ganesh Acharya",
        "extract": "Ganesh Acharya (inaczej: Ganesh Acharaya) \u2013 indyjski choreograf filmowy, re\u017cyser i aktor. Nagrodzony za choreografi\u0119 do filmu Omkara (piosenka \"Beedi\"), nominowany za choreografi\u0119 do Mundur (piosenka \"Aisa Jadoo Daala Re\") i Lajja (piosenka \"Badi Mushkil\"). Debiutowa\u0142 w 1992 roku."
    },
    "1394040": {
        "pageid": 1394040,
        "ns": 0,
        "title": "Fairy Tale",
        "extract": "FAIRY TALE \u2013 trzeci album studyjny japo\u0144skiej piosenkarki Mai Kuraki, wydany 23 pa\u017adziernika 2002. Utw\u00f3r key to my heart zosta\u0142 wykorzystany jako piosenka przewodnia gry Tales of Destiny 2. Album osi\u0105gn\u0105\u0142 1 pozycj\u0119 w rankingu Oricon i pozosta\u0142 na li\u015bcie przez 17 tygodni, sprzeda\u0142 si\u0119 w nak\u0142adzie 730 580 egzemplarzy. Album zdoby\u0142 status 3\u00d7 Platyna."
    },
    "1720113": {
        "pageid": 1720113,
        "ns": 0,
        "title": "Pointe de la Grande Journ\u00e9e",
        "extract": "Pointe de la Grande Journ\u00e9e \u2013 szczyt w Alpach Graickich, cz\u0119\u015bci Alp Zachodnich. Le\u017cy we wschodniej Francji w regionie Owernia-Rodan-Alpy. Nale\u017cy do Masywu Beaufortain."
    },
    "2210338": {
        "pageid": 2210338,
        "ns": 0,
        "title": "Broomer's Corner",
        "extract": "Broomer's Corner \u2013 wie\u015b w Anglii, w hrabstwie West Sussex. Le\u017cy 31 km na p\u00f3\u0142nocny wsch\u00f3d od miasta Chichester i 63 km na po\u0142udnie od Londynu."
    },
    "2789931": {
        "pageid": 2789931,
        "ns": 0,
        "title": "Nasrollah Abdollahi",
        "extract": "Nasrollah Abdollahi (pers. \u200f\u0646\u0635\u0631\u0627\u0644\u0644\u0647 \u0639\u0628\u062f\u0627\u0644\u0644\u0647\u06cc\u200e; ur. 2 wrze\u015bnia 1951 w Ahwazie) \u2013 ira\u0144ski pi\u0142karz wyst\u0119puj\u0105cy podczas kariery na pozycji obro\u0144cy."
    },
    "2810224": {
        "pageid": 2810224,
        "ns": 0,
        "title": "Protathlima B\u2019 Kategorias",
        "extract": "Protathlima B\u2019 Kategorias (gr. \u0392' \u03ba\u03b1\u03c4\u03b7\u03b3\u03bf\u03c1\u03af\u03b1 \u03c0\u03bf\u03b4\u03bf\u03c3\u03c6\u03b1\u03af\u03c1\u03bf\u03c5 \u03b1\u03bd\u03b4\u03c1\u03ce\u03bd \u039a\u03cd\u03c0\u03c1\u03bf\u03c5, B klasa w pi\u0142ce no\u017cnej m\u0119\u017cczyzn Cypru) \u2013 drugi poziom rozgrywek ligowych w pi\u0142k\u0119 no\u017cn\u0105 na Cyprze, po raz pierwszy zorganizowany w 1953 (w latach 1963-1965 rozgrywki zawieszono, a w sezonie 1958/59 nie by\u0142 rozgrywany). W rozgrywkach bierze udzia\u0142 14 klub\u00f3w. W sezonie 2013/2014 w rozgrywkach bra\u0142o udzia\u0142 16 zespo\u0142\u00f3w. Zosta\u0142y one podzielone na dwie grupy, po 8 zespo\u0142\u00f3w ka\u017cda (grupy B1 i B2). Ka\u017cdy zesp\u00f3\u0142 gra\u0142 po cztery mecze z dru\u017cyn\u0105 z grupy, dwa u siebie i dwa na wyje\u017adzie, co w sumie daje 28 mecz\u00f3w jednego zespo\u0142u. Zwyci\u0119zca oraz druga dru\u017cyna grupy B1 awansowa\u0142y do Protathlima A\u2019 Kategorias, a cztery ostatnie zespo\u0142y z grupy zosta\u0142y zdegradowane do grupy B2. Jednak w sezonie 2014/2015 zosta\u0142 przywr\u00f3cony poprzedni system rozgrywek, wed\u0142ug kt\u00f3rej 14 dru\u017cyn grali 2 rundy. Trzy czo\u0142owe dru\u017cyny z tabeli awansuj\u0105 do Protathlima A\u2019 Kategorias, a ostatnia dru\u017cyna spada do Protathlima G\u2019 Kategorias."
    },
    "3045113": {
        "pageid": 3045113,
        "ns": 0,
        "title": "Diecezja Ciudad L\u00e1zaro C\u00e1rdenas",
        "extract": "Diecezja Ciudad L\u00e1zaro C\u00e1rdenas (\u0142ac. Dioecesis Civitatis Lazari C\u00e1rdenas) \u2013 diecezja Ko\u015bcio\u0142a rzymskokatolickiego w Meksyku, sufragania metropolii Morelia."
    },
    "3286972": {
        "pageid": 3286972,
        "ns": 0,
        "title": "Rajd Szwecji 1999",
        "extract": "Rezultaty Rajdu Szwecji (48th International Swedish Rally), eliminacji Rajdowych Mistrzostw \u015awiata w 1999 roku, kt\u00f3ry odby\u0142 si\u0119 w dniach 12 lutego - 14 lutego. By\u0142a to druga runda czempionatu w tamtym roku i jedyna na lodowym szutrze, a tak\u017ce druga w Production World Rally Championship. Baz\u0105 rajdu by\u0142o miasto Karlstad. Zwyci\u0119zcami rajdu zosta\u0142a fi\u0144ska za\u0142oga Tommi M\u00e4kinen i Risto Mannisenm\u00e4ki w Mitsubishi Lancer Evo IV. Wyprzedzili oni Hiszpan\u00f3w Carlosa Sainza i Luisa Moy\u0119 w Toyocie Corolli WRC oraz szwedzko-brytyjsk\u0105 za\u0142og\u0119 Thomasa R\u00e5dstr\u00f6ma i Freda Gallaghera w Fordzie Focusie WRC. Z kolei w Production WRC zwyci\u0119\u017cyli Finowie Jouko Puhakka i Jakke Honkanen w Mitsubishi Lancerze Evo IV.\nRajdu nie uko\u0144czy\u0142y dwie za\u0142oga fabryczne. Brytyjczyk Colin McRae w Fordzie Focusie WRC odpad\u0142 na 9. odcinku specjalnym z powodu awarii silnika. Z kolei Fin Marcus Gr\u00f6nholm w Seacie C\u00f3rdobie WRC wycofa\u0142 si\u0119 na 2. odcinku specjalnym, r\u00f3wnie\u017c na skutek awarii silnika."
    },
    "3457501": {
        "pageid": 3457501,
        "ns": 0,
        "title": "Ankieta Marcina Giersza w sprawie nazw miejscowych w Prusiech Wschodnich",
        "extract": "Ankieta Marcina Giersza w sprawie nazw miejscowych w Prusiech Wschodnich (Mazury Pruskie) \u2013 zesp\u00f3\u0142 r\u0119kopis\u00f3w autorstwa Marcina Giersza pozostaj\u0105cy w zbiorach biblioteki Towarzystwa Naukowego w Toruniu. Zawiera zebrany w 2. po\u0142owie XIX wieku, fundamentalny z naukowego punktu widzenia i pierwszy tak obszerny, zbi\u00f3r polskich nazw miejscowych z terenu Mazur, Warmii i Powi\u015bla.\nCa\u0142o\u015b\u0107 zbioru oprawionego w tektur\u0119 obejmuje 127 kart (karty 1-104 s\u0105 numerowane kolejno o\u0142\u00f3wkiem). Na zbi\u00f3r sk\u0142ada si\u0119 21 list\u00f3w pisanych przez pastor\u00f3w z terenu Prus Wschodnich do Giersza i 9 list\u00f3w Giersza. Wszystkie pozycje pisane s\u0105 w j\u0119zyku niemieckim. Wyj\u0105tek stanowi brulion pisany po polsku przez Giersza dla Dziennika Pozna\u0144skiego. Pozosta\u0142a cz\u0119\u015b\u0107 r\u0119kopis\u00f3w to wykazy nazw miejscowych sporz\u0105dzane z regu\u0142y przez pastor\u00f3w. Zawieraj\u0105 one nazwy niemieckie miejscowo\u015bci wraz z nazw\u0105 polsk\u0105 w przypadku pierwszym i drugim (np. Glognau i G\u0142ogno). \u0141\u0105cznie zebrano 2319 nazw, w tym 199 fizjograficznych z terenu powiat\u00f3w: ostr\u00f3dzkiego, nidzickiego, suskiego, szczycie\u0144skiego, w\u0119gorzewskiego, piskiego, k\u0119trzy\u0144skiego, olszty\u0144skiego, mr\u0105gowskiego, e\u0142ckiego, oleckiego i go\u0142dapskiego. Na pracy Giersza w powy\u017cszym zakresie opiera\u0142 si\u0119 m.in. Wojciech K\u0119trzy\u0144ski, kt\u00f3ry w odr\u00f3\u017cnieniu od Giersza korzysta\u0142 g\u0142\u00f3wnie z literatury, a nie z osobistych kontakt\u00f3w w terenie. Zbi\u00f3r zosta\u0142 po raz pierwszy opisany (wspomniany) naukowo przez Zygmunta Mocarskiego w publikacji Z zagadnie\u0144 pi\u015bmiennictwa polskiego na Mazurach Pruskich w 1939 (Pozna\u0144)."
    },
    "3799225": {
        "pageid": 3799225,
        "ns": 0,
        "title": "Tour de Force (album Sonny\u2019ego Rollinsa)",
        "extract": "Tour de Force \u2013 album ameryka\u0144skiego saksofonisty jazzowego Sonny\u2019ego Rollinsa, wydany po raz pierwszy w 1958 roku z numerem katalogowym PRLP 7126 nak\u0142adem Prestige Records."
    },
    "4058826": {
        "pageid": 4058826,
        "ns": 0,
        "title": "Niko\u0142aj Barabaszow",
        "extract": "Niko\u0142aj Paw\u0142owicz Barabaszow, (ros. \u041d\u0438\u043a\u043e\u043b\u0430\u0439 \u041f\u0430\u0432\u043b\u043e\u0432\u0438\u0447 \u0411\u0430\u0440\u0430\u0431\u0430\u0448\u043e\u0432, ur. 18 marca?/30 marca 1894 w Charkowie, zm. 29 kwietnia 1971 tam\u017ce) \u2013 radziecki astronom, dyrektor obserwatorium astronomicznego w Charkowie, rektor Uniwersytetu Charkowskiego (1943\u20131945)."
    },
    "4428461": {
        "pageid": 4428461,
        "ns": 0,
        "title": "G\u00f3ra Heleny",
        "extract": "G\u00f3ra Heleny, Pirszyn (niem.  Poizen Berg,  322 m n.p.m.) \u2013 sto\u017ckowate wzg\u00f3rze w po\u0142udniowo-zachodniej Polsce w Sudetach Zachodnich, we Wzniesieniach Gradowskich na Podg\u00f3rzu Izerskim. Po\u0142o\u017cona na po\u0142udniowy wsch\u00f3d od wsi Grad\u00f3wek."
    },
    "5200553": {
        "pageid": 5200553,
        "ns": 0,
        "title": "Demskie",
        "extract": "Demskie (bia\u0142. \u0414\u044d\u043c\u0441\u043a\u0456\u044f; ros. \u0414\u0435\u043c\u0441\u043a\u0438\u0435) \u2013 wie\u015b na Bia\u0142orusi, w obwodzie witebskim, w rejonie miorskim, w sielsowiecie Powiacie.\nDawniej u\u017cywana nazwa \u2013 Demskie Piwowary."
    },
    "5418325": {
        "pageid": 5418325,
        "ns": 0,
        "title": "Ludwik Rusch",
        "extract": "Ludwik Ferdynand Rusch, nazwisko pisane r\u00f3wnie\u017c jako: Rucz, Rutsch, Rusz lub R\u00f3\u017c (ur. 18 sierpnia 1850 w Kielcach, zm. 18 marca 1863 pod Grochowiskami lub w 1883 w Warszawie) \u2013 powstaniec styczniowy. Najm\u0142odszy uczestnik powstania styczniowego (1863\u20131864) licz\u0105cy ok. 12,5 lat w momencie przyst\u0105pienia do jednostek powsta\u0144czych."
    },
    "94710": {
        "pageid": 94710,
        "ns": 0,
        "title": "Helena znojemska",
        "extract": "Helena znojemska (ur. w latach 40. XII w., zm. 2 kwietnia lub 19 czerwca mi\u0119dzy 1202 a 1206) \u2013 ksi\u0119\u017cniczka morawska, ksi\u0119\u017cna krakowska i sandomierska od oko\u0142o 1165 do 1194 oraz mazowiecka w latach 1186\u20131194, regentka w ksi\u0119stwach krakowskim, sandomierskim i mazowieckim w imieniu ma\u0142oletnich syn\u00f3w Leszka Bia\u0142ego i Konrada mazowieckiego w latach 1194\u20131199/1200, c\u00f3rka Konrada II z dynastii Przemy\u015blid\u00f3w."
    },
    "240719": {
        "pageid": 240719,
        "ns": 0,
        "title": "Chandai",
        "extract": "Chandai \u2013 miejscowo\u015b\u0107 i gmina we Francji, w regionie Normandia, w departamencie Orne.\nWed\u0142ug danych na rok 1990 gmin\u0119 zamieszkiwa\u0142y 583 osoby, a g\u0119sto\u015b\u0107 zaludnienia wynosi\u0142a 42 osoby/km\u00b2 (w\u015br\u00f3d 1815 gmin Dolnej Normandii Chandai plasuje si\u0119 na 387. miejscu pod wzgl\u0119dem liczby ludno\u015bci, natomiast pod wzgl\u0119dem powierzchni na miejscu 281.)."
    },
    "324380": {
        "pageid": 324380,
        "ns": 0,
        "title": "Lipnica Wielka",
        "extract": "W Polsce\nLipnica Wielka \u2013 wie\u015b w woj. ma\u0142opolskim, w pow. nowos\u0105deckim, w gminie Korzenna\nLipnica Wielka \u2013 wie\u015b w woj. ma\u0142opolskim, w pow. nowotarskim, w gminie Lipnica Wielka\nLipnica Wielka \u2013 gmina wiejska\nLipnica Wielka \u2013 gromada w powiecie nowos\u0105deckim\nLipnica Wielka \u2013 gromada w powiecie nowotarskim"
    },
    "909520": {
        "pageid": 909520,
        "ns": 0,
        "title": "Mistrzostwa Europy U-21 w Pi\u0142ce No\u017cnej 2000",
        "extract": "Mistrzostwa Europy U-21 w pi\u0142ce no\u017cnej 2000 odbywa\u0142y si\u0119 w dniach 27 maja \u2013 4 czerwca 2000 roku na S\u0142owacji. Turniej stanowi\u0142 jednocze\u015bnie fina\u0142ow\u0105 kwalifikacj\u0119 do igrzysk w Sydney (awansowa\u0142y pierwsze cztery zespo\u0142y)."
    },
    "1022509": {
        "pageid": 1022509,
        "ns": 0,
        "title": "Walter III de Vexin",
        "extract": "Walter III (zm. 1063 w Falaise), hrabia Vexin, Amiens i Maine, syn hrabiego Drogo de Vexin i jego \u017cony Adeli.\nW dokumentach pojawia si\u0119 po raz pierwszy w 1030 r., kiedy to uczyni\u0142 (razem z ojcem) darowizn\u0119 na rzecz opactwa w Jumi\u00e8ges. Po \u015bmierci ojca w 1035 r. zosta\u0142 hrabi\u0105 Vexin i Amiens. Kontynuowa\u0142 polityk\u0119 swojego ojca unikania zadra\u017cnie\u0144 z kr\u00f3lami Francji i ksi\u0105\u017c\u0119tami Normandii. Jego \u017con\u0105 by\u0142a Biota (zm. 1063), c\u00f3rka Herberta I, hrabiego Maine. Walter nie mia\u0142 z ni\u0105 dzieci.\nMa\u0142\u017ce\u0144stwo to pozwoli\u0142o mu jednak wyst\u0105pi\u0107 z pretensjami do w\u0142adzy nad hrabstwem Maine po bezpotomnej \u015bmierci ostatniego m\u0119skiego przedstawiciela tamtejszej dynastii Herberta II. W 1062 r. og\u0142osi\u0142 si\u0119 hrabi\u0105 Maine, czym rozpocz\u0105\u0142 konflikt z ksi\u0119ciem Normandii Wilhelmem, kt\u00f3remu Herbert przekaza\u0142 prawa do swojego hrabstwa. Rozpocz\u0119\u0142a si\u0119 wojna, w kt\u00f3rej Waltera wspiera\u0142 hrabia Andegawenii Godfryd III Brodaty. W 1063 r. Wilhelm pojma\u0142 Waltera i Biot\u0119, i uwi\u0119zi\u0142 ich w Falaise. Ma\u0142\u017conkowie zmarli tam w 1063 r.\nNast\u0119pc\u0105 Waltera w Vexin i Amiens zosta\u0142 jego kuzyn, Raoul IV, hrabia de Valois. Nie obj\u0105\u0142 jednak w\u0142adzy nad ca\u0142ym hrabstwem. Pograniczne wioski Pontoise i Chaumont-en-Vexin zosta\u0142y przekazane kr\u00f3lowi Francji Filipowi I. W Maine ksi\u0105\u017c\u0119 Wilhelm osadzi\u0142 swojego syna, Roberta II, ale walki o w\u0142adz\u0119 nad hrabstwem ci\u0105gn\u0119\u0142y si\u0119 jeszcze przez kilkadziesi\u0105t lat."
    },
    "1272965": {
        "pageid": 1272965,
        "ns": 0,
        "title": "Sui Generis Umbra",
        "extract": "Sui Generis Umbra \u2013 polska grupa muzyczna wykonuj\u0105ca dark ambient. Zesp\u00f3\u0142 powsta\u0142 w 1998 roku w Zielonej G\u00f3rze pod nazw\u0105 Umbra. Dzia\u0142alno\u015b\u0107 grupy zainicjowa\u0142a wokalistka o pseudonimie \"eLL\" wyst\u0119puj\u0105ca poprzednio w grupie D. ZONE prezentuj\u0105cej noise i industrial, kt\u00f3ra do wsp\u00f3\u0142pracy zaprosi\u0142a instrumentalist\u0119 klawiszowca Macieja Niedzielskiego. \nPierwsze wydawnictwo grupy zatytu\u0142owane Ater ukaza\u0142o si\u0119 w 1999 roku nak\u0142adem wytw\u00f3rni muzycznej Fluttering Dragon Records. Wkr\u00f3tce potem zesp\u00f3\u0142 przyj\u0105\u0142 obecn\u0105 nazw\u0119 Sui Generis Umbra. W 2002 roku ukaza\u0142 si\u0119 split grupy pt.Possum Play Falcon wraz z norweskim zespo\u0142em Ildfrost. Tego samego roku grupa podpisa\u0142a kontrakt z Metal Mind Productions nak\u0142adem kt\u00f3rej ukaza\u0142a si\u0119 p\u0142yta pt. Coma. Rok p\u00f3\u017aniej eLL wyst\u0105pi\u0142a w niezale\u017cnym filmie pt. Intelekt Kollapse wydanym w roku 2005 na p\u0142ycie DVD. W 2004 roku ukaza\u0142 si\u0119 trzeci album grupy zatytu\u0142owany Amok. \nPo 9 latach milczenia, grupa planowa\u0142a ponownie wyst\u0105pi\u0107 na Castle Party 2014. Plany odno\u015bnie do nowego wydawnictwa s\u0105 wci\u0105\u017c nieznane."
    },
    "1591940": {
        "pageid": 1591940,
        "ns": 0,
        "title": "Komutacja wiadomo\u015bci",
        "extract": "Komutacja wiadomo\u015bci - wiadomo\u015bci zawieraj\u0105 adres stacji docelowej i mog\u0105 by\u0107 przechowywane przez pewien czas w w\u0119z\u0142ach sieci, je\u017celi jest to niezb\u0119dne, zanim zostan\u0105 przes\u0142ane dalej. Kana\u0142y s\u0105 zajmowane tylko w czasie rzeczywistego przesy\u0142ania wiadomo\u015bci mi\u0119dzy s\u0105siednimi w\u0119z\u0142ami. W por\u00f3wnaniu z komutacj\u0105 \u0142\u0105czy, zwi\u0119ksza to efektywno\u015b\u0107 wykorzystania sieci telekomunikacyjnej, kosztem wprowadzenia wi\u0119kszych i nier\u00f3wnomiernych op\u00f3\u017anie\u0144.\nKomutacja wiadomo\u015bci stosowana jest w sieci telegraficznej."
    },
    "1627866": {
        "pageid": 1627866,
        "ns": 0,
        "title": "Kuni\u00f3w (gmina)",
        "extract": "Kuni\u00f3w (od 1922 Nowomalin) \u2013 dawna gmina wiejska istniej\u0105ca do 1922 roku w woj. wo\u0142y\u0144skim (obecnie na Ukrainie). Siedzib\u0105 gminy by\u0142 Kuni\u00f3w.\nNa pocz\u0105tku okresu mi\u0119dzywojennego gmina Kuni\u00f3w nale\u017ca\u0142a do powiatu ostrogskiego w woj. wo\u0142y\u0144skim. 6 maja 1922 roku gmin\u0119 przemianowano na Nowo-Malin."
    },
    "1848765": {
        "pageid": 1848765,
        "ns": 0,
        "title": "Konsensus Kopenhaski",
        "extract": "Konsensus Kopenhaski to projekt stworzony w 2004 roku, kt\u00f3rego celem jest ustalenie priorytet\u00f3w w d\u0105\u017ceniu do dobrobytu spo\u0142ecznego, a kt\u00f3rego podstaw\u0105 jest teoria ekonomii dobrobytu. Utworzony z inicjatywy Bj\u00f8rna Lomborga, autora ksi\u0105\u017cki Sceptyczny ekolog oraz dyrektora du\u0144skiego Instytutu Bada\u0144 \u015arodowiska Naturalnego. Projekt wspierany jest finansowo przez du\u0144ski rz\u0105d oraz czasopismo The Economist .\nEksperci uczestnicz\u0105cy w tym projekcie to m.in. laureaci Nagrody Nobla w dziedzinie Ekonomii: Robert Fogel, Douglass North, Thomas Schelling, Vernon L. Smith oraz specjali\u015bci: Bruno Frey, Justin Yifu Lin, Jagdish Bhagwati czy Nancy Stokey.\nPriorytety i proponowane rozwi\u0105zania dotycz\u0105 globalnego ocieplenia, chor\u00f3b zaka\u017anych, wojen, edukacji, kryzysu gospodarczego, korupcji politycznej, walki z g\u0142odem, migracji ludno\u015bci, subwencji i barier celnych. Prace stworzone w 2004 roku, zosta\u0142y zaktualizowane r\u00f3wnie\u017c w latach p\u00f3\u017aniejszych (w 2006 oraz 2008 roku)."
    },
    "1866259": {
        "pageid": 1866259,
        "ns": 0,
        "title": "Aleksandr Lebiediew (wio\u015blarz)",
        "extract": "Aleksandr Lebiediew (ros. \u0410\u043b\u0435\u043a\u0441\u0430\u043d\u0434\u0440 \u041b\u0435\u0431\u0435\u0434\u0435\u0432, ur. 10 pa\u017adziernika 1984 w Twerze) \u2013 rosyjski wio\u015blarz."
    },
    "2048463": {
        "pageid": 2048463,
        "ns": 0,
        "title": "Carlos Berlocq",
        "extract": "Carlos Alberto Berlocq (ur. 3 lutego 1983 w Chascomus) \u2013 argenty\u0144ski tenisista, olimpijczyk z Londynu (2012)."
    },
    "2193464": {
        "pageid": 2193464,
        "ns": 0,
        "title": "Stambolijski (gmina)",
        "extract": "Stambolijski (bu\u0142g. \u041e\u0431\u0449\u0438\u043d\u0430 \u0421\u0442\u0430\u043c\u0431\u043e\u043b\u0438\u0439\u0441\u043a\u0438) \u2013 gmina w po\u0142udniowej Bu\u0142garii, w obwodzie P\u0142owdiw."
    },
    "2322970": {
        "pageid": 2322970,
        "ns": 0,
        "title": "Geometria obliczeniowa",
        "extract": "Geometria obliczeniowa \u2013 dzia\u0142 algorytmiki, kt\u00f3ry wyodr\u0119bni\u0142 si\u0119 w latach 70. XX wieku, zajmuj\u0105cy si\u0119 algorytmami i strukturami danych pozwalaj\u0105cymi efektywnie wykonywa\u0107 dzia\u0142ania na obiektach geometrycznych, takich jak zbiory punkt\u00f3w, odcink\u00f3w, wielok\u0105t\u00f3w, okr\u0119g\u00f3w.\nWyniki geometrii obliczeniowej maj\u0105 istotne znaczenie w wielu dziedzinach informatyki i in\u017cynierii, takich jak grafika komputerowa, robotyka, symulacje komputerowe, bazy danych, projektowanie wspomagane komputerowo.\nPrzyk\u0142adowe problemy rozwa\u017cane w tej dziedzinie:\n\nwyznaczanie pary najbli\u017cszych lub najdalszych punkt\u00f3w;\nwyznaczanie wszystkich przeci\u0119\u0107 zbioru odcink\u00f3w, okr\u0119g\u00f3w itp. (wykrywanie kolizji);\nwyznaczanie otoczki wypuk\u0142ej;\ntriangulacja wielok\u0105t\u00f3w;\nprzeci\u0119cia wielok\u0105t\u00f3w, wielobok\u00f3w, prostok\u0105t\u00f3w, prostych (w tym stwierdzenie faktu przeci\u0119cia, wyznaczenie punkt\u00f3w przeci\u0119\u0107, realizacja operacji boolowskich);\nwyszukiwanie geometryczne \u2013 kt\u00f3re obiekty, np. punkty, odcinki, le\u017c\u0105 wewn\u0105trz prostok\u0105ta, okr\u0119gu itp.;\nokienkowanie;\nplanowanie ruchu robota;\nodtwarzanie powierzchni z chmury punkt\u00f3w.\nPrzyk\u0142adowe algorytmy i struktury danych:\n\ntriangulacja Delone,\nalgorytm Cohena-Sutherlanda,\nalgorytm Sutherlanda-Hodgmana,\nalgorytm Jarvisa,\nQuickhull,\ndrzewo kd,\ndrzewo przedzia\u0142owe,\ndrzewo czw\u00f3rkowe."
    },
    "2386225": {
        "pageid": 2386225,
        "ns": 0,
        "title": "Albumy numer jeden w roku 1978 (USA)",
        "extract": "Lista najlepiej sprzedaj\u0105cych si\u0119 album\u00f3w w Stanach Zjednoczonych w 1978 tworzona przez magazyn Billboard na podstawie Billboard 200."
    },
    "3013958": {
        "pageid": 3013958,
        "ns": 0,
        "title": "Cervi\u00e0 de les Garrigues",
        "extract": "Cervi\u00e0 de les Garrigues \u2013 gmina w Hiszpanii, w prowincji Lleida, w Katalonii, o powierzchni 34,06 km\u00b2. W 2011 roku gmina liczy\u0142a 746 mieszka\u0144c\u00f3w."
    },
    "3098892": {
        "pageid": 3098892,
        "ns": 0,
        "title": "Puchar Niemiec w pi\u0142ce no\u017cnej (1953/1954)",
        "extract": "Puchar Niemiec w pi\u0142ce no\u017cnej m\u0119\u017cczyzn 1953/1954 \u2013 11. edycja rozgrywek maj\u0105cych na celu wy\u0142onienie zdobywcy Pucharu Niemiec. Tym razem trofeum wywalczy\u0142 VfB Stuttgart. Fina\u0142 zosta\u0142 rozegrany na S\u00fcdweststadion w Ludwigshafen."
    },
    "3214077": {
        "pageid": 3214077,
        "ns": 0,
        "title": "Tonny de Jong",
        "extract": "Tonny de Jong (ur. 17 lipca 1974 w Scharsterbrugu) \u2013 holenderska \u0142y\u017cwiarka szybka, wielokrotna medalistka mistrzostw \u015bwiata i Europy oraz zdobywczyni Pucharu \u015awiata."
    },
    "3550102": {
        "pageid": 3550102,
        "ns": 0,
        "title": "Szklarnik",
        "extract": "Cieki w Polsce\n\nSzklarnik \u2013 potok, dop\u0142yw P\u0142awny\nSzklarnik \u2013 potok, dop\u0142yw Bystrzycy"
    },
    "5028153": {
        "pageid": 5028153,
        "ns": 0,
        "title": "Mistrzostwa \u015awiata w Biathlonie 2021 \u2013 bieg masowy m\u0119\u017cczyzn",
        "extract": "Bieg masowy m\u0119\u017cczyzn na Mistrzostwach \u015awiata w Biathlonie 2021 odby\u0142 si\u0119 21 lutego w Pokljuce. By\u0142a to dwunasta i ostatnia konkurencja podczas tych mistrzostw. Wystartowa\u0142o w niej 30 zawodnik\u00f3w, wszyscy uko\u0144czyli zawody. Mistrzem \u015bwiata zosta\u0142 Norweg Sturla L\u00e6greid, srebro zdoby\u0142 jego rodak - Johannes Dale, a trzecie miejsce zaj\u0105\u0142 Francuz Quentin Fillon Maillet.\nPolacy nie startowali."
    },
    "5283974": {
        "pageid": 5283974,
        "ns": 0,
        "title": "Micha\u0142 Schambogen",
        "extract": "Micha\u0142 Schambogen (ur. 1589 w Braniewie, zm. 17 grudnia 1648 we Fromborku) \u2013 warmi\u0144ski duchowny katolicki, doktor teologii, sekretarz kr\u00f3la Zygmunta III."
    },
    "80224": {
        "pageid": 80224,
        "ns": 0,
        "title": "Bifurkacja (geografia)",
        "extract": "Bifurkacja \u2013 w szerszym znaczeniu: rozwidlenie si\u0119 (rozdzielenie) na dwa lub wi\u0119cej ramion rzeki, pasma g\u00f3rskiego, pr\u0105du morskiego, struktury geologicznej itp."
    },
    "246838": {
        "pageid": 246838,
        "ns": 0,
        "title": "Les Corv\u00e9es-les-Yys",
        "extract": "Les Corv\u00e9es-les-Yys \u2013 miejscowo\u015b\u0107 i gmina we Francji, w Regionie Centralnym, w departamencie Eure-et-Loir.\nWed\u0142ug danych na rok 1990 gmin\u0119 zamieszkiwa\u0142o 195 os\u00f3b, a g\u0119sto\u015b\u0107 zaludnienia wynosi\u0142a 14 os\u00f3b/km\u00b2 (w\u015br\u00f3d 1842 gmin Regionu Centralnego Les Corv\u00e9es-les-Yys plasuje si\u0119 na 944. miejscu pod wzgl\u0119dem liczby ludno\u015bci, natomiast pod wzgl\u0119dem powierzchni na miejscu 939.)."
    },
    "393463": {
        "pageid": 393463,
        "ns": 0,
        "title": "Antonin (powiat sieradzki)",
        "extract": "Antonin \u2013 wie\u015b w Polsce po\u0142o\u017cona w wojew\u00f3dztwie \u0142\u00f3dzkim, w powiecie sieradzkim, w gminie Burzenin.\nW latach 1975\u20131998 miejscowo\u015b\u0107 administracyjnie nale\u017ca\u0142a do wojew\u00f3dztwa sieradzkiego. \nWie\u015b le\u017cy w odleg\u0142o\u015bci 2 km od Burzenina, na prawym brzegu Warty. Zamieszkuje w niej 120 os\u00f3b. So\u0142ectwo liczy 32 gospodarstwa. Przy dawnym trakcie napoleo\u0144skim znajduje si\u0119 kapliczka z pocz. XIX w.\n4 wrze\u015bnia 1939 \u017co\u0142nierze Wehrmachtu zamordowali Stefana W\u0142odarczyka."
    },
    "589845": {
        "pageid": 589845,
        "ns": 0,
        "title": "Gubernatorstwo Bizerta",
        "extract": "Gubernatorstwo Bizerta (arab. \u0648\u0644\u0627\u064a\u0629 \u0628\u0646\u0632\u0631\u062a) \u2013 jest jednym z 24 gubernatorstw w Tunezji, znajduj\u0105ce si\u0119 w p\u00f3\u0142nocnej cz\u0119\u015bci kraju."
    },
    "608955": {
        "pageid": 608955,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 4080",
        "extract": "NGC 4080 (r\u00f3wnie\u017c PGC 38244 lub UGC 7068) \u2013 magellaniczna galaktyka spiralna z poprzeczk\u0105 (SBm), znajduj\u0105ca si\u0119 w gwiazdozbiorze Warkocza Bereniki. Odkry\u0142 j\u0105 William Herschel 11 kwietnia 1785 roku."
    },
    "710875": {
        "pageid": 710875,
        "ns": 0,
        "title": "Briesen",
        "extract": ""
    },
    "1174617": {
        "pageid": 1174617,
        "ns": 0,
        "title": "Artyleria polska na froncie wschodnim",
        "extract": "Artyleria polska na froncie wschodnim \u2013 jeden z podstawowych rodzaj\u00f3w wojsk ludowego Wojska Polskiego w latach 1943 - 1945.\nArtyleria ludowego Wojska Polskiego powstawa\u0142a wraz z 1 Dywizj\u0105 Piechoty im. Tadeusza Ko\u015bciuszki. Jej sk\u0142ad doskonali\u0142 si\u0119 pod wzgl\u0119dem organizacyjnym i uzbrojenia do ko\u0144ca II wojny \u015bwiatowej. Sk\u0142ada\u0142a si\u0119 z mo\u017adzierzy, artylerii lekkiej i ci\u0119\u017ckiej, przeciwpancernej, pancernej, rakietowej i przeciwlotniczej. Pod wzgl\u0119dem organizacyjnym sk\u0142ada\u0142a si\u0119 z artylerii batalionowej, pu\u0142kowej, dywizyjnej, armijnej i Odwodu Naczelnego Dow\u00f3dztwa."
    },
    "1590369": {
        "pageid": 1590369,
        "ns": 0,
        "title": "Marek Krzysztof Lasecki",
        "extract": "Marek Krzysztof Lasecki, pseud. MKL (ur. 16 lutego 1966 w \u0141odzi) \u2013 polski artysta malarz."
    },
    "1645964": {
        "pageid": 1645964,
        "ns": 0,
        "title": "Unfinished Business",
        "extract": "Unfinished Business \u2013 singel brytyjskiego zespo\u0142u rockowego White Lies. Wydany zosta\u0142 28 kwietnia 2008 roku na p\u0142ycie gramofonowej w limitowanej serii 500 sztuk. Powt\u00f3rnie nagran\u0105 piosenk\u0119 umieszczono na debiutanckiej p\u0142ycie grupy \u201eTo Lose My Life...\u201d."
    },
    "1781563": {
        "pageid": 1781563,
        "ns": 0,
        "title": "Anthony Roux",
        "extract": "Anthony Roux (ur. 18 kwietnia 1987 w Verdun)  \u2013 francuski kolarz szosowy, zawodnik nale\u017c\u0105cej do dywizji UCI WorldTeams dru\u017cyny FDJ."
    },
    "1943272": {
        "pageid": 1943272,
        "ns": 0,
        "title": "Tuff Enuff",
        "extract": "Tuff Enuff \u2013 polska grupa muzyczna, wykonuj\u0105ca szeroko rozumiany thrash metal z naciskiem na groove metal (muzycy zespo\u0142u sw\u00f3j styl muzyczny okre\u015blaj\u0105 jako \u201epower groove\u201d)"
    },
    "2004603": {
        "pageid": 2004603,
        "ns": 0,
        "title": "Latarnia morska Isla de Tabarca",
        "extract": "Faro de Tabarca \u2013 latarnia morska zlokalizowana na hiszpa\u0144skiej wyspie Tabarca, w jej wschodniej cz\u0119\u015bci. Administracyjnie znajduje si\u0119 w obr\u0119bie miasta Alicante."
    },
    "2738455": {
        "pageid": 2738455,
        "ns": 0,
        "title": "Kultura ceramiki impresso-cardium",
        "extract": "Kultura ceramiki impresso-cardium \u2013 kr\u0105g archeologicznych kultur epoki neolitu z teren\u00f3w wybrze\u017cy po\u0142udniowo-zachodniej Europy datowany na VII do V tysi\u0105clecia p.n.e. Jedna z pierwszych kultur neolitycznych Europy. Nazwa pochodzi od charakterystycznego sposobu zdobienia glinianych naczy\u0144 poprzez odciskanie kraw\u0119dzi muszli serc\u00f3wki jadalnej \"cardium\".\nWyst\u0119powanie w izolowanych grupach \u015bwiadczy o rozprzestrzenianiu si\u0119 drog\u0105 morsk\u0105. W p\u0142d.-wsch. W\u0142oszech grupa Molfetta, na Sycylli grupa Stentinello. Obszary p\u0142n.-zach. W\u0142och i P\u0142d. Francji tworz\u0105 ci\u0105g\u0142e pasmo kulturowe, na obszarze Hiszpanii wyodr\u0119bnia si\u0119 grup\u0119 Montserrat. Kultura si\u0119ga\u0142a do Portugalii."
    },
    "2958428": {
        "pageid": 2958428,
        "ns": 0,
        "title": "Vladimir Petrovi\u0107 (lekkoatleta)",
        "extract": "Vladimir Petrovi\u0107 (ur. 1 grudnia 1976) \u2013 czarnog\u00f3rski lekkoatleta, kt\u00f3ry specjalizowa\u0142 si\u0119 w rzucie oszczepem.\nRekord \u017cyciowy: 65,74 (25 maja 2008, Sztokholm-S\u00e4tra) \u2013 rezultat ten do wrze\u015bnia 2020 by\u0142 rekordem Czarnog\u00f3ry."
    },
    "3038576": {
        "pageid": 3038576,
        "ns": 0,
        "title": "Diecezja Ciudad Obreg\u00f3n",
        "extract": "Diecezja Ciudad Obreg\u00f3n (\u0142ac. Dioecesis Civitatis Obregonensis; hiszp. Di\u00f3cesis de Ciudad Obreg\u00f3n) \u2013 jedna z 73 diecezji obrz\u0105dku \u0142aci\u0144skiego w Ko\u015bciele katolickim w Meksyku w stanie Sonora ze stolic\u0105 w Ciudad Obreg\u00f3n. Ustanowiona diecezj\u0105 20 czerwca 1959 konstytucj\u0105 apostolsk\u0105 Cum petiisset przez Jana XXIII. Biskupstwo jest sufragani\u0105 metropolii Hermosillo."
    },
    "3121252": {
        "pageid": 3121252,
        "ns": 0,
        "title": "Thomas Hart Benton (malarz)",
        "extract": "Thomas Hart Benton (ur. 15 kwietnia 1889 w Neosho, stan Missouri, Stany Zjednoczone, zm. 19 stycznia 1975 w Kansas City) \u2013 ameryka\u0144ski malarz i muralista, jeden z czo\u0142owych, obok Granta Wooda i Johna Steuarta Curry\u2019ego, przedstawicieli ruchu american scene painting. Najbardziej znany ze swych patriotycznych murali, przedstawiaj\u0105cych w heroiczny spos\u00f3b \u017cycie Amerykan\u00f3w w I po\u0142owie XX wieku. Prabratanek znanego polityka o tym samym imieniu i nazwisku. Wyk\u0142adowca Art Students League w Nowym Jorku; do jego najbardziej znanych uczni\u00f3w nale\u017ca\u0142 Jackson Pollock."
    },
    "3382988": {
        "pageid": 3382988,
        "ns": 0,
        "title": "Hyde Parker",
        "extract": "Hyde Parker (1714\u20131782)\nHyde Parker (1739\u20131807)\nHyde Parker (1786\u20131854)"
    },
    "4564132": {
        "pageid": 4564132,
        "ns": 0,
        "title": "Edgar Syers",
        "extract": "Edgar Morris Wood Syers (ur. 18 marca 1863 w Brighton, zm. 16 lutego 1946 w Maidenhead) \u2013 brytyjski \u0142y\u017cwiarz figurowy startuj\u0105cy w konkurencji solist\u00f3w, a nast\u0119pnie w parach sportowych z \u017con\u0105 Madge Syers. Br\u0105zowy medalista igrzysk olimpijskich z Londynu (1908) w parach sportowych, br\u0105zowy medalista mistrzostw \u015bwiata (1899) w konkurencji solist\u00f3w.\nEdgar Syers by\u0142 jednym z pionier\u00f3w \u0142y\u017cwiarstwa figurowego i jednocze\u015bnie oficjelem Krajowego Zwi\u0105zku \u0141y\u017cwiarskiego w Wielkiej Brytanii. Mia\u0142 wp\u0142yw na wprowadzenie bardziej p\u0142ynnego stylu jazdy do swojego kraju, w przeciwie\u0144stwie do wcze\u015bniej prezentowanego, bardziej sztywnego, \u201eangielskiego stylu\u201d jazdy na \u0142y\u017cwach.\nJako m\u0105\u017c, trener i partner w \u0142y\u017cwiarstwie pomaga\u0142 Madge Syers (kt\u00f3ra by\u0142a m\u0142odsza od niego o 18 lat) w zdobyciu mistrzostwa Wielkiej Brytanii 1903 w je\u017adzie indywidualnej (dla obu p\u0142ci), gdzie sam Edgar zaj\u0105\u0142 drugie miejsce. Duet po\u0142\u0105czy\u0142 si\u0119, by wygra\u0107 nieoficjalne mistrzostwa w parach sportowych w 1902 i 1904 roku. Na letnich igrzyskach olimpijskich 1908 Madge indywidualnie zdoby\u0142a z\u0142oto olimpijskie, za\u015b w parach ma\u0142\u017ce\u0144stwo Syers wywalczy\u0142a br\u0105zowy medal. W momencie zdobycia medalu olimpijskiego Edgar mia\u0142 45 lat i by\u0142 najstarszym \u0142y\u017cwiarzem figurowym, kt\u00f3ry zdoby\u0142 medal olimpijski. Jego \u017cona Madge zmar\u0142a maj\u0105c jedynie 35 lat, za\u015b Edgar Syers ponownie o\u017ceni\u0142 si\u0119, tym razem z kobiet\u0105 30 lat m\u0142odsz\u0105 od niego."
    },
    "4751326": {
        "pageid": 4751326,
        "ns": 0,
        "title": "Pyszko",
        "extract": "Jan Pyszko, lekarz, dzia\u0142acz polonijny\nJan Pyszko (1881\u20131940), wojskowy\nJ\u00f3zef Pyszko, dzia\u0142acz polonijny"
    },
    "4952747": {
        "pageid": 4952747,
        "ns": 0,
        "title": "Kaplica \u015bw. Katarzyny w Qrendi",
        "extract": "Kaplica \u015awi\u0119tej Katarzyny tat-Torba (malt. Il-Kappella ta\u2019 Santa Katerina tat-Torba, ang. Chapel of St. Catherine) \u2013 rzymskokatolicka kaplica w wiosce Qrendi na Malcie."
    },
    "7696": {
        "pageid": 7696,
        "ns": 0,
        "title": "22 listopada",
        "extract": "22 listopada jest 326. (w latach przest\u0119pnych 327.) dniem w kalendarzu gregoria\u0144skim. Do ko\u0144ca roku pozostaje 39 dni."
    },
    "198560": {
        "pageid": 198560,
        "ns": 0,
        "title": "Piotr Kmiecik (monta\u017cysta)",
        "extract": "Piotr Kmiecik (ur. 19 czerwca 1976) \u2013 polski monta\u017cysta filmowy.\nW 2003 uko\u0144czy\u0142 studia w Pa\u0144stwowej Wy\u017cszej Szkole Filmowej, Telewizyjnej i Teatralna im. Leona Schillera w \u0141odzi.\nPracowa\u0142 dla telewizji TVN nad monta\u017cem seriali dokumentalnych (m.in. Kryminalne Gry, Alfabet Mafii) oraz fabularnych (Na Wsp\u00f3lnej, Magda M). Wsp\u00f3\u0142pracowa\u0142 przy monta\u017cu filmu Pr\u0119gi w re\u017cyserii Magdaleny Piekorz.\nZmontowany przez niego film Polisz Kicz Projekt otrzyma\u0142 specjalne wyr\u00f3\u017cnienie na festiwalu film\u00f3w fabularnych w Gdyni w 2002. W 2010 Piotr Kmiecik za film Chrzest otrzyma\u0142 nagrod\u0119 za najlepszy monta\u017c na tym festiwalu."
    },
    "350871": {
        "pageid": 350871,
        "ns": 0,
        "title": "Bol\u00f3w",
        "extract": "Bol\u00f3w \u2013 wie\u015b w Polsce po\u0142o\u017cona w wojew\u00f3dztwie ma\u0142opolskim, w powiecie proszowickim, w gminie Pa\u0142ecznica.\nW latach 1975\u20131998 miejscowo\u015b\u0107 administracyjnie nale\u017ca\u0142a do wojew\u00f3dztwa kieleckiego."
    },
    "351609": {
        "pageid": 351609,
        "ns": 0,
        "title": "Buszkowice Ma\u0142e",
        "extract": "Buszkowice Ma\u0142e (niem. Klein Bauschwitz) \u2013 wie\u015b w Polsce po\u0142o\u017cona w wojew\u00f3dztwie dolno\u015bl\u0105skim, w powiecie wo\u0142owskim, w gminie Wi\u0144sko."
    },
    "662473": {
        "pageid": 662473,
        "ns": 0,
        "title": "Szprycer",
        "extract": "Szprycer \u2013 nap\u00f3j powsta\u0142y ze zmieszania bia\u0142ego wina z wod\u0105 gazowan\u0105, zwykle z dodatkiem lodu i dekoracj\u0105 z owoc\u00f3w lub zi\u00f3\u0142."
    },
    "1256505": {
        "pageid": 1256505,
        "ns": 0,
        "title": "Trust (singel Ayumi Hamasaki)",
        "extract": "Trust \u2013 trzeci singel Ayumi Hamasaki, wydany przez wytw\u00f3rni\u0119 Avex trax, 5 sierpnia 1998 r. oraz wydany ponownie 28 lutego 2001. Singel by\u0142 w najlepszej dziesi\u0105tce rankingu Oricon."
    },
    "1378501": {
        "pageid": 1378501,
        "ns": 0,
        "title": "Nagyat\u00e1d",
        "extract": "Nagyat\u00e1d \u2013 miasto w po\u0142udniowo-zachodniej cz\u0119\u015bci W\u0119gier, w komitacie Somogy, siedziba w\u0142adz powiatu Nagyat\u00e1d."
    },
    "1579822": {
        "pageid": 1579822,
        "ns": 0,
        "title": "Mannophryne cordilleriana",
        "extract": "Mannophryne cordilleriana \u2013 gatunek p\u0142aza bezogonowego z rodziny Aromobatidae. Endemit Wenezueli."
    },
    "2778578": {
        "pageid": 2778578,
        "ns": 0,
        "title": "Eksploracja proces\u00f3w",
        "extract": "Eksploracja proces\u00f3w (ang. process mining) \u2013 zbi\u00f3r metod i narz\u0119dzi wykorzystywanych do budowy modeli proces\u00f3w, ich weryfikacji i rozbudowy na podstawie danych pochodz\u0105cych z dziennik\u00f3w zdarze\u0144 powszechnie dost\u0119pnych we wsp\u00f3\u0142czesnych systemach informatycznych, gdzie dane te opisuj\u0105 rzeczywisty (tj. nie hipotetyczny) przebieg proces\u00f3w biznesowych.\nNa eksploracj\u0119 proces\u00f3w sk\u0142adaj\u0105 si\u0119 metody (automatycznego) odkrywania modeli proces\u00f3w biznesowych (budowanie modeli proces\u00f3w na podstawie dziennik\u00f3w zdarze\u0144), weryfikowania proces\u00f3w biznesowych (analiza odchyle\u0144 w wykonaniach proces\u00f3w przez por\u00f3wnywanie modeli i dziennik\u00f3w zdarze\u0144), analiza sieci spo\u0142ecznej/analiza organizacyjna, automatyczne budowanie modeli symulacyjnych, predykcja i rekomendacje dzia\u0142a\u0144 oparte na danych historycznych."
    },
    "3043280": {
        "pageid": 3043280,
        "ns": 0,
        "title": "Puchar Niemiec w pi\u0142ce no\u017cnej (2003/2004)",
        "extract": "Puchar Niemiec w pi\u0142ce no\u017cnej m\u0119\u017cczyzn 2003/2004 \u2013 61. edycja rozgrywek maj\u0105cych na celu wy\u0142onienie zdobywcy Pucharu Niemiec, kt\u00f3ry uzyska\u0142 tym samym prawo gry w kwalifikacjach Pucharu UEFA sezonu 2004/2005. Tym razem trofeum wywalczy\u0142 Werder Brema. Fina\u0142 zosta\u0142 rozegrany na Stadionie Olimpijskim w Berlinie."
    },
    "3063891": {
        "pageid": 3063891,
        "ns": 0,
        "title": "\u017bycie zaczyna si\u0119 po czterdziestce",
        "extract": "\u017bycie zaczyna si\u0119 po czterdziestce (fr. Qu'elle est belle la quarantaine) \u2013 francuski film telewizyjny z 2003 roku. Film kr\u0119cono w Pary\u017cu. Premiera filmu mia\u0142a miejsce 22 pa\u017adziernika 2003 w stacji TF1."
    },
    "3144116": {
        "pageid": 3144116,
        "ns": 0,
        "title": "Carlos Zorrinho",
        "extract": "Jos\u00e9 Carlos das Dores Zorrinho (ur. 28 maja 1959 w \u00d3bidos) \u2013 portugalski polityk i wyk\u0142adowca akademicki, pose\u0142 do Zgromadzenia Republiki i przewodnicz\u0105cy frakcji parlamentarnej Partii Socjalistycznej, deputowany do Parlamentu Europejskiego VIII i IX kadencji."
    },
    "3603874": {
        "pageid": 3603874,
        "ns": 0,
        "title": "Bizau",
        "extract": "Bizau \u2013 gmina w Austrii, w kraju zwi\u0105zkowym Vorarlberg, w powiecie Bregencja. Liczy 1039 mieszka\u0144c\u00f3w (1 stycznia 2015)."
    },
    "3767814": {
        "pageid": 3767814,
        "ns": 0,
        "title": "Puchar \u015awiata w Zapasach 2015",
        "extract": "Zawody Pucharu \u015awiata w 2015 roku"
    },
    "4037175": {
        "pageid": 4037175,
        "ns": 0,
        "title": "1006 w literaturze",
        "extract": "Wydarzenia literackie w 1006 roku."
    },
    "4628566": {
        "pageid": 4628566,
        "ns": 0,
        "title": "Markovac (Bo\u015bnia i Hercegowina)",
        "extract": "Markovac (cyr. \u041c\u0430\u0440\u043a\u043e\u0432\u0430\u0446) \u2013 wie\u015b w Bo\u015bni i Hercegowinie, w Republice Serbskiej, w gminie \u010celinac. W 2013 roku liczy\u0142a 161 mieszka\u0144c\u00f3w."
    },
    "4794758": {
        "pageid": 4794758,
        "ns": 0,
        "title": "Spartaki\u00e1dn\u00ed stadion",
        "extract": "Spartaki\u00e1dn\u00ed stadion \u2013 nieistniej\u0105cy ju\u017c wielofunkcyjny stadion w O\u0142omu\u0144cu, w Czechach. Obiekt zosta\u0142 otwarty pod koniec lat 50. XX wieku i zamkni\u0119ty w roku 2006. M\u00f3g\u0142 pomie\u015bci\u0107 21 004 widz\u00f3w.\nStadion zosta\u0142 otwarty pod koniec lat 50. XX wieku. Obiekt stan\u0105\u0142 tu\u017c obok stadionu Andr\u016fv. Przez lata na stadionie organizowane by\u0142y spartakiady, zawody \u017cu\u017clowe, ko\u0144czy\u0142y si\u0119 etapy Wy\u015bcigu Pokoju, grali na nim rugbi\u015bci klubu RC Olomouc i pi\u0142karze rezerw Sigmy Olomouc. W p\u00f3\u017aniejszym okresie swego istnienia obiekt posiada\u0142 wyasfaltowany tor, cz\u0119\u015bciowo wychodz\u0105cy poza obr\u0119b stadionu, na kt\u00f3rym organizowano zawody kartingowe, w tym Mistrzostwa Europy w latach 1980 i 1989 oraz Mistrzostwa \u015awiata Formu\u0142y C w 1989 roku. Pod koniec 2006 roku rozpocz\u0119\u0142a si\u0119 rozbi\u00f3rka obiektu, nast\u0119pnie w jego p\u00f3\u0142nocnej cz\u0119\u015bci powsta\u0142o centrum sportu i zdrowia OMEGA (otwarte we wrze\u015bniu 2008 roku), s\u0142u\u017c\u0105ce g\u0142\u00f3wnie do uprawiania sport\u00f3w rakietowych (tenis ziemny, tenis sto\u0142owy, badminton, squash), a w jego po\u0142udniowej cz\u0119\u015bci utworzono pe\u0142nowymiarowe boisko treningowe Sigmy Olomouc."
    },
    "4962186": {
        "pageid": 4962186,
        "ns": 0,
        "title": "Karajewicze (obw\u00f3d r\u00f3wie\u0144ski)",
        "extract": "Karajewicze (ukr. \u041a\u0430\u0440\u0430\u0454\u0432\u0438\u0447\u0456) \u2013 wie\u015b na Ukrainie, w rejonie r\u00f3wie\u0144skim obwodu r\u00f3wie\u0144skiego, nad Horyniem na Wo\u0142yniu.\nPod koniec XIX w. we wsi znajdowa\u0142y si\u0119: murowana cerkiew, stawy, m\u0142yny ameryka\u0144skie; wie\u015b by\u0142a w\u0142asno\u015bci\u0105 Urbana Bogusza.\nW okolicach tej miejscowo\u015bci w 1920 rozgrywa\u0142a si\u0119 bitwa pod R\u00f3wnem."
    },
    "5024065": {
        "pageid": 5024065,
        "ns": 0,
        "title": "Chazine Anbar-e D\u017cadid",
        "extract": "Chazine Anbar-e D\u017cadid \u2013 wie\u015b w Iranie, w ostanie Azerbejd\u017can Zachodni, w szahrestanie Mijandoab. W 2006 roku liczy\u0142a 427 mieszka\u0144c\u00f3w."
    },
    "5319428": {
        "pageid": 5319428,
        "ns": 0,
        "title": "Horodziszcze (rejon szarkowszczy\u0144ski)",
        "extract": "Horodziszcze \u2013 dawna kolonia. Tereny, na kt\u00f3rych le\u017ca\u0142a, znajduj\u0105 si\u0119 obecnie na Bia\u0142orusi, w obwodzie witebskim, w rejonie szarkowszczy\u0144skim, w sielsowiecie Stanis\u0142awowo.\nDawniej u\u017cywana nazwa \u2013 Horodyszcze."
    },
    "25226": {
        "pageid": 25226,
        "ns": 0,
        "title": "Lepidolit",
        "extract": "Lepidolit \u2013 rzadki minera\u0142 nale\u017c\u0105cy do gromady krzemian\u00f3w, zaliczany do grupy mik litowych. Jest  rozpowszechniony tylko w niekt\u00f3rych rejonach Ziemi.\nNazwa pochodzi od gr. lepis (lepidon) = \u0142uska i lithos = ska\u0142a (kamie\u0144); nawi\u0105zuje do cz\u0119stych drobno\u0142useczkowych skupie\u0144 tego minera\u0142u."
    },
    "439149": {
        "pageid": 439149,
        "ns": 0,
        "title": "La Paz (Kalifornia Dolna Po\u0142udniowa)",
        "extract": "La Paz \u2013 miasto w p\u00f3\u0142nocno-zachodnim Meksyku, na P\u00f3\u0142wyspie Kalifornijskim, stolica stanu Kalifornia Dolna Po\u0142udniowa. W 2010 roku liczy\u0142o ponad 215 tys. mieszka\u0144c\u00f3w. Miasto jest tak\u017ce siedzib\u0105 gminy o tej samej nazwie, kt\u00f3re pod wzgl\u0119dem powierzchni jest czwart\u0105 gmin\u0105 spo\u015br\u00f3d ponad 2,4 tys. gmin w Meksyku. Gmina w 2005 roku liczy\u0142a 219 596 mieszka\u0144c\u00f3w."
    },
    "916260": {
        "pageid": 916260,
        "ns": 0,
        "title": "Ricardo (hiszpa\u0144ski pi\u0142karz)",
        "extract": "Ricardo , w\u0142a\u015bc. Ricardo L\u00f3pez Felipe (ur. 30 grudnia 1971 w Madrycie) \u2013 hiszpa\u0144ski pi\u0142karz wyst\u0119puj\u0105cy na pozycji bramkarza. Gra\u0142 m.in. w Real Valladolid i CA Osasuna."
    },
    "1132525": {
        "pageid": 1132525,
        "ns": 0,
        "title": "Songk\u00f6l",
        "extract": "Songk\u00f6l (tak\u017ce Son K\u00f6l lub Son-Kul; kirg. \u0421\u043e\u04a3\u043a\u04e9\u043b; ros. \u0421\u043e\u043d\u043a\u0451\u043b\u044c, Sonkiol) \u2013 jezioro endoreiczne w g\u00f3rach Tienszan w Azji Centralnej (Kirgistan), 3016 m n.p.m. Drugie co do wielko\u015bci (po Issyk-kul) jezioro Kirgistanu, rozci\u0105ga si\u0119 na maksymalnie 29 km w kierunku NW-SE i 18 km w kierunku NE-SW. Otoczone od p\u00f3\u0142nocy g\u00f3rami Songk\u00f6l, od po\u0142udnia za\u015b g\u00f3rami Mo\u0142do.\nZasilane wod\u0105 z rzek i strumieni sp\u0142ywaj\u0105cych z okolicznych lodowc\u00f3w, kt\u00f3rej ilo\u015b\u0107 jest r\u00f3wnowa\u017cona parowaniem z powierzchni. Maksymalna g\u0142\u0119boko\u015b\u0107 jeziora wynosi 13,2 m, \u015brednia temperatura wody latem wynosi +11 \u00b0C, natomiast zim\u0105 jezioro zamarza."
    },
    "1137454": {
        "pageid": 1137454,
        "ns": 0,
        "title": "Ektomorfik",
        "extract": "Ektomorfik \u2013 typ sylwetki wg typologii Sheldona. Charakteryzuje si\u0119 szczup\u0142\u0105 sylwetk\u0105 cia\u0142a, niskim poziomem tkanki t\u0142uszczowej, mi\u0119\u015bniowej. Z uwagi na przyspieszony metabolizm problemem ektomorfika jest utrzymanie oraz przybranie masy mi\u0119\u015bniowej.\nDawniej ektomorfizm by\u0142 cz\u0119sty w\u015br\u00f3d nastolatk\u00f3w, wsp\u00f3\u0142cze\u015bnie z uwagi na nisk\u0105 aktywno\u015b\u0107 fizyczn\u0105 oraz \u0142atwy dost\u0119p do produkt\u00f3w wysokoprzetworzonych bogatych w kalorie spotykany jest rzadziej. U zaniedbanych doros\u0142ych ektomorfik\u00f3w mo\u017ce pojawi\u0107 si\u0119 oty\u0142o\u015b\u0107 w typie skinny fat.\nEktomorficy, aby zbudowa\u0107 mas\u0119 mi\u0119\u015bniow\u0105, musz\u0105 skupi\u0107 si\u0119 na intensywnych, ograniczonych czasowo treningach si\u0142owych, minimalizuj\u0105c udzia\u0142 trening\u00f3w wytrzyma\u0142o\u015bciowych, dba\u0107 o odpowiedni\u0105 poda\u017c kalorii wraz z niezb\u0119dnymi makrosk\u0142adnikami i nie zaniedbywa\u0107 regeneracji."
    },
    "1154927": {
        "pageid": 1154927,
        "ns": 0,
        "title": "George Louis Wellington",
        "extract": "George Louis Wellington (ur. 28 stycznia 1852 w Cumberland, Maryland, zm. 20 marca 1927 w Cumberland, Maryland) \u2013 ameryka\u0144ski polityk zwi\u0105zany z Parti\u0105 Republika\u0144sk\u0105. W latach 1895\u20131897 by\u0142 przedstawicielem sz\u00f3stego okr\u0119gu wyborczego w stanie Maryland w Izbie Reprezentant\u00f3w Stan\u00f3w Zjednoczonych. W latach 1897\u20131903 by\u0142 senatorem Stan\u00f3w Zjednoczonych z Maryland."
    },
    "1457202": {
        "pageid": 1457202,
        "ns": 0,
        "title": "Anastasija Kapaczinska",
        "extract": "Anastasija Aleksandrowna Kapaczinska (ros. \u0410\u043d\u0430\u0441\u0442\u0430\u0441\u0438\u044f \u0410\u043b\u0435\u043a\u0441\u0430\u043d\u0434\u0440\u043e\u0432\u043d\u0430 \u041a\u0430\u043f\u0430\u0447\u0438\u043d\u0441\u043a\u0430\u044f; ur. 21 listopada 1979 w Moskwie) \u2013 rosyjska lekkoatletka, sprinterka, dwukrotna medalistka mistrzostw \u015bwiata, wicemistrzyni z 2002, oraz mistrzyni Europy w 2010, w sztafecie 4 \u00d7 400 metr\u00f3w kobiet.\nStartuj\u0105c na mistrzostwach \u015bwiata w 2003 w Pary\u017cu zdoby\u0142a dwa drugie miejsca, jednak po biegu na 200 m stwierdzono u zwyci\u0119\u017cczyni Amerykanki Kelli White niedozwolone wspomaganie i przesuni\u0119to nast\u0119pne zawodniczki o jedno miejsce wzwy\u017c.\nZamieszana w afer\u0119 dopingow\u0105 w 2004. Wygra\u0142a bieg na 200 m podczas halowych mistrzostw \u015bwiata w Budapeszcie, wkr\u00f3tce jednak okaza\u0142o si\u0119, \u017ce w jej organizmie wykryto niedozwolony \u015brodek - stanozolol. Biegaczka zosta\u0142a zdyskwalifikowana na dwa lata.\nW roku 2008 podczas Letnich Igrzysk Olimpijskich w Pekinie zaj\u0119\u0142a w biegu indywidualnym na 400 m pi\u0105te miejsce, a w sztafecie 4 x 400 m zdoby\u0142a srebrny medal. Jednak w 2016 r. powt\u00f3rne przebadanie pr\u00f3bek pobranych od zawodniczki ujawni\u0142o w jej organizmie obecno\u015b\u0107 steryd\u00f3w anabolicznych i jej wyniki zosta\u0142y anulowane, za\u015b sztafeta w zwi\u0105zku z tym utraci\u0142a medal."
    },
    "1645146": {
        "pageid": 1645146,
        "ns": 0,
        "title": "Austrochaperina",
        "extract": "Austrochaperina \u2013 rodzaj p\u0142az\u00f3w bezogonowych z podrodziny Asterophryinae w rodzinie w\u0105skopyskowatych (Microhylidae)."
    },
    "1960398": {
        "pageid": 1960398,
        "ns": 0,
        "title": "Percy Faith",
        "extract": "Percy Faith (ur. 7 kwietnia 1908 w Toronto, zm. 9 lutego 1976 w Encino w stanie Kalifornia) \u2013 kanadyjsko-ameryka\u0144ski kompozytor, aran\u017cer i dyrygent."
    },
    "2974844": {
        "pageid": 2974844,
        "ns": 0,
        "title": "Bj\u00f8rn Guddal Hansen",
        "extract": "Bj\u00f8rn Guddal Hansen (ur. 25 czerwca 1980 w Drammen) \u2013 norweski \u017cu\u017clowiec, wyst\u0119puj\u0105cy r\u00f3wnie\u017c na d\u0142ugim torze i na trawie."
    },
    "3103575": {
        "pageid": 3103575,
        "ns": 0,
        "title": "Horner Rennbahn",
        "extract": "Horner Rennbahn \u2013 stacja metra hamburskiego na linii U2 i U4. Stacja zosta\u0142a otwarta 2 stycznia 1967."
    },
    "3231983": {
        "pageid": 3231983,
        "ns": 0,
        "title": "Nagrody Telewizyjne Towarzystwa Sztuk Filmowych i Telewizyjnych 1964",
        "extract": "Nagrody Telewizyjne Towarzystwa Sztuk Filmowych i Telewizyjnych 1964 \u2013 dziesi\u0105ta edycja nagr\u00f3d, znanych od 1976 jako Nagrody Telewizyjne Akademii Brytyjskiej, zorganizowana w 1964 roku."
    },
    "3297281": {
        "pageid": 3297281,
        "ns": 0,
        "title": "T\u0159i Sekery",
        "extract": "T\u0159i Sekery \u2013 wie\u015b i gmina w Czechach, w powiecie Cheb, w kraju karlowarski. Wed\u0142ug danych z dnia 1 stycznia 2012 liczy\u0142a 973 mieszka\u0144c\u00f3w."
    },
    "3713345": {
        "pageid": 3713345,
        "ns": 0,
        "title": "Acanthocyclops carolinianus",
        "extract": "Acanthocyclops carolinianus \u2013 gatunek wid\u0142onoga z rodziny Cyclopidae. Opisa\u0142 go w 1944 roku ameryka\u0144ski biolog Harry Clay Yeatman, nadaj\u0105c mu nazw\u0119 Cyclops carolinianus."
    },
    "3925979": {
        "pageid": 3925979,
        "ns": 0,
        "title": "Stanis\u0142aw Wr\u00f3bel (pose\u0142)",
        "extract": "Stanis\u0142aw Wr\u00f3bel (ur. 13 marca 1917 w Tarnowie, zm. 7 wrze\u015bnia 2000) \u2013 polski \u015blusarz i polityk, pose\u0142 na Sejm PRL V, VI i VII kadencji."
    },
    "4379661": {
        "pageid": 4379661,
        "ns": 0,
        "title": "Roman Rostowski",
        "extract": "Roman Rostowski, w\u0142a\u015bc. Rothfeld (ur. 5 kwietnia 1917 we Lwowie, zm. 23 maja 1975 w Londynie) \u2013 polski i brytyjski urz\u0119dnik."
    },
    "4406560": {
        "pageid": 4406560,
        "ns": 0,
        "title": "Nataniel (biskup etiopski)",
        "extract": "Nataniel \u2013 duchowny Etiopskiego Ko\u015bcio\u0142a Ortodoksyjnego, od 2018 biskup Kolorado."
    },
    "4997412": {
        "pageid": 4997412,
        "ns": 0,
        "title": "Stanis\u0142aw Galijew",
        "extract": "Stanis\u0142aw Siergiejewicz Galijew, ros. \u0421\u0442\u0430\u043d\u0438\u0441\u043b\u0430\u0432 \u0421\u0435\u0440\u0433\u0435\u0435\u0432\u0438\u0447 \u0413\u0430\u043b\u0438\u0435\u0432 (ur. 17 stycznia 1992 w Moskwie) \u2013 rosyjski hokeista, reprezentant Rosji, olimpijczyk."
    },
    "5381955": {
        "pageid": 5381955,
        "ns": 0,
        "title": "Czechowszczyzna (rejon lidzki)",
        "extract": "Czechowszczyzna (bia\u0142. \u0427\u0430\u0445\u043e\u045e\u0448\u0447\u044b\u043d\u0430, Czachouszczyna; ros. \u0427\u0435\u0445\u043e\u0432\u0449\u0438\u043d\u0430, Czechowszczina) \u2013 wie\u015b na Bia\u0142orusi, w obwodzie grodzie\u0144skim, w rejonie lidzkim, w sielsowiecie Bielica, w pobli\u017cu Niemna."
    },
    "5764119": {
        "pageid": 5764119,
        "ns": 0,
        "title": "Ibn al-Sa\u2018i",
        "extract": "T\u0101\u01e7 al-D\u012bn \u02bfAl\u012b ibn An\u01e7ab Ibn al-S\u0101\u02bf\u012b (arab. \u200f\u062a\u0627\u062c \u0627\u0644\u062f\u064a\u0646 \u0627\u0628\u0646 \u0627\u0644\u0633\u064e\u0651\u0627\u0639\u064a \u0627\u0644\u0628\u063a\u062f\u0627\u062f\u064a\u200e), znany bardziej jako Ibn al-Sa\u2018i (arab. \u200f\u0627\u0628\u0646 \u0627\u0644\u0633\u0627\u0639\u064a\u200e, ur. 1197, zm. 1276) \u2013 irakijski historyk i pisarz, kt\u00f3ry zamieszkiwa\u0142 Bagdad w ko\u0144cowej fazie Kalifatu Abbasyd\u00f3w."
    },
    "227200": {
        "pageid": 227200,
        "ns": 0,
        "title": "Substytucja nukleofilowa",
        "extract": "Substytucja nukleofilowa, podstawienie nukleofilowe \u2013 reakcja chemiczna podstawienia, w kt\u00f3rej czynnikiem atakuj\u0105cym jest nukleofil."
    },
    "271314": {
        "pageid": 271314,
        "ns": 0,
        "title": "Villefranche (Gers)",
        "extract": "Villefranche \u2013 miejscowo\u015b\u0107 i gmina we Francji, w regionie Oksytania, w departamencie Gers.\nWed\u0142ug danych na rok 1990 gmin\u0119 zamieszkiwa\u0142y 153 osoby, a g\u0119sto\u015b\u0107 zaludnienia wynosi\u0142a 12 os\u00f3b/km\u00b2 (w\u015br\u00f3d 3020 gmin regionu Midi-Pireneje Villefranche plasuje si\u0119 na 910. miejscu pod wzgl\u0119dem liczby ludno\u015bci, natomiast pod wzgl\u0119dem powierzchni na miejscu 901.)."
    },
    "399901": {
        "pageid": 399901,
        "ns": 0,
        "title": "Auksologia",
        "extract": "Auksologia \u2013 nauka o rozwoju ontogenetycznym (osobniczym) i oddzia\u0142ywaniach \u015brodowiska zewn\u0119trznego na rozwijaj\u0105ce si\u0119 dziecko. Zajmuje si\u0119 prawid\u0142owo\u015bciami rozwoju dziecka, d\u0105\u017cy do optymalnego rozwoju dziecka, ma wielkie znaczenie dla pediatrii i geriatrii. Wyniki bada\u0144 auksologicznych maj\u0105 du\u017ce znaczenie dla szkolnictwa. Nauczyciele klas 1-3 s\u0105 zobowi\u0105zani do oceny auksologicznej dzieci z tych klas.\nPoj\u0119cie auksologii wprowadzi\u0142 w 1903 roku lekarz, antropolog Paul Godin.\nAuksologia opiera si\u0119 g\u0142\u00f3wnie na:\n\nzbieraniu wywiadu: ci\u0105\u017ca, por\u00f3d, pierwsze 2 lata\nocenie somatoskopowej: proporcje cia\u0142a, stan od\u017cywienia, czynno\u015b\u0107 tarczycy, wt\u00f3rne cechy p\u0142ciowe\nbadaniu przedmiotowym wraz z ocen\u0105 wieku kostnego i z\u0119bowego oraz sprawno\u015bci i wydolno\u015bci fizycznej\nbadaniach dodatkowych.\nBadanie wykonuje lekarz. Gdy ma trudno\u015bci, kieruje dziecko do poradni specjalistycznej. Wybrane przypadki leczone s\u0105 w oddzia\u0142ach pediatrycznych lub poradniach endokrynologicznych.\nWnioski:\n\na) typauksja \u2013 rozw\u00f3j w pe\u0142ni prawid\u0142owy\nb) dysauksja \u2013 nie ma patologii, ale rozw\u00f3j jest nietypowy\nc) auksjopatia \u2013 rozw\u00f3j jest nieprawid\u0142owy, najcz\u0119\u015bciej op\u00f3\u017aniony zwi\u0105zany z endokrynopati\u0105."
    },
    "560365": {
        "pageid": 560365,
        "ns": 0,
        "title": "Filantropia (film)",
        "extract": "Filantropia (rum. Filantropica) \u2013 francusko-rumu\u0144ski komediodramat z 2002 roku w re\u017cyserii Nae Caranfila. Film zosta\u0142 wyselekcjonowany jako oficjalny kandydat Rumunii do Oscara dla najlepszego filmu nieangloj\u0119zycznego, nie otrzyma\u0142 jednak nominacji."
    },
    "599625": {
        "pageid": 599625,
        "ns": 0,
        "title": "Zgorzelec Miasto",
        "extract": "Zgorzelec Miasto \u2013 przystanek osobowy w Zgorzelcu, w wojew\u00f3dztwie dolno\u015bl\u0105skim, w Polsce.\nW maju 2007 budynek dworcowy odkupi\u0142o przedsi\u0119biorstwo, kt\u00f3re obieca\u0142o jego adaptacj\u0119 na galeri\u0119 handlow\u0105 z funkcj\u0105 dworca autobusowo-kolejowego. Budynek przez d\u0142ugi czas pozostawa\u0142 niezagospodarowany i zdewastowany, po czym w 2024 roku zosta\u0142 finalnie wyburzony. Tory i perony zosta\u0142y zmodernizowane w 2008 roku."
    },
    "952516": {
        "pageid": 952516,
        "ns": 0,
        "title": "Szko\u0142a bracka",
        "extract": "Szko\u0142y brackie \u2013 szko\u0142y, dzia\u0142aj\u0105ce w Rzeczypospolitej w XVI-XVIII wieku, utrzymywane przez prawos\u0142awne bractwa cerkiewne.\nIch zadaniem by\u0142o kszta\u0142cenie prawos\u0142awnych elit oraz ograniczanie wp\u0142ywu szk\u00f3\u0142 rzymskokatolickich i protestanckich."
    },
    "1356952": {
        "pageid": 1356952,
        "ns": 0,
        "title": "Marsylianka (film 1938)",
        "extract": "Marsylianka (La Marseillaise) \u2013 francuski dramat historyczny. Wizja francuskiej rewolucji w walce z monarchi\u0105 kr\u00f3la Ludwika XVI."
    },
    "1873663": {
        "pageid": 1873663,
        "ns": 0,
        "title": "Biyi Bandele",
        "extract": "Biyi Bandele (ur. 13 pa\u017adziernika 1967 w Kafanchan, zm. 7 sierpnia 2022 w Lagos.) \u2013 nigeryjski pisarz, dramaturg, scenarzysta i re\u017cyser filmowy."
    },
    "1930724": {
        "pageid": 1930724,
        "ns": 0,
        "title": "Letnie Igrzyska Paraolimpijskie 1972",
        "extract": "IV Letnie Igrzyska Paraolimpijskie (w\u0142a\u015bciwie International Stoke Mandeville Games)  \u2013 igrzyska paraolimpijskie, kt\u00f3re odby\u0142y si\u0119 w dniach 2\u201311 sierpnia 1972 roku w Heidelbergu. W igrzyskach wzi\u0119\u0142o udzia\u0142 921 zawodnik\u00f3w i zawodniczek z 41 pa\u0144stw. Rozegrano 187 konkurencji w 10 dyscyplinach. Igrzyska otworzy\u0142 Gustav Heinemann, \u00f3wczesny prezydent RFN. By\u0142y to pierwsze igrzyska tego rodzaju, w kt\u00f3rych wzi\u0119\u0142a udzia\u0142 tak\u017ce polska reprezentacja."
    },
    "2010326": {
        "pageid": 2010326,
        "ns": 0,
        "title": "Mass Effect (seria)",
        "extract": "Mass Effect \u2013 stworzona przez kanadyjskie studio BioWare seria fantastycznonaukowych komputerowych gier fabularnych, wydana na platformy Microsoft Windows, Xbox 360 i PlayStation 3. Mass Effect \u0142\u0105czy ze sob\u0105 elementy science-fiction, gier akcji, fabularnych i third-person shooter\u00f3w. Pocz\u0105tkowo zosta\u0142a zaplanowana jako trylogia, jednak dyrektor generalny BioWare\u2019u, David Silverman, zapewni\u0142, \u017ce po wydaniu trzeciej cz\u0119\u015bci studio zamierza kontynuowa\u0107 seri\u0119.\nAkcja serii osadzona jest w przysz\u0142o\u015bci, w kt\u00f3rej ludzie dzi\u0119ki odkryciu technologii protean rozprzestrzenili si\u0119 po Drodze Mlecznej i poznali inne inteligentne rasy. Bohaterem trylogii jest komandor Shepard, kt\u00f3ry (lub kt\u00f3ra, poniewa\u017c gra daje mo\u017cliwo\u015b\u0107 kierowania postaci\u0105 m\u0119sk\u0105 b\u0105d\u017a \u017ce\u0144sk\u0105) zostaje pierwszym w historii ludzkim Widmem \u2013 elitarnym agentem Rady Cytadeli b\u0119d\u0105cej galaktycznym rz\u0105dem. Podczas wykonywania misji towarzyszy mu dwuosobowa dru\u017cyna postaci niezale\u017cnych kierowanych przez sztuczn\u0105 inteligencj\u0119. Cz\u0142onk\u00f3w dru\u017cyny mo\u017cna rekrutowa\u0107 z r\u00f3\u017cnych miejsc odwiedzonych przez g\u0142\u00f3wnego bohatera, w wyniku czego do\u0142\u0105czaj\u0105 oni do za\u0142ogi jego statku SSV Normandia. G\u0142\u00f3wnym celem gracza jest uratowanie galaktyki przed mechaniczn\u0105 ras\u0105 \u017bniwiarzy i ich poplecznik\u00f3w, kt\u00f3rzy chc\u0105 zniszczy\u0107 wszystkie wysoko rozwini\u0119te cywilizacje.\nSeria osi\u0105gn\u0119\u0142a du\u017cy sukces komercyjny i otrzyma\u0142a bardzo dobre oceny recenzent\u00f3w. Gry s\u0105 chwalone za fabu\u0142\u0119, postaci i romanse mi\u0119dzy nimi, wybory fabularne i g\u0142\u0119bi\u0119 galaktyki."
    },
    "2080925": {
        "pageid": 2080925,
        "ns": 0,
        "title": "Pawie\u0142 \u0141y\u017cyn",
        "extract": "Pawie\u0142 \u0141y\u017cyn (bia\u0142orus. \u041f\u0430\u0432\u0435\u043b \u041b\u044b\u0436\u044b\u043d; ur. 24 marca 1981) \u2013 bia\u0142oruski lekkoatleta specjalizuj\u0105cy si\u0119 w pchni\u0119ciu kul\u0105.\nMi\u0119dzynarodow\u0105 karier\u0119 zaczyna\u0142 w 1999 roku od startu w mistrzostwach Europy junior\u00f3w, podczas kt\u00f3rych by\u0142 czwarty w\u015br\u00f3d kulomiot\u00f3w, a w konkursie rzutu dyskiem wywalczy\u0142 srebrny medal. Rok p\u00f3\u017aniej na \u015bwiatowym czempionacie junior\u00f3w ponownie by\u0142 czwarty w pchni\u0119ciu kul\u0105, a w konkursie dyskoboli uplasowa\u0142 si\u0119 na si\u00f3dmy miejscu. By\u0142 to ostatni wyst\u0119p \u0141y\u017cyna w rzucie dyskiem na du\u017cej mi\u0119dzynarodowej imprezie, od tego czasu skoncentrowa\u0142 si\u0119 na pchni\u0119ciu kul\u0105, w kt\u00f3rej to konkurencji w 2003 roku zosta\u0142 m\u0142odzie\u017cowym mistrzem Europy oraz wicemistrzem uniwersjady. Podczas mistrzostw \u015bwiata w Pary\u017cu (2003) nie awansowa\u0142 do fina\u0142u. W swoim olimpijskim debiucie, na igrzyskach w Atenach siedemnaste miejsce w eliminacjach i nie wywalczy\u0142 kwalifikacji do fina\u0142u. W 2005 roku by\u0142 pi\u0105ty podczas kolejnej uniwersjady, a w 2006 zaj\u0105\u0142 dziesi\u0105te miejsce na mistrzostwach Starego Kontynentu. W 2007 roku w Birmingham zosta\u0142 halowym wicemistrzem Europy, a w Osace nie awansowa\u0142 do fina\u0142u mistrzostw globu. Podczas igrzysk olimpijskich w Pekinie (2008) uplasowa\u0142 si\u0119 na pi\u0105tym miejscu, a rok p\u00f3\u017aniej by\u0142 sz\u00f3sty w mistrzostwach \u015bwiata. Ponownie na sz\u00f3stym miejscu by\u0142 w 2010 na halowych mistrzostwach \u015bwiata. W mistrzostwach Europy, kt\u00f3re w 2010 odby\u0142y si\u0119 w Barcelonie zaj\u0105\u0142 si\u00f3dme miejsce, wygrywaj\u0105c wcze\u015bniej eliminacje. Reprezentant Bia\u0142orusi w pucharze Europy oraz dru\u017cynowych mistrzostwach Starego Kontynentu.\nMa w dorobku liczne medale mistrzostw Bia\u0142orusi w r\u00f3\u017cnych kategoriach wiekowych. Rekordy \u017cyciowe w pchni\u0119ciu kul\u0105: stadion \u2013 21,21 (22 maja 2010, Brze\u015b\u0107); hala \u2013 21,12 (30 stycznia 2010, Mohylew)."
    },
    "2303186": {
        "pageid": 2303186,
        "ns": 0,
        "title": "Babin (obw\u00f3d winnicki)",
        "extract": "Babin (ukr. \u0411\u0430\u0431\u0438\u043d, Babyn) \u2013 wie\u015b na Ukrainie, w obwodzie winnickim, w rejonie ilinieckim.\nWed\u0142ug SgKP nale\u017ca\u0142 do Sanguszk\u00f3w i Jaroszy\u0144skich. Wed\u0142ug Tadeusza Bobrowskiego nale\u017ca\u0142 do Seweryna Bukara.\nSiedziba dawnej gminy Babin w powiecie lipowieckim Ukrainy.\nMiejscowa szko\u0142a mie\u015bci si\u0119 w dawnym szpitalu, kt\u00f3ry podczas I wojny \u015bwiatowej zosta\u0142 podarowany rosyjskiemu Czerwonemu Krzy\u017cowi przez W\u0142adys\u0142awa Jaroszy\u0144skiego. Przy g\u0142\u00f3wnej ulicy znajduje si\u0119 budynek jednej z pierwszych na Podolu cukrowni, za\u0142o\u017conej przez jego ojca, J\u00f3zefa."
    },
    "2404925": {
        "pageid": 2404925,
        "ns": 0,
        "title": "Tim Cook",
        "extract": "Timothy Donald \u201eTim\u201d Cook (ur. 1 listopada 1960 w Mobile) \u2013 dyrektor generalny Apple Inc.; w firmie od marca 1998. Zosta\u0142 mianowany CEO, po rezygnacji Steve\u2019a Jobsa 24 sierpnia 2011."
    },
    "2415142": {
        "pageid": 2415142,
        "ns": 0,
        "title": "Krzysztof Potaczek",
        "extract": "Krzysztof Potaczek (ur. 23 kwietnia 1958 w Nysie) \u2013 polski gimnastyk sportowy, olimpijczyk z Moskwy 1980.\nW czasie kariery sportowej reprezentowa\u0142 klub Zawisza Bydgoszcz. Wielokrotny mistrz Polski w:\n\n\u0107wiczeniach na por\u0119czach w roku 1980,\nw \u0107wiczeniach na koniu z \u0142\u0119kami w latach 1977, 1979, 1980, 1984.\nNa igrzyskach w 1980 roku w Moskwie zaj\u0105\u0142:\n\n37. miejsce w \u0107wiczeniach na koniu z \u0142\u0119kami,\n52. miejsce w \u0107wiczeniach na por\u0119czach,\n54. miejsce w skoku przez konia,\n59. miejsce w \u0107wiczeniach na dr\u0105\u017cku,\n63. miejsce w wieloboju indywidualnie,\n63. miejsce w \u0107wiczeniach wolnych,\n65. miejsce w \u0107wiczeniach na k\u00f3\u0142kach."
    },
    "2733293": {
        "pageid": 2733293,
        "ns": 0,
        "title": "Ri Su Yong",
        "extract": "Ri Su Yong (kor. \ub9ac\uc218\uc6a9, ur. 15 czerwca 1940) \u2013 p\u00f3\u0142nocnokorea\u0144ski polityk i dyplomata. W latach 2014\u20132016 minister spraw zagranicznych Korea\u0144skiej Republiki Ludowo\u2013Demokratycznej. Wieloletni deputowany do Najwy\u017cszego Zgromadzenia Ludowego KRLD."
    },
    "2997190": {
        "pageid": 2997190,
        "ns": 0,
        "title": "\u015awi\u0119ty Ildefons (obraz El Greca z 1613)",
        "extract": "\u015awi\u0119ty Ildefons \u2013 obraz hiszpa\u0144skiego malarza pochodzenia greckiego Dominikosa Theotokopulosa, znanego jako El Greco.\n\nDla wi\u0119kszo\u015bci historyk\u00f3w ukazana posta\u0107 przedstawia \u015bwi\u0119tego Ildefonsa cho\u0107 w przesz\u0142o\u015bci identyfikowano ja ze \u015bwi\u0119tym Eugeniuszem lub \u015bwi\u0119tym B\u0142a\u017cejem.\nObraz zosta\u0142 namalowany do retabulum jako pendant do innego dzie\u0142a \u015awi\u0119ty Piotr namalowanego w tym samym roku. El Greco stosuje r\u00f3wnie\u017c nisk\u0105 perspektyw\u0119 jednak\u017ce stylem nawi\u0105zuje do swoich dzie\u0142 z pocz\u0105tku XVII wieku. Jedynym elementem \u0142\u0105cz\u0105cym oba dzie\u0142a jest wzburzone niebo stanowi\u0105ce t\u0142o dla monumentalnej postaci. Posta\u0107 \u015bw. Ildefonsa zosta\u0142a przedstawiona z niebywa\u0142\u0105 drobiazgowo\u015bci\u0105 i bogactwem ornamentacji. Na haftowanej i wyszywanej dalmatyce, na ornacie obszywanym galonami i na brokacie i adamaszku malarz prezentuje ca\u0142y repertuar srebrnych i z\u0142otych ton\u00f3w, zgaszone r\u00f3\u017ce, odb\u0142yski per\u0142owej macicy i orient pere\u0142. Prawdopodobnie namalowany pastora\u0142 by\u0142 kopi\u0105 jakiego\u015b innego dzie\u0142a z\u0142otnika, kt\u00f3re El Greco widzia\u0142.\nW drugiej po\u0142owie XVII wieku, anonimowy artysta wykona\u0142 kopi\u0119 dzie\u0142a El Greca. Posta\u0107 \u015bwi\u0119tego jest niemal identyczna cho\u0107 rysy nie oddaj\u0105 tej mistrzowskiej starczej dobroci jak\u0105 mo\u017cna znale\u017a\u0107 w postaciach El Greca. U do\u0142u anonimowy artysta ukazuje sceny z \u017cycia \u015bwi\u0119tego. R\u00f3wnie\u017c niebo nie jest tak ekspresywne jak oryginale. Obecnie kopia znajduje si\u0119 w zbiorach muzeum Prado"
    },
    "3464842": {
        "pageid": 3464842,
        "ns": 0,
        "title": "Pohn\u00e1nec",
        "extract": "Pohn\u00e1nec \u2013 wie\u015b i gmina w Czechach, w powiecie Tabor, w kraju po\u0142udniowoczeskim. Wed\u0142ug danych z dnia 1 stycznia 2014 liczy\u0142a 53 mieszka\u0144c\u00f3w."
    },
    "4198963": {
        "pageid": 4198963,
        "ns": 0,
        "title": "Bukovnica",
        "extract": "Bukovnica \u2013 wie\u015b w S\u0142owenii, gmina Moravske Toplice. 1 stycznia 2017 liczy\u0142a 45 mieszka\u0144c\u00f3w.\nW miejscowo\u015bci sw\u00f3j pocz\u0105tek bierze rzeka Bukovni\u0161ki potok, kt\u00f3ra przep\u0142ywa przez zbiornik retencyjny Bukovni\u0161ko jezero."
    },
    "5016454": {
        "pageid": 5016454,
        "ns": 0,
        "title": "Linia kolejowa nr 758",
        "extract": "Linia kolejowa nr 758 \u2013 pierwszorz\u0119dna, g\u0142\u00f3wnie dwutorowa, zelektryfikowana linia kolejowa znaczenia pa\u0144stwowego, \u0142\u0105cz\u0105ca posterunek odga\u0142\u0119\u017any Stadion z przystankiem i posterunkiem odga\u0142\u0119\u017anym Wroc\u0142aw Muchob\u00f3r."
    },
    "5320605": {
        "pageid": 5320605,
        "ns": 0,
        "title": "Norbert Gwosdek",
        "extract": "Norbert Alfons Gwosdek (ur. 24 pa\u017adziernika 1939 w Zabrzu, zm. 23 lipca 2022 w Kolonii) \u2013 polski pi\u0142karz, wyst\u0119puj\u0105cy na pozycji obro\u0144cy lub pomocnika."
    },
    "270334": {
        "pageid": 270334,
        "ns": 0,
        "title": "Lescuns",
        "extract": "Lescuns \u2013 miejscowo\u015b\u0107 i gmina we Francji, w regionie Oksytania, w departamencie G\u00f3rna Garonna.\nWed\u0142ug danych na rok 1990 gmin\u0119 zamieszkiwa\u0142y 44 osoby, a g\u0119sto\u015b\u0107 zaludnienia wynosi\u0142a 15 os\u00f3b/km\u00b2 (w\u015br\u00f3d 3020 gmin regionu Midi-Pireneje Lescuns plasuje si\u0119 na 1019. miejscu pod wzgl\u0119dem liczby ludno\u015bci, natomiast pod wzgl\u0119dem powierzchni na miejscu 1647.)."
    },
    "783493": {
        "pageid": 783493,
        "ns": 0,
        "title": "Stockhorn (Alpy Berne\u0144skie)",
        "extract": "Stockhorn \u2013 szczyt w Alpach Berne\u0144skich, cz\u0119\u015bci Alp Zachodnich. Le\u017cy w Szwajcarii w kantonie Berno. Pierwszym znanym zdobywc\u0105 szczytu jest Benedikt Marti z Berna, zwany Aretiusem, kt\u00f3ry w 1558 r. prowadzi\u0142 na nim badania botaniczne i zestawi\u0142 list\u0119 wszystkich wyst\u0119puj\u0105cych tu i rozpoznanych przez niego ro\u015blin. Szczyt mo\u017cna zdoby\u0107 ze schronisk Martischipfa (1940 m) lub Stockhorn-Biwak (2598 m)."
    },
    "802333": {
        "pageid": 802333,
        "ns": 0,
        "title": "Pod\u0142a\u017anie",
        "extract": "Pod\u0142a\u017anie \u2013 Wie\u015b w Polsce po\u0142o\u017cona w wojew\u00f3dztwie podlaskim, w powiecie bia\u0142ostockim, w gminie Supra\u015bl.\nW latach 1975\u20131998 miejscowo\u015b\u0107 administracyjnie nale\u017ca\u0142a do wojew\u00f3dztwa bia\u0142ostockiego.\nPrzez miejscowo\u015b\u0107 przep\u0142ywa Soko\u0142da, niewielka rzeka dorzecza Narwi, dop\u0142yw Supra\u015bli.\nPrawos\u0142awni mieszka\u0144cy wsi nale\u017c\u0105 do parafii Zwiastowania Przenaj\u015bwi\u0119tszej Bogurodzicy i \u015bw. Jana Teologa w Supra\u015blu."
    },
    "1804717": {
        "pageid": 1804717,
        "ns": 0,
        "title": "David Gray (piosenkarz)",
        "extract": "David Gray (ur. 13 czerwca 1968 w Sale) \u2013 brytyjski muzyk i autor tekst\u00f3w."
    },
    "2177806": {
        "pageid": 2177806,
        "ns": 0,
        "title": "Pani Bovary (film 1991)",
        "extract": "Pani Bovary (fr. Madame Bovary) \u2013 francuski melodramat z 1991 roku w re\u017cyserii Claude'a Chabrola. Adaptacja powie\u015bci o tym samym tytule Gustawa Flauberta."
    },
    "2266086": {
        "pageid": 2266086,
        "ns": 0,
        "title": "Sanrio Puroland",
        "extract": "Sanrio Puroland (jap. \u30b5\u30f3\u30ea\u30aa\u30d4\u30e5\u30fc\u30ed\u30e9\u30f3\u30c9 Sanrio Py\u016brorando) \u2013 japo\u0144ski park rozrywki zlokalizowany w Tama New Town w  Tokio. Przyci\u0105ga ponad 1,5 miliona go\u015bci ka\u017cdego roku.\nOperatorem otwartego 7 grudnia 1990 roku parku rozrywki jest firma Sanrio. Na terenie odbywaj\u0105 si\u0119 musicale, znajduj\u0105 si\u0119 obiekty gastronomiczne i atrakcje typu lunaparkowego, zwi\u0105zane z takimi produktami jak Hello Kitty, My Melody, Cinnamoroll i wiele innych. Ze wzgl\u0119du na wykorzystanie tych postaci, atrakcja przyci\u0105ga wielu turyst\u00f3w zagranicznych. W okresie letnim w Puroland odbywaj\u0105 si\u0119 te\u017c codzienne pokazy fajerwerk\u00f3w.\nMimo \u017ce przez pierwsze trzy lata park generowa\u0142 straty spowodowane b\u0142\u0119dami w zarz\u0105dzaniu oraz spadkiem atrakcyjno\u015bci marki Hello Kitty, obecnie jest jedn\u0105 z najpopularniejszych atrakcji tego typu w kraju, obok Disneylandu tokijskiego i DisneySea."
    },
    "2328559": {
        "pageid": 2328559,
        "ns": 0,
        "title": "Komety pasa g\u0142\u00f3wnego",
        "extract": "Komety pasa planetoid (ang. main-belt comets, MBC) \u2013 nowo rozpoznana grupa cia\u0142 w Uk\u0142adzie S\u0142onecznym. Komety tego typu nie pochodz\u0105 od jednego wsp\u00f3lnego przodka. Cz\u0119sto s\u0105 r\u00f3wnie\u017c zaliczane do grupy planetoid lub do szerszej grupy komet typu Enckego.\nDo tej grupy komet obecnie zalicza si\u0119 13 obiekt\u00f3w. S\u0105 to: 133P/Elst-Pizarro, 176P/LINEAR, 238P/Read, 259P/Garradd, 288P/2006 VW139, 311P/PanSTARRS, 313P/Gibbs, 324P/La Sagra, P/2012 T1 PanSTARRS, P/2013 R3 Catalina-PANSTARRS, P/2015 X6 PanSTARRS, (62412) 2000 SY178, P/2016 A7 PanSTARRS."
    },
    "2839078": {
        "pageid": 2839078,
        "ns": 0,
        "title": "Kingsoft Corporation",
        "extract": "Kingsoft Corporation (chi\u0144. \u91d1\u5c71\u8f6f\u4ef6; pinyin J\u012bnsh\u0101n Ru\u01cenji\u00e0n) \u2013 chi\u0144skie przedsi\u0119biorstwo zajmuj\u0105ce si\u0119 tworzeniem oprogramowania, m.in. pakietu biurowego WPS Office, dawniej znanego jako Kingsoft Office. By\u0142o tak\u017ce producentem oprogramowania antywirusowego (oddzia\u0142 Kingsoft Security), opartego na technologii chmury obliczeniowej. Sp\u00f3\u0142ka zale\u017cna Cheetah Mobile opracowuje aplikacje mobilne.\nFirma powsta\u0142a w 1988 roku, a swoj\u0105 siedzib\u0119 ma w Pekinie.\nOprogramowanie zabezpieczaj\u0105ce Kingsoft by\u0142o wielokrotnie nagradzane, m.in. przez ekspert\u00f3w z AV-Comparatives czy Virus Bulletin. Produkty Kingsoft maj\u0105 swoich dystrybutor\u00f3w w Japonii, Wietnamie oraz Malezji."
    },
    "2966981": {
        "pageid": 2966981,
        "ns": 0,
        "title": "Powiat Hartberg-F\u00fcrstenfeld",
        "extract": "Powiat Hartberg-F\u00fcrstenfeld (niem. Bezirk Hartberg-F\u00fcrstenfeld) \u2013 powiat w Austrii, w kraju zwi\u0105zkowym Styria. Siedziba powiatu znajduje si\u0119 w mie\u015bcie Hartberg."
    },
    "3060926": {
        "pageid": 3060926,
        "ns": 0,
        "title": "Earthshine",
        "extract": "Earthshine \u2013 drugi album studyjny polskiej grupy muzycznej Tides From Nebula. Wydawnictwo ukaza\u0142o si\u0119 9 maja 2011 roku nak\u0142adem wytw\u00f3rni muzycznej Mystic Production. Nagrania zosta\u0142y zarejestrowane w Preisner Studio, nale\u017c\u0105cym do kompozytora Zbigniewa Preisnera, r\u00f3wnie\u017c wsp\u00f3\u0142autora muzyki i koproducenta p\u0142yty."
    },
    "3342732": {
        "pageid": 3342732,
        "ns": 0,
        "title": "Diecezja \u00d3bidos",
        "extract": "Diecezja \u00d3bidos (\u0142ac. Dioecesis Obidensis) \u2013 diecezja Ko\u015bcio\u0142a rzymskokatolickiego w Brazylii. Nale\u017cy do metropolii Santar\u00e9m i wchodzi w sk\u0142ad regionu ko\u015bcielnego Norte 2. Zosta\u0142a erygowana przez papie\u017ca Piusa XII bull\u0105 Cum sit animorum w dniu 10 kwietnia 1957 jako pra\u0142atura terytorialna. 9 listopada 2011 podniesiona do rangi diecezji."
    },
    "3961306": {
        "pageid": 3961306,
        "ns": 0,
        "title": "Zwierz\u0119ta obj\u0119te \u015bcis\u0142\u0105 ochron\u0105 gatunkow\u0105 w Polsce",
        "extract": "Zwierz\u0119ta obj\u0119te \u015bcis\u0142\u0105 ochron\u0105 gatunkow\u0105 w Polsce (2014\u20132017)\nZwierz\u0119ta obj\u0119te \u015bcis\u0142\u0105 ochron\u0105 gatunkow\u0105 w Polsce (od 2017)"
    },
    "4174139": {
        "pageid": 4174139,
        "ns": 0,
        "title": "Warrior (singel B.A.P)",
        "extract": "WARRIOR \u2013 debiutancki singel CD po\u0142udniowokorea\u0144skiej grupy B.A.P, wydany 26 stycznia 2012 roku. Na p\u0142ycie znalaz\u0142y si\u0119 cztery utwory, g\u0142\u00f3wnym utworem jest \u201eWARRIOR\u201d. Sprzeda\u0142 si\u0119 w nak\u0142adzie 42 261 egzemplarzy w Korei Po\u0142udniowej (stan na lipiec 2013 r.)."
    },
    "4216340": {
        "pageid": 4216340,
        "ns": 0,
        "title": "Bateria artylerii nr 11 (XI) \u201eCanet\u201d",
        "extract": "11 (XI) Bateria artylerii tzw. \u201eCanet\u201d \u2013 dwudzia\u0142owa bateria artylerii nadbrze\u017cnej, francuskich dzia\u0142 morskich na podstawach Canet wz. 1891/2, kt\u00f3ra zosta\u0142a umieszczona w latach 1930/31 na wzniesieniu K\u0119py Oksywskiej i by\u0142a przeznaczona do obrony portu w Gdyni."
    },
    "4692359": {
        "pageid": 4692359,
        "ns": 0,
        "title": "Kerem Tun\u00e7eri",
        "extract": "Mehmet Kerem Tun\u00e7eri (ur. 14 kwietnia 1979 w Stambule) \u2013 turecki koszykarz, wyst\u0119puj\u0105cy na pozycji rozgrywaj\u0105cego, reprezentant kraju, multimedalista mi\u0119dzynarodowych imprez koszykarskich."
    },
    "4825538": {
        "pageid": 4825538,
        "ns": 0,
        "title": "Tanjung Redeb",
        "extract": "Tanjung Redeb \u2013 miasto w Indonezji na wyspie Borneo w prowincji Borneo Wschodnie w kabupatenie Berau; 63 tys. mieszka\u0144c\u00f3w (2010)."
    },
    "4988306": {
        "pageid": 4988306,
        "ns": 0,
        "title": "Zapasy na Letnich Igrzyskach Olimpijskich 1984 \u2013 kategoria do 100 kg w stylu klasycznym",
        "extract": "Zmagania m\u0119\u017cczyzn do 100 kg to jedna z dziesi\u0119ciu m\u0119skich konkurencji w zapasach w stylu klasycznym rozgrywanych podczas Letnich Igrzysk Olimpijskich 1984. Pojedynki w tej kategorii wagowej odby\u0142y si\u0119 w dniach 1 \u2013 3 sierpnia."
    },
    "5135306": {
        "pageid": 5135306,
        "ns": 0,
        "title": "Golf na Letnich Igrzyskach Olimpijskich 2020 \u2013 kobiety",
        "extract": "Rywalizacja kobiet w golfie na Letnich Igrzyskach Olimpijskich 2020 zosta\u0142a rozegrana mi\u0119dzy 4 a 7 sierpnia na obiekcie Kasumigaseki Country Club.\nW zawodach wzi\u0119\u0142o udzia\u0142 60 zawodniczek z 35 kraj\u00f3w."
    },
    "5347215": {
        "pageid": 5347215,
        "ns": 0,
        "title": "Dom Pami\u0119ci Walk i M\u0119cze\u0144stwa Le\u015bnik\u00f3w i Drzewiarzy Polskich im. Adama Loreta",
        "extract": "Dom Pami\u0119ci Walk i M\u0119cze\u0144stwa Le\u015bnik\u00f3w i Drzewiarzy Polskich im. Adama Loreta \u2013 le\u015bnicz\u00f3wka stanowi\u0105ca miejsce pami\u0119ci polskich le\u015bnik\u00f3w i drzewiarzy, kt\u00f3rzy po\u015bwi\u0119cili swoje \u017cycie w okresie II wojny \u015bwiatowej, zlokalizowana we wschodniej cz\u0119\u015bci Spa\u0142y (wojew\u00f3dztwo \u0142\u00f3dzkie, powiat tomaszowski)."
    },
    "5693927": {
        "pageid": 5693927,
        "ns": 0,
        "title": "Bejkowci",
        "extract": "Bejkowci (bu\u0142g. \u0411\u0435\u0439\u043a\u043e\u0432\u0446\u0438) \u2013 wie\u015b w Bu\u0142garii, w obwodzie Wielkie Tyrnowo, w gminie Elena. W 2024 roku liczy\u0142a 2 mieszka\u0144c\u00f3w."
    },
    "174449": {
        "pageid": 174449,
        "ns": 0,
        "title": "Erbs",
        "extract": "Erbs \u2013 polski herb szlachecki z nobilitacji, odmiana herbu Leliwa, nadany w \u015awi\u0119tym Cesarstwie Rzymskim."
    },
    "1330024": {
        "pageid": 1330024,
        "ns": 0,
        "title": "Divine Insanity",
        "extract": "Divine Insanity to debiutancki album grupy Lovex wydany w 2006 r."
    },
    "2254487": {
        "pageid": 2254487,
        "ns": 0,
        "title": "Dent Bank",
        "extract": "Dent Bank \u2013 wie\u015b w Anglii, w hrabstwie Durham. Le\u017cy 38 km na po\u0142udniowy zach\u00f3d od miasta Durham i 371 km na p\u00f3\u0142noc od Londynu."
    },
    "2339292": {
        "pageid": 2339292,
        "ns": 0,
        "title": "EBA",
        "extract": "Bromooctan etylu\nPort lotniczy Marina di Campo\nEndemic Bird Area\nEisenbahn-Bundesamt"
    },
    "2522560": {
        "pageid": 2522560,
        "ns": 0,
        "title": "Elasmothemis kiautai",
        "extract": "Elasmothemis kiautai \u2013 gatunek wa\u017cki z rodziny wa\u017ckowatych (Libellulidae). Wyst\u0119puje na terenie Ameryki Po\u0142udniowej."
    },
    "2717563": {
        "pageid": 2717563,
        "ns": 0,
        "title": "Dmitrij To\u0142stienkow",
        "extract": "Dmitrij To\u0142stienkow \u2013 ukrai\u0144ski kolarz torowy, srebrny medalista mistrzostw \u015bwiata. Najwi\u0119kszy sukces w swojej karierze To\u0142stenkow osi\u0105gn\u0105\u0142 w 1995 roku, kiedy podczas mistrzostw \u015bwiata w Bogocie wsp\u00f3lnie z O\u0142eksandrem Symonenko, Serhijem Matwiejewem i Bohdanem Bondariewem wywalczy\u0142 srebrny medal w dru\u017cynowym wy\u015bcigu na dochodzenie. Nie startowa\u0142 na igrzyskach olimpijskich."
    },
    "2838217": {
        "pageid": 2838217,
        "ns": 0,
        "title": "Peter Boeve",
        "extract": "Peter Boeve (ur. 14 marca 1957 w Staverden) \u2013 holenderski pi\u0142karz graj\u0105cy na pozycji lewego obro\u0144cy. W swojej karierze rozegra\u0142 16 mecz\u00f3w w reprezentacji Holandii."
    },
    "2921197": {
        "pageid": 2921197,
        "ns": 0,
        "title": "Mistrzostwa Ameryki w Pi\u0142ce R\u0119cznej M\u0119\u017cczyzn 2004",
        "extract": "Mistrzostwa Ameryki w Pi\u0142ce R\u0119cznej M\u0119\u017cczyzn 2004 \u2013 jedenaste mistrzostwa Ameryki w pi\u0142ce r\u0119cznej m\u0119\u017cczyzn, oficjalny mi\u0119dzynarodowy turniej pi\u0142ki r\u0119cznej o randze mistrzostw kontynentu organizowany przez PATHF maj\u0105cy na celu wy\u0142onienie najlepszej m\u0119skiej reprezentacji narodowej w Ameryce. Odby\u0142 si\u0119 w dniach 20 lipca 2004 \u2013 24 lipca 2004 roku w chilijskim Santiago. Tytu\u0142u zdobytego w 2002 roku broni\u0142a reprezentacja Argentyny. Mistrzostwa by\u0142y jednocze\u015bnie eliminacjami do M\u015a 2005.\nTytu\u0142 mistrzowski obronili Argenty\u0144czycy, a pr\u00f3cz nich do turnieju fina\u0142owego mistrzostw \u015bwiata awansowali reprezentanci Brazylii i Kanady."
    },
    "2978635": {
        "pageid": 2978635,
        "ns": 0,
        "title": "Saldo pierwotne",
        "extract": "Saldo pierwotne zwane te\u017c saldem wyj\u015bciowym albo podstawowym \u2013 jest to r\u00f3\u017cnica mi\u0119dzy dochodami a wydatkami bud\u017cetu pa\u0144stwa pomniejszonymi o koszty obs\u0142ugi d\u0142ugu publicznego. Takie uj\u0119cie salda pozwala na ocen\u0119, jak kszta\u0142towa\u0142aby si\u0119 r\u00f3wnowaga bud\u017cetu pa\u0144stwa, gdyby nie konieczno\u015b\u0107 obs\u0142ugi d\u0142ugu. Wyst\u0105pienie deficytu pierwotnego sygnalizuje przekroczenie granicy bezpiecze\u0144stwa w zakresie d\u0142ugu publicznego.  \nWydaje si\u0119, \u017ce w literaturze cz\u0119sto przecenia si\u0119 znaczenie deficytu pierwotnego jako sygna\u0142u zagro\u017cenia wyp\u0142acalno\u015bci Skarbu Pa\u0144stwa. W praktyce nie obserwuje si\u0119, by rynki finansowe reagowa\u0142y na pojawienie si\u0119 deficytu pierwotnego w jaki\u015b szczeg\u00f3lny spos\u00f3b.\nKwota dodatniego salda pierwotnego pomniejsza deficyt bud\u017cetu pa\u0144stwa powsta\u0142y z tytu\u0142u konieczno\u015bci poniesienia koszt\u00f3w obs\u0142ugi d\u0142ugu. Informuje r\u00f3wnie\u017c, \u017ce zgromadzone dochody przekraczaj\u0105 sum\u0119 wydatk\u00f3w bie\u017c\u0105cych i maj\u0105tkowych, a powsta\u0142a nadwy\u017cka sfinansuje cz\u0119\u015b\u0107 wydatk\u00f3w przeznaczonych na obs\u0142ug\u0119 d\u0142ugu. Ujemne saldo pierwotne bud\u017cetu pa\u0144stwa potwierdza fakt braku r\u00f3wnowagi bud\u017cetowej, wynikaj\u0105cej z niedoboru \u015brodk\u00f3w na pokrycie bie\u017c\u0105cych wydatk\u00f3w bie\u017c\u0105cych i maj\u0105tkowych. Kwota ujemnego saldapierwotnego powi\u0119ksza ju\u017c istniej\u0105cy deficyt bud\u017cetu pa\u0144stwa. Wyst\u0119powanie ujemnego salda pierwotnego powoduje przyrost zad\u0142u\u017cenia Skarbu Pa\u0144stwa."
    },
    "3096324": {
        "pageid": 3096324,
        "ns": 0,
        "title": "Ciudad Arce",
        "extract": "Ciudad Arce \u2013 miasto w zachodnim Salwadorze, w departamencie La Libertad, po\u0142o\u017cone oko\u0142o 25 km na p\u00f3\u0142nocny zach\u00f3d od stolicy kraju San Salvadoru (oddziela je od stolicy wulkan San Salvador). Ludno\u015b\u0107 (2007): 41,5 tys. (miasto), 60,3 tys. (gmina).\nMiasto zosta\u0142o nazwane na cze\u015b\u0107 Manuela Jos\u00e9 Arce, genera\u0142a i prezydenta Zjednoczonych Prowincji Ameryki \u015arodkowej w 1825\u20131829."
    },
    "3183856": {
        "pageid": 3183856,
        "ns": 0,
        "title": "Adelophryne baturitensis",
        "extract": "Adelophryne baturitensis \u2013 gatunek p\u0142aza bezogonowego z rodziny Eleutherodactylidae."
    },
    "3250551": {
        "pageid": 3250551,
        "ns": 0,
        "title": "Faurea",
        "extract": "Faurea Harv. \u2013 rodzaj ro\u015blin z rodziny srebrnikowatych (Proteaceae). Obejmuje co najmniej 15 gatunk\u00f3w wyst\u0119puj\u0105cych naturalnie w Afryce Po\u0142udniowej i na Madagaskarze"
    },
    "3467331": {
        "pageid": 3467331,
        "ns": 0,
        "title": "Parafia Narodzenia Naj\u015bwi\u0119tszej Maryi Panny w Kr\u00f3lowej G\u00f3rnej",
        "extract": "Parafia Narodzenia Naj\u015bwi\u0119tszej Maryi Panny w Kr\u00f3lowej G\u00f3rnej \u2013 parafia rzymskokatolicka, znajduj\u0105ca si\u0119 w diecezji tarnowskiej, w dekanacie Nowy S\u0105cz Wsch\u00f3d, erygowana dekretem biskupa tarnowskiego Jana Stepy w 1946 roku."
    },
    "4214190": {
        "pageid": 4214190,
        "ns": 0,
        "title": "Mickey Jones",
        "extract": "Mickey Jones (ur. 10 czerwca 1941 w Houston, zm. 7 lutego 2018) \u2013 ameryka\u0144ski aktor, muzyk i perkusista."
    },
    "4289486": {
        "pageid": 4289486,
        "ns": 0,
        "title": "Serafin (D\u017cod\u017cua)",
        "extract": "Serafin, imi\u0119 \u015bwieckie Tamaz D\u017cod\u017cua (ur. 19 lutego 1961 w Senaki) \u2013 gruzi\u0144ski duchowny prawos\u0142awny, od 2009 metropolita Bord\u017comi i Bakuriani."
    },
    "4471510": {
        "pageid": 4471510,
        "ns": 0,
        "title": "Kirsan",
        "extract": "Kirsan \u2013 wie\u015b w Syrii, w muhafazie Aleppo, w dystrykcie Manbid\u017c. W 2004 roku liczy\u0142a 182 mieszka\u0144c\u00f3w."
    },
    "4752240": {
        "pageid": 4752240,
        "ns": 0,
        "title": "Adam Tadeusz Troskola\u0144ski",
        "extract": "Adam Tadeusz Troskola\u0144ski (ur. 14 grudnia 1901 w Samborze, zm. 18 lipca 1982 w Warszawie) - profesor, polski metrolog, redaktor naczelny czasopism technicznych, pracownik G\u0142\u00f3wnego Urz\u0119du Miar, prekursor bada\u0144 i prac do\u015bwiadczalnych w dziedzinie wodomierzy, tw\u00f3rca za\u0142o\u017ce\u0144 teoretycznych w polskim przemy\u015ble wodomierzowym."
    },
    "4782955": {
        "pageid": 4782955,
        "ns": 0,
        "title": "Antonio Bartolomeo Bruni",
        "extract": "Antonio Bartolomeo Bruni (ur. 28 stycznia 1757 w Cuneo, zm. 6 sierpnia 1821 tam\u017ce) \u2013 w\u0142oski kompozytor, skrzypek i dyrygent."
    },
    "4938575": {
        "pageid": 4938575,
        "ns": 0,
        "title": "Vi\u00e9rin",
        "extract": "Osoby o tym nazwisku:\n\nLaurent Vi\u00e9rin \u2013 w\u0142oski samorz\u0105dowiec\nNathalie Vi\u00e9rin \u2013 w\u0142oska tenisistka"
    },
    "5530842": {
        "pageid": 5530842,
        "ns": 0,
        "title": "Babia G\u00f3ra (Zaborze)",
        "extract": "Babia G\u00f3ra (377 m) \u2013 wzg\u00f3rze w miejscowo\u015bci Zaborze, w wojew\u00f3dztwie \u015bl\u0105skim, w powiecie myszkowskim, w gminie \u017barki. Znajduje si\u0119 na Wy\u017cynie Cz\u0119stochowskiej b\u0119d\u0105cej cz\u0119\u015bci\u0105 Wy\u017cyny Krakowsko-Cz\u0119stochowskiej.\nBabia G\u00f3ra poro\u015bni\u0119ta jest lasem sosnowym, ale w pobli\u017cu jej najwy\u017cszej kulminacji jest spora polana. W lesie s\u0105 ska\u0142y wapienne, a w\u015br\u00f3d nich dwie niewielkie jaskinie: Jaskinia za Krzy\u017cem i Schronisko w Dymiarce."
    },
    "307109": {
        "pageid": 307109,
        "ns": 0,
        "title": "Need for Speed: Most Wanted",
        "extract": "Need for Speed Most Wanted \u2013 komputerowa gra wy\u015bcigowa z serii Need for Speed, wyprodukowana i wydana w 2005 roku przez Electronic Arts. Ukaza\u0142a si\u0119 ona na platformach Xbox 360, Microsoft Windows, PlayStation 2, Xbox, GameCube, PlayStation Portable, Game Boy Advance, Nintendo DS; edycja na PSP posiada\u0142a nazw\u0119 Need for Speed: Most Wanted 5-1-0."
    },
    "325663": {
        "pageid": 325663,
        "ns": 0,
        "title": "Stara Rzeka",
        "extract": "5 ciek\u00f3w\n\nStara Rzeka \u2013 struga, dop\u0142yw Krzesz\u00f3wki\nStara Rzeka \u2013 potok, dop\u0142yw Leksandr\u00f3wki\nStara Rzeka \u2013 struga, dop\u0142yw Liwy\nStara Rzeka \u2013 rzeka, dop\u0142yw Liwca, w woj. mazowieckim\nStara Rzeka \u2013 potok, dop\u0142yw Sanu\n4 miejscowo\u015bci w Polsce\n\nStara Rzeka \u2013 wie\u015b w woj. dolno\u015bl\u0105skim, w pow. polkowickim, w gminie Gr\u0119bocice\nStara Rzeka \u2013 wie\u015b w woj. kujawsko-pomorskim, w pow. \u015bwieckim, w gminie Osie\nStara Rzeka \u2013 osada w woj. kujawsko-pomorskim, w pow. \u015bwieckim, w gminie Osie\nStara Rzeka \u2013 cz\u0119\u015b\u0107 miasta Opole Lubelskie, w woj. lubelskim, w pow. opolskim, w gminie Opole Lubelskie\nInne\nStara Rzeka \u2013 nieistniej\u0105ca odnoga starego koryta Warty w Poznaniu\nZobacz te\u017c\n\nStara Struga\nStary Potok"
    },
    "671891": {
        "pageid": 671891,
        "ns": 0,
        "title": "Turbo",
        "extract": "Turbo \u2013 album grupy Judas Priest\nTurbo \u2013 film animowany z 2013 roku w re\u017cyserii Davida Sorena\nTurbo \u2013 guma do \u017cucia produkcji Kent\nTurbo \u2013 miasto w Kolumbii\nTurbo \u2013 polski zesp\u00f3\u0142 metalowy\nTurbo \u2013 po\u0142udniowokorea\u0144ski zesp\u00f3\u0142 muzyczny\nTurbo \u2013 rodzaj \u015blimak\u00f3w morskich z rodziny turban\u00f3w (Turbinidae)\nTurbo \u2013 w\u0119gierski zesp\u00f3\u0142 rockowy\nTurbo \u2013 seria kompilator\u00f3w i program\u00f3w narz\u0119dziowych\nturbospr\u0119\u017carka (turbo) \u2013 maszyna wirnikowa sk\u0142adaj\u0105ca si\u0119 z turbiny i spr\u0119\u017carki osadzonych na wsp\u00f3lnym wale"
    },
    "995284": {
        "pageid": 995284,
        "ns": 0,
        "title": "Dominikanki nauczycielki Naj\u015bwi\u0119tszego Imienia Jezus",
        "extract": "Dominkanki (nauczycielki) Naj\u015bwi\u0119tszego Imienia Jezus (Dominicaines (Enseignantes) du Saint-Nom de J\u00e9sus) \u2013 zgromadzenie zakonne si\u00f3str dominikanek (pocz\u0105tkowo zwi\u0105zanych z Ojcami Kalwarii), na prawie papieskim. Za\u0142o\u017cy\u0142 je w 1800 w Tuluzie ks. Fran\u00e7ois Vincent, powsta\u0142o w celu nauczania dzieci. Zgromadzenie rozwin\u0119\u0142o si\u0119 jedynie w po\u0142udniowej Francji, dzia\u0142a te\u017c na Reunionie; W 1995 mia\u0142o 8 dom\u00f3w i 67 si\u00f3str, dom generalny znajduje si\u0119 w Tuluzie.\nW 1804 zgromadzenie otrzyma\u0142o zatwierdzenie diecezjalne, a w 1873 zatwierdzenie ostateczne. Duchowo\u015b\u0107 kszta\u0142towa\u0142o pocz\u0105tkowo na wzorach duchowo\u015bci Ojc\u00f3w Kalwarii, do kt\u00f3rych nale\u017ca\u0142 ich za\u0142o\u017cyciel, nast\u0119pnie jednak zwi\u0105za\u0142o si\u0119 z duchowo\u015bci\u0105 dominika\u0144sk\u0105, co dokona\u0142o si\u0119 ostatecznie po przeredagowaniu konstytucji zgromadzenia przez b\u0142. Jacka Mari\u0119 Cormiera, genera\u0142a zakonu dominikan\u00f3w. Konstytucje te zosta\u0142y zatwierdzone ostatecznie w 1967. \nPo zwi\u0105zaniu si\u0119 z dominikanami zgromadzenie poszerzy\u0142o cel dzia\u0142ania o opiek\u0119 nad chorymi dziewcz\u0119tami. W 1925 przy\u0142\u0105czy\u0142y si\u0119 do niego siostry \u015bw. Marty z Grasse, w 1934 panie z S\u00e8te."
    },
    "1067848": {
        "pageid": 1067848,
        "ns": 0,
        "title": "Foodhiking",
        "extract": "Foodhiking (z ang. food - jedzenie, \u017cywno\u015b\u0107; hiking - podr\u00f3\u017cowa\u0107; brak \u015bcis\u0142ego odpowiednika w j\u0119zyku polskim) \u2013 filozofia podr\u00f3\u017cowania oparta na poznawaniu \u015bwiata nie tylko poprzez obcowanie z jego warstw\u0105 wizualn\u0105 i poznawaniu historii odwiedzanych miejsc ale tak\u017ce na odkrywaniu smak\u00f3w charakterystycznych dla odwiedzanych region\u00f3w i miejsc. \nWsp\u00f3\u0142czesny foodhiking polega g\u0142\u00f3wnie na wyszukiwaniu wyj\u0105tkowych smak\u00f3w na trasie w\u0142asnych podr\u00f3\u017cy lub na odwiedzaniu takich miejsc poleconych przez innych foodhiker\u00f3w.\nCz\u0119sto liczy si\u0119 jedna konkretna potrawa z ca\u0142ego menu dost\u0119pnego w danym miejscu, nawet je\u015bli ca\u0142a reszta nie jest godna uwagi.\nNajciekawsze miejsca dla foodhikera, to te najbardziej niepozorne z wyj\u0105tkow\u0105 potraw\u0105 okraszon\u0105 wspania\u0142ymi widokami, kt\u00f3re s\u0105 pretekstem do podr\u00f3\u017cy i stanowi\u0105 uzupe\u0142nienie wra\u017ce\u0144 towarzysz\u0105cych konsumpcji."
    },
    "1889734": {
        "pageid": 1889734,
        "ns": 0,
        "title": "Emma Peel",
        "extract": "Emma Peel, z domu Knight - kobieta-szpieg, partnerka Johna Steeda w serialu Rewolwer i melonik, grana przez Dian\u0119 Rigg w 51 odcinkach w latach 1965-1968. Wcze\u015bniej partnerk\u0105 Steeda by\u0142a Cathy Gale grana przez Honor Blackman, kt\u00f3ra odesz\u0142a aby zagra\u0107 w filmie Goldfinger. Elizabeth Shepherd rozpocz\u0119\u0142a zdj\u0119cia jako Emma Peel, ale te same sceny powt\u00f3rzono z Rigg, a fragmenty z Shepherd prawdopodobnie zagin\u0119\u0142y. Pocz\u0105tkowe odcinki nakr\u0119cono na ta\u015bmie czarno-bia\u0142ej, nast\u0119pne na kolorowej. Jednocze\u015bnie zmieni\u0142 si\u0119 autor stroj\u00f3w pani Peel. Czarno-bia\u0142e minisp\u00f3dniczki projektowa\u0142 John Bates, jednocz\u0119\u015bciowe stroje zwane wtedy \u2018Emmapeelers\u2019 Alun Hughes.\nM\u0105\u017c Emmy Peel by\u0142 pilotem, zagin\u0105\u0142, a gdy si\u0119 odnalaz\u0142, pani Peel porzuci\u0142a prac\u0119. W rzeczywisto\u015bci Diana Rigg odesz\u0142a, aby zagra\u0107 w filmie W tajnej s\u0142u\u017cbie Jej Kr\u00f3lewskiej Mo\u015bci, a partnerk\u0105 Steeda zosta\u0142a Tara King grana przez Lind\u0119 Thorson.\nW filmie fabularnym w roli Peel wyst\u0105pi\u0142a Uma Thurman."
    },
    "1941445": {
        "pageid": 1941445,
        "ns": 0,
        "title": "Conner (Montana)",
        "extract": "Conner \u2013 jednostka osadnicza w Stanach Zjednoczonych, w stanie Montana, w hrabstwie Ravalli."
    },
    "2259415": {
        "pageid": 2259415,
        "ns": 0,
        "title": "As-Sidra",
        "extract": "As-Sidra (arab. \u0627\u0644\u0633\u062f\u0631\u0629) \u2013 miasto i port z terminalem naftowym w Libii, ok. 23 km od Ras al-Unuf, nad zatok\u0105 Wielka Syrta (Morze \u015ar\u00f3dziemne), po\u0142\u0105czony ruroci\u0105gem z o\u015brodkiem wydobycia ropy naftowej w g\u0142\u0119bi kraju."
    },
    "2299434": {
        "pageid": 2299434,
        "ns": 0,
        "title": "Dooly",
        "extract": "Dooly \u2013 tytu\u0142owy bohater serialu animowanego Dooly the Little Dinosaur\nHrabstwo Dooly \u2013 hrabstwo w USA, w stanie Georgia\nDooly Southern Railway \u2013 zlikwidowana kolej w Georgii\nosoby nosz\u0105ce nazwisko Dooly:\nJohn Dooly (1740-1780), ameryka\u0144ski \u017co\u0142nierz"
    },
    "2518085": {
        "pageid": 2518085,
        "ns": 0,
        "title": "Lielv\u0101rde (stacja kolejowa)",
        "extract": "Lielv\u0101rde \u2013 stacja kolejowa w Lielv\u0101rde, na \u0141otwie. Znajduje si\u0119 na linii Ryga - Dyneburg.\nStacja zosta\u0142a wybudowana na linii kolejowej Ryga-Dyneburg w 1861 roku. Pierwotnie nazywa\u0142a si\u0119 Ringmundhofa. W czasie I wojny \u015bwiatowej stacja zosta\u0142a powa\u017cnie uszkodzona, a po wojnie budynek zosta\u0142 odnowiony. W miejscu starego budynku wybudowano nowy budynek dworca w 1922, kt\u00f3ry by\u0142 jednym z pierwszych budynk\u00f3w stacyjnych nowo wybudowanych niezale\u017cnego pa\u0144stwa \u0142otewskiego z nazw\u0105 Rembates. W 1926 stacja zosta\u0142a przemianowana na Lielv\u0101rde. II wojna \u015bwiatowa zn\u00f3w przynios\u0142a zniszczenia na stacji, w wyniku czego w 1950 wybudowano nowy budynek dworca."
    },
    "2909472": {
        "pageid": 2909472,
        "ns": 0,
        "title": "Live (album Guano Apes)",
        "extract": "Live \u2013 koncertowy album niemieckiej grupy muzycznej Guano Apes."
    },
    "2938285": {
        "pageid": 2938285,
        "ns": 0,
        "title": "Diecezja Valleyfield",
        "extract": "Diecezja Valleyfield \u2013 diecezja rzymskokatolicka w Kanadzie. Zosta\u0142a erygowana w 1892."
    },
    "3057865": {
        "pageid": 3057865,
        "ns": 0,
        "title": "Wojna birma\u0144sko-syjamska (1775\u20131776)",
        "extract": "Wojna birma\u0144sko-syjamska (1775\u20131776) \u2013 konflikt pomi\u0119dzy syjamskim Kr\u00f3lestwem Thonburi rz\u0105dzonym przez kr\u00f3la Taksina a birma\u0144skim Kr\u00f3lestwem Ava pod rz\u0105dami Hsinbyushina z dynastii Konbaung.\nPo kl\u0119sce w Kr\u00f3lestwie Ayutthaya w trakcie wojny z Birm\u0105 w latach 1764\u20131769, kr\u00f3l Syjamu Taksin (1734\u20131782) zreorganizowa\u0142 swoje si\u0142y wypieraj\u0105c ostatecznie z terytorium Syjamu birma\u0144skie si\u0142y kr\u00f3la Hsinbyushina oraz zajmuj\u0105c ziemie Kr\u00f3lestwa Thonburi.\nWkr\u00f3tce jego uwaga skupiona zosta\u0142a na terytorium kr\u00f3lestwa Lanna, kt\u00f3re od XVII w. by\u0142o wasalem Kr\u00f3lestwa Ava. Mieszka\u0144cy Lanny wykorzystywani byli przez w\u0142adc\u00f3w Birmy jako si\u0142a robocza. Dodatkowo zmuszano ich do zaopatrywania wojsk birma\u0144skich w \u017cywno\u015b\u0107. Lanna sta\u0142a si\u0119 wa\u017cn\u0105 baz\u0105 wypadow\u0105 dla birma\u0144skich atak\u00f3w na Syjam. Celem Taksina sta\u0142o si\u0119 zatem wyparcie Birma\u0144czyk\u00f3w z tych teren\u00f3w. Armia Taksina wyruszy\u0142a w roku 1775 na Chiang Mai. Po drodze do\u0142\u0105czy\u0142y do niej wojska Kr\u00f3lestwa Lanna dowodzone przez Phraye Chabana oraz Chao Kavili z Lampang. Po\u0142\u0105czone si\u0142y przezwyci\u0119\u017caj\u0105c gwa\u0142towny op\u00f3r Birma\u0144czyk\u00f3w, dotar\u0142y do Chiang Mai. Wiosn\u0105 1776 roku wojska Hsinbyushina rozpocz\u0119\u0142y kontrofensyw\u0119, kieruj\u0105c si\u0119 na Phitsanulok. Atak birma\u0144ski zosta\u0142 odparty a Hsinbyushin zmuszony zosta\u0142 do wycofania si\u0119 z Chiang Mai.\nW wyniku konfliktu Lanna zosta\u0142a wasalem Syjamu. O sporne tereny stoczono jeszcze kilka konflikt\u00f3w. W\u0142adcy Kr\u00f3lestwa Ava nie zrezygnowali z przej\u0119cia kontroli nad tym syjamskim terytorium. W roku 1785 mia\u0142 miejsce atak Birma\u0144czyk\u00f3w kr\u00f3la Bodawpayi, kt\u00f3ry zapocz\u0105tkowa\u0142 kolejn\u0105 wojn\u0119 z Syjamem (1785\u20131792)."
    },
    "3532361": {
        "pageid": 3532361,
        "ns": 0,
        "title": "Miros\u0142aw \u017burek",
        "extract": "Miros\u0142aw \u017burek, ps. \u201eJanusz\u201d (ur. 4 wrze\u015bnia 1919 w Zag\u00f3rzu, zm. 12 maja 1989) \u2013 polski in\u017cynier rolnictwa, \u017co\u0142nierz Batalion\u00f3w Ch\u0142opskich, dzia\u0142acz ruchu ludowego, pose\u0142 na Sejm PRL IV, V, VI i VII kadencji."
    },
    "3841436": {
        "pageid": 3841436,
        "ns": 0,
        "title": "Jakub Dutlinger",
        "extract": "Jakub Dutlinger ps. Jakub Maria\u0144ski, Czubek, Dudek, Owczarski (ur. 29 marca 1885 w Warszawie, zm. 22 sierpnia 1937) \u2013 dzia\u0142acz komunistyczny. \nBy\u0142 ksi\u0119gowym. Studiowa\u0142, lecz dyplomu nie uzyska\u0142. Od 1904 dzia\u0142a\u0142 w PPS, od 1906 w PPS-Lewicy. By\u0142 dzia\u0142aczem zwi\u0105zk\u00f3w zawodowych, funkcjonariuszem Czerwonej Mi\u0119dzynarod\u00f3wki Zwi\u0105zk\u00f3w Zawodowych. Od 1918 dzia\u0142a\u0142 w KPRP. W 1920 wi\u0119ziony w by\u0142 w X Pawilonie Cytadeli Warszawskiej.\nW czasie Wielkiej Czystki znajdowa\u0142 si\u0119 w Moskwie, gdzie pracowa\u0142 w gazecie. Aresztowany 14 czerwca 1937. 22 sierpnia tego\u017c roku zosta\u0142 skazany za udzia\u0142 w antysowieckiej terrorystycznej organizacji na kar\u0119 \u015bmierci. Wyrok wykonano tego samego dnia poprzez rozstrzelanie. Cia\u0142o skremowano i pochowano anonimowo na Cmentarzu Do\u0144skim. 3 sierpnia 1955 zosta\u0142 zrehabilitowany."
    },
    "4019379": {
        "pageid": 4019379,
        "ns": 0,
        "title": "Kazimierz Korni\u0142owicz",
        "extract": "Kazimierz Korni\u0142owicz (ur. 19 maja 1892 w Warszawie, zm. 9 wrze\u015bnia 1939 w Lublinie) \u2013 polski dzia\u0142acz spo\u0142eczny i o\u015bwiatowy, \u017co\u0142nierz Legion\u00f3w Polskich, po wojnie organizator systemu edukacji doros\u0142ych i m\u0142odzie\u017cy pracuj\u0105cej w II RP, wyk\u0142adowca Studium Pracy Spo\u0142eczno-O\u015bwiatowej Wolnej Wszechnicy Polskiej (1925\u20131939), wsp\u00f3\u0142za\u0142o\u017cyciel Centralnego Biura Kurs\u00f3w dla Doros\u0142ych, Instytutu O\u015bwiaty Doros\u0142ych (1930; zob. Ludowy Instytut O\u015bwiaty i Kultury), wsp\u00f3\u0142za\u0142o\u017cyciel i dyrektor Instytutu Spraw Spo\u0142ecznych."
    },
    "5098903": {
        "pageid": 5098903,
        "ns": 0,
        "title": "Tehomir",
        "extract": "Tehomir \u2013 wie\u015b w Rumunii, w okr\u0119gu Gorj, w gminie Slivile\u0219ti. W 2011 roku liczy\u0142a 380 mieszka\u0144c\u00f3w."
    },
    "5431809": {
        "pageid": 5431809,
        "ns": 0,
        "title": "Dubai Tennis Championships 2023 (m\u0119\u017cczy\u017ani)",
        "extract": "Dubai Tennis Championships 2023, w\u0142a\u015bc. Dubai Duty Free Tennis Championships 2023 \u2013 tenisowy turniej ATP kategorii ATP Tour 500 w sezonie 2023 z cyklu Dubai Tennis Championships rozgrywany w dniach 27 lutego\u20134 marca 2023 roku w Dubaju na kortach twardych o puli nagr\u00f3d wynosz\u0105cej 2 949 665 dolar\u00f3w ameryka\u0144skich."
    },
    "5446052": {
        "pageid": 5446052,
        "ns": 0,
        "title": "Ko\u015bci\u00f3\u0142 \u015awi\u0119tej Tr\u00f3jcy w D\u0105biu Kujawskim",
        "extract": "Ko\u015bci\u00f3\u0142 \u015bwi\u0119tej Tr\u00f3jcy w D\u0105biu Kujawskim \u2013 rzymskokatolicki ko\u015bci\u00f3\u0142 filialny nale\u017c\u0105cy do parafii pod tym samym wezwaniem (dekanat brzeski diecezji w\u0142oc\u0142awskiej).\nJest to \u015bwi\u0105tynia wzniesiona w latach 1789\u20131790. Ufundowa\u0142a j\u0105 rodzina Zagajewskich. \nBudowla jest drewniana, jednonawowa, wzniesiona w konstrukcji zr\u0119bowej. \u015awi\u0105tynia nie jest orientowana. Jej prezbiterium jest mniejsze w stosunku do nawy, zamkni\u0119te jest tr\u00f3jbocznie, z boku umieszczona jest zakrystia. Z boku nawy znajduje si\u0119 kruchta. \u015awi\u0105tyni\u0119 nakrywa dach dwukalenicowy, pokryty dach\u00f3wk\u0105, na dachu jest umieszczona o\u015bmiok\u0105tna wie\u017cyczka na sygnaturk\u0119. Zwie\u0144cza j\u0105 blaszany dach he\u0142mowy z latarni\u0105. Wn\u0119trze nakryte jest obejmuj\u0105cym prezbiterium i naw\u0119 p\u0142askim stropem z faset\u0105. Ch\u00f3r muzyczny jest podparty dwoma s\u0142upami i charakteryzuje si\u0119 prost\u0105 linii parapetu. Na ch\u00f3rze jest usytuowany prospekt organowy w stylu barokowym z ko\u0144ca XVIII stulecia, wykonany przez Jana Frejberta. Belka t\u0119czowa jest ozdobiona p\u00f3\u017anogotyck\u0105 Grup\u0105 Ukrzy\u017cowania z prze\u0142omu XV i XVI wieku. Pod\u0142oga zosta\u0142a wykonana z desek drewnianych. O\u0142tarz g\u0142\u00f3wny i dwa o\u0142tarze boczne reprezentuj\u0105 styl rokokowo-klasycystyczny i powsta\u0142y pod koniec XVIII wieku. Ambona w stylu p\u00f3\u017anobarokowym pochodzi z ko\u0144ca XVIII stulecia. Chrzcielnica zosta\u0142a wykonana w XIX wieku. Portrety po\u015bmiertne rodziny Zagajewskich powsta\u0142y na prze\u0142omie XVIII i XIX wieku. Pod prezbiterium koscio\u0142a znajduje si\u0119 kruchta."
    },
    "5613901": {
        "pageid": 5613901,
        "ns": 0,
        "title": "Czarne Dzia\u0142y Drugie",
        "extract": "Czarne Dzia\u0142y Drugie, Jaskinia Czarne Dzia\u0142y Druga, Jaskinia Czarne Dzia\u0142y II \u2013 jaskinia na Czarnych Dzia\u0142ach w Pa\u015bmie \u0141ysiny w Beskidzie Ma\u0142ym. Jest jedn\u0105 z kilku Jaski\u0144 w Czarnych Dzia\u0142ach. Znajduje si\u0119 we wsi \u015alemie\u0144 w wojew\u00f3dztwie \u015bl\u0105skim, w powiecie \u017cywieckim, w gminie \u015alemie\u0144."
    },
    "32486": {
        "pageid": 32486,
        "ns": 0,
        "title": "Cyborium",
        "extract": "Cyborium \u2013 naczynie u\u017cywane w staro\u017cytno\u015bci\nCyborium \u2013 puszka na hostie\nCyborium \u2013 w architekturze sakralnej rodzaj baldachimu\nCyborium \u2013 p\u00f3\u017ano\u015bredniowieczne i renesansowe tabernakulum\nCyborium \u2013 cyborium Jana Marii Padovano w ko\u015bciele Mariackim w Krakowie"
    },
    "84205": {
        "pageid": 84205,
        "ns": 0,
        "title": "AP",
        "extract": "Adobe Photoshop\nAeroklub Polski\nAkademia Pedagogiczna\nAkademia Podlaska w Siedlcach\nAP \u2013 rodzina polskich analizator\u00f3w pola\nAP \u2013 polska organizacja konspiracyjn\u0105 pod okupacj\u0105 niemieck\u0105\nApostolinki \u2013 \u017ce\u0144skie zgromadzenie zakonne\nAscoli Piceno \u2013 miasto we W\u0142oszech\nAssociated Press \u2013 ameryka\u0144ska agencja prasowa\nchoroba niedokrwienna serca (Angina pectoris) \u2013 dusznica bolesna\nch\u00f3r Alla Polacca przy Teatrze Wielkim \u2013 Operze Narodowej w Warszawie\nfosfataza alkaliczna\nprzeciwpancerny pocisk rdzeniowy\npunkt dost\u0119pu (ang. access point) \u2013 urz\u0105dzenie w sieciach Wi-Fi"
    },
    "141227": {
        "pageid": 141227,
        "ns": 0,
        "title": "Kowal (miasto)",
        "extract": "Kowal \u2013 miasto w Polsce po\u0142o\u017cone w wojew\u00f3dztwie kujawsko-pomorskim, w powiecie w\u0142oc\u0142awskim.\nBy\u0142 miastem kr\u00f3lewskim Korony Kr\u00f3lestwa Polskiego, w II po\u0142owie XVI w. le\u017ca\u0142 w powiecie kowalskim wojew\u00f3dztwa brzeskokujawskiego, przynale\u017c\u0105c do starostwa kowalskiego.\nW latach 1975\u20131998 w wojew\u00f3dztwie w\u0142oc\u0142awskim. Kowal ma 3298 mieszka\u0144c\u00f3w (31 grudnia 2022 r.).\nObok miejscowo\u015bci przep\u0142ywa niewielka rzeka Rakut\u00f3wka, dop\u0142yw Lubienki."
    },
    "218151": {
        "pageid": 218151,
        "ns": 0,
        "title": "Pontebba",
        "extract": "Pontebba (friulski: Ponteibe, niem. Pontafel, s\u0142owe\u0144. Tablja) \u2013 miejscowo\u015b\u0107 i gmina we W\u0142oszech, w regionie Friuli-Wenecja Julijska, w prowincji Udine.\nWed\u0142ug danych na rok 2004 gmin\u0119 zamieszkiwa\u0142o 1768 os\u00f3b, 18,2 os./km\u00b2."
    },
    "233356": {
        "pageid": 233356,
        "ns": 0,
        "title": "Orsonnette",
        "extract": "Orsonnette \u2013 miejscowo\u015b\u0107 i dawna gmina we Francji, w regionie Owernia-Rodan-Alpy, w departamencie Puy-de-D\u00f4me. W 2013 roku jej populacja wynosi\u0142a 199 mieszka\u0144c\u00f3w. \nW dniu 1 stycznia 2016 roku z po\u0142\u0105czenia dw\u00f3ch \u00f3wczesnych gmin \u2013 Nonette oraz Orsonnette \u2013 utworzono now\u0105 gmin\u0119 Nonette-Orsonnette. Siedzib\u0105 gminy zosta\u0142a miejscowo\u015b\u0107 Nonette."
    },
    "538896": {
        "pageid": 538896,
        "ns": 0,
        "title": "Andrzej Zawi\u015blak",
        "extract": "Andrzej Marek Zawi\u015blak (ur. 15 marca 1937 w Warszawie, zm. 21 pa\u017adziernika 2015 w W\u00f3lce Nadbu\u017cnej) \u2013 polski polityk i nauczyciel akademicki, profesor nauk o organizacji i zarz\u0105dzaniu, pose\u0142 na Sejm X kadencji, w 1991 minister przemys\u0142u, a nast\u0119pnie minister przemys\u0142u i handlu."
    },
    "1296123": {
        "pageid": 1296123,
        "ns": 0,
        "title": "Lucy Walter",
        "extract": "Lucy Walter (ur. ok. 1630 w Roch Castle w Haverfordwest, zm. wrzesie\u0144/pa\u017adziernik 1658 w Pary\u017cu) \u2013 angielska szlachcianka, c\u00f3rka Williama Waltera i Elizabeth Protheroe. Kochanka kr\u00f3la Anglii i Szkocji Karola II Stuarta.\nPo wybuchu wojny domowej rodzina Lucy opowiedzia\u0142a si\u0119 po stronie kr\u00f3la Karola I. W 1644 r. zamek Roch zosta\u0142 zdobyty i zniszczony przez wojska Parlamentu. Lucy znalaz\u0142a schronienie w Londynie, ale wkr\u00f3tce musia\u0142a przenie\u015b\u0107 si\u0119 do Hagi. Jeszcze w Londynie nawi\u0105za\u0142a romans z Algernonem Sydneyem. Podczas pobytu w Niderlandach mia\u0142a romans z jego m\u0142odszym bratem Robertem. W\u00f3wczas pozna\u0142a r\u00f3wnie\u017c Karola II.\nNie wiadomo jak dosz\u0142o do spotkania Karola i Lucy. Romans kr\u00f3la z pani\u0105 Barlow (jak sama chcia\u0142a by\u0107 nazywana) trwa\u0142 z przerwami do jesieni 1651 r. Karol uwa\u017cany jest za ojca dziecka, kt\u00f3re urodzi\u0142o si\u0119 w 1649 r. Ch\u0142opiec otrzyma\u0142 imi\u0119 James i zosta\u0142 p\u00f3\u017aniej kreowany ksi\u0119ciem Monmouth.\nRomans z Karolem wygas\u0142 szybko z niewyja\u015bnionych powod\u00f3w. Lucy \u017cy\u0142a w biedzie jeszcze przez kilka lat. Zmar\u0142a jesieni\u0105 1658 r. w Pary\u017cu z nieznanych przyczyn. Opr\u00f3cz syna Jamesa mia\u0142a jeszcze c\u00f3rk\u0119 Mary (ur. 1651), kt\u00f3rej ojcostwo jest niejasne. Jako kandydat\u00f3w wymienia si\u0119 Theobalda Taaffe, 1. hrabiego Carlingford, oraz Henry\u2019ego Benneta, 1. hrabiego Arlington."
    },
    "1720354": {
        "pageid": 1720354,
        "ns": 0,
        "title": "Ren\u00e9 Le Senne",
        "extract": "Ren\u00e9 Le Senne(ur. 8 lipca 1882 w Elbeuf-sur-Seine, zm. 1 pa\u017adziernika 1954 w Neuilly-sur-Seine) \u2013 filozof francuski uznawany za przedstawiciela filozofii ducha. Zajmowa\u0142 si\u0119 tak\u017ce psychologi\u0105."
    },
    "1756928": {
        "pageid": 1756928,
        "ns": 0,
        "title": "Larry Martin",
        "extract": "Larry Dean Martin (ur. 1943, zm. 9 marca 2013) \u2013 ameryka\u0144ski paleontolog, kustosz Natural History Museum and Biodiversity Research Center na University of Kansas."
    },
    "1810485": {
        "pageid": 1810485,
        "ns": 0,
        "title": "Mikwe Jisra\u2019el",
        "extract": "Mikwe Jisra\u2019el (hebr. \u05de\u05e7\u05d5\u05d4 \u05d9\u05e9\u05e8\u05d0\u05dc; pol. Nadzieja Izraela) \u2013 wie\u015b edukacyjna po\u0142o\u017cona w granicach administracyjnych miasta Holon, w Dystrykcie Tel Awiwu w Izraelu. Le\u017cy na r\u00f3wninie Szaron nad Morzem \u015ar\u00f3dziemnym, w zespole miejskim Gusz Dan."
    },
    "2735580": {
        "pageid": 2735580,
        "ns": 0,
        "title": "Narutowicz (herb szlachecki)",
        "extract": "Narutowicz \u2013 polski herb szlachecki."
    },
    "2804028": {
        "pageid": 2804028,
        "ns": 0,
        "title": "Pot\u0119\u017cne Kaczory 2",
        "extract": "Pot\u0119\u017cne Kaczory 2 (org. D2: The Mighty Ducks) \u2013 ameryka\u0144ski film familijny z 1994 roku. Kontynuacja filmu Pot\u0119\u017cne Kaczory z 1992 roku."
    },
    "2935619": {
        "pageid": 2935619,
        "ns": 0,
        "title": "Castilla",
        "extract": "Kastylia (Castille) \u2013 kraina historyczna w Hiszpanii\nCastilla \u2013 region winiarski w Hiszpanii\n\u201eCastilla\u201d \u2013 hiszpa\u0144ski kr\u0105\u017cownik typu Arag\u00f3n\nCastilla \u2013 rodzaj drzew z rodziny morwowatych"
    },
    "3860606": {
        "pageid": 3860606,
        "ns": 0,
        "title": "Kl\u0105twa dziewi\u0105tych urodzin",
        "extract": "Kl\u0105twa dziewi\u0105tych urodzin \u2013 powie\u015b\u0107 dla dzieci Marcina Szczygielskiego wydana przez Wydawnictwo Bajka w 2016 r. Trzecia cz\u0119\u015b\u0107 cyklu o przygodach Majki. Ksi\u0105\u017cka Roku IBBY 2016."
    },
    "3997755": {
        "pageid": 3997755,
        "ns": 0,
        "title": "Wielkoszczur le\u015bny",
        "extract": "Wielkoszczur le\u015bny (Cricetomys emini) \u2013 gatunek ssaka z podrodziny wielkoszczur\u00f3w (Cricetomyinae) w obr\u0119bie rodziny malgaszomyszowatych (Nesomyidae), wyst\u0119puj\u0105cy w Afryce \u015arodkowej i w regionie Gwinei."
    },
    "4551426": {
        "pageid": 4551426,
        "ns": 0,
        "title": "Samob\u00f3jstwa w Demminie",
        "extract": "Samob\u00f3jstwa w Demminie \u2013 przypadki masowych samob\u00f3jstw w Demminie w niemieckiej Meklemburgii-Przedpomorzu w 1945 r., w czasie II wojny \u015bwiatowej. Miasto zosta\u0142o zdobyte 30 kwietnia 1945 r. przez jednostki Armii Czerwonej, jednak po wysadzeniu most\u00f3w przez wycofuj\u0105ce si\u0119 wojska niemieckie miasto zosta\u0142o odci\u0119te od \u015bwiata, gdy\u017c z trzech stron otacza\u0142y je wody: Piany, Tollense i Trebel. W zwi\u0105zku z brakiem mo\u017cliwo\u015bci ucieczki, od 700 do 1000 Niemc\u00f3w pope\u0142ni\u0142o samob\u00f3jstwo z obawy przed czerwonoarmistami i zbrodniami, kt\u00f3re mogli oni pope\u0142ni\u0107. Pope\u0142nia\u0142y je g\u0142\u00f3wnie kobiety (miejscowe i uciekinierki), zabijaj\u0105c r\u00f3wnie\u017c dzieci. Masowe samob\u00f3jstwa by\u0142y skutkiem niemieckiej pa\u0144stwowej propagandy, kt\u00f3ra od dawna przedstawia\u0142a bolszewik\u00f3w jako dzikich i okrutnych (m.in. nag\u0142a\u015bniaj\u0105c zbrodni\u0119 w Nemmersdorfie z 12 pa\u017adziernika 1944 r.), a dodatkowo podsycane przez relacje obecnych w mie\u015bcie uciekinier\u00f3w z teren\u00f3w po\u0142o\u017conych dalej na wsch\u00f3d. Samob\u00f3jstwa w Demminie stanowi\u0105 jeden z przyk\u0142ad\u00f3w zbiorowych samob\u00f3jstw pope\u0142nianych w 1945 r. w nazistowskich Niemczech."
    },
    "4790875": {
        "pageid": 4790875,
        "ns": 0,
        "title": "Zbigniew Garncarek",
        "extract": "Zbigniew Henryk Garncarek \u2013 polski in\u017cynier, dr hab. nauk rolniczych, profesor nadzwyczajny Katedry Biotechnologii i Analizy \u017bywno\u015bci Wydzia\u0142u In\u017cynierii Produkcji Uniwersytetu Ekonomicznego we Wroc\u0142awiu."
    },
    "5090467": {
        "pageid": 5090467,
        "ns": 0,
        "title": "Jan Kazimierz Dobrski",
        "extract": "Jan Kazimierz Dobrski (Dobski) herbu Jastrz\u0119biec \u2013 wicewojewoda che\u0142mi\u0144ski w latach 1706-1714, wicewojewoda pomorski w latach 1701-1702, pisarz grodzki che\u0142mi\u0144ski w latach 1689-1690, chor\u0105\u017cy micha\u0142owski w latach 1696-1714.\nPose\u0142 sejmiku kowalewskiego na sejm koronacyjny 1676 roku, sejm 1678/1679 roku, sejm 1681 roku, sejm 1683 roku, sejm 1685 roku, pose\u0142 sejmiku \u015bwieckiego na sejm 1677 roku. Pose\u0142 sejmiku wojew\u00f3dztwa che\u0142mi\u0144skiego na sejm konwokacyjny 1696 roku."
    },
    "5314867": {
        "pageid": 5314867,
        "ns": 0,
        "title": "Jonathan Rodr\u00edguez",
        "extract": "Jonathan Rodr\u00edguez \u2013 portoryka\u0144ski zapa\u015bnik, aktywny w I dekadzie XXI wieku\nJonathan Rodr\u00edguez (ur. 1987) \u2013 portoryka\u0144ski koszykarz\nJonathan Rodr\u00edguez (ur. 1990) \u2013 argenty\u0144ski pi\u0142karz\nJonathan Rodr\u00edguez (ur. 1993) \u2013 urugwajski pi\u0142karz\nJonathan Joel Rodr\u00edguez (ur. 1994) \u2013 argenty\u0144ski pi\u0142karz"
    },
    "5790130": {
        "pageid": 5790130,
        "ns": 0,
        "title": "Irena Olszewska",
        "extract": "Irena Olszewska z d. Sosi\u0144ska ps. Lilka (ur. 14 wrze\u015bnia 1922 w Skierniewicach zm. 17 stycznia 1980 w Warszawie) \u2013 kolporterka prasy OW, wi\u0119\u017aniarka Pawiaka, jeniec oboz\u00f3w."
    },
    "106328": {
        "pageid": 106328,
        "ns": 0,
        "title": "Uniemir",
        "extract": "Uniemir, Unimir, Huniemir \u2013 staropolskie imi\u0119 m\u0119skie. Sk\u0142ada si\u0119 z cz\u0142onu Unie- (\"lepszy\") -mir (\"pok\u00f3j, spok\u00f3j, dobro\"). Mo\u017ce zatem oznacza\u0107 \"ten, kt\u00f3ry zapewnia jeszcze lepszy \u0142ad i pok\u00f3j\".\nUniemir imieniny obchodzi 23 stycznia i 3 grudnia."
    },
    "381677": {
        "pageid": 381677,
        "ns": 0,
        "title": "S\u0142odk\u00f3wko",
        "extract": "S\u0142odk\u00f3wko \u2013 wie\u015b w Polsce po\u0142o\u017cona w wojew\u00f3dztwie zachodniopomorskim, w powiecie stargardzkim, w gminie Sucha\u0144. Jest po\u0142o\u017cona na p\u00f3\u0142noc od Suchania (siedziby gminy) i na wsch\u00f3d od Stargardu (siedziby powiatu). We wsi znajduje si\u0119 ko\u015bci\u00f3\u0142 z XIV wieku.\nW latach 1975\u20131998 miejscowo\u015b\u0107 administracyjnie nale\u017ca\u0142a do wojew\u00f3dztwa szczeci\u0144skiego.\nZobacz te\u017c: S\u0142odkowo"
    },
    "676396": {
        "pageid": 676396,
        "ns": 0,
        "title": "Fiona Shaw",
        "extract": "Fiona Shaw, w\u0142a\u015bciwie Fiona Mary Wilson (ur. 10 lipca 1958 w hrabstwie Cork) \u2013 irlandzka aktorka, mieszkaj\u0105ca na co dzie\u0144 w Londynie. Wyr\u00f3\u017cniona Orderem Imperium Brytyjskiego. Dwukrotna zdobywczyni Nagrody Laurence\u2019a Oliviera. Publiczno\u015b\u0107 w kilkudziesi\u0119ciu krajach zna j\u0105 z roli Petunii Dursley w serii film\u00f3w o Harrym Potterze, a tak\u017ce jako Marnie Stonebrook z serialu \u201eCzysta krew\u201d. Wielokrotnie wyst\u0119powa\u0142a na deskach mi\u0119dzynarodowych scen, w tym National Theatre i Royal Shakespeare Company w Wielkiej Brytanii. Zas\u0142yn\u0119\u0142a r\u00f3wnie\u017c rolami w monodramach: \u201eThe Waste Land\u201d na podstawie poezji T.S. Eliota, wystawionym w Liberty Theatre w Nowym Jorku, za kt\u00f3ry otrzyma\u0142a Drama Desk Award, a tak\u017ce \u201eThe Testament of Mary\u201d w nowojorskim Walter Kerr Theatre. W 2013 roku sztuka zosta\u0142a nominowana do Nagrody Tony w trzech kategoriach, a Fiona Shaw otrzyma\u0142a nagrod\u0119 specjaln\u0105 najwi\u0119kszego na \u015bwiecie festiwalu monodramu United Solo, kt\u00f3r\u0105 odebra\u0142a na ceremonii festiwalu w 2013 roku w nowojorskim Teatrze Row. Jest lesbijk\u0105 i w 2018 roku po\u015blubi\u0142a ekonomistk\u0119 ze Sri Lanki o imieniu Sonali Deraniyagala."
    },
    "846662": {
        "pageid": 846662,
        "ns": 0,
        "title": "EBM (muzyka)",
        "extract": "Electronic Body Music (EBM) \u2013 gatunek muzyczny \u0142\u0105cz\u0105cy w sobie elementy industrialu i electropunku. Powsta\u0142 we wczesnych latach 80. XX wieku. Na gatunek ten pocz\u0105tkowo wp\u0142ywa\u0142a muzyka industrialna (Throbbing Gristle, Cabaret Voltaire), elektroniczna (Kraftwerk, Depeche Mode) i europejski electropunk (DAF, Liaisons Dangereuses, Portion Control)."
    },
    "904093": {
        "pageid": 904093,
        "ns": 0,
        "title": "System Thuego",
        "extract": "System Thuego to system p\u00f3\u0142thueowski (ang. semi-Thue system), w kt\u00f3rym wszystkie regu\u0142y przepisywania s\u0105 odwracalne, tj. je\u015bli \n  \n    \n      \n        w\n        \u2192\n        v\n      \n    \n    {\\displaystyle w\\rightarrow v}\n  \n jest regu\u0142\u0105, to \n  \n    \n      \n        v\n        \u2192\n        w\n      \n    \n    {\\displaystyle v\\rightarrow w}\n  \n r\u00f3wnie\u017c jest regu\u0142\u0105."
    },
    "1233472": {
        "pageid": 1233472,
        "ns": 0,
        "title": "Rohini (nakszatra)",
        "extract": "Rohini (dewanagari \u0930\u094b\u0939\u093f\u0923\u0940) \u2013 nakszatra, rezydencja ksi\u0119\u017cycowa; w astrologii d\u017ajotisz odpowiednik dla gwiazdy Aldebaran.\n\nRohini to c\u00f3rka Kryttik (bogi\u0144 Plejad) w podaniach poezji tamilskiej i niebia\u0144ska manifestacja bogini Karpiookiej, kt\u00f3rej po\u015bwi\u0119cona jest \u015bwi\u0105tynia Minakszi w Maduraju.\nRohini w Wedach przedstawiana jest jako \u0142ono, w kt\u00f3rym Prad\u017aapati z\u0142o\u017cy\u0142 nasienie, aby powsta\u0142 Agni. Jest ona przedstawiana jako \u017ar\u00f3d\u0142o pi\u0119ciu ogni ofiarnych."
    },
    "1272906": {
        "pageid": 1272906,
        "ns": 0,
        "title": "Mashona",
        "extract": "Maszona \u2013 p\u0142askowy\u017c w Zimbabwe\nHMS \"Mashona\" \u2013 okr\u0119t Royal Navy\n(1467) Mashona \u2013 planetoida\nSzona \u2013 lud afryka\u0144ski\nshona \u2013 j\u0119zyk z rodziny bantu"
    },
    "1588099": {
        "pageid": 1588099,
        "ns": 0,
        "title": "Manhattan School of Music",
        "extract": "Manhattan School of Music (MSM) \u2013 konserwatorium w USA w Nowym Jorku na Upper East Side.\nSzko\u0142a posiada uprawnienia do nadawania tytu\u0142\u00f3w naukowych w zakresie muzyki (od muzyki powa\u017cnej do jazzu) w dziedzinie wykonania oraz kompozycji. Szko\u0142a za\u0142o\u017cona w 1917 roku przez Janet D. Schenck jako Neighborhood Music School, po przeniesieniu w obecne miejsce otrzyma\u0142a nazw\u0119 Manhattan School of Music."
    },
    "1643342": {
        "pageid": 1643342,
        "ns": 0,
        "title": "Hannah Murray",
        "extract": "Hannah Murray (w\u0142a\u015bc. Tegan Lauren-Hannah Murray, ur. 1 lipca 1989) \u2212 angielska aktorka.\nW latach 2008\u20132011 studiowa\u0142a w  Queens\u2019 College na Uniwersytecie Cambridge\u2009. Gra\u0142a m.in. rol\u0119 Cassie Ainsworth w serialu Kumple, oraz Gilly w Grze o Tron."
    },
    "1686742": {
        "pageid": 1686742,
        "ns": 0,
        "title": "Sugath Thilakaratne",
        "extract": "Sugath Thilakaratne (ur. 30 lipca 1973) \u2013 reprezentuj\u0105cy Sri Lank\u0119 lekkoatleta, sprinter specjalizuj\u0105cy si\u0119 w biegu na 400 metr\u00f3w."
    },
    "1763361": {
        "pageid": 1763361,
        "ns": 0,
        "title": "Challenge Cup (2009/2010)",
        "extract": "Challenge Cup w sezonie 2009/2010 odby\u0142 si\u0119 po raz 19. Poprzednim zwyci\u0119zc\u0105 rozgrywek by\u0142o Airdire United, kt\u00f3re w finale zesz\u0142orocznych rozgrywek pokona\u0142o w rzutach karnych Ross County 3-2. W regulaminowym czasie gry by\u0142 remis 2-2. W sezonie 2009/2010 triumfowa\u0142o Dundee F.C., kt\u00f3re pokona\u0142o Inverness Caledonian Thistle."
    },
    "2340673": {
        "pageid": 2340673,
        "ns": 0,
        "title": "Another War",
        "extract": "Another War \u2013 komputerowa gra fabularna osadzona w realiach II wojny \u015bwiatowej, wyprodukowana przez Mirage Interactive i wydana w 2002 roku przez Ceneg\u0119 Poland. Gracz wciela si\u0119 w niej w rol\u0119 awanturnika usi\u0142uj\u0105cego prze\u017cy\u0107 wojn\u0119."
    },
    "2375969": {
        "pageid": 2375969,
        "ns": 0,
        "title": "Glacis",
        "extract": "Glacis \u2013 dystrykt po\u0142o\u017cony w p\u00f3\u0142nocnej cz\u0119\u015bci wyspy Mah\u00e9; 3 576 mieszka\u0144c\u00f3w (2002)."
    },
    "3272476": {
        "pageid": 3272476,
        "ns": 0,
        "title": "Gavin Carrow",
        "extract": "Gavin Carrow (ur. 10 sierpnia 1960) \u2013 kanadyjski zapa\u015bnik w stylu wolnym. Olimpijczyk z Barcelony 1992, gdzie zaj\u0105\u0142 jedenaste miejsce w kategorii 100 kg.\n\u00d3smy w mistrzostwach \u015bwiata w 1990. Pi\u0105ty w Pucharze \u015awiata w 1991. Zdoby\u0142 br\u0105zowe medale na igrzyskach panameryka\u0144skich w 1987 i 1995 i na mistrzostwach panameryka\u0144skich w 1986 i 1987. Mistrz Wsp\u00f3lnoty Narod\u00f3w w 1985 i 1991 roku."
    },
    "3639128": {
        "pageid": 3639128,
        "ns": 0,
        "title": "UTB Nowogorsk-Dinamo",
        "extract": "Baza szkoleniowo-treningowa w Nowogorsku to obiekt treningowy pi\u0142karzy klubu Dinamo Moskwa. Zajmuje powierzchni\u0119 6 hektar\u00f3w."
    },
    "3679199": {
        "pageid": 3679199,
        "ns": 0,
        "title": "Marina Gilardoni",
        "extract": "Marina Gilardoni (ur. 4 marca 1987 w Eschenbach) \u2013 szwajcarska skeletonistka, wicemistrzyni \u015bwiata."
    },
    "3997400": {
        "pageid": 3997400,
        "ns": 0,
        "title": "Harendarz\u00f3wka",
        "extract": "Harendarz\u00f3wka \u2013 cz\u0119\u015b\u0107 wsi Binarowa w Polsce, po\u0142o\u017cona w wojew\u00f3dztwie ma\u0142opolskim, w powiecie gorlickim, w gminie Biecz. Wchodzi w sk\u0142ad so\u0142ectwa Binarowa.\nW latach 1975\u20131998 Harendarz\u00f3wka po\u0142o\u017cona by\u0142a w wojew\u00f3dztwie kro\u015bnie\u0144skim."
    },
    "4215425": {
        "pageid": 4215425,
        "ns": 0,
        "title": "Pawie\u0142 Ziernow",
        "extract": "Pawie\u0142 Michaj\u0142owicz Ziernow (ros. \u041f\u0430\u0432\u0435\u043b \u041c\u0438\u0445\u0430\u0439\u043b\u043e\u0432\u0438\u0447 \u0417\u0435\u0440\u043d\u043e\u0432, ur. 6 stycznia?/19 stycznia 1905 we wsi Litwinowo w obwodzie w\u0142odzimierskim, zm. 7 lutego 1964 w Moskwie) \u2013 radziecki in\u017cynier i polityk, wiceminister \u015bredniego przemys\u0142u maszynowego ZSRR (1954\u20131963)."
    },
    "4838630": {
        "pageid": 4838630,
        "ns": 0,
        "title": "Kazimierz Pi\u0105tkowski (plutonowy)",
        "extract": "Kazimierz Pi\u0105tkowski (ur. 19 lutego 1924 w Buku, zm. 14 grudnia 2006 w Sopocie) \u2013 podoficer Armii Krajowej, kawaler Krzy\u017ca Srebrnego Orderu Wojennego Virtuti Militari."
    },
    "5279498": {
        "pageid": 5279498,
        "ns": 0,
        "title": "Konrad Patek",
        "extract": "Konrad Patek (ur. 19 lutego 1885 w Warszawie, zm. ?) \u2013 polski dzia\u0142acz partyjny, urz\u0119dnik i ekonomista, major Wojska Polskiego, pierwszy przewodnicz\u0105cy Prezydium Wojew\u00f3dzkiej Rady Narodowej w Szczecinie (1946\u20131948), pose\u0142 do Krajowej Rady Narodowej (1946\u20131947)."
    },
    "679990": {
        "pageid": 679990,
        "ns": 0,
        "title": "Citrofortunella",
        "extract": "Cytrokumkwat, citrofortunella (zapis botaniczny: \u00d7Citrofortunella) \u2013 grupa istniej\u0105cych i potencjalnych miesza\u0144c\u00f3w mi\u0119dzyrodzajowych powsta\u0142ych w wyniku skrzy\u017cowania rodzaju kumkwat (Fortunella) i cytrus (Citrus). Ro\u015bliny te s\u0105 wytrzymalsze i mniejsze ni\u017c inne cytrusy, wytwarzaj\u0105 ma\u0142e kwa\u015bne owoce i dobrze si\u0119 sprawdzaj\u0105 jako ro\u015bliny ozdobne. Obecnie znany jest tylko jeden taki mieszaniec.\nWed\u0142ug innych \u017ar\u00f3de\u0142 istnieje wi\u0119cej takich miesza\u0144c\u00f3w:\n\ncytrangokwat \u2013 poncyria tr\u00f3jlistkowa \u00d7 kumkwat\nlimkwat (limequat, limekwat) \u2013 limonka \u00d7 kumkwat\nkalamondin \u2013 mandarynka \u00d7 kumkwat\nlemonkwat \u2013 cytryna \u00d7 kumkwat\nMusk lime \u2013 Kalamondin \u00d7 kumkwat\norangequat \u2013 pomara\u0144cza \u00d7 kumkwat"
    },
    "799101": {
        "pageid": 799101,
        "ns": 0,
        "title": "Syrpu\u0107",
        "extract": "Syrpu\u0107 (ur. ok. 1340, zm. ok. 1400) \u2013 p\u00f3\u0142legendarny mo\u017cnow\u0142adca wielkolitewski, uwa\u017cany za ksi\u0119cia na Kiernowie."
    },
    "854821": {
        "pageid": 854821,
        "ns": 0,
        "title": "Windorf",
        "extract": "Windorf \u2013 gmina targowa w Niemczech, w kraju zwi\u0105zkowym Bawaria, w rejencji Dolna Bawaria, w regionie Donau-Wald, w powiecie Pasawa. Le\u017cy oko\u0142o 18 km na p\u00f3\u0142nocny zach\u00f3d od Pasawy, nad Dunajem, przy drodze B8 i linii kolejowej Ratyzbona \u2013 Wels."
    },
    "1225670": {
        "pageid": 1225670,
        "ns": 0,
        "title": "Andrzej Wang Tianqing",
        "extract": "\u015aw. Andrzej Wang Tianqing (chi\u0144. \u738b\u5929\u6176\u5b89\u5fb7) (ur. 1891 r. w Weixian, Hebei w Chinach \u2013 zm. 22 lipca 1900 r. w Majiazhuang) \u2013 \u015bwi\u0119ty Ko\u015bcio\u0142a katolickiego, m\u0119czennik.\nPodczas powstania bokser\u00f3w w Chinach dosz\u0142o do prze\u015bladowania chrze\u015bcijan. 21 lipca 1900 r. powsta\u0144cy aresztowali katolik\u00f3w z powiatu Wei w prowincji Hebei. Pierwszy zosta\u0142 zabity J\u00f3zef Wang Yumei, przyw\u00f3dca katolik\u00f3w we wsi. Pozostali (w\u015br\u00f3d kt\u00f3rych byli \u0141ucja Wang Wang, Anna Wang i Andrzej Wang Tianqing), zostali zamkni\u0119ci na klucz. Nast\u0119pnego dnia dostali wyb\u00f3r, \u017ce albo wypr\u0105 si\u0119 wiary, albo zgin\u0105. Zostali zabici po odmowie apostazji.\nDzie\u0144 jego wspomnienia to 9 lipca (w grupie 120 m\u0119czennik\u00f3w chi\u0144skich).\nZosta\u0142 beatyfikowany razem z tr\u00f3jk\u0105 pozosta\u0142ych m\u0119czennik\u00f3w, w\u015br\u00f3d kt\u00f3rych by\u0142a te\u017c jego matka \u0141ucja Wang Wang 17 kwietnia 1955 r. przez papie\u017ca Piusa XII w grupie Leona Mangin i 55 Towarzyszy. Kanonizowany w grupie 120 m\u0119czennik\u00f3w chi\u0144skich 1 pa\u017adziernika 2000 r. przez Jana Paw\u0142a II."
    },
    "1733547": {
        "pageid": 1733547,
        "ns": 0,
        "title": "Live at Knebworth",
        "extract": "Live at Knebworth, tak\u017ce Live Summer 2003 \u2013 koncertowy album Robbie\u2019ego Williamsa z 2003 roku."
    },
    "1753367": {
        "pageid": 1753367,
        "ns": 0,
        "title": "Kamienne baby w Bartoszycach",
        "extract": "Kamienne baby w Bartoszycach (Bartki) \u2013 dwie kamienne figury, tj. baby kamienne nale\u017c\u0105ce do grupy tzw. bab pruskich w Bartoszycach w powiecie bartoszyckim, wpisane do rejestru zabytk\u00f3w archeologicznych wojew\u00f3dztwa warmi\u0144sko-mazurskiego.\nWraz z kamienn\u0105 mis\u0105 stoj\u0105 na skwerze przy zbiegu ulic Marii Sk\u0142odowskiej-Curie i Bohater\u00f3w Warszawy w Bartoszycach. S\u0105 najstarszymi bartoszyckimi zabytkami.\nPos\u0105gi, popularnie nazywane \u201eBartkami\u201d, nosz\u0105 nadane im jeszcze przed wojn\u0105 imiona Bartel i Gustebalda. Wraz z kamiennymi postumentami, na kt\u00f3rych s\u0105 ustawione, maj\u0105 wysoko\u015b\u0107 oko\u0142o 150 cm i tak jak umieszczona wraz z nimi kamienna misa, wykonane s\u0105 w ca\u0142o\u015bci z kamienia. Bartel, wy\u017csza z figur, zosta\u0142a wykuta z gruboziarnistego granitu. Mierzy 1,56 m wysoko\u015bci i 64 cm szeroko\u015bci w ramionach. Ma g\u0142ow\u0119 nakryt\u0105 spiczast\u0105 czapk\u0105 i wyra\u017aniejsze rysy twarzy zako\u0144czone w wyd\u0142u\u017cony spos\u00f3b, co sugeruje brod\u0119. W prawej r\u0119ce trzyma r\u00f3g (rytualne naczynie do picia). Gustebalda jest ni\u017csza i bardziej kr\u0119pa, a jej rysy s\u0105 niemal niewidoczne. Na korpusie ma wyryty napis \u201eGustebalda\u201d.\nPochodzenie, wiek oraz przeznaczenie bab nie s\u0105 do ko\u0144ca jasne. Przyjmuje si\u0119, \u017ce s\u0105 dzie\u0142em plemion pruskich, pierwotnie zamieszkuj\u0105cych te terytoria. Stwierdzono, i\u017c do ich wyrze\u017abienia i w efekcie uzyskania do\u015b\u0107 prostego efektu potrzeba by\u0142o du\u017co pracy przy pomocy prymitywnych narz\u0119dzi. Taka teza, pomimo braku zapis\u00f3w i potwierdzenia w dawnych kronikach, pozwala na uznanie pruskiego rodowodu bab. Dodatkowo potwierdza j\u0105 badanie pochodzenia podobnej kamiennej baby, aktualnie znajduj\u0105cej si\u0119 na dziedzi\u0144cu zamku w Olsztynie \u2013 baby z Barcian.\nNieznane pozostaje r\u00f3wnie\u017c przeznaczenie pos\u0105g\u00f3w. Istnieje kilka hipotez. Niekt\u00f3re teorie wi\u0105\u017c\u0105 je z turniejami rycerskimi, a inne m\u00f3wi\u0105, i\u017c baby przedstawiaj\u0105 jakie\u015b poga\u0144skie b\u00f3stwa. Niewykluczone, i\u017c przedstawiaj\u0105 jakich\u015b lokalnych bohater\u00f3w czy wojownik\u00f3w, osoby zakl\u0119te w kamie\u0144, b\u0105d\u017a s\u0105 po prostu dzie\u0142em fantazji ich tw\u00f3rc\u00f3w.\nHistoria bab z Bartoszyc jest najlepiej znana i opisana ze wszystkich pozosta\u0142ych, jednak wci\u0105\u017c niejasne pozostaje, czy pochodz\u0105 od tego samego artysty. Wiadomo, i\u017c Bartel przez kilkaset lat znajdowa\u0142 si\u0119 we wn\u0119trzu ko\u015bcio\u0142a \u015bw. Jana Chrzciciela. Gustebalda natomiast w 1706 sta\u0142 przed gospod\u0105 przy nieistniej\u0105cej obecnie Bramie Kr\u00f3lewieckiej, sk\u0105d w 1769 zosta\u0142 przeniesiony na rynek Starego Miasta. Nast\u0119pnie, po zburzeniu ratusza w 1819, obydwa pos\u0105gi przeniesiono na plac przed szko\u0142\u0105, a w roku 1825 na wzg\u00f3rze zamkowe. Po wzniesieniu tam, na fundamentach zamku krzy\u017cackiego, budynku starostwa, baby ustawiono w 1902 na skwerze, na kt\u00f3rym stoj\u0105 do dzisiaj.\nBaby figuruj\u0105 jako zabytek archeologiczny pod nazw\u0105 \u201eDwie figury kamienne\u201d i zosta\u0142y wpisane do rejestru zabytk\u00f3w archeologicznych 25 listopada 1948 (nr rej. C-006)."
    },
    "2251416": {
        "pageid": 2251416,
        "ns": 0,
        "title": "Harewa",
        "extract": "Harewa (nep. \u0939\u0930\u0947\u0935\u093e) \u2013 gaun wikas samiti w zachodniej cz\u0119\u015bci Nepalu w strefie Lumbini w dystrykcie Gulmi. Wed\u0142ug nepalskiego spisu powszechnego z 2001 roku liczy\u0142 on 464 gospodarstw domowych i 2300 mieszka\u0144c\u00f3w (1308 kobiet i 992 m\u0119\u017cczyzn)."
    },
    "2251812": {
        "pageid": 2251812,
        "ns": 0,
        "title": "Udayapur (Kapilvastu)",
        "extract": "Udayapur (nep. \u0909\u0926\u092f\u092a\u0941\u0930) \u2013 gaun wikas samiti w zachodniej cz\u0119\u015bci Nepalu w strefie Lumbini w dystrykcie Kapilvastu. Wed\u0142ug nepalskiego spisu powszechnego z 2001 roku liczy\u0142 on 512 gospodarstw domowych i 3518 mieszka\u0144c\u00f3w (1670 kobiet i 1848 m\u0119\u017cczyzn)."
    },
    "2463388": {
        "pageid": 2463388,
        "ns": 0,
        "title": "Galena Park",
        "extract": "Galena Park \u2013 miasto w Stanach Zjednoczonych, w stanie Teksas, w hrabstwie Harris."
    },
    "2644820": {
        "pageid": 2644820,
        "ns": 0,
        "title": "Kalibr",
        "extract": "Kalibr (Club, dawniej Klub) \u2013 rosyjski system uzbrojenia, w sk\u0142ad kt\u00f3rego wchodz\u0105 przeciwokr\u0119towe pociski manewruj\u0105ce (rodziny 3M54), pocisk manewruj\u0105cy przeznaczony do zwalczania cel\u00f3w l\u0105dowych (3M14) oraz rakietotorpedy zwalczania okr\u0119t\u00f3w podwodnych (rodziny 91R). Stanowi\u0105 uzbrojenie przede wszystkim okr\u0119t\u00f3w, zar\u00f3wno nawodnych jak i podwodnych. Bojowo u\u017cywane by\u0142y pociski do atakowania cel\u00f3w l\u0105dowych."
    },
    "3004814": {
        "pageid": 3004814,
        "ns": 0,
        "title": "Wodnik okinawski",
        "extract": "Wodnik okinawski (Hypotaenidia okinawae) \u2013 gatunek \u015bredniej wielko\u015bci ptaka z rodziny chru\u015bcieli (Rallidae). Wyst\u0119puje endemicznie na wyspie Okinawa. Zagro\u017cony wygini\u0119ciem."
    },
    "3163712": {
        "pageid": 3163712,
        "ns": 0,
        "title": "Bogus\u0142aw Komornicki",
        "extract": "Bogus\u0142aw Stefan Komornicki herbu Na\u0142\u0119cz (ur. 1 lipca 1901 w Schodnicy, zm. 5 wrze\u015bnia 1925 w Wilnie) \u2013 porucznik piechoty Wojska Polskiego, kawaler Orderu Virtuti Militari."
    },
    "3299629": {
        "pageid": 3299629,
        "ns": 0,
        "title": "Mel Hutchins",
        "extract": "Mel Hutchins, w\u0142a\u015bc. Melvin Ray Hutchins (ur. 22 listopada 1928 w Sacramento, zm. 19 grudnia 2018 w Encinitas) \u2013 ameryka\u0144ski koszykarz, skrzyd\u0142owy, uczestnik spotka\u0144 gwiazd NBA."
    },
    "3595443": {
        "pageid": 3595443,
        "ns": 0,
        "title": "Gallzein",
        "extract": "Gallzein \u2013 gmina w Austrii, w kraju zwi\u0105zkowym Tyrol, w powiecie Schwaz. Wed\u0142ug Austriackiego Urz\u0119du Statystycznego liczy\u0142a 641 mieszka\u0144c\u00f3w (1 stycznia 2015)."
    },
    "3985108": {
        "pageid": 3985108,
        "ns": 0,
        "title": "Bania (Moszczenica Wy\u017cna)",
        "extract": "Bania \u2013 cz\u0119\u015b\u0107 wsi Moszczenica Wy\u017cna w Polsce, po\u0142o\u017cona w wojew\u00f3dztwie ma\u0142opolskim, w powiecie nowos\u0105deckim, w gminie Stary S\u0105cz.\nW latach 1975\u20131998 Bania administracyjnie nale\u017ca\u0142a do wojew\u00f3dztwa nowos\u0105deckiego."
    },
    "4078479": {
        "pageid": 4078479,
        "ns": 0,
        "title": "Skaft\u00e1rhreppur",
        "extract": "Skaft\u00e1rhreppur \u2013 gmina w po\u0142udniowej Islandii, w regionie Su\u00f0urland, rozci\u0105gaj\u0105ca si\u0119 mi\u0119dzy lodowcami M\u00fdrdalsj\u00f6kull i Vatnaj\u00f6kull oraz mi\u0119dzy rzek\u0105 Tungna\u00e1 na p\u00f3\u0142nocy a wybrze\u017cem atlantyckim na po\u0142udniu. Nazwa gminy pochodzi od przep\u0142ywaj\u0105cej przez gmin\u0119 rzeki lodowcowej Skaft\u00e1. Rozleg\u0142a gmina obejmuje g\u00f3rzyste wn\u0119trze oraz nadbrze\u017cne r\u00f3wniny aluwialne z licznymi lagunami. Na pocz\u0105tku 2018 roku gmin\u0119 zamieszkiwa\u0142o 560 mieszk., g\u0142\u00f3wnie w rozproszonym osadnictwie. Jedyn\u0105 wi\u0119ksz\u0105 osad\u0105 jest Kirkjub\u00e6jarklaustur (176 mieszk.), gdzie mie\u015bci si\u0119 siedziba gminy. Przez gmin\u0119 przebiega droga krajowa nr 1.\n\nGmina powsta\u0142a w 1990 roku z po\u0142\u0105czeniu pi\u0119ciu ma\u0142ych gmin: H\u00f6rglandshreppur, Kirkjub\u00e6jarhreppur, Skaft\u00e1rtunguhreppur, Lei\u00f0vallahreppur i \u00c1lftavershreppur.\nDo atrakcji turystycznych gminy nale\u017c\u0105:\n\npo\u0142o\u017cony w okolicy Kirkjub\u00e6jarklaustur kanion Fja\u00f0r\u00e1rglj\u00fafur\nszczeliny wulkaniczne Laki i Eldgj\u00e1."
    },
    "4271891": {
        "pageid": 4271891,
        "ns": 0,
        "title": "D\u017cakka",
        "extract": "D\u017cakka (arab. \u062c\u0643\u0629) \u2013 wie\u015b w Syrii, w muhafazie Aleppo. W 2004 roku liczy\u0142a 755 mieszka\u0144c\u00f3w."
    },
    "4320500": {
        "pageid": 4320500,
        "ns": 0,
        "title": "Gymnochiromyia flavella",
        "extract": "Gymnochiromyia flavella \u2013 gatunek much\u00f3wki z rodziny Chyromyidae.\nGatunek ten opisany zosta\u0142 w 1848 roku przez Johana Wilhelma Zetterstedta jako Anthophilina flavella.\nMuch\u00f3wka o ciele d\u0142ugo\u015bci od 1,5 do 2 mm, ubarwionym \u017c\u00f3\u0142to. G\u0142ow\u0119 jej charakteryzuj\u0105: poprzecznie owalny obrys oczu z\u0142o\u017conych, wypuk\u0142a potylica, blisko osadzone i skrzy\u017cowane szczecinki zaciemieniowe oraz trzy pary szczecinek orbitalnych, z kt\u00f3rych przednia skierowana jest do\u015brodkowo, a tylna ku ty\u0142owi. Tu\u0142\u00f3w cechuj\u0105 nagie sternopleury, cztery pary szczecinek \u015br\u00f3dplecowych oraz cztery rz\u0119dy szczecinek \u015brodkowych grzbietu.\nOwad znany z Portugalii, Hiszpanii, Irlandii, Wielkiej Brytanii, Francji, Niemiec, Danii, Szwecji, Szwajcarii, Austrii, W\u0142och, Polski, Czech, S\u0142owacji, W\u0119gier, Bu\u0142garii, Malty, europejskiej cz\u0119\u015bci Rosji, Makaronezji, Afryki P\u00f3\u0142nocnej i nearktycznej Ameryki P\u00f3\u0142nocnej. Imagines spotyka si\u0119 na li\u015bciach drzew takich jak d\u0119by i wi\u0105zy."
    },
    "4979023": {
        "pageid": 4979023,
        "ns": 0,
        "title": "Ulrich Fahrner",
        "extract": "Ulrich Fahrner \u2013 szwajcarski strzelec, medalista olimpijski.\nFahrner wyst\u0105pi\u0142 w dw\u00f3ch konkurencjach podczas Letnich Igrzysk Olimpijskich 1920. Wraz z dru\u017cyn\u0105 zaj\u0105\u0142 trzecie miejsce w karabinie dowolnym w trzech postawach z 300 m (sk\u0142ad zespo\u0142u: Gustave Amoudruz, Ulrich Fahrner, Fritz Kuchen, Werner Schneeberger, Bernard Siegenthaler), osi\u0105gaj\u0105c przedostatni rezultat w szwajcarskim zespole."
    },
    "5662772": {
        "pageid": 5662772,
        "ns": 0,
        "title": "Jonas Ribeiro",
        "extract": "Jonas Irwyng Castro Ribeiro (ur. 24 czerwca 2000) \u2013 brazylijski judoka.\nWicemistrz igrzysk Ameryki Po\u0142udniowej w 2022 roku i pierwszy w dru\u017cynie."
    }
}