{
    "30796": {
        "pageid": 30796,
        "ns": 0,
        "title": "Diabetes",
        "extract": "Obecn\u00fd l\u00e9ka\u0159sk\u00fd pojem diabetes ozna\u010duje r\u016fzn\u00e1 onemocn\u011bn\u00ed savc\u016f, m\u00e1 v\u0161ak r\u016fzn\u00e9 v\u00fdznamy, odvozen\u00e9 od p\u016fvodn\u011b spole\u010dn\u00e9ho slovn\u00edho z\u00e1kladu:\n\ndiabetes mellitus \u2013  \u00faplavice cukrov\u00e1, kr\u00e1tce cukrovka, porucha metabolismu gluk\u00f3zy\ndiabetes insipidus \u2013 \u017e\u00edznivka, skupina onemocn\u011bn\u00ed zp\u016fsobuj\u00edc\u00ed naru\u0161en\u00ed hospoda\u0159en\u00ed t\u011bla s vodou\n\u00faplavice \u2013 akutn\u00ed a vysoce infek\u010dn\u00ed pr\u016fjmov\u00e9 onemocn\u011bn\u00ed, p\u016fvodu bu\u010f bacil\u00e1rn\u00ed (bakt\u00e9rie) nebo am\u00e9bn\u00ed (m\u011b\u0148avka \u2013 prvok)\npolyurie \u2013 stav (symptom), p\u0159i n\u011bm\u017e v\u00fddej mo\u010di (diur\u00e9za) je vy\u0161\u0161\u00ed ne\u017e 2\u20133 litry za 24 hodin"
    },
    "120356": {
        "pageid": 120356,
        "ns": 0,
        "title": "Prozaick\u00e1 Edda",
        "extract": "Prozaick\u00e1 Edda, t\u00e9\u017e Mlad\u0161\u00ed nebo Snorriho Edda je sb\u00edrka islandsk\u00fdch eddick\u00fdch b\u00e1sn\u00ed a p\u00edsn\u00ed od Snorriho Sturlusona."
    },
    "377445": {
        "pageid": 377445,
        "ns": 0,
        "title": "The Sunday Times",
        "extract": "The Sunday Times jsou ned\u011bln\u00ed noviny distribuovan\u00e9 ve Velk\u00e9 Brit\u00e1nii a Irsk\u00e9 republice. Jejich jihoafrick\u00e1 varianta jsou nejprod\u00e1van\u011bj\u0161\u00ed noviny v Jihoafrick\u00e9 republice. Na rozd\u00edl od obl\u00edben\u00fdch myln\u00fdch p\u0159edstav nem\u00e1 irsk\u00e9 vyd\u00e1n\u00ed Sunday Times nic spole\u010dn\u00e9ho s novinami The Irish Times, kter\u00e9 vych\u00e1zej\u00ed v Dublinu od pond\u011bl\u00ed do soboty. The Sunday Times vyd\u00e1v\u00e1 spole\u010dnost Times Newspapers, pobo\u010dka News International, kterou vlastn\u00ed News Corporation. Times Newspapers vlastn\u00ed rovn\u011b\u017e The Times, ale oboje tyto noviny byly zalo\u017eeny nez\u00e1visle na sob\u011b a pod spole\u010dn\u00e9 vlastnictv\u00ed se dostaly v roce 1966. V roce 1981 p\u0159evzala noviny spole\u010dnost News International Ruperta Murdocha. Ka\u017ed\u00fd rok zve\u0159ej\u0148uj\u00ed Sunday Times seznam nejbohat\u0161\u00edch, jeho\u017e z\u00e1m\u011brem je zv\u00fd\u0161it prodej.\nSestersk\u00e9 noviny The Times maj\u00ed pravideln\u011b m\u00e9n\u011b v\u00fdtisk\u016f ne\u017e nejv\u011bt\u0161\u00ed britsk\u00fd den\u00edk The Daily Telegraph, ale The Sunday Times zauj\u00edm\u00e1 dominantn\u00ed postaven\u00ed na ned\u011bln\u00edm trhu; jeho 1,3 milionu v\u00fdtisk\u016f se rovn\u00e1 v\u00fdtisk\u016fm The Sunday Telegraph, The Observer a The Independent on Sunday dohromady. Maj\u00ed v\u011bt\u0161\u00ed form\u00e1t pap\u00edru.\nV z\u00e1\u0159\u00ed 2006 vzrostla jejich cena z 1,8 liber na 2 libry, co\u017e bylo druh\u00e9 zv\u00fd\u0161en\u00ed ceny b\u011bhem dvou let, a to zp\u016fsobilo m\u00edrn\u00fd pokles v po\u010dtu \u010dten\u00e1\u0159\u016f m\u011bs\u00edc od m\u011bs\u00edce a rok od roku. Byl to n\u00e1sledek v\u0161eobecn\u00e9ho \u00fapadku v po\u010dtu \u010dten\u00e1\u0159\u016f v\u0161ech ned\u011bln\u00edch novin. Aby proti tomu bojovali, soupe\u0159i jako The Independent on Sunday p\u0159istoupili v \u010dervnu 2007 detailn\u011bji k sv\u00e9mu obsahu a d\u011blen\u00ed a The Observer vy\u0161el v berl\u00ednsk\u00e9m form\u00e1tu s barevn\u00fdm tiskem ve v\u0161ech sekc\u00edch.\nN\u00e1stup nov\u00fdch tisk\u00e1ren v News International v l\u00e9t\u011b 2008 umo\u017e\u0148uje pln\u00e9 barvy na v\u0161ech str\u00e1nk\u00e1ch novin."
    },
    "403386": {
        "pageid": 403386,
        "ns": 0,
        "title": "Alkoun obecn\u00fd",
        "extract": "Alkoun obecn\u00fd (Cepphus grylle) je st\u0159edn\u011b velk\u00fdm druhem alky (d\u00e9lka 32\u201338 cm, rozp\u011bt\u00ed k\u0159\u00eddel 49\u201358 cm). Dosp\u011bl\u00ed pt\u00e1ci ve svatebn\u00edm \u0161atu jsou cel\u00ed \u010dern\u00ed s b\u00edl\u00fdm polem v k\u0159\u00eddle. Dvakr\u00e1t byl pozorov\u00e1n tak\u00e9 v \u010cesk\u00e9 republice. Alkouna obecn\u00e9ho poprv\u00e9 ve sv\u00e9 publikaci popsal Linn\u00e9 v roce 1758. Jedn\u00e1 se o druh, kter\u00fd IUCN ozna\u010duje jako m\u00e1lo dot\u010den\u00fd."
    },
    "474495": {
        "pageid": 474495,
        "ns": 0,
        "title": "Karl Friedrich Hieronymus von M\u00fcnchhausen",
        "extract": "Karl Friedrich Hieronymus svobodn\u00fd p\u00e1n von M\u00fcnchhausen (11. kv\u011btna 1720 \u2013 22. \u00fanora 1797, zn\u00e1m\u00fd t\u00e9\u017e jako baron M\u00fcnchhausen \u010di baron Pr\u00e1\u0161il) byl n\u011bmeck\u00fd baron, voj\u00e1k a cestovatel.\nNarodil se v Bodenwerderu a jako mlad\u00edk byl posl\u00e1n, aby slou\u017eil jako p\u00e1\u017ee u v\u00e9vody Antona Ulricha II. Brun\u0161vick\u00e9ho. Pozd\u011bji vstoupil do rusk\u00e9 arm\u00e1dy, v n\u00ed\u017e slou\u017eil a\u017e do roku 1750 a v jej\u00edch\u017e \u0159ad\u00e1ch se z\u00fa\u010dastnil dvou bitev proti osmansk\u00fdm Turk\u016fm. Po n\u00e1vratu dom\u016f M\u00fcnchhausen \u00fadajn\u011b vypr\u00e1v\u011bl mno\u017estv\u00ed vymy\u0161len\u00fdch historek o sv\u00fdch neuv\u011b\u0159iteln\u00fdch dobrodru\u017estv\u00edch. Zem\u0159el ve sv\u00e9m rodi\u0161ti Bodenwerderu. V tomto m\u011bste\u010dku je i jeho muzeum a na ka\u017ed\u00e9m rohu naraz\u00edte na sochu p\u0159ipom\u00ednaj\u00edc\u00ed n\u011bkterou z neuv\u011b\u0159iteln\u00fdch p\u0159\u00edhod.\nPodle historek, tak jak je ostatn\u00ed vyposlechli, pat\u0159ily mezi baronovy neuv\u011b\u0159iteln\u00e9 v\u00fdkony let na d\u011blov\u00e9 kouli, cestov\u00e1n\u00ed na M\u011bs\u00edc a uniknut\u00ed z ba\u017ein t\u00edm, \u017ee se s\u00e1m vyt\u00e1hl za vlasy (nebo za \u0161truple; z\u00e1le\u017e\u00ed na interpretaci).\nPo baronu M\u00fcnchhausenovi je pojmenov\u00e1na psychick\u00e1 porucha zn\u00e1m\u00e1 jako M\u00fcnchhausen\u016fv syndrom."
    },
    "928276": {
        "pageid": 928276,
        "ns": 0,
        "title": "\u010cesk\u00fd sportovn\u00ed pony",
        "extract": "\u010cesk\u00fd sportovn\u00ed pony (zkr\u00e1cen\u011b \u010cSP) je mal\u00e9, pom\u011brn\u011b nov\u00e9 ko\u0148sk\u00e9 plemeno, kter\u00e9 se sv\u00fdm mal\u00fdm vzr\u016fstem \u0159ad\u00ed mezi pon\u00edky. Pony je velmi p\u0159\u00e1telsk\u00fd, ochotn\u00fd k pr\u00e1ci, je nen\u00e1ro\u010dn\u00fd a odoln\u00fd."
    },
    "980025": {
        "pageid": 980025,
        "ns": 0,
        "title": "Anton\u00edn Winter",
        "extract": "Anton\u00edn Winter (15. \u00fanora 1934, Praha \u2013 23. ledna 2019 Praha) byl \u010desk\u00fd spisovatel."
    },
    "1050076": {
        "pageid": 1050076,
        "ns": 0,
        "title": "Johann Friedrich Fasch",
        "extract": "Johann Friedrich Fasch (15. dubna 1688, Buttelstedt u V\u00fdmaru \u2013 5. prosince 1758, Zerbst) byl n\u011bmeck\u00fd hudebn\u00ed skladatel."
    },
    "1126143": {
        "pageid": 1126143,
        "ns": 0,
        "title": "Sto jarn\u00edch kilometr\u016f",
        "extract": "Sto jarn\u00edch kilometr\u016f byla masov\u00e1 akce \u010cSTV zalo\u017een\u00e1 po roce 1957 pro turistickou ve\u0159ejnost."
    },
    "1142771": {
        "pageid": 1142771,
        "ns": 0,
        "title": "Construcciones y Auxiliar de Ferrocarriles",
        "extract": "Construcciones y Auxiliar de Ferrocarriles, SA (ve zkratce CAF) je \u0161pan\u011blsk\u00e1 spole\u010dnost vyr\u00e1b\u011bj\u00edc\u00ed kolejov\u00e1 vozidla, zejm\u00e9na s nastaviteln\u00fdm rozchodem kol (umo\u017e\u0148uj\u00edc\u00ed provoz na trat\u00edch dvou odli\u0161n\u00fdch rozchod\u016f koleje).\nCAF vyrobila vozidla pro metro ve Washingtonu, Port Authority Transit v Pittsburghu (Pensylv\u00e1nie, USA) a Sacramento Regional Transit (USA). CAF je tak\u00e9 dodavatelem prvn\u00edch tramvaj\u00ed modern\u00ed koncepce pro srbskou metropoli B\u011blehrad. Vyrobila velkou \u010d\u00e1st voz\u016f provozovan\u00fdch v metru v Madridu.\nV \u00fanoru 2004 RENFE zadala objedn\u00e1vku na 45 souprav ATPRD s-120 od CAF /Alstom 25 kV ss / 3kV js, EMU s nastaviteln\u00fdm rozchodem pro rychlost 250 km/h pro meziregion\u00e1ln\u00ed dopravu, s dod\u00e1vkou v obdob\u00ed \u0159\u00edjen 2006 \u2013 kv\u011bten 2009 (580 milion\u016f \u20ac). CAF vyr\u00e1b\u00ed tak\u00e9 vysokorychlostn\u00ed vlakov\u00e9 soupravy pro vysokorychlostn\u00ed tra\u0165 TCDD Istanbul \u2013 Ankara, jej\u00ed\u017e prvn\u00ed \u00fasek byl zprovozn\u011bn 13. b\u0159ezna 2009.\nV roce 2018 firma odkoupila polskou spole\u010dnost Solaris Bus & Coach."
    },
    "1158924": {
        "pageid": 1158924,
        "ns": 0,
        "title": "Johann Nepomuk Scheiringer",
        "extract": "Johann Nepomuk Scheiringer (4. dubna 1855 V\u00edde\u0148 \u2013 20. srpna 1934 Linec) byl rakousk\u00fd architekt."
    },
    "1303290": {
        "pageid": 1303290,
        "ns": 0,
        "title": "Franti\u0161ek He\u0159m\u00e1nek (spisovatel)",
        "extract": "Franti\u0161ek He\u0159m\u00e1nek (2. srpna 1901 T\u0159ebo\u0148 \u2013 15. z\u00e1\u0159\u00ed 1946 Praha) byl \u010desk\u00fd spisovatel, b\u00e1sn\u00edk a rozhlasov\u00fd pracovn\u00edk."
    },
    "1317011": {
        "pageid": 1317011,
        "ns": 0,
        "title": "Pierre-Ambroise Bosse",
        "extract": "Pierre-Ambroise Bosse (* 11. kv\u011btna 1992, Nantes) je francouzsk\u00fd atlet, b\u011b\u017eec, kter\u00fd se v\u011bnuje st\u0159edn\u00edm trat\u00edm. Jeho hlavn\u00ed discipl\u00ednou je b\u011bh na 800 metr\u016f, mistr sv\u011bta z roku 2017."
    },
    "1475101": {
        "pageid": 1475101,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 2359",
        "extract": "NGC 2359 (tak\u00e9 Thorova helma nebo Thorova p\u0159ilba) je emisn\u00ed mlhovina v souhv\u011bzd\u00ed Velk\u00e9ho psa. Od Zem\u011b je vzd\u00e1len\u00e1 p\u0159ibli\u017en\u011b 12 000 a\u017e 15 000 sv\u011bteln\u00fdch let a jej\u00ed skute\u010dn\u00fd pr\u016fm\u011br je p\u0159ibli\u017en\u011b 30 sv\u011bteln\u00fdch let. \u00dast\u0159edn\u00ed hv\u011bzdou mlhoviny je Wolfova\u2013Rayetova hv\u011bzda ozna\u010dovan\u00e1 WR7 a je to tedy velmi hork\u00e1 hv\u011bzda, o kter\u00e9 se p\u0159edpokl\u00e1d\u00e1, \u017ee po tomto pom\u011brn\u011b kr\u00e1tk\u00e9m obdob\u00ed vybuchne jako supernova. Mlhovina se svou podstatou podob\u00e1 mlhovin\u011b NGC 7635, ale pravd\u011bpodobn\u011b vz\u00e1jemn\u00fdm p\u016fsoben\u00edm mlhoviny a molekul\u00e1rn\u00edho mra\u010dna z\u00edskala slo\u017eit\u011bj\u0161\u00ed tvar a r\u00e1zovou vlnou vytvo\u0159en\u00e9 zak\u0159iven\u00e9 \u00fatvary podobn\u00e9 Thorov\u011b helm\u011b.\nMlhovina je tak\u00e9 zapsan\u00e1 v Sharplessov\u011b katalogu jako Sh2-298 a v Gumov\u011b katalogu jako Gum 4.\nJasn\u011bj\u0161\u00ed oblast v z\u00e1padn\u00ed \u010d\u00e1sti mlhoviny m\u00e1 v New General Catalogue samostatn\u00e9 ozna\u010den\u00ed NGC 2361.\nMlhovina m\u00e1 obecn\u011b tvar bubliny s p\u0159ipojen\u00fdmi slo\u017eit\u00fdmi vl\u00e1knit\u00fdmi \u00fatvary. Obsahuje ionizovanou hmotu s n\u011bkolika stovkami hmotnosti Slunce a dal\u0161\u00edch n\u011bkolik tis\u00edc hmotnost\u00ed Slunce neionizovan\u00e9ho plynu. Jde p\u0159ev\u00e1\u017en\u011b o mezihv\u011bzdnou hmotu, kterou odh\u00e1n\u00ed hv\u011bzdn\u00fd v\u00edtr z \u00fast\u0159edn\u00ed hv\u011bzdy, ale zd\u00e1 se, \u017ee \u010d\u00e1st t\u00e9to hmoty je obohacena produkty termonukle\u00e1rn\u00ed f\u00faze a pravd\u011bpodobn\u011b tedy poch\u00e1z\u00ed p\u0159\u00edmo z hv\u011bzdy.\nMlhovina se v r\u016fzn\u00fdch \u010d\u00e1stech rozp\u00edn\u00e1 r\u016fznou rychlost\u00ed od 10 do p\u0159inejmen\u0161\u00edm 30 km/s a odpov\u00eddaj\u00edc\u00ed st\u00e1\u0159\u00ed odvozen\u00e9 z t\u00e9to rychlosti se odhaduje na 78 500 a\u017e 236 000 let. Mlhovina byla zkoum\u00e1na v oblasti r\u00e1diov\u00fdch vln i rentgenov\u00e9ho z\u00e1\u0159en\u00ed, ale je\u0161t\u011b nebylo objasn\u011bno, zda byla vytvo\u0159ena b\u011bhem v\u00fdvoje hv\u011bzdy hlavn\u00ed posloupnosti t\u0159\u00eddy O, \u010derven\u00fdm veleobrem, sv\u00edtivou modrou prom\u011bnnou hv\u011bzdou, nebo p\u0159ev\u00e1\u017en\u011b Wolfovou\u2013Rayetovou hv\u011bzdou."
    },
    "1502416": {
        "pageid": 1502416,
        "ns": 0,
        "title": "Balatonsz\u0151l\u0151s",
        "extract": "Balatonsz\u0151l\u0151s (vyslovov\u00e1no [balatons\u00e9l\u00e9\u0161]) je vesnice v Ma\u010farsku v \u017eup\u011b Veszpr\u00e9m, spadaj\u00edc\u00ed pod okres Balatonf\u00fcred. Nach\u00e1z\u00ed se asi 2 km severoz\u00e1padn\u011b od Balatonf\u00fcredu a asi 4 km severoz\u00e1padn\u011b od b\u0159ehu Balatonu. V roce 2015 zde \u017eilo 624 obyvatel. Dle \u00fadaj\u016f z roku 2011 tvo\u0159\u00ed 86,7 % obyvatelstva Ma\u010fa\u0159i, 1,1 % N\u011bmci, 0,5 % Romov\u00e9, 0,5 % Rumuni a 0,2 % Slovinci.\nSousedn\u00edmi vesnicemi jsou Barnag, P\u00e9csely a T\u00f3tv\u00e1zsony, sousedn\u00edm m\u011bstem Balatonf\u00fcred."
    },
    "1570146": {
        "pageid": 1570146,
        "ns": 0,
        "title": "V\u00e1clav \u010cep",
        "extract": "V\u00e1clav \u010cep (15. srpna 1894 \u017dlebsk\u00e9 Chvalovice \u2013 23. z\u00e1\u0159\u00ed 1938 Srbsk\u00e1) byl \u010desk\u00fd voj\u00e1k, legion\u00e1\u0159 a p\u0159\u00edslu\u0161n\u00edk jednotek Str\u00e1\u017ee obrany st\u00e1tu (SOS)."
    },
    "1672576": {
        "pageid": 1672576,
        "ns": 0,
        "title": "Miroslava \u0160andov\u00e1",
        "extract": "Miroslava \u0160andov\u00e1 (* 20. dubna 1947 Hostomice pod Brdy) je \u010desk\u00e1 botani\u010dka."
    },
    "1865907": {
        "pageid": 1865907,
        "ns": 0,
        "title": "Vodn\u00ed n\u00e1dr\u017e V\u00fdrovice",
        "extract": "Vodn\u00ed n\u00e1dr\u017e V\u00fdrovice je p\u0159ehradn\u00ed n\u00e1dr\u017e na \u0159ece Jevi\u0161ovka v obci V\u00fdrovice v Jihomoravsk\u00e9m kraji, nach\u00e1z\u00ed se 13 km od Znojma. Rozloha n\u00e1dr\u017ee je 3,9 km\u00b2. Hr\u00e1z je p\u0159\u00edm\u00e1, sypan\u00e1 zemn\u00ed se st\u0159edn\u00edm \u0161irok\u00fdm t\u011bsnic\u00edm j\u00e1drem z m\u00edstn\u00edch spra\u0161ov\u00fdch hl\u00edn a stabiliza\u010dn\u00edmi \u010d\u00e1stmi ze \u0161t\u011brkop\u00edskov\u00fdch zemin Byla vybudov\u00e1na v letech 1979-1983. Maxim\u00e1ln\u00ed hloubka v n\u00e1dr\u017ei je 13,15 m a pr\u016fm\u011brn\u00e1 hloubka je 6,82. Zatopen\u00e1 plocha \u010d\u00edt\u00e1 62,1 ha a maxim\u00e1ln\u00ed objem 4 230 000 m\u00b3."
    },
    "1878131": {
        "pageid": 1878131,
        "ns": 0,
        "title": "Kronika kn\u011bze z Dukljy",
        "extract": "Kronika kn\u011bze z Dukljy (srbochorvatsky: Ljetopis popa Dukljanina, latinsky: Regnum Sclavorum presbyteri Diocleatis) je obvykl\u00fd n\u00e1zev pro kroniku sepsanou dle tradi\u010dn\u00edho v\u00fdkladu koncem 13. stolet\u00ed anonymn\u00edm kn\u011bzem z kr\u00e1lovstv\u00ed Duklja. Nejstar\u0161\u00ed dochovan\u00e1 kopie je ale a\u017e latinsk\u00e1 verze ze 17. stolet\u00ed, co\u017e vedlo k mnoh\u00fdm spekulac\u00edm, kdy kronika opravdu vznikla. P\u0159evl\u00e1d\u00e1 n\u00e1zor, \u017ee byla sestavena mezi koncem 14. a za\u010d\u00e1tkem 16. stolet\u00ed. Obsahuje polom\u00fdtick\u00fd materi\u00e1l o ran\u00e9 historii ji\u017en\u00edch Slovan\u016f. Tvrd\u00ed, \u017ee Slovan\u00e9 \u017eili na Balk\u00e1n\u011b od 5. stolet\u00ed. Informace o p\u0159\u00edchodu Slovan\u016f jsou v rozporu s informacemi v byzantsk\u00e9m textu De Administrando Imperio. Hovo\u0159\u00ed tak\u00e9 o velmi ran\u00e9 christianizaci Slovan\u016f pod vl\u00e1dou G\u00f3ta Svetopelega, co\u017e v\u011bt\u0161ina historik\u016f odm\u00edtla. Kapitoly 1\u201333 vych\u00e1zej\u00ed z \u00fastn\u00ed tradice a jsou historiky vn\u00edm\u00e1ny jako ned\u016fv\u011bryhodn\u00e9. N\u00e1sleduj\u00edc\u00ed t\u0159i kapitoly v\u0161ak obsahuj\u00ed cenn\u00e1 historick\u00e1 data o historii Balk\u00e1nu, by\u0165 t\u0159eba jugosl\u00e1vsk\u00fd historik Slavko Miju\u0161kovi\u0107 ve sv\u00e9m reprintu d\u00edla z roku 1967 uvedl, \u017ee kronika je \"\u010dist\u011b fiktivn\u00ed liter\u00e1rn\u00ed produkt\". Latinsk\u00e9 redakce ze 17. stolet\u00ed tvrd\u00ed, \u017ee origin\u00e1l byl naps\u00e1n ve slovansk\u00e9m jazyce. To v\u0161ak nen\u00ed tak jist\u00e9, podle n\u011bkter\u00fdch historik\u016f mohl ji\u017e p\u016fvodn\u00ed autor p\u0159ekl\u00e1dat a kompilovat r\u016fzn\u00e9 slovansk\u00e9 zdroje do latiny. V takov\u00e9m p\u0159\u00edpad\u011b k hork\u00fdm kandid\u00e1t\u016fm na autorstv\u00ed pat\u0159\u00ed presbyter Rudger (nebo Rudiger), katolick\u00fd arcibiskup z Baru (Antivari), kter\u00fd byl pravd\u011bpodobn\u011b \u010desk\u00e9ho p\u016fvodu. P\u0159edpokl\u00e1d\u00e1 se, \u017ee \u017eil kolem roku 1300. Kronika je ka\u017edop\u00e1dn\u011b z\u00e1sadn\u00ed liter\u00e1rn\u00ed pam\u00e1tkou cen\u011bnou zejm\u00e9na v \u010cern\u00e9 Ho\u0159e, na jej\u00edm\u017e \u00fazem\u00ed m\u011bla vzniknout a jej\u00ed\u017e p\u00edsemnictv\u00ed patrn\u011b zakl\u00e1d\u00e1. Je tak\u00e9 nejstar\u0161\u00ed ti\u0161t\u011bnou knihou ji\u017en\u00ed Slovan\u016f, vytiskl ji Mavro Orbini roku 1601."
    },
    "1925388": {
        "pageid": 1925388,
        "ns": 0,
        "title": "Sa\u010d",
        "extract": "Sa\u010d nebo peka, \u0159ecky \u03a0\u03b1\u03c1\u03b1\u03b4\u03bf\u03c3\u03b9\u03b1\u03ba\u03ae \u0393\u03ac\u03c3\u03c4\u03c1\u03b1, \u03a3\u03b9\u03bd\u03af nebo \u03a7\u03ac\u03bd\u03b9, je tradi\u010dn\u00ed typ hrnce pou\u017e\u00edvan\u00fd na Balk\u00e1nu. Pokrm p\u0159ipravovan\u00fd v sa\u010di a p\u0159ipom\u00ednaj\u00edc\u00ed n\u011bmeck\u00fd eintopf se tak\u00e9 ozna\u010duje jako sa\u010d.\nSa\u010d se skl\u00e1d\u00e1 ze dvou \u010d\u00e1st\u00ed, vypoukl\u00e9 p\u00e1nve p\u0159ipom\u00ednaj\u00edc\u00ed wok a poklice. Pr\u016fm\u011br se pohybuje mezi 20 a 50 centimetry. Poklice je speci\u00e1ln\u011b tvarovan\u00e1 tak, aby se na n\u00ed mohlo pokl\u00e1dat palivo, kter\u00e9 obsah hrnce oh\u0159\u00edv\u00e1 i shora. B\u011b\u017en\u00fdmi materi\u00e1ly pro v\u00fdrobu sa\u010d\u016f jsou keramika, ocel a litina. Jm\u00e9no sa\u010di snad dala podobn\u00e1 p\u00e1nev sac p\u016fvodem z Turecka; na Balk\u00e1n\u011b toti\u017e po stalet\u00ed vl\u00e1dli Osmani.\nJ\u00eddlo se v sa\u010di pe\u010de nebo sma\u017e\u00ed na otev\u0159en\u00e9m ohni. Sa\u010d stoj\u00ed na pevn\u00e9 trojno\u017ece nebo na n\u00edzk\u00e9 cihlov\u00e9 p\u00edcce pod \u0161ir\u00fdm nebem. Pou\u017e\u00edt lze tak\u00e9 dostate\u010dn\u011b velk\u00fd krb.\nObdobou sa\u010de je severoafrick\u00fd ta\u017e\u00edn nebo holandsk\u00e1 trouba a v modern\u00ed kuchyni tak\u00e9 \u0159\u00edmsk\u00fd hrnec nebo cocotte."
    },
    "13700": {
        "pageid": 13700,
        "ns": 0,
        "title": "Izochrona",
        "extract": "Izochrony jsou \u010d\u00e1ry spojuj\u00edc\u00ed m\u00edsta na map\u011b \u010di grafu se stejn\u00fdm \u010dasem v\u00fdskytu dan\u00e9ho jevu. Izochron\u00e1m je p\u0159ipisov\u00e1na ur\u010dit\u00e1 \u010dasov\u00e1 hodnota, ale vyjad\u0159uj\u00ed tak\u00e9 prostorov\u00e9 rozlo\u017een\u00ed nebo n\u00e1stup ur\u010dit\u00e9ho jevu. Izochron se nap\u0159\u00edklad pou\u017e\u00edv\u00e1 pro zobrazen\u00ed m\u00edst se stejn\u00fdm \u010dasem p\u0159echodu studen\u00e9 fronty nebo \u010dasem p\u0159\u00edchodu zem\u011bt\u0159esn\u00fdch vln, pop\u0159\u00edpad\u011b vln tsunami.\nIzochrony jsou tak\u00e9 liniemi odd\u011bluj\u00edc\u00edmi chronostratigrafick\u00e9 jednotky v geologii.\nV doprav\u011b se \u010dasto izochrony pou\u017e\u00edvaj\u00ed pro zobrazen\u00ed m\u00edst dostupn\u00fdch z ur\u010dit\u00e9ho m\u00edsta v ur\u010dit\u00e9m \u010dase."
    },
    "215105": {
        "pageid": 215105,
        "ns": 0,
        "title": "Pizza",
        "extract": "Pizza [pica] je velk\u00fd kruhov\u00fd pl\u00e1t sv\u011btl\u00e9ho chlebov\u00e9ho t\u011bsta, naho\u0159e s n\u00e1pln\u00ed vyrobenou nej\u010dast\u011bji z raj\u010dat, s\u00fdra a dal\u0161\u00edch rozd\u00edln\u00fdch ingredienc\u00ed (v z\u00e1vislosti na druhu pizzy). Pe\u010de se v peci nebo troub\u011b. P\u016fvodem poch\u00e1z\u00ed z It\u00e1lie, ale stala se obl\u00edben\u00fdm j\u00eddlem po cel\u00e9m sv\u011bt\u011b. Restaurace, ve kter\u00fdch se pizza p\u0159ipravuje, se naz\u00fdvaj\u00ed pizzerie.\nP\u0159ipravuje se pe\u010den\u00edm a v It\u00e1lii se obvykle skl\u00e1d\u00e1 z t\u011bchto z\u00e1kladn\u00edch surovin:\n\nze st\u0159edn\u011b tuh\u00e9ho t\u011bsta vyroben\u00e9ho z vody, mouky, soli a dro\u017ed\u00ed\nraj\u010datov\u00e9ho z\u00e1kladu (sugo di pomodoro)\nmozzarelly\nD\u00e1le lze p\u0159idat jak\u00e9koliv suroviny podle druhu pizzy, nap\u0159. olivy, sardinky, \u017eampiony, cibule, sal\u00e1m, an\u010dovi\u010dky a mnoho dal\u0161\u00edch. V z\u00e1vislosti na n\u00e1rodn\u00edch zvyklostech toho kter\u00e9ho st\u00e1tu se v receptech nach\u00e1zej\u00ed i r\u016fzn\u00e9 n\u00e1hrady a obm\u011bny surovin."
    },
    "270252": {
        "pageid": 270252,
        "ns": 0,
        "title": "Sokolec",
        "extract": "Sokolec (Micrastur) je rod sokolovit\u00fdch pt\u00e1k\u016f ob\u00fdvaj\u00edc\u00edch tropick\u00e9 a subtropick\u00e9 lesy Latinsk\u00e9 Ameriky od Mexika po Braz\u00edlii. N\u011bkter\u00fdmi sv\u00fdmi znaky, nap\u0159. kr\u00e1tk\u00fdmi k\u0159\u00eddly a del\u0161\u00edmi ocasn\u00edmi pery, se shoduj\u00ed sp\u00ed\u0161e s jest\u0159\u00e1bi a krahujci, nebo\u0165 v Americe zast\u00e1vaj\u00ed jejich ekologickou roli a tak jsou mnohem mr\u0161tn\u011bj\u0161\u00ed v hust\u00fdch les\u00edch ne\u017e ostatn\u00ed sokolovit\u00ed, kte\u0159\u00ed sp\u00ed\u0161e vyhled\u00e1vaj\u00ed voln\u00fd prostor. Maj\u00ed mimo\u0159\u00e1dn\u011b dobr\u00fd sluch. \u017div\u00ed se pt\u00e1ky, savci i plazy. Lov\u00ed obdobn\u011b jako jest\u0159\u00e1b lesn\u00ed: zaujmou nen\u00e1padnou pozici a \u010dekaj\u00ed na ko\u0159ist, na kterou pak rychle za\u00fato\u010d\u00ed a kr\u00e1tce ji pron\u00e1sleduj\u00ed. Jsou vynal\u00e9zav\u00ed lovci a jsou schopni chytit i ko\u0159ist pron\u00e1sledov\u00e1n\u00edm po zemi.\nV roce 1997 objevil Andrew Whittaker nov\u00fd druh sokolce v brazilsk\u00e9m st\u00e1t\u011b Par\u00e1. Jde o kryptick\u00fd druh velmi podobn\u00fd sokolci amazonsk\u00e9mu (Micrastur gilvicollis), odli\u0161uje ho p\u0159ev\u00e1\u017en\u011b jin\u00fd hlas. Nov\u00fd druh byl pops\u00e1n v roce 2002 jako Micrastur mintoni, \u010desk\u00e9 jm\u00e9no sokolec utajen\u00fd navrhl Jan Ho\u0161ek."
    },
    "326695": {
        "pageid": 326695,
        "ns": 0,
        "title": "Mistrovstv\u00ed \u010ceskoslovenska v \u0161achu",
        "extract": "Mistrovstv\u00ed \u010ceskoslovenska v \u0161achu byl \u0161achov\u00fd turnaj, jen\u017e ur\u010doval nejlep\u0161\u00edho \u010deskoslovensk\u00e9ho hr\u00e1\u010de \u0161achu. Konal se od roku 1919 a\u017e do roku 1992 (kdy se rozpadlo \u010ceskoslovensko). Jeho prvn\u00ed ro\u010dn\u00edk nav\u00e1zal na Mistrovstv\u00ed \u010cech v \u0161achu, b\u011bhem 2. sv\u011btov\u00e9 v\u00e1lky ho vyst\u0159\u00eddalo Mistrovstv\u00ed \u010cech a Moravy v \u0161achu a po rozd\u011blen\u00ed \u010ceskoslovenska k prvn\u00edmu lednu 1993 ho v \u010cesk\u00e9 republice vyst\u0159\u00eddalo Mistrovstv\u00ed \u010cesk\u00e9 republiky v \u0161achu."
    },
    "497634": {
        "pageid": 497634,
        "ns": 0,
        "title": "Evropsk\u00e9 spot\u0159ebitelsk\u00e9 centrum",
        "extract": "Evropsk\u00e9 spot\u0159ebitelsk\u00e9 centrum (ESC) bezplatn\u011b pom\u00e1h\u00e1 spot\u0159ebitel\u016fm \u0159e\u0161it spory s prodejci v\u00fdrobk\u016f a poskytovateli slu\u017eeb z jin\u00fdch \u010dlensk\u00fdch zem\u00ed EU, Norska a Islandu mimosoudn\u00ed cestou (ESC tak\u00e9 spolupracuje s Mezin\u00e1rodn\u00edm spot\u0159ebitelsk\u00fdm centrem ve Spojen\u00e9m kr\u00e1lovstv\u00ed). Poskytuje informace o pr\u00e1vech spot\u0159ebitel\u016f na spole\u010dn\u00e9m evropsk\u00e9m trhu a o tom, jak je p\u0159eshrani\u010dn\u011b vym\u00e1hat, kdy\u017e jim je obchodn\u00edci z uveden\u00fdch st\u00e1t\u016f up\u00edraj\u00ed. Pr\u00e1vn\u00edci centra nejsou opr\u00e1vn\u011bni zab\u00fdvat se spory \u010desk\u00fdch spot\u0159ebitel\u016f s \u010desk\u00fdmi obchodn\u00edky. Centrum se mimo jin\u00e9 pod\u00edl\u00ed na tvorb\u011b evropsk\u00e9 legislativy o pr\u00e1vech spot\u0159ebitel\u016f a na projektech na podporu postaven\u00ed spot\u0159ebitel\u016f na jednotn\u00e9m trhu.\nV \u010cesk\u00e9 republice p\u016fsob\u00ed ESC p\u0159i \u010cesk\u00e9 obchodn\u00ed inspekci. Je \u010dlenem s\u00edt\u011b Evropsk\u00fdch spot\u0159ebitelsk\u00fdch center (ECC-Net) a je rovn\u00fdm d\u00edlem financovan\u00e9 Evropskou komis\u00ed a \u010ceskou obchodn\u00ed inspekc\u00ed."
    },
    "538224": {
        "pageid": 538224,
        "ns": 0,
        "title": "Mezin\u00e1rodn\u00ed den proti homofobii a transfobii",
        "extract": "Mezin\u00e1rodn\u00ed den (boje) proti homofobii a transfobii (International Day Against Homophobia and Transphobia, IDAHOT) ka\u017edoro\u010dn\u011b p\u0159ipad\u00e1 na 17. kv\u011btna. Toto datum bylo zvoleno jako v\u00fdro\u010d\u00ed dne, kdy do\u0161lo k vy\u0161krtnut\u00ed homosexuality z Mezin\u00e1rodn\u00ed klasifikace nemoc\u00ed Sv\u011btov\u00e9 zdravotnick\u00e9 organizace (1990). Smyslem IDAHOT je akcentace respektov\u00e1n\u00ed pr\u00e1v lid\u00ed s jinou ne\u017e heterosexu\u00e1ln\u00ed orientac\u00ed \u010di cisgenderovou identitou a ukon\u010den\u00ed diskriminace a n\u00e1sil\u00ed pramen\u00edc\u00ed z homofobie \u010di transfobie. P\u016fvodn\u011b byl p\u0159ipom\u00edn\u00e1n jen jako den boje proti homofobii, v roce 2007 se k n\u00e1zvu ofici\u00e1ln\u011b p\u0159ipojil i boj proti transfobii a pozd\u011bji i bifobii. Spolu s bojem proti intersexismu se tak lze setkat s inkluzivn\u00ed zkratkou IDAHOBIT (Internatinal Day Against Homophobia, Biphobia, Intersexism and Transphobia; Mezin\u00e1rodn\u00ed den proti homofobii, bifobii, intersexismu a transfobii) \u010di jej\u00edmi variantami."
    },
    "583909": {
        "pageid": 583909,
        "ns": 0,
        "title": "Crusader (hern\u00ed s\u00e9rie)",
        "extract": "Crusader je dvoud\u00edln\u00e1 s\u00e9rie ak\u010dn\u00edch videoher vyvinut\u00e1 spole\u010dnost\u00ed Origin Systems a vydan\u00e1 Electronic Arts v polovin\u011b 90. let. Skl\u00e1d\u00e1 se z her Crusader: No Remorse, vydan\u00e9 v roce 1995 a Crusader: No Regret vydan\u00e9 o rok pozd\u011bji. P\u016fvodn\u011b byly naps\u00e1ny pro MS-DOS, v letech 1996 a 1997 p\u0159ibyly verze pro PlayStation a Sega Saturn pro No Remorse. No Regret se portu na konzole nedo\u010dkal. \nD\u011bj obou her se odehr\u00e1v\u00e1 v dystopick\u00e9m sv\u011bt\u011b budoucnosti na konci 22. stolet\u00ed. St\u0159edobodem p\u0159\u00edb\u011bhu je elitn\u00ed voj\u00e1k, je\u017e \u201ese\u0161el z cesty\u201c obr\u00e1nce z\u00e1jm\u016f WEC (sv\u011btov\u00e9ho ekonomick\u00e9ho konsorcia) a spojil s\u00edly s organizac\u00ed bojuj\u00edc\u00ed proti tomuto konsorciu, nazvan\u00e9 Resistance."
    },
    "607856": {
        "pageid": 607856,
        "ns": 0,
        "title": "V\u00fdvrtka (n\u00e1stroj)",
        "extract": "V\u00fdvrtka je ru\u010dn\u00ed n\u00e1stroj k odstra\u0148ov\u00e1n\u00ed z\u00e1tek z hrdla sklen\u011bn\u00fdch lahv\u00ed."
    },
    "840951": {
        "pageid": 840951,
        "ns": 0,
        "title": "Okres Sz\u00e9kesfeh\u00e9rv\u00e1r",
        "extract": "Okres Sz\u00e9kesfeh\u00e9rv\u00e1r (ma\u010farsky Sz\u00e9kesfeh\u00e9rv\u00e1ri j\u00e1r\u00e1s) je okres v Ma\u010farsku v \u017eup\u011b Fej\u00e9r. Jeho spr\u00e1vn\u00edm centrem je m\u011bsto Sz\u00e9kesfeh\u00e9rv\u00e1r."
    },
    "845021": {
        "pageid": 845021,
        "ns": 0,
        "title": "Stadio Renato Dall'Ara",
        "extract": "Stadio Renato Dall'Ara je fotbalov\u00fd stadion v italsk\u00e9m m\u011bst\u011b Bolo\u0148a, v regionu Emilia-Romagna. Slavnostn\u011b byl otev\u0159en v roce 1927 pod n\u00e1zvem Stadio Littoriale. Po v\u00e1lce byl p\u0159ejmenov\u00e1n na Stadio Comunale a od roku 1984 nese n\u00e1zev po b\u00fdval\u00e9m klubov\u00e9m prezidentovi Renatu Dall'Arovi. \nNa tomto stadionu se hr\u00e1lo dvakr\u00e1t Mistrovstv\u00ed sv\u011bta (1934 a 1990). Stadion vyu\u017e\u00edv\u00e1 m\u00edstn\u00ed fotbalov\u00fd klub Bolo\u0148a a tak\u00e9 Italsk\u00e1 fotbalov\u00e1 reprezentace. Tak\u00e9 Italsk\u00e1 ragbyov\u00e1 reprezentace zde hr\u00e1la spoustu utk\u00e1n\u00ed a t\u00e9\u017e se zde hr\u00e1l i Americk\u00fd fotbal. V letech 1929 a\u017e 1996, byl stadion vybaven dr\u00e1hou kolem h\u0159i\u0161t\u011b (odstran\u011bna v roce 2015), hostila n\u011bkolik ro\u010dn\u00edk\u016f italsk\u00e9ho atletick\u00e9ho mistrovstv\u00ed a dal\u0161\u00ed mezin\u00e1rodn\u00ed z\u00e1vody.\nKapacita je pro 38 279 div\u00e1k\u016f, co\u017e v p\u0159\u00edpad\u011b vyu\u017eit\u00ed objektu jako koncertn\u00edho m\u00edsta m\u016f\u017ee dos\u00e1hnout a\u017e 55 000.\n\n"
    },
    "951784": {
        "pageid": 951784,
        "ns": 0,
        "title": "Sandner",
        "extract": "P\u0159\u00edjmen\u00ed Sandner nos\u00ed tyto osobnosti:\n\nIgnaz Sandner (1853 \u2013 1932), \u010deskon\u011bmeck\u00fd politik z Kraslicka, poslanec zemsk\u00e9ho sn\u011bmu\nJohann Sandner (1827 \u2013 1885), \u010deskon\u011bmeck\u00fd politik, poslanec \u0158\u00ed\u0161sk\u00e9 rady\nRudolf Sandner (1905 \u2013 1983), \u010deskon\u011bmeck\u00fd politik, poslanec NS \u010cSR za SdP"
    },
    "1050858": {
        "pageid": 1050858,
        "ns": 0,
        "title": "Diec\u00e9ze arrask\u00e1",
        "extract": "Diec\u00e9ze arrask\u00e1 (-boulognsko-saint-omersk\u00e1) (lat. Dioecesis Atrebatensis (-Bononienus-Audomarensis), franc. Dioc\u00e8se d'Arras (Boulogne et Saint-Omer)) je francouzsk\u00e1 \u0159\u00edmskokatolick\u00e1 diec\u00e9ze. Le\u017e\u00ed na \u00fazem\u00ed departementu Pas-de-Calais, jeho\u017e hranice p\u0159esn\u011b kop\u00edruje. S\u00eddlo biskupstv\u00ed i katedr\u00e1la Notre-Dame-et-Saint-Vaast d'Arras se nach\u00e1z\u00ed v Arrasu. Diec\u00e9ze arrask\u00e1 je sou\u010d\u00e1st\u00ed c\u00edrkevn\u00ed provincie Lille."
    },
    "1052680": {
        "pageid": 1052680,
        "ns": 0,
        "title": "LGBT pr\u00e1va v Afgh\u00e1nist\u00e1nu",
        "extract": "Lesby, gayov\u00e9, bisexu\u00e1lov\u00e9 a transsexu\u00e1lov\u00e9 (LGBT) \u017eij\u00edc\u00ed v Afgh\u00e1nist\u00e1nu \u010del\u00ed ur\u010dit\u00fdm pr\u00e1vn\u00edm a soci\u00e1ln\u00edm probl\u00e9m\u016fm nezn\u00e1m\u00fdm pro ostatn\u00ed spoluob\u010dany. Homosexualita a crossdressing je v Afgh\u00e1nist\u00e1nu pova\u017eov\u00e1na za t\u011b\u017ek\u00fd zlo\u010din, kter\u00fd lze trestat i smrt\u00ed. Takov\u00fd je obvykl\u00fd postup ve venkovsk\u00fdch oblastech zem\u011b, kde m\u00edstn\u00ed obyvatel\u00e9 berou z\u00e1kon do sv\u00fdch rukou. Od r. 2008 je zn\u00e1mo, \u017ee zdej\u0161\u00ed re\u017eim nehodl\u00e1 zm\u011bnit sv\u016fj postoj k lesb\u00e1m, gay\u016fm a bisexu\u00e1l\u016fm v Afgh\u00e1nist\u00e1nu."
    },
    "1326420": {
        "pageid": 1326420,
        "ns": 0,
        "title": "Trial and Error",
        "extract": "Trial and Error m\u016f\u017ee b\u00fdt:\n\nTrial & Error Records \u2013 australsk\u00e9 hudebn\u00ed vydavatelstv\u00ed\nTrial & Error (album) \u2013 album kanadsk\u00e9ho rappera Classified z roku 2003\nTrial and Error (album) \u2013 album americk\u00e9ho hudebn\u00edka Stickmana z roku 2009\nJe\u0161t\u011b blb\u011bj\u0161\u00ed (v origin\u00e1le Trial and Error) \u2013 americk\u00fd film re\u017eis\u00e9ra Jonathana Lynna z roku 1988\nTrial and  Error (seri\u00e1l) \u2013 americk\u00fd televizn\u00ed seri\u00e1l z roku 1988\nTrial & Error (seri\u00e1l) \u2013 americk\u00fd televizn\u00ed seri\u00e1l z roku 2017"
    },
    "1332914": {
        "pageid": 1332914,
        "ns": 0,
        "title": "Robson",
        "extract": "Robson m\u016f\u017ee b\u00fdt:\n\np\u0159\u00edjmen\u00ed\nBobby Robson (1933\u20132009), anglick\u00fd fotbalista a tren\u00e9r\nBryan Robson (* 1957), anglick\u00fd fotbalista\nFlora Robsonov\u00e1 (1902\u20131984), anglick\u00e1 here\u010dka\nHal Robson-Kanu (* 1989), vel\u0161sk\u00fd fotbalista\nKaren Robsonov\u00e1 (* 1957), australsk\u00e1 here\u010dka a producentka\nLaura Robsonov\u00e1 (* 1994), anglick\u00e1 tenistka\nMark Robson (1913-1978), kanadsk\u00fd filma\u0159\nPaul Robeson (1898\u20131976), americk\u00fd herec, zp\u011bv\u00e1k a aktivista\nzem\u011bpisn\u00fd n\u00e1zev\nMount Robson, hora v kanadsk\u00fdch Skalnat\u00fdch hor\u00e1ch\nRobson Square, n\u00e1m\u011bst\u00ed ve Vancouveru"
    },
    "1346494": {
        "pageid": 1346494,
        "ns": 0,
        "title": "Bingo (po\u0159ad)",
        "extract": "Bingo byl \u010desk\u00fd televizn\u00ed po\u0159ad vys\u00edlan\u00fd v letech 1994\u20131996 na TV Nova. Jednalo se o loterii formou \u201ez\u00e1bavn\u00e9 sout\u011b\u017en\u00ed hry\u201c.\nNa podzim 1995 otiskly Lidov\u00e9 noviny podez\u0159en\u00ed, \u017ee je hra zmanipulovan\u00e1. Sout\u011b\u017e byla na ja\u0159e 1996 ukon\u010dena, po sv\u00e9m obnoven\u00ed pod n\u00e1zvem Nov\u00e9 Bingo u\u017e nedos\u00e1hla p\u016fvodn\u00ed popularity a n\u00e1sledn\u011b byla definitivn\u011b ukon\u010dena.\nV roce 2005 byl za ovlivn\u011bn\u00ed sout\u011b\u017ee (kv\u011bten \u2013 z\u00e1\u0159\u00ed 1995) v nep\u0159\u00edtomnosti odsouzen smluvn\u00ed pracovn\u00edk a program\u00e1tor Pavel Fanty\u0161, n\u011bkolik dal\u0161\u00edch komplic\u016f bylo odsouzeno podm\u00edne\u010dn\u011b. V roce 2017 se po dopaden\u00ed v USA k \u010dinu p\u0159iznal (uvedl v\u0161ak, \u017ee nebyl organiz\u00e1torem)."
    },
    "1361413": {
        "pageid": 1361413,
        "ns": 0,
        "title": "\u0158\u00edmskokatolick\u00e1 farnost Z\u00e1lesn\u00ed Lhota",
        "extract": "\u0158\u00edmskokatolick\u00e1 farnost Z\u00e1lesn\u00ed Lhota je \u00fazemn\u00edm spole\u010denstv\u00edm \u0159\u00edmsk\u00fdch katol\u00edk\u016f v r\u00e1mci jilemnick\u00e9ho vikari\u00e1tu kr\u00e1lov\u00e9hradeck\u00e9 diec\u00e9ze."
    },
    "1447686": {
        "pageid": 1447686,
        "ns": 0,
        "title": "Srde\u010dn\u00ed z\u00e1le\u017eitosti",
        "extract": "Srde\u010dn\u00ed z\u00e1le\u017eitosti je s\u00f3lov\u00e9 studiov\u00e9 album \u010desk\u00e9ho hudebn\u00edka Michala Pavl\u00ed\u010dka. Vyd\u00e1no bylo v roce 2010 spole\u010dnost\u00ed Sony Music a jeho producentem byl s\u00e1m Pavl\u00ed\u010dek. Jde o trojit\u00e9 album, obsahuj\u00edc\u00ed celkem 33 p\u00edsn\u00ed. Pavl\u00ed\u010dka na albu doprov\u00e1zeli baskytarista Martin Ivan a buben\u00edk Milo\u0161 Meier. V r\u016fzn\u00fdch p\u00edsn\u00ed zp\u00edvali r\u016fzn\u00ed zp\u011bv\u00e1ci, mezi nimi\u017e byli nap\u0159\u00edklad jeho dlouholet\u00e9 spolupracovnice Monika Na\u010deva a B\u00e1ra Basikov\u00e1, ale tak\u00e9 Radek \u0160karohl\u00edd z kapely Hentai Corporation. Pavl\u00ed\u010dek je autorem ve\u0161ker\u00e9 hudby na albu, texty p\u0159isp\u011bli nap\u0159\u00edklad Jan Sahara Hedl, J\u00e1chym Topol, Petr Kole\u010dko, ale tak\u00e9 s\u00e1m Pavl\u00ed\u010dek."
    },
    "1541484": {
        "pageid": 1541484,
        "ns": 0,
        "title": "Areopagitika",
        "extract": "Areopagitika, aneb \u0159e\u010d o svobod\u011b tisku (anglicky Areopagitica; A speech of Mr. John Milton for the Liberty of Unlicenc'd Printing, to the Parlament of England) je pojedn\u00e1n\u00ed nam\u00ed\u0159en\u00e9 proti cenzu\u0159e, kter\u00e9 roku 1644 sepsal John Milton, anglick\u00fd b\u00e1sn\u00edk, u\u010denec a autor polemick\u00fdch stat\u00ed. Areopagitika se \u0159ad\u00ed mezi nejvlivn\u011bj\u0161\u00ed a nejost\u0159ej\u0161\u00ed filozofick\u00e9 obhajoby pr\u00e1va na svobodu slova a projevu. Principy formulovan\u00e9 v Miltonov\u011b spisu dnes tvo\u0159\u00ed z\u00e1klad mnoha norem v oblasti svobody slova."
    },
    "1846239": {
        "pageid": 1846239,
        "ns": 0,
        "title": "Mostu\u00e9jouls",
        "extract": "Mostu\u00e9jouls je francouzsk\u00e1 obec le\u017e\u00edc\u00ed v departementu Aveyron v regionu Occitanie asi 2 km severoz\u00e1padn\u011b od soutoku \u0159ek Tarn a Jonte."
    },
    "111594": {
        "pageid": 111594,
        "ns": 0,
        "title": "Prav\u00edtko (rozcestn\u00edk)",
        "extract": "Pojem prav\u00edtko se u\u017e\u00edv\u00e1 ve v\u00edce v\u00fdznamech.\n\nPrav\u00edtko \u2013 n\u00e1stroj k r\u00fdsov\u00e1n\u00ed nebo ur\u010den\u00ed rovn\u00fdch \u010dar.\nPrav\u00edtko (souhv\u011bzd\u00ed) \u2013 souhv\u011bzd\u00ed na ji\u017en\u00ed obloze.\nPrav\u00edtko \u2013 sou\u010d\u00e1st mechanismu parn\u00edho stroje, zaji\u0161\u0165uj\u00edc\u00ed p\u0159\u00edmo\u010dar\u00fd pohyb k\u0159i\u017e\u00e1ku.\nPrav\u00edtko \u2013 prvek grafick\u00e9ho rozhran\u00ed programu, pou\u017e\u00edvan\u00fd k vizualizaci polohy elementu nebo ode\u010d\u00edt\u00e1n\u00ed sou\u0159adnic elementu."
    },
    "334630": {
        "pageid": 334630,
        "ns": 0,
        "title": "V\u00fdsledky Tour de France 2008",
        "extract": "Podrobn\u00e9 v\u00fdsledky jednotliv\u00fdch etap Tour de France 2008 a pr\u016fb\u011b\u017en\u00e1 po\u0159ad\u00ed."
    },
    "457523": {
        "pageid": 457523,
        "ns": 0,
        "title": "Patriarcha",
        "extract": "Patriarcha m\u016f\u017ee znamenat:\n\npraotec \u2013 p\u0159edek, z n\u011bho\u017e vze\u0161el n\u00e1rod (nap\u0159. praotec \u010cech)\npatriarcha (Bible) \u2013 t\u0159i praotcov\u00e9 (Abrah\u00e1m, Iz\u00e1k a J\u00e1kob), z nich\u017e podle tradice vze\u0161el izraelsk\u00fd n\u00e1rod\npatriarcha (c\u00edrkev) \u2013 p\u0159edstavitel patriarch\u00e1tu (\u00fazemn\u00ed jednotky c\u00edrkve)"
    },
    "789925": {
        "pageid": 789925,
        "ns": 0,
        "title": "Babyka U Babky",
        "extract": "Babyka U Babky (tak\u00e9 zvan\u00e1 Babyka ve Velk\u00e9m Rychnov\u011b) je pam\u00e1tn\u00fd strom, kter\u00fd roste v M\u011bstsk\u00e9 Habrov\u00e9 v m\u00edst\u011b zvan\u00e9m U Babky (d\u0159\u00edve ps\u00e1no tak\u00e9 U babky \u010di U b\u00e1by)."
    },
    "882223": {
        "pageid": 882223,
        "ns": 0,
        "title": "Open Sud de France 2013 \u2013 mu\u017esk\u00e1 dvouhra",
        "extract": "Do sout\u011b\u017ee mu\u017esk\u00e9 dvouhry na tenisov\u00e9m turnaji Open Sud de France 2013 nastoupilo dvacet osm hr\u00e1\u010d\u016f. Obh\u00e1jcem titulu byl \u0161est\u00fd hr\u00e1\u010d sv\u011bta Tom\u00e1\u0161 Berdych, kter\u00fd se odhl\u00e1sil pro poran\u011bn\u00ed lev\u00e9ho z\u00e1p\u011bst\u00ed.\nTitul si p\u0159ipsal t\u0159et\u00ed nasazen\u00fd Francouz Richard Gasquet, kter\u00fd ve fin\u00e1le zdolal turnajovou osmi\u010dku Beno\u00eeta Paireho pom\u011brem 6\u20132 a 6\u20133."
    },
    "904850": {
        "pageid": 904850,
        "ns": 0,
        "title": "Kanton Nozeroy",
        "extract": "Kanton Nozeroy (francouzsky Canton de Nozeroy) je francouzsk\u00fd kanton v departementu Jura v regionu Franche-Comt\u00e9. Tvo\u0159\u00ed ho 26 obc\u00ed."
    },
    "923111": {
        "pageid": 923111,
        "ns": 0,
        "title": "Josef Kord\u00edk",
        "extract": "R.D. Josef Kord\u00edk (* 1. srpna 1948 Nov\u00e1 Ves nad Popelkou) je \u010desk\u00fd \u0159\u00edmskokatolick\u00fd kn\u011bz. Prvn\u00ed \u010d\u00e1st sv\u00e9ho \u017eivota pro\u017eil v litom\u011b\u0159ick\u00e9 diec\u00e9zi, stal se chartistou, p\u0159i\u0161el o st\u00e1tn\u00ed souhlas a byl podm\u00edne\u010dn\u011b odsouzen komunistick\u00fdm re\u017eimem. Po roce 1989 p\u016fsob\u00ed v kr\u00e1lov\u00e9hradeck\u00e9 diec\u00e9zi a je z\u00e1rove\u0148 v\u011bze\u0148sk\u00fdm kaplanem ve Valdic\u00edch."
    },
    "978047": {
        "pageid": 978047,
        "ns": 0,
        "title": "Liber\u00e1ln\u011b ekologick\u00e1 strana",
        "extract": "Liber\u00e1ln\u011b ekologick\u00e1 strana vznikla v srpnu 2013 z iniciativy b\u00fdval\u00e9ho ministra \u017eivotn\u00edho prost\u0159ed\u00ed Martina Burs\u00edka, ob\u010dansk\u00e9ho aktivisty Mat\u011bje Hollana, b\u00fdval\u00e9ho ministra \u017eivotn\u00edho prost\u0159ed\u00ed Ladislava Mika, b\u00fdval\u00e9 ministryn\u011b pro lidsk\u00e1 pr\u00e1va a n\u00e1rodnostn\u00ed men\u0161iny D\u017eamily Stehl\u00edkov\u00e9, re\u017eis\u00e9rky Olgy Sommerov\u00e9 a soci\u00e1ln\u00edho ekologa Ivana Ryndy. Strana se sna\u017e\u00ed oslovit liber\u00e1ln\u00ed voli\u010de a hl\u00e1s\u00ed se k nad\u010dasov\u00fdm politick\u00fdm rozhodnut\u00edm a zodpov\u011bdn\u00e9mu \u017eivotn\u00edmu stylu. Strana se hl\u00e1s\u00ed k hodnot\u00e1m prosazovan\u00fdm V\u00e1clavem Havlem, je proti relativizaci zlo\u010din\u016f minulosti a komunismus je pro ni \u2013 stejn\u011b jako ostatn\u00ed totalitn\u00ed ideologie \u2013 s demokraci\u00ed z povahy v\u011bci neslu\u010diteln\u00fd."
    },
    "988178": {
        "pageid": 988178,
        "ns": 0,
        "title": "Karl Drexel",
        "extract": "Karl Drexel (21. \u010dervence 1872 Dornbirn \u2013 14. b\u0159ezna 1954 Dornbirn) byl rakousk\u00fd k\u0159es\u0165ansko soci\u00e1ln\u00ed politik, na po\u010d\u00e1tku 20. stolet\u00ed poslanec \u0158\u00ed\u0161sk\u00e9 rady, v meziv\u00e1le\u010dn\u00e9m obdob\u00ed \u010dlen rakousk\u00e9 Spolkov\u00e9 rady a poslanec rakousk\u00e9 N\u00e1rodn\u00ed rady."
    },
    "1013806": {
        "pageid": 1013806,
        "ns": 0,
        "title": "Dobron\u00ednsk\u00e1 p\u00e1nev",
        "extract": "Dobron\u00ednsk\u00e1 p\u00e1nev je geomorfologick\u00fd okrsek tvo\u0159\u00edc\u00ed sou\u010d\u00e1st Jihlavsko-s\u00e1zavsk\u00e9 br\u00e1zdy, v jej\u00ed\u017e severn\u00ed \u010d\u00e1sti le\u017e\u00ed. Jedn\u00e1 se o plochou pahorkatinu, kterou tvo\u0159\u00ed biotitick\u00e9 a korieritick\u00e9 ruly. Reli\u00e9f dna tvo\u0159\u00ed sn\u00ed\u017eeniny s rozs\u00e1hl\u00fdmi plo\u0161inami zarovnan\u00e9ho povrchu s poz\u016fstatky sediment\u016f rozv\u011btven\u00e9 neogenn\u00ed \u0159\u00ed\u010dn\u00ed a jezern\u00ed s\u00edt\u011b. Povrch je pokryt spra\u0161ov\u00fdmi hl\u00ednami. Nejvy\u0161\u0161\u00edm bodem je Du\u0161k\u016fv kopec (539 m) u obce Pohled. Krajina je m\u00e1lo zalesn\u011bn\u00e1, p\u0159eva\u017euj\u00ed smrkov\u00e9 porosty s borovic\u00ed a b\u0159ezov\u00e9 les\u00edky. Nach\u00e1zej\u00ed se zde pedimenty spl\u00fdvaj\u00edc do pedipl\u00e9nu."
    },
    "1154418": {
        "pageid": 1154418,
        "ns": 0,
        "title": "R\u00e1mus\u00edci",
        "extract": "R\u00e1mus\u00edci (v anglick\u00e9m origin\u00e1le The Clangers) je d\u011btsk\u00fd animovan\u00fd televizn\u00ed seri\u00e1l BBC vys\u00edlan\u00fd v letech 1969\u20131972. Od roku 2015 vznik\u00e1 nov\u00e1 s\u00e9rie. Tv\u016frcem seri\u00e1lu je anim\u00e1tor Oliver Postgate. Prvn\u00ed \u0159ada byla nato\u010dena v letech 1969\u20131970, druh\u00e1 ve letech 1971\u20131972.\nPrvn\u00ed t\u0159in\u00e1ctid\u00edlnou \u0159adu odvys\u00edlala i \u010ceskoslovensk\u00e1 televize od 2. srpna 1972 v r\u00e1mci Ve\u010dern\u00ed\u010dku.\nSeri\u00e1l pojedn\u00e1v\u00e1 o mal\u00fdch mimozem\u0161\u0165anech, podobn\u00fdch krys\u00e1m, kte\u0159\u00ed ob\u00fdvaj\u00ed mal\u00fd asteroid."
    },
    "1204922": {
        "pageid": 1204922,
        "ns": 0,
        "title": "Polisk\u00fd raj\u00f3n",
        "extract": "Polisk\u00fd raj\u00f3n (ukrajinsky \u041f\u043e\u043b\u0456\u0441\u044c\u043a\u0438\u0439 \u0440\u0430\u0439\u043e\u043d) byl v letech 1923\u20132020 raj\u00f3n na Ukrajin\u011b. Nach\u00e1zel se na severoz\u00e1pad\u011b Kyjevsk\u00e9 oblasti. Centrem raj\u00f3nu bylo s\u00eddlo m\u011bstsk\u00e9ho typu Krasjaty\u010di (od r. 1996, p\u0159edt\u00edm SMT Poliske, vys\u00eddlen\u00e9 po \u010cernobylsk\u00e9 hav\u00e1rii). Severn\u00ed \u010d\u00e1st raj\u00f3nu tvo\u0159ila \u010d\u00e1st \u00fazem\u00ed Uzav\u0159en\u00e9 z\u00f3ny \u010cernobylsk\u00e9 jadern\u00e9 elektr\u00e1rny. Po\u010det obyvatel byl 1. \u0159\u00edjna 2013 celkem 5 881 osob. Raj\u00f3n m\u011bl rozlohu 1 288 km\u00b2."
    },
    "1244351": {
        "pageid": 1244351,
        "ns": 0,
        "title": "\u0158\u00edmskokatolick\u00e1 farnost Lipnice nad S\u00e1zavou",
        "extract": "\u0158\u00edmskokatolick\u00e1 farnost Lipnice nad S\u00e1zavou je \u00fazemn\u00ed spole\u010denstv\u00ed \u0159\u00edmsk\u00fdch katol\u00edk\u016f s farn\u00edm kostelem sv. V\u00edta. Organiza\u010dn\u011b spad\u00e1 do Humpoleck\u00e9ho vikari\u00e1tu, kter\u00fd je jedn\u00edm ze \u010dtrn\u00e1cti vikari\u00e1t\u016f Kr\u00e1lov\u00e9hradeck\u00e9 diec\u00e9ze."
    },
    "1541247": {
        "pageid": 1541247,
        "ns": 0,
        "title": "Santiago Santamar\u00eda",
        "extract": "Santiago Santamar\u00eda (22. srpna 1952, San Nicol\u00e1s de los Arroyos \u2013 27. \u010dervna 2013, C\u00f3rdoba) byl argentinsk\u00fd fotbalista, \u00fato\u010dn\u00edk. Zem\u0159el 27. \u010dervna 2013 ve v\u011bku 60 let na infarkt myokardu."
    },
    "1630980": {
        "pageid": 1630980,
        "ns": 0,
        "title": "Turistick\u00e1 zna\u010den\u00e1 trasa 3658",
        "extract": "Turistick\u00e1 zna\u010den\u00e1 trasa 3658 je zelen\u011b vyzna\u010den\u00e1 12,5 kilometr\u016f dlouh\u00e1 p\u011b\u0161\u00ed trasa Klubu \u010desk\u00fdch turist\u016f v okrese Karlovy Vary spojuj\u00edc\u00ed Ostrov a J\u00e1chymov."
    },
    "1657975": {
        "pageid": 1657975,
        "ns": 0,
        "title": "Charles Abraas",
        "extract": "Charles Abraas (8. listopadu 1873, Pasuruan \u2013 26. \u010dervence 1924, Alkmaar) byl nizozemsk\u00fd portr\u00e9tn\u00ed fotograf. Byl aktivn\u00ed na konci 19. a na po\u010d\u00e1tku 20. stolet\u00ed."
    },
    "1713362": {
        "pageid": 1713362,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 1407",
        "extract": "NGC 1407 je eliptick\u00e1 galaxie v souhv\u011bzd\u00ed Eridanu. Objevil ji William Herschel 6. \u0159\u00edjna 1785.\nOd Zem\u011b je vzd\u00e1len\u00e1 92 milion\u016f sv\u011bteln\u00fdch let a pat\u0159\u00ed do kupy galaxi\u00ed v Eridanu.\nTuto galaxii je mo\u017en\u00e9 pozorovat i men\u0161\u00edm hv\u011bzd\u00e1\u0159sk\u00fdm dalekohledem.\nSt\u0159edn\u011b velk\u00fd hv\u011bzd\u00e1\u0159sk\u00fd dalekohled m\u016f\u017ee uk\u00e1zat i eliptickou galaxii NGC 1400, kter\u00e1 od n\u00ed le\u017e\u00ed 11\u2032 jihoz\u00e1padn\u011b. NGC 1407 je nejv\u011bt\u0161\u00ed eliptick\u00e1 galaxie v severn\u00ed \u010d\u00e1sti kupy galaxi\u00ed v Eridanu. Tato severn\u00ed \u010d\u00e1st b\u00fdv\u00e1 pova\u017eov\u00e1na za samostatnou podskupinu a ozna\u010duje se LGG 100."
    },
    "1735352": {
        "pageid": 1735352,
        "ns": 0,
        "title": "Rodina na baterky",
        "extract": "Rodina na baterky (v anglick\u00e9m origin\u00e1le The Mitchells vs. the Machines) je americk\u00fd 3D animovan\u00fd film produkovan\u00fd Sony Pictures Animation a spole\u010dnost\u00ed Netflix z roku 2021. Re\u017eis\u00e9rem animovan\u00e9ho filmu byl Mike Rianda."
    },
    "1880577": {
        "pageid": 1880577,
        "ns": 0,
        "title": "Irsk\u00e9 n\u00e1rodn\u00ed muzeum",
        "extract": "Irsk\u00e9 n\u00e1rodn\u00ed muzeum (irsky: Ard-Mh\u00fasaem na h\u00c9ireann) je st\u00e1tn\u00ed irsk\u00e1 muzejn\u00ed instituce se siln\u00fdm d\u016frazem na n\u00e1rodn\u00ed archeologii, historii, um\u011bn\u00ed a p\u0159\u00edrodn\u00ed historii. N\u00e1rodn\u00ed muzeum je rozd\u011bleno na \u010dty\u0159i divize. T\u0159i z nich s\u00eddl\u00ed v Dublinu - archeologick\u00e1 (Kildare Street), p\u0159\u00edrodov\u011bdn\u00e1 (Merrion Street) a divize dekorativn\u00edho um\u011bn\u00ed a historie (Arbour Hill). \u010ctvrt\u00e1 divize, Muzeum venkovsk\u00e9ho \u017eivota otev\u0159en\u00e9 roku 2001, s\u00eddl\u00ed nedaleko Castlebaru v hrabstv\u00ed Mayo. Za datum vzniku muzea je uv\u00e1d\u011bn rok 1877, kdy bylo zalo\u017eeno Science and Art Museum. Na muzeum dohl\u00ed\u017e\u00ed spr\u00e1vn\u00ed rada, dva jej\u00ed \u010dlenov\u00e9 jsou nominov\u00e1ni Kr\u00e1lovskou irskou akademi\u00ed, jeden Kr\u00e1lovskou dublinskou spole\u010dnost\u00ed, zbytek jmenuje vl\u00e1da. V\u0161echny divize muzea schra\u0148uj\u00ed asi 4 miliony polo\u017eek a nav\u0161t\u00edv\u00ed je ro\u010dn\u011b p\u0159es milion lid\u00ed."
    },
    "1895477": {
        "pageid": 1895477,
        "ns": 0,
        "title": "Mistrovstv\u00ed sv\u011bta bez rozd\u00edlu vah v judu 1958",
        "extract": "II. mistrovstv\u00ed sv\u011bta v judu v kategorii bez rozd\u00edlu vah a technick\u00fdch stup\u0148\u016f prob\u011bhlo za rok 1958 v Tokiu, Japonsko v Metropolitn\u00ed ar\u00e9n\u011b dne 30. listopadu 1958."
    },
    "118442": {
        "pageid": 118442,
        "ns": 0,
        "title": "Valdice",
        "extract": "Valdice (do roku 1950 pod n\u00e1zvem Kartouzy-Valdice,, n\u011bmecky Karthaus-Walditz) jsou obec v okrese Ji\u010d\u00edn v Kr\u00e1lov\u00e9hradeck\u00e9m kraji. Le\u017e\u00ed p\u0159ibli\u017en\u011b dva kilometry od okresn\u00edho m\u011bsta Ji\u010d\u00edna (ve sm\u011bru na Lomnici nad Popelkou). \u017dije zde p\u0159ibli\u017en\u011b 1 300 obyvatel.\nNach\u00e1z\u00ed se zde kartuzi\u00e1nsk\u00fd kl\u00e1\u0161ter, kter\u00fd od poloviny 19. stolet\u00ed slou\u017e\u00ed jako zn\u00e1m\u00e1 v\u011bznice Valdice. P\u0159ed are\u00e1lem v\u011bznice stoj\u00ed pam\u00e1tn\u00edk politick\u00fdch v\u011bz\u0148\u016f.\n\n"
    },
    "227998": {
        "pageid": 227998,
        "ns": 0,
        "title": "Paladin",
        "extract": "Paladin (latinsky palatinus) je term\u00edn, kter\u00e9ho bylo ve starov\u011bk\u00e9m \u0158\u00edm\u011b u\u017e\u00edv\u00e1no pro c\u00edsa\u0159ovu pal\u00e1covou gardu (Scholae Palatinae) um\u00edst\u011bnou v c\u00edsa\u0159sk\u00e9m pal\u00e1ci na kopci Palatin v \u0158\u00edm\u011b. V ran\u00e9m st\u0159edov\u011bku se jako paladin ozna\u010doval v\u00fdzna\u010dn\u00fd hodnost\u00e1\u0159 t\u011b\u0161\u00edc\u00ed se panovn\u00edkov\u011b obzvl\u00e1\u0161tn\u00ed d\u016fv\u011b\u0159e (k paladin\u016fm byli nap\u0159. po\u010d\u00edt\u00e1ni dru\u017ein\u00edci Karla Velik\u00e9ho v P\u00edsni o Rolandovi), jako\u017e i pro \u010deln\u00e9 p\u0159edstavitele pape\u017esk\u00e9ho dvora. Pozd\u011bji se vyvinul jednak v \u0161lechtick\u00fd titul (comes palatinus neboli falckrab\u011b), jednak ve vysok\u00fd zemsk\u00fd (palatin) \u010di dvorsk\u00fd (Hofpfalzgraf) \u00fa\u0159ad."
    },
    "296365": {
        "pageid": 296365,
        "ns": 0,
        "title": "Castel Gandolfo",
        "extract": "Castel Gandolfo je mal\u00e9 italsk\u00e9 m\u011bsto le\u017e\u00edc\u00ed asi 30 km jihov\u00fdchodn\u011b od \u0158\u00edma, v regionu Lazio, na b\u0159ehu jezera Albano. \u017dije zde p\u0159ibli\u017en\u011b 8 600 obyvatel. Patronem m\u011bsta je svat\u00fd \u0160ebesti\u00e1n.\nM\u011bsto je sv\u011btov\u011b proslul\u00e9 t\u00edm, \u017ee se v n\u011bm nach\u00e1z\u00ed pape\u017eovo letn\u00ed s\u00eddlo. Mimo to je zn\u00e1mo historik\u016fm \u2013 archeologick\u00e9 vykop\u00e1vky prok\u00e1zaly obydlen\u00ed oblasti u\u017e v 16. stolet\u00ed p\u0159. n. l. a samotn\u00e9 hlavn\u00ed m\u011bstsk\u00e9 os\u00eddlen\u00ed se nach\u00e1z\u00ed na m\u00edst\u011b starov\u011bk\u00e9ho m\u011bsta Alba Longa, kter\u00e9 bylo zakladatelem a dlouholet\u00fdm v\u016fdcem Latinsk\u00e9 ligy, ne\u017e je zni\u010dili \u0158\u00edman\u00e9."
    },
    "334894": {
        "pageid": 334894,
        "ns": 0,
        "title": "Kostel svat\u00e9ho Mat\u011bje (Praha)",
        "extract": "Kostel svat\u00e9ho Mat\u011bje v Dejvic\u00edch je nevelk\u00fd \u0159\u00edmskokatolick\u00fd farn\u00ed kostel postaven\u00fd roku 1771 v barokn\u00edm slohu. Nach\u00e1z\u00ed se i s p\u0159ilehl\u00fdm h\u0159bitovem na n\u00e1vr\u0161\u00ed nad \u0160\u00e1reck\u00fdm \u00fadol\u00edm v Praze 6-Dejvic\u00edch a tvo\u0159\u00ed dominantu doln\u00ed \u0160\u00e1rky. Spad\u00e1 do gesce II. pra\u017esk\u00e9ho vikari\u00e1tu pra\u017esk\u00e9 arcidiec\u00e9ze. Kostel zasv\u011bcen\u00fd apo\u0161tolu Mat\u011bjovi je p\u016fvodn\u00edm c\u00edlem Mat\u011bjsk\u00e9 pouti, zn\u00e1m\u00e9 sv\u00fdmi pern\u00edkov\u00fdmi betl\u00e9my."
    },
    "403603": {
        "pageid": 403603,
        "ns": 0,
        "title": "Carl Friedrich Mylius",
        "extract": "Carl Friedrich Mylius (* 10. ledna 1827 Frankfurt nad Mohanem, \u2020 23. kv\u011btna 1916 tamt\u00e9\u017e) byl n\u011bmeck\u00fd fotograf.\nMylius se narodil 10. ledna 1827 ve Frankfurtu nad Mohanem jako syn hodin\u00e1\u0159e. Absolvoval jako u\u010de\u0148 z\u00e1klady litografie. V letech 1842 - 43 studoval na vy\u0161\u0161\u00ed \u0161kole (St\u00e4delschule ?), ale studium nedokon\u010dil. B\u011bhem sv\u00e9ho putov\u00e1n\u00ed pracoval v r\u016fzn\u00fdch m\u011bstech na jihu N\u011bmecka. Roku 1851 se o\u017eenil v Norimberku. 1854 se vr\u00e1til do Frankfurtu nad Mohanem, kde setrval a\u017e do sv\u00e9 smrti v roce 1916. Mylius je poh\u0159ben na hlavn\u00edm h\u0159bitov\u011b ve Frankfurtu."
    },
    "421379": {
        "pageid": 421379,
        "ns": 0,
        "title": "Lithium-\u017eelezo-fosf\u00e1tov\u00fd akumul\u00e1tor",
        "extract": "Lithium-\u017eelezo-fosf\u00e1tov\u00fd (LiFePO4) akumul\u00e1tor (tak\u00e9 ozna\u010dovan\u00fd \u201eLFP\u201c) je druh akumul\u00e1toru s pevn\u00fdm elektrolytem, konkr\u00e9tn\u011b lithium-iontov\u00e9ho, kter\u00fd pou\u017e\u00edv\u00e1 jako katodov\u00e9ho materi\u00e1lu LiFePO4."
    },
    "533314": {
        "pageid": 533314,
        "ns": 0,
        "title": "Volby 2010",
        "extract": "V roce 2010 se konaly volby:"
    },
    "694017": {
        "pageid": 694017,
        "ns": 0,
        "title": "Wimbledon 2011",
        "extract": "Wimbledon 2011 byl t\u0159et\u00ed grandslamov\u00fd tenisov\u00fd turnaj sez\u00f3ny, kter\u00fd se hr\u00e1l od pond\u011bl\u00ed 20. \u010dervna do ned\u011ble 3. \u010dervence. Ud\u00e1lost se konala tradi\u010dn\u011b na travnat\u00fdch dvorc\u00edch v lond\u00fdnsk\u00e9m All England Lawn Tennis and Croquet Clubu. Turnaj byl sou\u010d\u00e1sti okruh\u016f mu\u017e\u016f ATP World Tour 2011 a \u017een WTA Tour 2011. V\u00edt\u011bzov\u00e9 si do \u017eeb\u0159\u00ed\u010dk\u016f p\u0159ipsali 2 000 bod\u016f.\nObh\u00e1jci titulu dvouh\u0159e byli \u0160pan\u011bl Rafael Nadal a Ameri\u010danka Serena Williamsov\u00e1, kter\u00e1 se vr\u00e1tila na okruh po ro\u010dn\u00ed zdravotn\u00ed pauze."
    },
    "938406": {
        "pageid": 938406,
        "ns": 0,
        "title": "Kashif",
        "extract": "Kashif Saleem (rodn\u00fdm jm\u00e9nem Michael Jones, 26. prosince 1959 \u2013 25. z\u00e1\u0159\u00ed 2016), zn\u00e1m\u00fd pouze jako Kashif, byl americk\u00fd hudebn\u00edk, multiinstrumentalista, zp\u011bv\u00e1k, hudebn\u00ed skladatel a producent. Hudebn\u00ed talent se u n\u011bj projevil v sedmi letech, kdy se nau\u010dil ve sklep\u011b kostela, kter\u00fd nav\u0161t\u011bvoval, hr\u00e1t p\u00edse\u0148 na fl\u00e9tnu a pozd\u011bji tak\u00e9 na piano. V 70. letech se stal \u010dlenem funkov\u00e9 hudebn\u00ed skupiny B. T. Express a s n\u00ed koncertoval po cel\u00e9m sv\u011bt\u011b. B\u011bhem \u017eivota studoval isl\u00e1m, ze kter\u00e9ho p\u0159ejal sv\u00e9 nov\u00e9 jm\u00e9no Kashif Saleem, co\u017e znamen\u00e1 vyn\u00e1lezce nebo objevitel. V pr\u016fb\u011bhu kari\u00e9ry si vytvo\u0159il osobit\u00fd hudebn\u00ed projev a pozd\u011bji se stal \u00fasp\u011b\u0161n\u00fdm s\u00f3lov\u00fdm zp\u011bv\u00e1kem pod smlouvou hudebn\u00edho vydavatelstv\u00ed Arista Records."
    },
    "944558": {
        "pageid": 944558,
        "ns": 0,
        "title": "Poh\u00e1dky brat\u0159\u00ed Grimm\u016f",
        "extract": "Poh\u00e1dky brat\u0159\u00ed Grimm\u016f, p\u016fvodn\u00edm n\u00e1zvem Poh\u00e1dky pro d\u011bti a dom\u00e1cnost (n\u011bmecky: Kinder- und Hausm\u00e4rchen) je sb\u00edrka poh\u00e1dek n\u011bmeck\u00fdch autor\u016f, bratr\u016f Jacoba a Wilhelma Grimma. Kniha vy\u0161la poprv\u00e9 20. prosince 1812. Prvn\u00ed d\u00edl prvn\u00edho vyd\u00e1n\u00ed obsahoval 86 p\u0159\u00edb\u011bh\u016f, do druh\u00e9ho d\u00edlu z roku 1815 se dostalo dal\u0161\u00edch 70 p\u0159\u00edb\u011bh\u016f. V sedm\u00e9m vyd\u00e1n\u00ed z roku 1857 se korpus roz\u0161\u00ed\u0159il na 200 poh\u00e1dek a 10 \"d\u011btsk\u00fdch legend\". To je pova\u017eov\u00e1no za definitivn\u00ed autorsk\u00e9 slo\u017een\u00ed. 28 p\u0159\u00edb\u011bh\u016f z p\u0159edchoz\u00edch vyd\u00e1n\u00ed jimi bylo trvale vy\u0159azeno. Kniha je zaps\u00e1na na seznamu Pam\u011b\u0165 sv\u011bta UNESCO."
    },
    "1023269": {
        "pageid": 1023269,
        "ns": 0,
        "title": "\u0158\u00edmskokatolick\u00e1 farnost Kostomlaty nad Labem",
        "extract": "\u0158\u00edmskokatolick\u00e1 farnost Kostomlaty nad Labem je zanikl\u00e9 \u00fazemn\u00ed spole\u010denstv\u00ed \u0159\u00edmsk\u00fdch katol\u00edk\u016f v Kostomlatech nad Labem a okol\u00ed. Organiza\u010dn\u011b spadalo do nymbursk\u00e9ho vikari\u00e1tu, kter\u00fd byl jedn\u00edm z vikari\u00e1t\u016f litom\u011b\u0159ick\u00e9 diec\u00e9ze. Nymbursk\u00fd vikari\u00e1t zanikl v r\u00e1mci zm\u011bn hranic diec\u00e9z\u00ed ke 31. kv\u011btnu 1993 a farnost byla za\u010dlen\u011bna do pra\u017esk\u00e9 arcidiec\u00e9ze do staroboleslavsk\u00e9ho vikari\u00e1tu."
    },
    "1161112": {
        "pageid": 1161112,
        "ns": 0,
        "title": "Unionismus v Irsku",
        "extract": "Irsk\u00fd unionismus je ideologie, kter\u00e1 podporuje podobu ur\u010dit\u00e9ho pokra\u010dov\u00e1n\u00ed politick\u00e9 unie mezi Irskem a Velkou Brit\u00e1ni\u00ed. Od rozd\u011blen\u00ed Irska se unionismus v Irsku zam\u011b\u0159uje zejm\u00e9na na udr\u017een\u00ed a zachov\u00e1n\u00ed Severn\u00edho Irska v r\u00e1mci Spojen\u00e9ho kr\u00e1lovstv\u00ed. V tomto kontextu nebo v kontextu ud\u00e1lost\u00ed, kter\u00e9 vedly k vytvo\u0159en\u00ed Severn\u00edho Irska, m\u016f\u017eeme rozli\u0161ovat mezi ulstersk\u00fdm unionismem a unionismem jinde v Irsku.\nPolitick\u00fd vztah mezi Angli\u00ed a Irskem se datuje od normansk\u00e9 invaze ve 12. stolet\u00ed. Dohodou o unii v roce 1800 bylo vytvo\u0159eno Spojen\u00e9 kr\u00e1lovstv\u00ed Velk\u00e9 Brit\u00e1nie a Irska. V roce 1922 z\u00edskalo 26 irsk\u00fdch hrabstv\u00ed od Velk\u00e9 Brit\u00e1nie samostatnost jako dominium Irsk\u00fd svobodn\u00fd st\u00e1t. V roce 1949 se tato dominia stala republikou a opustila Commonwealth. Zb\u00fdvaj\u00edc\u00edch 6 hrabstv\u00ed p\u0159edstavovalo \u00fazem\u00ed Severn\u00edho Irska a z\u016fstalo sou\u010d\u00e1st\u00ed toho, co se v roce 1927 p\u0159ejmenovalo na Spojen\u00e9 kr\u00e1lovstv\u00ed Velk\u00e9 Brit\u00e1nie a Severn\u00edho Irska. Dnes je aktivn\u00ed unionismus ohromn\u00fd probl\u00e9m Severn\u00edho Irska, kter\u00fd se zab\u00fdv\u00e1 p\u0159edev\u0161\u00edm vztahy mezi Severn\u00edm Irskem a Velkou Brit\u00e1ni\u00ed.\nUnionismus a jeho protikladn\u00e1 ideologie - irsk\u00fd nacionalismus jsou spojeny s etnick\u00fdmi a/nebo n\u00e1bo\u017eensk\u00fdmi komunitami. Nejv\u00edce, ale ne v\u0161ichni, unionist\u016f jsou z protestantsk\u00e9ho prost\u0159ed\u00ed. Nacionalist\u00e9 jsou p\u0159ev\u00e1\u017en\u011b z katolick\u00e9ho prost\u0159ed\u00ed. Ale toto je jen zobecn\u011bn\u00ed, proto\u017ee existuj\u00ed i protestant\u0161t\u00ed nacionalist\u00e9 i katoli\u010dt\u00ed unionist\u00e9, jako\u017e i dal\u0161\u00ed p\u0159ist\u011bhovalci, kte\u0159\u00ed nejsou ani katol\u00edci ani protestanti."
    },
    "1164091": {
        "pageid": 1164091,
        "ns": 0,
        "title": "Ostr\u00fd vrch",
        "extract": "N\u00e1zev Ostr\u00fd vrch nese v\u00edce vrchol\u016f:\n\nOstr\u00fd vrch (Brdsk\u00e1 vrchovina) (641,4 m) \u2013 vrchol v Brdech v okrese Rokycany, z\u00e1padn\u011b od T\u011bn\u00ed\nOstr\u00fd vrch (768 m) \u2013 768 m vysok\u00e1 hora jihov\u00fdchodn\u011b od Soblahova v okrese Tren\u010d\u00edn na Slovensku\nOstr\u00fd vrch (Hrub\u00fd Jesen\u00edk) \u2013 1228 m vysok\u00e1 hora zsz. od Karlovy Stud\u00e1nky v okrese Brunt\u00e1l\nOstr\u00fd vrch (Cho\u010dsk\u00e9 vrchy) \u2013 1128 m vysok\u00e1 hora v Cho\u010dsk\u00fdch vr\u0161\u00edch, severn\u011b od Kva\u010dan v okrese Liptovsk\u00fd Mikul\u00e1\u0161 na Slovensku\nOstr\u00fd vrch (Je\u0161t\u011bdsko-koz\u00e1kovsk\u00fd h\u0159bet) \u2013 511 m vysok\u00fd vrchol v Je\u0161t\u011bdsko-koz\u00e1kovsk\u00e9ho h\u0159betu, jihov\u00fdchodn\u011b od Horn\u00edho Sedla v okrese Liberec\nOstr\u00fd vrch (Kralovick\u00e1 pahorkatina) \u2013 449 m vysok\u00fd vrchol z\u00e1padn\u011b od Svina\u0159ova v okrese Rakovn\u00edk\nOstr\u00fd vrch (Slezsk\u00e9 Beskydy) \u2013 709 m vysok\u00fd vrchol severn\u011b od N\u00fddku v okrese Fr\u00fddek-M\u00edstek na \u010desko-polsk\u00e9 hranici\nOstr\u00fd vrch (T\u00e1borsk\u00e1 pahorkatina) \u2013 538 vysok\u00fd vrchol severn\u011b od T\u00e1l\u00edna v okrese P\u00edsek"
    },
    "1272193": {
        "pageid": 1272193,
        "ns": 0,
        "title": "Brouk a Babka (Liberec)",
        "extract": "Obchodn\u00ed d\u016fm Brouk a Babka v Pra\u017esk\u00e9 ulici v Liberci je funkcionalistick\u00e1 budova dokon\u010den\u00e1 roku 1936. \u0160estipodla\u017en\u00ed stavba s \u017eelezobetonovou nosnou konstrukc\u00ed byla postavena na m\u00edst\u011b b\u00fdval\u00e9ho hostince Zur Sandwirt podle projektu Jana Gillara. Jedine\u010dn\u00fdm rysem jsou t\u00e9m\u011b\u0159 nedot\u010den\u00e9 interi\u00e9ry zachovan\u00e9 v\u010detn\u011b \u010d\u00e1sti p\u016fvodn\u00edho mobili\u00e1\u0159e. Obchodn\u00ed d\u016fm je zaps\u00e1n v \u00dast\u0159edn\u00edm seznamu kulturn\u00edch pam\u00e1tek \u010cR."
    },
    "1300565": {
        "pageid": 1300565,
        "ns": 0,
        "title": "Chloridops",
        "extract": "Chloridops je vyhynul\u00fd rod \u0161atovn\u00edk\u016f, kter\u00fd se vyskytoval na Havajsk\u00fdch ostrovech. Byly evidovany t\u0159i druhy z rodu. Dva druhy \u017eily na velk\u00e9m ostrov\u011b Havaji. Jeden druh \u017eil na ostrovech Kauai, Oahu a Maui."
    },
    "1636841": {
        "pageid": 1636841,
        "ns": 0,
        "title": "Evropsk\u00e9 st\u0159edisko pro prevenci a kontrolu nemoc\u00ed",
        "extract": "Evropsk\u00e9 st\u0159edisko pro prevenci a kontrolu nemoc\u00ed (zkratka ECDC z anglick\u00e9ho European Centre for Disease Prevention and Control) je agentura Evropsk\u00e9 unie zam\u011b\u0159en\u00e1 na prevenci v oblasti zdravotnictv\u00ed a na epidemiologickou kontrolu p\u0159enosn\u00fdch nemoc\u00ed v\u010detn\u011b covidu-19. ECDC tak\u00e9 vyd\u00e1v\u00e1 v\u011bdeck\u00fd \u010dasopis Eurosurveillance.\nSt\u0159edisko bylo zalo\u017eeno v dubnu 2004 a s\u00eddl\u00ed ve \u0160v\u00e9dsku, v m\u011bst\u011b Solna nedaleko Stockholmu. M\u00e1 p\u0159ibli\u017en\u011b t\u0159i sta zam\u011bstnanc\u016f a v roce 2020 \u010dinil rozpo\u010det p\u0159ibli\u017en\u011b 66 mili\u00f3n\u016f eur. Od roku 2017 je \u0159editelkou st\u0159ediska n\u011bmeck\u00e1 l\u00e9ka\u0159ka Andrea Ammonov\u00e1."
    },
    "1736699": {
        "pageid": 1736699,
        "ns": 0,
        "title": "St\u00edny v mlze",
        "extract": "St\u00edny v mlze je dramatick\u00fd krimin\u00e1ln\u00ed seri\u00e1l \u010cT z roku 2022. Premi\u00e9ra prvn\u00ed \u0159ady prob\u011bhla 3. ledna 2022; re\u017e\u00edroval jej Radim \u0160pa\u010dek, sc\u00e9n\u00e1\u0159 k n\u011bmu napsal Zden\u011bk Zapletal. Seri\u00e1l obsahuje \u010dty\u0159iadvacet d\u00edl\u016f, p\u0159i\u010dem\u017e ka\u017ed\u00fd p\u0159edstavuje jin\u00fd p\u0159\u00edpad z Ostravy a okol\u00ed. Odborn\u00fdm poradcem byl Petr Volek, vrchn\u00ed komisa\u0159 z Krajsk\u00e9ho \u0159editelstv\u00ed policie hlavn\u00edho m\u011bsta Prahy.    \nPrvn\u00ed \u0159ada seri\u00e1lu byla nominov\u00e1na na \u010cesk\u00e9ho lva v kategorii Nejlep\u0161\u00ed televizn\u00ed seri\u00e1l, cenu ale nez\u00edskala. \nHlavn\u00ed role vy\u0161et\u0159ovatel\u016f ztv\u00e1rnili Petra \u0160palkov\u00e1, Ji\u0159\u00ed Vyor\u00e1lek a Petr Panzenberger. Dceru postavy Petry \u0160palkov\u00e9 si zahr\u00e1la And\u011bla Tich\u00e1, skute\u010dn\u00e1 dcera here\u010dky.\nV prvn\u00ed \u0159ad\u011b hr\u00e1l i Martin Havelka, kter\u00fd zem\u0159el b\u011bhem nat\u00e1\u010den\u00ed a jedn\u00e1 se tak o jeho posledn\u00ed roli. \nDne 22. b\u0159ezna 2023 \u010cesk\u00e1 televize ozn\u00e1mila pokra\u010dov\u00e1n\u00ed seri\u00e1lu; to bylo doto\u010deno 9. \u0159\u00edjna 2023. Premi\u00e9ra druh\u00e9 \u0159ady prob\u011bhla 8. dubna 2024; na prvn\u00ed \u0159adu nav\u00e1zala zhruba t\u0159\u00edlet\u00fdm odstupem, p\u0159i\u010dem\u017e tato \u0159ada m\u00e1 b\u00fdt definitivn\u011b posledn\u00ed."
    },
    "1744980": {
        "pageid": 1744980,
        "ns": 0,
        "title": "Jan I. Ferdinand Pra\u017ema z B\u00edlkova",
        "extract": "Jan Nepomuk I. Ferdinand Pra\u017ema z B\u00edlkova (n\u011bmecky Johann Nepomuk I. Ferdinand, Graf Praschma, Freiherr von Bilkau, 6. dubna 1726 \u2013 28. ledna 1804 ) byl slezsk\u00fd \u0161lechtic z hrab\u011bc\u00edho rodu Pra\u017em\u016f z B\u00edlkova."
    },
    "1752519": {
        "pageid": 1752519,
        "ns": 0,
        "title": "RhB \u0159ada Gem 4/4",
        "extract": "Lokomotivy \u0159ady Gem 4/4 jsou \u010dty\u0159n\u00e1pravov\u00e9 dvouzdrojov\u00e9 lokomotivy, vyroben\u00e9 ve spolupr\u00e1ci firem SLM (Schweizerische Lokomotiv- und Maschinenfabrik), BBC (Brown, Boveri & Cie.), vagonky Schindler Waggon AG a Maschinenfabrik Z\u00fcrich-Oerlikon. Dva kusy byly vyrobeny roku 1966 pro spole\u010dnost Rh\u00e9tsk\u00e9 dr\u00e1hy (RhB) v kantonu Graub\u00fcnden ve v\u00fdchodn\u00ed \u010d\u00e1sti \u0160v\u00fdcarska. Lokomotivy jsou koncipov\u00e1ny jako univerz\u00e1ln\u00ed, tedy pro dopravu osobn\u00edch i n\u00e1kladn\u00edch vlak\u016f, p\u0159edev\u0161\u00edm na Berninsk\u00e9 dr\u00e1ze, kde mohou na stejnosm\u011brn\u00e9 nap\u00e1jec\u00ed soustav\u011b 1 000 V vyu\u017e\u00edt elektrick\u00fd pohon. Na ostatn\u00edch trat\u00edch, elektrifikovan\u00fdch st\u0159\u00eddavou soustavou 11 kV 16,7 Hz, mohou b\u00fdt provozov\u00e1ny na pohon dieselov\u00fd. Za t\u00edmto \u00fa\u010delem jsou lokomotivy vybaveny dv\u011bma spalovac\u00edmi motory."
    },
    "1843086": {
        "pageid": 1843086,
        "ns": 0,
        "title": "Marie Magdalena Buquoyov\u00e1",
        "extract": "Marie Magdalena hrab\u011bnka Buquoyov\u00e1, rozen\u00e1 di Biglia (1573 Mil\u00e1n \u2013 27. b\u0159ezna 1654 Nov\u00e9 Hrady) byla \u010desk\u00e1 \u0161lechti\u010dna italsk\u00e9ho p\u016fvodu provdan\u00e1 do francouzsk\u00e9ho rodu Buquoy\u016f. Jako vdova po c\u00edsa\u0159sk\u00e9m gener\u00e1lovi Karlu Buquoyovi (1571\u20131621) se trvale usadila \u010cech\u00e1ch, kde p\u0159es t\u0159icet let spravovala majetky z\u00edskan\u00e9 v pob\u011blohorsk\u00fdch konfiskac\u00edch. Nechala opravit zanedban\u00e9 hrady Ro\u017emberk a Nov\u00e9 Hrady, financovala tak\u00e9 p\u0159estavbu n\u011bkolika kostel\u016f. Prosadila se v r\u016fzn\u00fdch oborech podnik\u00e1n\u00ed v ji\u017en\u00edch \u010cech\u00e1ch (skl\u00e1\u0159stv\u00ed) a jako hlavn\u00ed rodov\u00e9 s\u00eddlo nechala postavit Buquoyskou rezidenci na n\u00e1m\u011bst\u00ed v Nov\u00fdch Hradech."
    },
    "19800": {
        "pageid": 19800,
        "ns": 0,
        "title": "Vloha",
        "extract": "Vloha je vrozen\u00fd p\u0159edpoklad pro vykon\u00e1v\u00e1n\u00ed n\u011bjak\u00e9 ment\u00e1ln\u00ed nebo senzomotorick\u00e9 \u010dinnosti. Cvi\u010den\u00edm vloh se vyv\u00edj\u00ed schopnosti. Vlohou je nap\u0159\u00edklad hudebn\u00ed sluch nebo schopnost rozli\u0161ovat v\u016fn\u011b (percep\u010dn\u00ed vloha). Bez rozv\u00edjen\u00ed vlohy v d\u011btstv\u00ed m\u016f\u017ee z\u016fstat vloha zakrn\u011bl\u00e1.\nVlohy se nevztahuj\u00ed jen k intelektu\u00e1ln\u00edm v\u00fdkon\u016fm, ale i k emocionalit\u011b a rozli\u0161uj\u00ed se vlohy obecn\u011bj\u0161\u00ed (k zapamatov\u00e1n\u00ed, k my\u0161len\u00ed) a specifick\u00e9 (prostorov\u00e1 p\u0159edstavivost, hudebn\u00ed sluch). Cvi\u010den\u00edm lze vlohy rozv\u00edjet jen do ur\u010dit\u00e9 m\u00edry.\nSrovn\u00e1vac\u00ed studie jednovaje\u010dn\u00fdch dvoj\u010dat s identick\u00fdmi vlohami, vychov\u00e1van\u00fdch v r\u016fzn\u00e9m prost\u0159ed\u00ed, ukazuj\u00ed na v\u00fdznamn\u00fd vliv d\u011bdi\u010dnosti v utv\u00e1\u0159en\u00ed vloh.\nTak\u00e9 n\u011bkter\u00e9 charakterov\u00e9 rysy mohou vypl\u00fdvat z interakc\u00ed vloh a soci\u00e1ln\u00edch zku\u0161enost\u00ed."
    },
    "74472": {
        "pageid": 74472,
        "ns": 0,
        "title": "Vektorov\u00fd sou\u010din",
        "extract": "Vektorov\u00fd sou\u010din je v matematice bin\u00e1rn\u00ed operace n\u00e1soben\u00ed vektor\u016f v trojrozm\u011brn\u00e9m vektorov\u00e9m prostoru se skal\u00e1rn\u00edm sou\u010dinem. V\u00fdsledkem t\u00e9to operace je vektor (na rozd\u00edl od sou\u010dinu skal\u00e1rn\u00edho, jeho\u017e v\u00fdsledkem je p\u0159i sou\u010dinu dvou vektor\u016f skal\u00e1r) kolm\u00fd k ob\u011bma n\u00e1soben\u00fdm vektor\u016fm a jeho velikost je rovna obsahu rovnob\u011b\u017en\u00edku sev\u0159en\u00e9ho n\u00e1soben\u00fdmi vektory. Vektorov\u00e9 n\u00e1soben\u00ed nen\u00ed ani komutativn\u00ed ani asociativn\u00ed operace."
    },
    "156376": {
        "pageid": 156376,
        "ns": 0,
        "title": "12 (linka)",
        "extract": "Linka 12 je ozna\u010den\u00ed v\u00edce dopravn\u00edch linek:\n\nmetro\nButovskaja (linka lehk\u00e9ho metra v Moskv\u011b) \u2013 linka metra v Moskv\u011b, kter\u00e1 b\u00fdv\u00e1 ozna\u010dov\u00e1na zkr\u00e1cen\u011b tak\u00e9 \u010d\u00edslem dvan\u00e1ct; dal\u0161\u00ed ozna\u010den\u00ed je L1 (lehk\u00e1 linka 1)\n12 (linka metra v Pa\u0159\u00ed\u017ei) \u2013 linka metra v Pa\u0159\u00ed\u017ei\n12 (linka metra v Madridu) \u2013 linka metra v Madridu\ntramvaj\nSeznam tramvajov\u00fdch linek v Praze#Linka 12 \u2013 tramvajov\u00e1 linka v Praze"
    },
    "184994": {
        "pageid": 184994,
        "ns": 0,
        "title": "Tenacious D",
        "extract": "Tenacious D (n\u00e1zev je odvozen od v\u00fdrazu pou\u017e\u00edvan\u00e9ho sportovn\u00edm moder\u00e1torem Marvem Albertem \"Tenacious defense\" [Ne\u00fastupn\u00e1 obrana]),nebo tak\u00e9 The D jak je naz\u00fdvaj\u00ed fanou\u0161ci, je satirick\u00e1 hudebn\u00ed skupina ze st\u00e1tu Kalifornie ve Spojen\u00fdch st\u00e1tech americk\u00fdch. Nejzn\u00e1m\u011bj\u0161\u00ed singl od t\u00e9to skupiny, \"Tribute\", obsadil 37. m\u00edsto ve wanderlistu, kter\u00fd zobrazuje nejlep\u0161\u00ed rockov\u00e9 skladby v\u0161ech dob. \u010clenov\u00e9 skupiny Jack Black a Kyle Gass jsou tak\u00e9 herci - zahr\u00e1li si nap\u0159\u00edklad ve filmech Kr\u00e1lov\u00e9 ro(c)ku (Tenacious D in The Pick of Destiny), \u0160kola ro(c)ku nebo King Kong."
    },
    "275721": {
        "pageid": 275721,
        "ns": 0,
        "title": "Reperto\u00e1r zah\u00e1jen\u00ed",
        "extract": "\u0160achov\u00fd reperto\u00e1r zah\u00e1jen\u00ed p\u0159edstavuje soubor \u0161achov\u00fdch zah\u00e1jen\u00ed, kter\u00e1 hr\u00e1\u010d pou\u017e\u00edv\u00e1 ve sv\u00e9 hern\u00ed praxi. \nMno\u017estv\u00ed informac\u00ed o jednotliv\u00fdch zah\u00e1jen\u00edch a jejich podvariant\u00e1ch jsou p\u0159\u00edli\u0161 obs\u00e1hl\u00e9; nejr\u016fzn\u011bj\u0161\u00ed knihy pojedn\u00e1vaj\u00edc\u00ed o n\u011bjak\u00e9m \u0161achov\u00e9m syst\u00e9mu maj\u00ed n\u011bkdy i mnoho set stran, je tedy jen velmi obt\u00ed\u017en\u00e9, a i ne\u00fa\u010deln\u00e9, zn\u00e1t skute\u010dn\u011b detailn\u011b v\u0161echny zahajovac\u00ed syst\u00e9my, je\u017e \u0161achov\u00e1 hra obsahuje. Hr\u00e1\u010d si tedy obvykle zvol\u00ed ur\u010dit\u00fd okruh zah\u00e1jen\u00ed, kter\u00e1 pak ve sv\u00e9 hern\u00ed praxi pou\u017e\u00edv\u00e1, a ta n\u00e1sledn\u011b p\u0159edstavuj\u00ed jeho reperto\u00e1r \u2013 obl\u00edben\u00e9 zbran\u011b, jimi\u017e bojuje se soupe\u0159i. Z hlediska budov\u00e1n\u00ed tohoto reperto\u00e1ru existuj\u00ed dva odli\u0161n\u00e9 p\u0159\u00edstupy, mezi nimi\u017e jednotliv\u00ed \u0161achist\u00e9 osciluj\u00ed. \n1) Prvn\u00edm typem je \u00fazk\u00e1 specializace na mal\u00fd okruh zah\u00e1jen\u00ed, kter\u00e1 pak \u0161achista d\u016fsledn\u011b pou\u017e\u00edv\u00e1. V\u00fdhodou tohoto modelu je, \u017ee hr\u00e1\u010d z\u00edsk\u00e1 v\u011bt\u0161\u00ed \u0161anci v pr\u016fb\u011bhu let v t\u011bchto syst\u00e9mech dos\u00e1hnout velmi detailn\u00edch znalost\u00ed a zku\u0161enost\u00ed, jak\u00fdch by t\u011b\u017eko nabyl v p\u0159\u00edpad\u011b, \u017ee by jednotliv\u00e1 zah\u00e1jen\u00ed ve sv\u00e9m reperto\u00e1ru m\u011bnil. Nev\u00fdhodou \u00fazk\u00e9 specializace je zna\u010dn\u00e1 \u201epr\u016fhlednost hr\u00e1\u010de\u201c \u2013 jeho soupe\u0159i p\u0159edem v\u011bd\u00ed, co bude hr\u00e1t, a mohou se tak na partii s n\u00edm dob\u0159e p\u0159ipravit. V\u00fdznamn\u00fdmi p\u0159edstaviteli tohoto stylu jsou nap\u0159\u00edklad velmist\u0159i Uhlmann \u010di Gligori\u010d \u010di b\u00fdval\u00fd mistr sv\u011bta Garri Kasparov.\n2) Druh\u00fdm typem je pou\u017e\u00edv\u00e1n\u00ed velk\u00e9ho mno\u017estv\u00ed r\u016fzn\u00fdch zah\u00e1jen\u00ed, kter\u00e1 hr\u00e1\u010d st\u0159\u00edd\u00e1 podle n\u00e1lady nebo konkr\u00e9tn\u00edho soupe\u0159e. V\u00fdhodou tohoto modelu je, \u017ee pro protihr\u00e1\u010de je velmi t\u011b\u017ek\u00e9 se na partii p\u0159ipravit \u2013 protihr\u00e1\u010di nev\u00ed, jak\u00e9mu zp\u016fsobu hry bude \u010delit. Nev\u00fdhodu p\u0159edstavuje skute\u010dnost, \u017ee hr\u00e1\u010d jen t\u011b\u017eko ve sv\u00fdch zah\u00e1jen\u00edch dos\u00e1hne tak hlubok\u00fdch znalost\u00ed, jako specialista, kter\u00fd st\u00e1le hraje tot\u00e9\u017e. P\u0159edstaviteli tohoto typu jsou nap\u0159\u00edklad velmistr Rustam Kasimd\u017eanov nebo Alexej \u0160irov.\nV sou\u010dasn\u00e9 tren\u00e9rsk\u00e9 praxi se za\u010d\u00ednaj\u00edc\u00edm \u0161achist\u016fm v\u011bt\u0161inou doporu\u010duje model \u00fazk\u00e9 specializace s t\u00edm, \u017ee pozd\u011bji, v pr\u016fb\u011bhu let, si reperto\u00e1r roz\u0161\u00ed\u0159\u00ed, a dos\u00e1hnou jak\u00e9si \u201est\u0159edn\u00ed cesty\u201c mezi ob\u011bma styly."
    },
    "294334": {
        "pageid": 294334,
        "ns": 0,
        "title": "Chontales (departement)",
        "extract": "Chontales je jedn\u00edm z 15 departement\u016f Nikaraguy. Le\u017e\u00ed na v\u00fdchodn\u00edm b\u0159ehu jezera Nikaragua ve vnitrozem\u00ed zem\u011b. Hlavn\u00edm odv\u011btv\u00edm ekonomiky tohoto departementu je p\u011bstov\u00e1n\u00ed citrus\u016f, r\u00fd\u017ee a kau\u010duku. V minulosti byly sou\u010d\u00e1st\u00ed Chontales i dne\u0161n\u00ed departementy Boaco (osamostatn\u011bn\u00ed v roce 1938) a R\u00edo San Juan (osamostatn\u011bn\u00ed v roce 1957).\nDepartement je rozd\u011blen na deset \u010d\u00e1st\u00ed (Municipio):\n\nAcoyapa\nComalapa\nEl Coral\nJuigalpa\nLa Libertad\nSan Francisco de Cuapa\nSan Pedro de L\u00f3vago\nSanto Domingo\nSanto Tom\u00e1s\nVilla Sandino"
    },
    "303488": {
        "pageid": 303488,
        "ns": 0,
        "title": "\u010cynadijovo",
        "extract": "\u010cynadijovo (ukrajinsky \u0427\u0438\u043d\u0430\u0434\u0456\u0439\u043e\u0432\u043e, rus\u00ednsky \u0427\u0438\u043d\u0430\u0434\u044c\u043e\u0432\u043e, ma\u010farsky Szentmikl\u00f3s, d\u0159\u00edve Beregszentmikl\u00f3s nebo Szolyvaszentmikl\u00f3s, rusky \u0427\u0438\u043d\u0430\u0434\u0438\u0435\u0432\u043e, \u010cinadijevo, \u010desky t\u00e9\u017e \u010ci\u0148a\u010fovonebo \u010cinadievo) je m\u011bstys (ukrajinsky sely\u0161\u010de) le\u017e\u00edc\u00ed v Zakarpatsk\u00e9 oblasti mezi m\u011bsty Muka\u010devo a Svaljava, v \u00fadol\u00ed \u0159eky Latorici. Spad\u00e1 pod okres Muka\u010devo. V roce 2024 m\u011blo 6400 obyvatel.[zdroj?] Je zde centrum \u010cynadijevsk\u00e9 vesnick\u00e9 komunity.\nVe m\u011bst\u011b p\u0159evl\u00e1d\u00e1 d\u0159evozpracuj\u00edc\u00ed pr\u016fmysl. Je zde \u017eelezni\u010dn\u00ed stanice na hlavn\u00ed trati Lvov \u2013 Stryj \u2013 \u010cop, kde zastavuj\u00ed p\u0159\u00edm\u011bstsk\u00e9 vlaky Muka\u010devo \u2013 Lavo\u010dne. Proch\u00e1z\u00ed tudy tak\u00e9 ukrajinsk\u00e1 d\u00e1lnice M06, kter\u00e1 je sou\u010d\u00e1st\u00ed evropsk\u00e9 silnice E50."
    },
    "337532": {
        "pageid": 337532,
        "ns": 0,
        "title": "Illuka (obec)",
        "extract": "Obec Illuka (estonsky Illuka vald) je b\u00fdval\u00e1 samospr\u00e1vn\u00e1 jednotka estonsk\u00e9ho kraje Ida-Virumaa. V roce 2017 byla v r\u00e1mci reorganizace estonsk\u00fdch samospr\u00e1v za\u010dlen\u011bna do obce Alutaguse."
    },
    "439695": {
        "pageid": 439695,
        "ns": 0,
        "title": "Pot\u00e1pka \u017elutoroh\u00e1",
        "extract": "Pot\u00e1pka \u017elutoroh\u00e1 (Podiceps auritus) je mal\u00fd a\u017e st\u0159edn\u011b velk\u00fd druh pot\u00e1pky. Podob\u00e1 se pot\u00e1pce \u010dernokrk\u00e9 (zvl\u00e1\u0161t\u011b v prost\u00e9m \u0161atu), od n\u00ed\u017e se li\u0161\u00ed rovn\u00fdm kr\u00e1tk\u00fdm zob\u00e1kem a temenem, kter\u00e9 vyb\u00edh\u00e1 do \u0161pi\u010dky a\u017e v zadn\u00ed \u010d\u00e1sti. Ve svatebn\u00edm \u0161atu m\u00e1 v\u00fdrazn\u00e9 \u017elut\u00e9 ope\u0159en\u00ed za okem a \u010dervenou p\u0159edn\u00ed stranu krku a hrudi. V prost\u00e9m \u0161atu m\u00e1 tmav\u00e9 temeno a zadn\u00ed \u010d\u00e1st t\u00fdlu, ost\u0159e odd\u011blen\u00e9 od b\u00edl\u00fdch tv\u00e1\u0159\u00ed a stran krku; hranice mezi sv\u011btl\u00fdm a tmav\u00fdm zbarven\u00edm proch\u00e1z\u00ed p\u0159\u00edmo p\u0159es oko. Hn\u00edzd\u00ed v\u011bt\u0161inou na m\u011blk\u00fdch, hust\u011b zarostl\u00fdch jezerech. Do \u010cesk\u00e9 republiky zaletuje vz\u00e1cn\u011b, ale ka\u017edoro\u010dn\u011b; v letech 1989\u20132007 bylo zaznamen\u00e1no minim\u00e1ln\u011b 24 pozorov\u00e1n\u00ed."
    },
    "540951": {
        "pageid": 540951,
        "ns": 0,
        "title": "T\u0159tice (Studnice)",
        "extract": "T\u0159tice (n\u011bmecky T\u0159titz nebo Rohrbusch) je mal\u00e1 vesnice, \u010d\u00e1st obce Studnice v okrese N\u00e1chod. Nach\u00e1z\u00ed se asi 1,5 km na severoz\u00e1pad od Studnice, p\u0159i potoce Ole\u0161nici. T\u0159tice le\u017e\u00ed v katastr\u00e1ln\u00edm \u00fazem\u00ed T\u0159tice nad Ole\u0161nic\u00ed o rozloze 1,42 km2.\nPrvn\u00ed p\u00edsemn\u00e1 zm\u00ednka o T\u0159tici jako o zemansk\u00e9m s\u00eddle je z roku 1431. Pozd\u011bji se stala vlastnictv\u00edm p\u00e1n\u016f Strak\u016f z Nedabylic. V roce 2009 zde bylo evidov\u00e1no 18 adres. V roce 2001 zde trvale \u017eilo 38 obyvatel.\nVe T\u0159tici vyv\u011br\u00e1 miner\u00e1ln\u00ed pramen Vostr\u00e9 vody (t\u00e9\u017e uv\u00e1d\u011bno jako Ostr\u00e1 voda), kter\u00e9 je typick\u00e1 pro vysok\u00e9 mno\u017estv\u00ed \u017eeleza. Nach\u00e1z\u00ed se zde mnohem v\u00edce pramen\u016f, ty v\u0161ak nejsou upraveny pro civiln\u00ed u\u017eitek, n\u011bkter\u00e9 ani chemicky prov\u011b\u0159eny."
    },
    "573771": {
        "pageid": 573771,
        "ns": 0,
        "title": "Precizn\u00ed zem\u011bd\u011blstv\u00ed",
        "extract": "Precizn\u00ed zem\u011bd\u011blstv\u00ed se \u0159\u00edd\u00ed z\u00e1sadou \u201eprov\u00e9st p\u011bstebn\u00ed z\u00e1sah v prav\u00fd \u010das na spr\u00e1vn\u00e9m m\u00edst\u011b a se spr\u00e1vnou intenzitou\u201c."
    },
    "841074": {
        "pageid": 841074,
        "ns": 0,
        "title": "Gilgamesh (hudebn\u00ed skupina)",
        "extract": "Gilgamesh byla britsk\u00e1 hudebn\u00ed skupina hraj\u00edc\u00ed jazz fusion.\nSkupina vznikla v roce 1972 a byla sou\u010d\u00e1st\u00ed Canterbursk\u00e9 sc\u00e9ny. Skupinu zalo\u017eili Alan Gowen (kl\u00e1vesy), Mike Travis (bic\u00ed), Rick Morcombe (kytara), Jeff Clyne (baskytara) a Alan Wakeman (saxofon). Tato sestava v\u0161ak dlouho nevydr\u017eela, skupina se ust\u00e1lila v sestav\u011b Gowen, Travis, Phil Lee (kytara) a Neil Murray (baskytara). V roce 1973 Murraye nahradil Steve Cook. V roce 1975 skupina vydala u vydavatelstv\u00ed Caroline Records sv\u00e9 prvn\u00ed album pojmenovan\u00e9 Gilgamesh. Ve stejn\u00e9m roce se skupina roze\u0161la a v roce 1977 ji Gowen, Murray, Lee, Hugh Hopper (baskytara) a Trevor Tomkins (bic\u00ed) obnovili. V roce 1978 skupina vydala sv\u00e9 druh\u00e9 album s n\u00e1zvem Another Fine Tune You've Got Me Into (vy\u0161lo u vydavatelstv\u00ed Charly Records). Ve stejn\u00e9m roce se skupina rozpadla; Alan Gowen zem\u0159el v roce 1981. V roce 2000 vydalo Cuneiform Records album archivn\u00edch nahr\u00e1vek s n\u00e1zvem Arriving Twice."
    },
    "1127003": {
        "pageid": 1127003,
        "ns": 0,
        "title": "Lamotte-Buleux",
        "extract": "Lamotte-Buleux je francouzsk\u00e1 obec v departementu Somme v regionu Hauts-de-France. V roce 2012 zde \u017eilo 345 obyvatel."
    },
    "1242730": {
        "pageid": 1242730,
        "ns": 0,
        "title": "N-bromsukcinimid",
        "extract": "N-Bromsukcinimid (zkratka NBS) je pou\u017e\u00edv\u00e1n jako broma\u010dn\u00ed \u010dinidlo v organick\u00e9 chemii. Pou\u017e\u00edv\u00e1 se p\u0159i bromov\u00e1n\u00ed l\u00e1tek, kter\u00e9 by se p\u0159i bromaci element\u00e1rn\u00edm bromem mohly rozlo\u017eit, p\u0159\u00edpadn\u011b by jinak nevhodn\u011b reagovaly. S N-bromsukcinimidem se tak\u00e9 mnohem bezpe\u010dn\u011bji manipuluje ne\u017e s element\u00e1rn\u00edm bromem."
    },
    "1320390": {
        "pageid": 1320390,
        "ns": 0,
        "title": "Kostel svat\u00e9ho V\u00e1clava (Rade\u0161\u00ednsk\u00e1 Svratka)",
        "extract": "Kostel svat\u00e9ho V\u00e1clava se nach\u00e1z\u00ed v centru obce Rade\u0161\u00ednsk\u00e1 Svratka na drobn\u00e9m kopci uprost\u0159ed are\u00e1lu h\u0159bitova. Kostel je farn\u00edm kostelem \u0159\u00edmskokatolick\u00e9 farnosti Rade\u0161\u00ednsk\u00e1 Svratka. Jde o jednolodn\u00ed stavbu p\u0159echodn\u00fdch emp\u00edrov\u00fdch forem s trojbok\u00fdm z\u00e1v\u011brem a \u010dty\u0159bokou v\u011b\u017e\u00ed. Kostel je spolu se sochou svat\u00e9ho V\u00e1clava chr\u00e1n\u011bn jako kulturn\u00ed pam\u00e1tka \u010cesk\u00e9 republiky."
    },
    "1354617": {
        "pageid": 1354617,
        "ns": 0,
        "title": "Bubene\u010dsk\u00e1 vod\u00e1rensk\u00e1 v\u011b\u017e",
        "extract": "Bubene\u010dsk\u00e1 vod\u00e1rensk\u00e1 v\u011b\u017e je zanikl\u00e1 stavba v Praze-Buben\u010di, kter\u00e1 st\u00e1la na dvo\u0159e Z\u00e1kladn\u00ed \u0161koly v Korunova\u010dn\u00ed ulici."
    },
    "1635828": {
        "pageid": 1635828,
        "ns": 0,
        "title": "Konica",
        "extract": "Konica (\u30b3\u30cb\u30ab, Konika) byl japonsk\u00fd v\u00fdrobce cel\u00e9 \u0159ady produkt\u016f, fotografick\u00fdch film\u016f, fotografick\u00fdch filmov\u00fdch kamer, p\u0159\u00edslu\u0161enstv\u00ed pro fotoapar\u00e1ty, fotografick\u00fdch a filmov\u00fdch za\u0159\u00edzen\u00ed, kop\u00edrek, fax\u016f a laserov\u00fdch tisk\u00e1ren. V roce 2003 se spole\u010dnost spojila s japonskou spole\u010dnost\u00ed Minolta pod nov\u00fdm n\u00e1zvem Konica Minolta."
    },
    "1660056": {
        "pageid": 1660056,
        "ns": 0,
        "title": "KV-5",
        "extract": "KV-5 byl sov\u011btsk\u00fd projekt supert\u011b\u017ek\u00e9ho tanku ob\u0159\u00edch rozm\u011br\u016f, vyv\u00edjen\u00fd v r\u00e1mci \u0159ady KV. V pr\u016fb\u011bhu navrhov\u00e1n\u00ed jej konstrukt\u00e9\u0159i zmen\u0161ili a zeslabili mu panc\u00ed\u0159, aby byl leh\u010d\u00ed a rychlej\u0161\u00ed. Jeho d\u011blo bylo tak\u00e9 zam\u011bn\u011bno se slab\u0161\u00edm d\u011blem ZiS-6 r\u00e1\u017ee 107 mm z ji\u017e existuj\u00edc\u00edho tanku T-220. Pot\u00e9 byl tank KV-5 prodlou\u017een a motor byl vym\u011bn\u011bn za siln\u011bj\u0161\u00ed motor M-500. Tvar v\u011b\u017ee byl podobn\u00fd tanku KV-2, ov\u0161em v\u011b\u017e byla celkov\u011b v\u011bt\u0161\u00ed a t\u011b\u017e\u0161\u00ed. Tank m\u011bl je\u0161t\u011b jednu pomocnou v\u011b\u017e, ve kter\u00e9 byl um\u00edst\u011bn kulomet, a kter\u00e1 se nach\u00e1zela vedle kopule \u0159idi\u010de. Tank m\u011bl jezdit rychlost\u00ed a\u017e 45 km/h, u prototypu se v\u0161ak uk\u00e1zalo, \u017ee maxim\u00e1ln\u00ed rychlost na rovin\u011b \u010din\u00ed 38 km/h. Tank v\u00e1\u017eil 104,5 tun. V\u00fdvoj KV-5 prob\u00edhal v leningradsk\u00e9m Kirovsk\u00e9m z\u00e1vodu od \u010dervna do srpna 1941."
    },
    "1717615": {
        "pageid": 1717615,
        "ns": 0,
        "title": "Ladies' Skirts Nailed to a Fence",
        "extract": "Ladies' Skirts Nailed to a Fence je britsk\u00fd n\u011bm\u00fd film z roku 1900. Re\u017eis\u00e9rem je James Bamforth (1841\u20131911). Film trv\u00e1 jednu minutu a \u0161est sekund."
    },
    "1866626": {
        "pageid": 1866626,
        "ns": 0,
        "title": "Santeri Levas",
        "extract": "Benno Alexander \u201eSanteri\u201c Levas (do roku 1936 Lehmann; 8. \u00fanora 1899 \u2013 10. b\u0159ezna 1987) byl finsk\u00fd spisovatel a fotograf, nejzn\u00e1m\u011bj\u0161\u00ed sv\u00fdmi knihami o skladateli Jeanu Sibeliusovi."
    },
    "33807": {
        "pageid": 33807,
        "ns": 0,
        "title": "ISO 3166-2:NU",
        "extract": "K\u00f3dy ISO 3166-2 pro Niue neidentifikuj\u00ed \u017e\u00e1dn\u00e9 regiony (stav v roce 2015)."
    },
    "159098": {
        "pageid": 159098,
        "ns": 0,
        "title": "Dhimmi",
        "extract": "Dhimmi je sp\u00ed\u0161e historick\u00fd isl\u00e1msk\u00fd pojem pro v\u011b\u0159\u00edc\u00ed nemuslimy (tradi\u010dn\u011b zejm\u00e9na \"lid knihy\", tedy k\u0159es\u0165any a \u017eidy) \u017eij\u00edc\u00edch v p\u0159ev\u00e1\u017en\u011b muslimsk\u00fdch zem\u00edch. Dle tradi\u010dn\u00edho pr\u00e1va jsou dhimmi ob\u010dan\u00e9 \u201esvobodn\u00ed\u201c s omezen\u00fdmi pravomocemi (viz Umaruv Pakt). V minulosti byla t\u011bmto lidem, kte\u0159\u00ed cht\u011bj\u00ed \u017e\u00edt dobrovoln\u011b ve v\u011bt\u0161in\u011b isl\u00e1msk\u00fdch zem\u00edch ulo\u017eena nap\u0159\u00edklad povinn\u00e1 \u010d\u00e1stka st\u00e1tu tzv.: \"d\u017eizja\" (kdo na tento poplatek v\u0161ak nem\u011bl a byl chud\u00fd, \u010derpal ze st\u00e1tn\u00edch v\u00fdhod a podpory sousedn\u00edch spoluob\u010dan\u016f; kdo zaplatit odm\u00edtl, byl bez l\u00edtosti popraven), nemo\u017enost\u00ed stav\u011bn\u00ed nov\u00fdch modliteben (kostel\u016f, synagog) (ty p\u016fvodn\u00ed v\u0161ak na \u00fazem\u00ed z\u016fstaly a do praktiktov\u00e1n\u00ed n\u00e1bo\u017eenstv\u00ed st\u00e1t nemluvil, ov\u0161em ve\u0159ejn\u00e9 modlitby byly zak\u00e1zan\u00e9, stejn\u011b jako jak\u00e9koli hlasit\u00e9 modlen\u00ed), syst\u00e9m dev\u0161irme, atd.\nVe v\u011bt\u0161in\u011b modern\u00edch isl\u00e1msk\u00fdch zem\u00edch jsou n\u00e1bo\u017eensk\u00e9 men\u0161iny ofici\u00e1ln\u011b rovnopr\u00e1vn\u00e9 (\u017eij\u00ed vedle sebe na jednom \u00fazem\u00ed); faktick\u00e1 rovnopr\u00e1vnost je v\u0161ak mnohdy sporn\u00e1.\nVyskytuje se i pojem dhimizace (nebo dhimmizace) jako proces sm\u011b\u0159uj\u00edc\u00ed k podman\u011bn\u00ed st\u00e1tu nebo obyvatelstva muslimy na \u00farove\u0148 dhimmi."
    },
    "296027": {
        "pageid": 296027,
        "ns": 0,
        "title": "Jean Vigo",
        "extract": "Jean Vigo (26. dubna 1905 \u2013 5. \u0159\u00edjna 1934) byl francouzsk\u00fd filmov\u00fd re\u017eis\u00e9r a scen\u00e1rista, p\u0159edstavitel autorsk\u00e9 kinematografick\u00e9 avantgardy.\nJeho d\u00edlo, vyu\u017e\u00edvaj\u00edc\u00ed postup\u016f surrealismu a poetick\u00e9ho realismu, ovlivnilo \u010detn\u00e9 pozd\u011bj\u0161\u00ed filmov\u00e9 tv\u016frce, v\u010detn\u011b Luise Bu\u0148uela a Fran\u00e7oise Truffauta."
    },
    "310943": {
        "pageid": 310943,
        "ns": 0,
        "title": "D\u011bjiny \u0161ly krajem",
        "extract": "D\u011bjiny \u0161ly krajem je kniha Jaroslava Kr\u010d\u00e1la p\u0159ipom\u00ednaj\u00edc\u00ed hrdinstv\u00ed lid\u00ed z Jarom\u011b\u0159ic nad Rokytnou a jejich okol\u00ed p\u0159i odporu proti nacismu. Kn\u00ed\u017eka p\u0159ibli\u017euje skute\u010dn\u00fd p\u0159\u00edb\u011bh, jen\u017e se ud\u00e1l v polovin\u011b roku 1944, a to mimo Jarom\u011b\u0159ice nad Rokytnou sam\u00e9 zejm\u00e9na v Bo\u0148ov\u011b, vy\u0161la v roce 1947, reprintem pak roku 2007."
    },
    "451255": {
        "pageid": 451255,
        "ns": 0,
        "title": "Final Fantasy Crystal Chronicles: Ring of Fates",
        "extract": "Final Fantasy Crystal Chronicles: Ring of Fates (\u30d5\u30a1\u30a4\u30ca\u30eb\u30d5\u30a1\u30f3\u30bf\u30b8\u30fc\u30fb\u30af\u30ea\u30b9\u30bf\u30eb\u30af\u30ed\u30cb\u30af\u30eb \u30ea\u30f3\u30b0\u30fb\u30aa\u30d6\u30fb\u30d5\u30a7\u30a4\u30c8) je RPG hra, kterou firma Square Enix vydala v roce 2008 pro hern\u00ed konzoli Nintendo DS. FFCC RoF pat\u0159\u00ed do s\u00e9rie Crystal Chronicles, zn\u00e1m\u00e9ho hern\u00edho sv\u011bta Final Fantasy. Hru lze hr\u00e1t i v re\u017eimu pro v\u00edce hr\u00e1\u010d\u016f, pro kterou se vyu\u017e\u00edv\u00e1 Wi-Fi."
    },
    "806740": {
        "pageid": 806740,
        "ns": 0,
        "title": "Posucice",
        "extract": "Posucice (\u010desky Posutice, n\u011bmecky Po\u00dfnitz) je ves v ji\u017en\u00edm Polsku, v Opolsk\u00e9m vojvodstv\u00ed, v powiatu g\u0142ubczyck\u00e9m, ve gmin\u011b Branice."
    },
    "836462": {
        "pageid": 836462,
        "ns": 0,
        "title": "Odpalovan\u00e9 t\u011bsto",
        "extract": "Odpalovan\u00e9 t\u011bsto (p\u00e1len\u00e9 t\u011bsto) je sm\u011bs mouky, vajec, tuku a tekutiny pou\u017e\u00edvan\u00e1 nap\u0159. pro v\u00fdrobu z\u00e1kusk\u016f nebo jednohubek. Charakteristick\u00fdm rysem tohoto t\u011bsta je dvoj\u00ed tepeln\u00e1 \u00faprava."
    },
    "903369": {
        "pageid": 903369,
        "ns": 0,
        "title": "Ch\u016fze po vod\u011b (film)",
        "extract": "Ch\u016fze po vod\u011b (v origin\u00e1le Walking on Water) je australsk\u00fd hran\u00fd film z roku 2002, kter\u00fd re\u017e\u00edroval Tony Ayres. Sn\u00edmek m\u011bl sv\u011btovou premi\u00e9ru na Berl\u00ednsk\u00e9m mezin\u00e1rodn\u00edm filmov\u00e9m festivalu 10. \u00fanora 2002, v \u010cR byl uveden na filmov\u00e9m festivalu Febiofest v roce 2005."
    },
    "906654": {
        "pageid": 906654,
        "ns": 0,
        "title": "Kanton Alen\u00e7on-3",
        "extract": "Kanton Alen\u00e7on-3 (francouzsky Canton d'Alen\u00e7on-3) byl francouzsk\u00fd kanton v departementu Orne v regionu Doln\u00ed Normandie. Tvo\u0159ilo ho osm obc\u00ed. Zru\u0161en byl po reform\u011b kanton\u016f 2014."
    },
    "997015": {
        "pageid": 997015,
        "ns": 0,
        "title": "Ulla Werbrouckov\u00e1",
        "extract": "Ulla Werbrouck, (* 24. leden 1972 Izegem, Belgie) je b\u00fdval\u00e1 reprezentantka Belgie v judu, p\u016fvodem je Vl\u00e1mka. Je to majitelka zlat\u00e9 olympijsk\u00e9 medaile."
    },
    "1001119": {
        "pageid": 1001119,
        "ns": 0,
        "title": "Hieronymus de Moravia",
        "extract": "Hieronymus de Moravia (francouzsky J\u00e9r\u00f4me de Moravie, nebo jen le Morave \u2013 Moravan) byl dominik\u00e1nsk\u00fd mnich a hudebn\u00ed teoretik \u010dinn\u00fd ve 13. stolet\u00ed v Pa\u0159\u00ed\u017ei. Jeho p\u016fvod je nezn\u00e1m\u00fd; jm\u00e9no nazna\u010duje, \u017ee mohl poch\u00e1zet z Moravy, anebo \u017ee do Pa\u0159\u00ed\u017ee p\u0159i\u0161el z dominik\u00e1nsk\u00e9ho konventu v Elginu ve skotsk\u00e9m hrabstv\u00ed Moray. Je autorem v\u00fdznamn\u00e9ho st\u0159edov\u011bk\u00e9ho spisu o hudb\u011b."
    },
    "1006472": {
        "pageid": 1006472,
        "ns": 0,
        "title": "Seznam c\u00edsa\u0159\u016f T\u0159\u00ed \u0159\u00ed\u0161\u00ed",
        "extract": "C\u00edsa\u0159ov\u00e9 T\u0159\u00ed \u0159\u00ed\u0161\u00ed st\u00e1li v \u010dele t\u0159\u00ed st\u00e1t\u016f, kter\u00e9 v prvn\u00edch desetilet\u00edch 3. stolet\u00ed na trosk\u00e1ch \u0159\u00ed\u0161e Chan ovl\u00e1dly \u010c\u00ednu. T\u0159i \u0159\u00ed\u0161e vznikly na \u010d\u00ednsk\u00e9m \u00fazem\u00ed kdy\u017e se koncem 2. stolet\u00ed chansk\u00fd st\u00e1t za\u010dal rozkl\u00e1dat a jej\u00ed \u00fazem\u00ed ovl\u00e1dali soupe\u0159\u00edc\u00ed vojev\u016fdci. Sever zem\u011b padl do rukou gener\u00e1la a st\u00e1tn\u00edka Cchao Cchaoa, kter\u00fd kontroloval i posledn\u00edho chansk\u00e9ho c\u00edsa\u0159e Sien-tiho. Roku 220 Cchao Cchao zem\u0159el a jeho syn a n\u00e1stupce Cchao Pchi sesadil Sien-tiho a s\u00e1m se prohl\u00e1sil c\u00edsa\u0159em \u0159\u00ed\u0161e Wej. Jeho potomci si zachovali c\u00edsa\u0159sk\u00fd titul do roku 265, kdy byli svr\u017eeni rodem S\u2019-ma, kter\u00fd p\u0159edt\u00edm po n\u011bkolik desetilet\u00ed ovl\u00e1dal wejsk\u00fd st\u00e1t. S\u2019-maov\u00e9 svou \u0159\u00ed\u0161i nazvali \u0164in.\nNa Cchao Pchiovu uzurpaci Liou Pej, ovl\u00e1daj\u00edc\u00ed jihoz\u00e1pad zem\u011b, roku 221 reagoval prohl\u00e1\u0161en\u00edm sebe sama za c\u00edsa\u0159e \u0159\u00ed\u0161e Chan (jeho st\u00e1t je ozna\u010dov\u00e1n za \u0160u Chan, \u0160u byl star\u00fd n\u00e1zev S\u2019-\u010dchuanu). N\u00e1sleduj\u00edc\u00ed rok se nez\u00e1visl\u00fdm kr\u00e1lem a od roku 229 i c\u00edsa\u0159em \u0159\u00ed\u0161e Wu vyhl\u00e1sil Sun \u010cch\u00fcan ovl\u00e1daj\u00edc\u00ed jihov\u00fdchod \u010c\u00edny. \u0160u i Wu trvaly jen n\u011bkolik desetilet\u00ed. \u0160u bylo dobyto a p\u0159ipojeno k \u0159\u00ed\u0161i Wej roku 263, Wu obsadila \u0165insk\u00e1 vojska roku 280."
    },
    "1010219": {
        "pageid": 1010219,
        "ns": 0,
        "title": "Transfobie",
        "extract": "Transfobie je nep\u0159\u00e1telsk\u00fd postoj k transgenderov\u00fdm a transsexu\u00e1ln\u00edm lidem. Transfobie se m\u016f\u017ee projevovat formou n\u00e1sil\u00ed, diskriminace, nen\u00e1visti, znechucen\u00e9ho, agresivn\u00edho chov\u00e1n\u00ed ve vztahu k lidem, kte\u0159\u00ed neodpov\u00eddaj\u00ed spole\u010densky zaveden\u00fdm genderov\u00fdm o\u010dek\u00e1v\u00e1n\u00edm a norm\u00e1m. Transfobie v sob\u011b zahrnuje institucion\u00e1ln\u00ed formy diskriminace, kriminalizace, patologizace a stigmatizace a projevuje se r\u016fzn\u00fdmi zp\u016fsoby: od fyzick\u00e9ho n\u00e1sil\u00ed, nep\u0159\u00e1telsk\u00fdch slovn\u00edch \u00fatok\u016f, ur\u00e1\u017eek a nep\u0159\u00e1telsk\u00e9ho vyobrazov\u00e1n\u00ed v SMI a\u017e k utla\u010dov\u00e1n\u00ed a soci\u00e1ln\u00edmu vylou\u010den\u00ed."
    },
    "1064877": {
        "pageid": 1064877,
        "ns": 0,
        "title": "Alfred Pfaff",
        "extract": "Alfred Pfaff (16. \u010dervence 1926, Frankfurt \u2013 27. prosince 2008, Erlenbach am Main) byl n\u011bmeck\u00fd fotbalista, kter\u00fd reprezentoval N\u011bmeckou spolkovou republiku. Nastupoval p\u0159edev\u0161\u00edm na postu z\u00e1lo\u017en\u00edka.\nS n\u011bmeckou reprezentac\u00ed se stal mistrem sv\u011bta roku 1954, na v\u00edt\u011bzn\u00e9m \u0161ampion\u00e1tu odehr\u00e1l jedno utk\u00e1n\u00ed. Nastoupil k z\u00e1pasu z\u00e1kladn\u00ed skupiny proti Ma\u010farsku a vst\u0159elil v 28. minut\u011b g\u00f3l, kter\u00fdm sni\u017eoval na 1:3 (Ma\u010fa\u0159i nakonec vyhr\u00e1li 8:3). V n\u00e1rodn\u00edm t\u00fdmu p\u016fsobil v letech 1953\u20131956, za tu dobu v n\u011bm odehr\u00e1l 7 z\u00e1pas\u016f, v nich\u017e vst\u0159elil 2 branky.\nV letech 1949\u20131961 p\u016fsobil v klubu Eintracht Frankfurt, v sez\u00f3n\u011b 1958/59 s n\u00edm vyhr\u00e1l n\u011bmeck\u00e9 mistrovstv\u00ed. O sez\u00f3nu pozd\u011bji se probojoval do fin\u00e1le Poh\u00e1ru mistr\u016f evropsk\u00fdch zem\u00ed, k \u00fasp\u011bchu p\u0159isp\u011bl \u010dty\u0159mi g\u00f3ly."
    },
    "1114654": {
        "pageid": 1114654,
        "ns": 0,
        "title": "HAL HJT-16 Kiran",
        "extract": "HAL HJT-16 Kiran byl indick\u00fd dvoum\u00edstn\u00fd jednomotorov\u00fd proudov\u00fd cvi\u010dn\u00fd letoun ze 60. let 20. stolet\u00ed n\u00e1rodn\u00edho leteck\u00e9ho v\u00fdrobn\u00edho komplexu Hindustan Aeronautics Limited (HAL)."
    },
    "1345153": {
        "pageid": 1345153,
        "ns": 0,
        "title": "Talkeetna",
        "extract": "Talkeetna je CDP na Alja\u0161ce ve Spojen\u00fdch st\u00e1tech americk\u00fdch. Podle s\u010d\u00edt\u00e1n\u00ed lidu v roce 2010 zde \u017eilo 876 obyvatel. Obec le\u017e\u00ed na soutoku t\u0159\u00ed \u0159ek \u2013 Susitna, Chulitna a Talkeetna. Oblast byla os\u00eddlena roku 1916, kdy zde bylo otev\u0159eno okresn\u00ed \u0159editelstv\u00ed Alja\u0161sk\u00e9 \u017eeleznice. Rovn\u011b\u017e zde byl otev\u0159en po\u0161tovn\u00ed \u00fa\u0159ad, pila, obchod a dal\u0161\u00ed podniky. \u010cestn\u00fdm starostou obce byl v letech 1997 a\u017e 2017 kocour Stubbs."
    },
    "1471407": {
        "pageid": 1471407,
        "ns": 0,
        "title": "Louna Ladevant",
        "extract": "Louna Ladevant (* 2000 Grenoble) je francouzsk\u00fd horolezec a reprezentant v ledolezen\u00ed, mistr sv\u011bta a Evropy, v\u00edt\u011bz celkov\u00e9ho hodnocen\u00ed sv\u011btov\u00e9ho a Evropsk\u00e9ho poh\u00e1ru a juniorsk\u00fd mistr sv\u011bta v ledolezen\u00ed na obt\u00ed\u017enost.\nMezin\u00e1rodn\u00edch z\u00e1vod\u016f v ledolezen\u00ed se \u00fa\u010dastn\u00ed tak\u00e9 jeho star\u0161\u00ed bratr Tristan Ladevant, bronzov\u00fd medailista z mistrovstv\u00ed sv\u011bta."
    },
    "1548601": {
        "pageid": 1548601,
        "ns": 0,
        "title": "1969 ve fotografii",
        "extract": "Tento \u010dl\u00e1nek popisuje v\u00fdznamn\u00e9 ud\u00e1losti roku 1969 ve fotografii."
    },
    "1554719": {
        "pageid": 1554719,
        "ns": 0,
        "title": "I Will Follow Him",
        "extract": "I Will Follow Him je anglick\u00e1 coververze francouzsk\u00e9 p\u00edsn\u011b Chariot. P\u016fvodn\u00ed verz\u00ed byla orchestr\u00e1lka, kterou napsal Franck Pourcel (pod pseudonymem JW Stole) spole\u010dn\u011b s Paulem Mauriatem (pod pseudonymem Del Roma)."
    },
    "1789128": {
        "pageid": 1789128,
        "ns": 0,
        "title": "Rhiannon",
        "extract": "Rhiannon je jedna z hlavn\u00edch postav Mabinogi, st\u0159edov\u011bk\u00e9ho souboru vel\u0161sk\u00fdch pov\u011bst\u00ed. Je dcerou Hyffaida Hena a man\u017eelkou Pwylla, kn\u00ed\u017eete Dyfedu, se kter\u00fdm zplodila hrdinu Pryderiho. Pot\u00e9 co ovdov\u011bla, stala se man\u017eelkou Manawydana. Podle Jamese McKillopa spole\u010dn\u011b s Dylanem a Taliesinem pat\u0159\u00ed k nejzn\u00e1m\u011bj\u0161\u00edm postav\u00e1m vel\u0161sk\u00e9 mytologie.\nN\u011bkte\u0159\u00ed badatel\u00e9, nap\u0159\u00edklad James McKillop, Jaan Puhvel, James Mallory a D. Q. Adams pova\u017euj\u00ed Rhiannon za d\u011bdi\u010dku bohyn\u011b p\u0159\u00edbuznou galsk\u00e9 Epon\u011b a Riganton\u011b ct\u011bn\u00e9 v \u0159\u00edmsk\u00e9 Brit\u00e1nii. Puhvel vykl\u00e1d\u00e1 jej\u00ed jm\u00e9no jako \u201ekr\u00e1lovna\u201c a p\u0159irovn\u00e1v\u00e1 ji tak\u00e9 k dal\u0161\u00edmi postav\u00e1m spojen\u00fdm s ko\u0148mi jako irsk\u00e1 \u00c9riu, Medb a Macha, man\u017eelka Crunniucova. Mallory a Adams jej\u00ed jm\u00e9no spojuj\u00ed s vel\u0161sk\u00fdm rhiain \u201epanna\u201c a staroirsk\u00fdm r\u00edgain \u201ekr\u00e1lovna\u201c.\nRhiannon: Inquiry into the First and Third Branches of the Mabinogion je tak\u00e9 n\u00e1zev knihy keltisty Williama Johna Gruffydda z roku 1953."
    },
    "162599": {
        "pageid": 162599,
        "ns": 0,
        "title": "Pred\u00e1tor (rozcestn\u00edk)",
        "extract": "V\u00fdraz pred\u00e1tor se u\u017e\u00edv\u00e1 v n\u011bkolika v\u00fdznamech:\n\npred\u00e1tor \u2013 drav\u00fd \u017eivo\u010dich\nPred\u00e1tor \u2013 sci-fi film z roku 1987\nPred\u00e1tor 2 \u2013 pokra\u010dov\u00e1n\u00ed filmu z roku 1990\nPred\u00e1tor \u2013 rasa vesm\u00edrn\u00fdch lovc\u016f z tohoto filmu\nPred\u00e1to\u0159i \u2013 sci-fi film z roku 2010\nMQ-1 Predator \u2013 bezpilotn\u00ed pr\u016fzkumn\u00fd letoun US Air Force\nThe Predator \u2013 album a skladba americk\u00e9ho rapera Ice Cubea\nPred\u00e1torsk\u00e9 \u00fav\u011brov\u00e1n\u00ed \u2013 term\u00edn pro r\u016fzn\u00e9 druhy nepoctiv\u00e9ho jedn\u00e1n\u00ed p\u0159i sjedn\u00e1v\u00e1n\u00ed \u00fav\u011bru\nPred\u00e1torsk\u00e9 publikov\u00e1n\u00ed \u2013 obchodn\u00ed praktika zalo\u017een\u00e1 na zneu\u017e\u00edv\u00e1n\u00ed modelu \u201eplat\u00edc\u00ed autor\u201c v otev\u0159en\u00e9m publikov\u00e1n\u00ed (\u010dl\u00e1nku v \u010dasopise, kapitoly v knize)\nPred\u00e1torsk\u00e1 konference"
    },
    "217662": {
        "pageid": 217662,
        "ns": 0,
        "title": "Astoria (Oregon)",
        "extract": "Astoria je p\u0159\u00edstavn\u00ed m\u011bsto na severoz\u00e1pad\u011b americk\u00e9ho st\u00e1tu Oregon, na \u0159ece Columbia, kter\u00e1 se u m\u011bsta vl\u00e9v\u00e1 do Tich\u00e9ho oce\u00e1nu. Zalo\u017eeno bylo roku 1811, jako prvn\u00ed st\u00e1l\u00e1 osada na z\u00e1pad od Skalnat\u00fdch hor a je tak nejstar\u0161\u00edm m\u011bstem v Oregonu. M\u011bsto z\u00edskalo sv\u016fj n\u00e1zev po americk\u00e9m podnikateli n\u011bmeck\u00e9ho p\u016fvodu Johnu Jacobu Astorovi. Za\u010dlen\u011bno bylo Oregonsk\u00fdm z\u00e1konod\u00e1rn\u00fdm sborem 20. \u0159\u00edjna 1856. \nM\u011bsto slou\u017e\u00ed rozs\u00e1hl\u00fd p\u0159\u00edstav Astoria, v\u00fdznamn\u00fdm dopravn\u00edm uzlem je tak\u00e9 region\u00e1ln\u00ed leti\u0161t\u011b Astoria. M\u011bstem proch\u00e1z\u00ed silnice US Route 30 a 101, s nedalek\u00fdm Washingtonem je spojeno mostem Astoria-Megler, kter\u00fd je dominantou m\u011bsta. K roku 2020 \u017eilo ve m\u011bst\u011b p\u0159ibli\u017en\u011b 10 100 obyvatel."
    },
    "229224": {
        "pageid": 229224,
        "ns": 0,
        "title": "Mikrocefalie",
        "extract": "Mikrocefalie je t\u011b\u017ek\u00e1 v\u00fdvojov\u00e1 porucha projevuj\u00edc\u00ed se zakrn\u011bn\u00edm/p\u0159ed\u010dasn\u00fdm ukon\u010den\u00edm r\u016fstu mozku a obvykle i cel\u00e9 hlavy. Je p\u0159\u00edznakem \u0159ady z\u00e1va\u017en\u00fdch onemocn\u011bn\u00ed, zejm\u00e9na genetick\u00fdch \u2013 viz nap\u0159. Cri du chat. Dal\u0161\u00ed p\u0159\u00ed\u010dinou m\u016f\u017ee b\u00fdt infekce matky virem Zika b\u011bhem t\u011bhotenstv\u00ed. Hlavn\u00edm p\u0159\u00edznakem je mal\u00fd obvod lebky. Posti\u017een\u00e9 d\u011bti maj\u00ed obvykle tak\u00e9 men\u0161\u00ed mozek. Mikrocefalie je \u010dasto spojena s du\u0161evn\u00ed a t\u011blesnou poruchou.\nU stopkov\u00fdtrusn\u00fdch hub se tento pojem pou\u017e\u00edv\u00e1 pro tvorbu zakrn\u011bl\u00fdch plodnic \u010di klobouk\u016f, k \u010demu\u017e m\u016f\u017ee doch\u00e1zet p\u0159i rozli\u010dn\u00fdch virov\u00fdch infekc\u00edch."
    },
    "377904": {
        "pageid": 377904,
        "ns": 0,
        "title": "Stanislav Eichler",
        "extract": "Stanislav Eichler (* 18. dubna 1960 Turnov) je \u010desk\u00fd politik, b\u00fdval\u00fd \u010dlen \u010cesk\u00e9 strany soci\u00e1ln\u011b demokratick\u00e9, za ni\u017e byl v letech 2008 a\u017e 2012 hejtmanem Libereck\u00e9ho kraje. Od roku 2024 je \u010dlenem strany \u010cSSD \u2013 \u010cesk\u00e1 suverenita soci\u00e1ln\u00ed demokracie."
    },
    "462359": {
        "pageid": 462359,
        "ns": 0,
        "title": "Methylprednisolon",
        "extract": "Methylprednisolon (anglicky: Methylprednisolone) je syntetick\u00fd kortikosteroid ze skupiny glukokortikoid\u016f, kter\u00fd se v medic\u00edn\u011b pou\u017e\u00edv\u00e1 pro sv\u00e9 imunosupresivn\u00ed a protiz\u00e1n\u011btliv\u00e9 \u00fa\u010dinky. Pou\u017e\u00edv\u00e1 se k l\u00e9\u010db\u011b n\u011bkter\u00fdch forem artritidy, ko\u017en\u00edch poruch, onemocn\u011bn\u00ed krve, ledvin, o\u010d\u00ed, \u0161t\u00edtn\u00e9 \u017el\u00e1zy, st\u0159ev (nap\u0159\u00edklad ulcer\u00f3zn\u00ed kolitidy), t\u011b\u017ek\u00fdch alergi\u00ed a astmatu. Methylprednisolon se rovn\u011b\u017e pou\u017e\u00edv\u00e1 k l\u00e9\u010db\u011b n\u011bkter\u00fdch typ\u016f rakoviny (leukemie a lymfomy). Chemicky je podobn\u00fd hormonu produkovan\u00e9mu nadledvinami a je proto indikov\u00e1n k l\u00e9\u010db\u011b p\u0159\u00edznak\u016f zp\u016fsoben\u00fdch prudk\u00fdm poklesem hladiny steroid\u016f v t\u011ble (nap\u0159\u00edklad Addisonova choroba). Indikov\u00e1n je tak\u00e9 v n\u011bkter\u00fdch p\u0159\u00edpadech traumatick\u00e9ho poran\u011bn\u00ed m\u00edchy. V r\u016fzn\u00fdch zem\u00edch sv\u011bta je dostupn\u00fd pod rozli\u010dn\u00fdmi n\u00e1zvy, mezi n\u011b\u017e pat\u0159\u00ed Phocenta, Medrol, Solu-Medrol, Depo-Medrol a Cadista."
    },
    "500197": {
        "pageid": 500197,
        "ns": 0,
        "title": "\u010castotice",
        "extract": "\u010castotice (s p\u0159edlo\u017ekou 2. p\u00e1d do \u010castotic, 6. p\u00e1d v \u010castotic\u00edch) jsou vesnice, m\u00edstn\u00ed \u010d\u00e1st obce Zahr\u00e1dka. Ve vesnici \u017eije 53 obyvatel."
    },
    "710977": {
        "pageid": 710977,
        "ns": 0,
        "title": "Phil Lesh",
        "extract": "Phil Lesh, rodn\u00fdm jm\u00e9nem Phillip Chapman Lesh, (15. b\u0159ezna 1940, Berkeley, Kalifornie, USA \u2013 25. \u0159\u00edjna 2024) byl americk\u00fd rockov\u00fd baskytarista. Studoval na Kalifornsk\u00e9 univerzit\u011b v Berkeley. Byl jedn\u00edm ze zakl\u00e1daj\u00edc\u00ed \u010dlen\u016f skupiny Grateful Dead, ve kter\u00e9 hr\u00e1l po celou dobu jej\u00ed existence (1965\u20131995). V roce 2015 odehr\u00e1l s p\u0159e\u017eiv\u0161\u00edmi \u010dleny Grateful Dead s\u00e9rii koncert\u016f k 50. v\u00fdro\u010d\u00ed jej\u00edho vzniku. T\u00e9ho\u017e roku mu byla diagnostikov\u00e1na rakovina. Od roku 1999 hr\u00e1l s vlastn\u00ed kapelou Phil Lesh and Friends a v letech 2009 a\u017e 2014 byl \u010dlenem skupiny Furthur. V roce 1998 a znovu o \u010dty\u0159i roky pozd\u011bji hr\u00e1l v kapele The Other Ones a v letech 2003 a\u017e 2009 vystupoval s The Dead."
    },
    "799816": {
        "pageid": 799816,
        "ns": 0,
        "title": "Rychlobruslen\u00ed na Zimn\u00edch olympijsk\u00fdch hr\u00e1ch 1992",
        "extract": "Z\u00e1vody v rychlobruslen\u00ed se na Zimn\u00edch olympijsk\u00fdch hr\u00e1ch 1992 v Albertville uskute\u010dnily ve dnech 8.\u201323. \u00fanora 1992 na dr\u00e1ze Stade de Patinage Olympique. Jednalo se o posledn\u00ed olympijsk\u00e9 z\u00e1vody v rychlobruslen\u00ed, kter\u00e9 se konaly na venkovn\u00ed otev\u0159en\u00e9 dr\u00e1ze."
    },
    "922887": {
        "pageid": 922887,
        "ns": 0,
        "title": "Shanghai Golden Grand Prix 2010",
        "extract": "Shanghai Golden Grand Prix 2010 byl lehkoatletick\u00fd m\u00edtink, kter\u00fd se konal 23. kv\u011btna 2010 v \u010d\u00ednsk\u00e9m m\u011bst\u011b \u0160anghaji. Byl sou\u010d\u00e1st\u00ed s\u00e9rie m\u00edtink\u016f Diamantov\u00e9 ligy 2010."
    },
    "1014625": {
        "pageid": 1014625,
        "ns": 0,
        "title": "Michal \u0160tefka",
        "extract": "Michal \u0160tefka (* 17. \u0159\u00edjna 1970 v T\u0159eb\u00ed\u010di) je b\u00fdval\u00fd \u010deskoslovensk\u00fd fotbalista, z\u00e1lo\u017en\u00edk."
    },
    "1022456": {
        "pageid": 1022456,
        "ns": 0,
        "title": "Barby",
        "extract": "Barby m\u016f\u017ee b\u00fdt:\n\nBarby (Ardennes) \u2013 francouzsk\u00e1 obec v departementu Ardensko\nBarby (Savojsko) \u2013 francouzsk\u00e1 obec v departementu Savojsko\nBarby (Northamptonshire) \u2013 anglick\u00e1 obec v hrabstv\u00ed Northamptonshire\nBarby (N\u011bmecko) \u2013 m\u011bsto v n\u011bmeck\u00e9 spolkov\u00e9 zemi Sasko-Anhaltsko"
    },
    "1131753": {
        "pageid": 1131753,
        "ns": 0,
        "title": "Human Target",
        "extract": "Human Target m\u016f\u017ee b\u00fdt:\n\nHuman Target (komiks) \u2013 komiksov\u00e1 s\u00e9rie\nHuman Target (seri\u00e1l, 1992) \u2013 americk\u00fd seri\u00e1l z roku 1992\nLidsk\u00fd ter\u010d (seri\u00e1l) (v origin\u00e1le Human Target) \u2013 americk\u00fd seri\u00e1l z let 2010\u20132011"
    },
    "1203306": {
        "pageid": 1203306,
        "ns": 0,
        "title": "Kostel svat\u00e9ho Josefa (P\u0159edlice)",
        "extract": "\u0158\u00edmskokatolick\u00fd farn\u00ed kostel svat\u00e9ho Josefa v P\u0159edlic\u00edch je sakr\u00e1ln\u00ed stavba na severn\u00ed stran\u011b \u0160koln\u00edho n\u00e1m\u011bst\u00ed, kter\u00e1 byla postavena spolu s farn\u00ed budovou jako centrum Nov\u00fdch P\u0159edlic na po\u010d\u00e1tku 20. stolet\u00ed. Autorem kostela i fary je architekt Mat\u011bj Blecha. Od 22. \u0159\u00edjna 2021 je chr\u00e1n\u011bn jako kulturn\u00ed pam\u00e1tka \u010cesk\u00e9 republiky."
    },
    "1225751": {
        "pageid": 1225751,
        "ns": 0,
        "title": "Seznam obc\u00ed v Ma\u010farsku, R",
        "extract": "Toto je seznam obc\u00ed v Ma\u010farsku, jejich\u017e n\u00e1zev za\u010d\u00edn\u00e1 p\u00edsmenem R."
    },
    "1264739": {
        "pageid": 1264739,
        "ns": 0,
        "title": "\u0158\u00edmskokatolick\u00e1 farnost Kun\u010dina",
        "extract": "\u0158\u00edmskokatolick\u00e1 farnost Kun\u010dina je jedno z \u00fazemn\u00edch spole\u010denstv\u00ed \u0159\u00edmsk\u00fdch katol\u00edk\u016f v d\u011bkan\u00e1tu Svitavy s farn\u00edm kostelem svat\u00e9ho Ji\u0159\u00ed v d\u011bkan\u00e1tu Svitavy."
    },
    "1349295": {
        "pageid": 1349295,
        "ns": 0,
        "title": "B\u011bloreck",
        "extract": "B\u011bloreck (rusky \u0411\u0435\u043b\u043e\u0440\u0435\u0301\u0446\u043a, ba\u0161kirsky \u0411\u0435\u043b\u043e\u0440\u0435\u0442 \u2013 Beloret) je okresn\u00ed m\u011bsto, spr\u00e1vn\u00ed centrum B\u011bloreck\u00e9ho okresu v Ba\u0161kortost\u00e1nu v Rusk\u00e9 federaci. P\u0159i s\u010d\u00edt\u00e1n\u00ed lidu v roce 2010 m\u011bl B\u011bloreck bezm\u00e1la sedmdes\u00e1t tis\u00edc obyvatel."
    },
    "1513460": {
        "pageid": 1513460,
        "ns": 0,
        "title": "BCL11B",
        "extract": "BCL11B je protein k\u00f3dovan\u00fd u \u010dlov\u011bka stejnojmenn\u00fdm genem BCL11B."
    },
    "1616198": {
        "pageid": 1616198,
        "ns": 0,
        "title": "B\u011blostock\u00e9 vojvodstv\u00ed (1975\u20131998)",
        "extract": "B\u011blostock\u00e9 vojvodstv\u00ed (polsky wojew\u00f3dztwo bia\u0142ostockie) byl spr\u00e1vn\u00ed celek v Polsk\u00e9 lidov\u00e9 republice a v Polsku, kter\u00fd existoval v letech 1975\u20131998. Jeho centrem byl B\u011blostok. Vojvodstv\u00ed m\u011blo rozlohu 10 055 km\u00b2. Rozkl\u00e1dalo se na v\u00fdchod\u011b Polska a sousedilo s Suwalsk\u00fdm, \u0141om\u017cy\u0144sk\u00fdm, Siedleck\u00fdm a Bialskopodlask\u00fdm vojvodstv\u00edm.\nVzniklo dne 1. \u010dervna 1975 na z\u00e1klad\u011b spr\u00e1vn\u00ed reformy. Zru\u0161eno bylo k 31. prosinci 1998 b\u011bhem dal\u0161\u00ed spr\u00e1vn\u00ed reformy. \u00dazem\u00ed B\u011blostock\u00e9ho vojvodstv\u00ed bylo tehdy zahrnuto do Podlesk\u00e9ho vojvodstv\u00ed."
    },
    "1632208": {
        "pageid": 1632208,
        "ns": 0,
        "title": "Seznam kulturn\u00edch pam\u00e1tek v Ost\u0159etic\u00edch",
        "extract": "Tento seznam nemovit\u00fdch kulturn\u00edch pam\u00e1tek v obci Ost\u0159etice v okrese Klatovy vych\u00e1z\u00ed z  \u00dast\u0159edn\u00edho seznamu kulturn\u00edch pam\u00e1tek \u010cR, kter\u00fd na z\u00e1klad\u011b z\u00e1kona \u010d. 20/1987 Sb., o st\u00e1tn\u00ed pam\u00e1tkov\u00e9 p\u00e9\u010di, vede N\u00e1rodn\u00ed pam\u00e1tkov\u00fd \u00fastav jako \u00fast\u0159edn\u00ed organizace st\u00e1tn\u00ed pam\u00e1tkov\u00e9 p\u00e9\u010de. \u00dadaje jsou pr\u016fb\u011b\u017en\u011b up\u0159es\u0148ov\u00e1ny, p\u0159esto mohou obsahovat i \u0159adu v\u011bcn\u00fdch a form\u00e1ln\u00edch chyb a nep\u0159esnost\u00ed \u010di b\u00fdt neaktu\u00e1ln\u00ed. \nPokud byly n\u011bkter\u00e9 \u010d\u00e1sti dot\u010den\u00e9ho \u00fazem\u00ed vy\u010dlen\u011bny do samostatn\u00fdch seznam\u016f, m\u011bly by b\u00fdt odkazy na tyto d\u00edl\u010d\u00ed seznamy uvedeny v \u00favodu tohoto seznamu nebo v \u00favodu p\u0159\u00edslu\u0161n\u00e9 sekce seznamu."
    },
    "1835958": {
        "pageid": 1835958,
        "ns": 0,
        "title": "Ale\u0161 Ferdinand Vratislav z Mitrovic",
        "extract": "Ale\u0161, Alex, nebo t\u00e9\u017e Alexandr Ferdinand hrab\u011b Vratislav z Mitrovic (star\u0161\u00edm pravopisem Alexius Ferdinand Wratislav z Mitrowicz, n\u011bmecky Alexius Ferdinand Freiherr Wratislaw von Mitrowitz, 1616 - 8. \u00fanora 1669, 1670, nebo 1672) byl \u010desk\u00fd \u0161lechtic ze \u0160t\u011bp\u00e1nsk\u00e9 linie rodu Vratislav\u016f z Mitrovic. Od ml\u00e1d\u00ed p\u016fsobil v zemsk\u00fdch \u00fa\u0159adech \u010cesk\u00e9ho kr\u00e1lovstv\u00ed, nakonec zast\u00e1val funkci prezidenta \u010desk\u00e9 komory (1656\u20131667). Na sv\u00fdch statc\u00edch realizoval v\u00fdstavbu z\u00e1mku ve Ln\u00e1\u0159\u00edch."
    },
    "17860": {
        "pageid": 17860,
        "ns": 0,
        "title": "430",
        "extract": "Rok 430 (CDXXX) byl nep\u0159estupn\u00fd rok, kter\u00fd podle juli\u00e1nsk\u00e9ho kalend\u00e1\u0159e zapo\u010dal ve st\u0159edu. V t\u00e9 dob\u011b byl tento rok zn\u00e1m jako 1183 Ab urbe condita nebo jako Rok konzul\u00e1tu Theodosia a Valentiniana. Ozna\u010den\u00ed \u010d\u00edslem 430 bylo zavedeno a\u017e ve st\u0159edov\u011bku, kdy se za\u010dal u\u017e\u00edvat pro pojmenov\u00e1n\u00ed let v Evrop\u011b u\u017e\u00edvat syst\u00e9m Anno Domini (leta p\u00e1n\u011b).\nPodle \u017eidovsk\u00e9ho kalend\u00e1\u0159e do\u0161lo k p\u0159elomu let 4190 a 4191."
    },
    "20609": {
        "pageid": 20609,
        "ns": 0,
        "title": "Bun\u011b\u010dn\u00e1 biologie",
        "extract": "Bun\u011b\u010dn\u00e1 biologie (tak\u00e9 cytologie; \u0159ecky kytos - bu\u0148ka + lat. logos - v\u011bda) je obor biologie, kter\u00fd studuje strukturu, funkci a chov\u00e1n\u00ed bun\u011bk. V\u0161echny \u017eiv\u00e9 organismy se skl\u00e1daj\u00ed z bun\u011bk. Bu\u0148ka je z\u00e1kladn\u00ed jednotkou \u017eivota, kter\u00e1 je zodpov\u011bdn\u00e1 za \u017eivot a fungov\u00e1n\u00ed organism\u016f. Bun\u011b\u010dn\u00e1 biologie se zab\u00fdv\u00e1 studiem strukturn\u00edch a funk\u010dn\u00edch jednotek bun\u011bk. Bun\u011b\u010dn\u00e1 biologie zahrnuje jak prokaryotick\u00e9, tak eukaryotick\u00e9 bu\u0148ky a m\u00e1 mnoho d\u00edl\u010d\u00edch t\u00e9mat, kter\u00e1 mohou zahrnovat studium bun\u011b\u010dn\u00e9ho metabolismu, bun\u011b\u010dn\u00e9 komunikace, bun\u011b\u010dn\u00e9ho cyklu, biochemie a slo\u017een\u00ed bun\u011bk. Studium bun\u011bk se prov\u00e1d\u00ed pomoc\u00ed n\u011bkolika mikroskopick\u00fdch technik, bun\u011b\u010dn\u00fdch kultur a bun\u011b\u010dn\u00e9 frakcionace. Tyto techniky umo\u017enily a v sou\u010dasn\u00e9 dob\u011b se pou\u017e\u00edvaj\u00ed k objev\u016fm a v\u00fdzkumu t\u00fdkaj\u00edc\u00edho se fungov\u00e1n\u00ed bun\u011bk, co\u017e v kone\u010dn\u00e9m d\u016fsledku umo\u017e\u0148uje pochopit v\u011bt\u0161\u00ed organismy. Znalost slo\u017eek bun\u011bk a jejich fungov\u00e1n\u00ed je z\u00e1sadn\u00ed pro v\u0161echny biologick\u00e9 v\u011bdy a z\u00e1rove\u0148 je nezbytn\u00e1 pro v\u00fdzkum v biomedic\u00ednsk\u00fdch oborech, jako je v\u00fdzkum n\u00e1dorov\u00fdch onemon\u011bn\u00ed a dal\u0161\u00ed nemoci. V\u00fdzkum v oblasti bun\u011b\u010dn\u00e9 biologie je propojen s dal\u0161\u00edmi obory, jako je genetika, molekul\u00e1rn\u00ed genetika, molekul\u00e1rn\u00ed biologie, l\u00e9ka\u0159sk\u00e1 mikrobiologie, imunologie a cytochemie."
    },
    "43772": {
        "pageid": 43772,
        "ns": 0,
        "title": "Syt\u00e1 p\u00e1ra",
        "extract": "Syt\u00e1 p\u00e1ra (\u010di nasycen\u00e1 p\u00e1ra) je p\u00e1ra, kter\u00e1 je v termodynamick\u00e9 rovnov\u00e1ze s kapalinou o stejn\u00e9 teplot\u011b a tlaku. Jedn\u00e1 se o dynamickou rovnov\u00e1hu, p\u0159i kter\u00e9 je vypa\u0159en\u00e1 l\u00e1tka p\u0159esn\u011b nahrazena zkondenzovanou (po\u010det molekul opou\u0161t\u011bj\u00edc\u00edch hladinu je roven po\u010dtu molekul, kter\u00e9 se do kapaliny po zkapaln\u011bn\u00ed vrac\u00ed)."
    },
    "112718": {
        "pageid": 112718,
        "ns": 0,
        "title": "Smr\u017eov (okres Hradec Kr\u00e1lov\u00e9)",
        "extract": "Obec Smr\u017eov (n\u011bmecky Smrschow) se nach\u00e1z\u00ed v okrese Hradec Kr\u00e1lov\u00e9, kraj Kr\u00e1lov\u00e9hradeck\u00fd. \u017dije zde 540 obyvatel. V obci se nach\u00e1z\u00ed p\u0159\u00edrodn\u00ed koupali\u0161t\u011b (N\u00e1dr\u017e Smr\u017eov) se skluzavkou a sportovn\u00edm are\u00e1lem. K obci pat\u0159\u00ed tak\u00e9 \u010d\u00e1st obce Hub\u00edles s p\u0159ibli\u017en\u011b 150 obyvateli.\n\n"
    },
    "218743": {
        "pageid": 218743,
        "ns": 0,
        "title": "Devils Lake",
        "extract": "Devil's Lake nebo Devils Lake m\u016f\u017ee m\u00edt n\u00e1sleduj\u00edc\u00ed v\u00fdznamy:"
    },
    "439971": {
        "pageid": 439971,
        "ns": 0,
        "title": "AEGON Championships 2009",
        "extract": "Tenisov\u00fd turnaj ATP AEGON Championships 2009 se konal ve dnech 8. \u2013 14. \u010dervna v britsk\u00e9m hlavn\u00edm m\u011bst\u011b Lond\u00fdn\u011b venku na travnat\u00e9m povrchu. Odm\u011bny \u010dinily 750,000 EUR."
    },
    "490478": {
        "pageid": 490478,
        "ns": 0,
        "title": "Amat",
        "extract": "Amat je star\u00e1 jednotka hmotnosti pou\u017e\u00edvan\u00e1 v Indon\u00e9sii. Do \u010de\u0161tiny se d\u00e1 p\u0159elo\u017eit jako moc nebo hodn\u011b.\nVelikost 1 amat \u010din\u00ed 123,5 kg a d\u011bl\u00ed se na 2 pikul."
    },
    "593264": {
        "pageid": 593264,
        "ns": 0,
        "title": "Sde Nican",
        "extract": "Sde Nican (hebrejsky \u05e9\u05b0\u05c2\u05d3\u05b5\u05d4 \u05e0\u05b4\u05e6\u05b8\u05bc\u05df\u200e, doslova \u201ePole poupat\u201c, v ofici\u00e1ln\u00edm p\u0159episu do angli\u010dtiny Sede Nizzan, p\u0159episov\u00e1no t\u00e9\u017e Sde Nitzan) je vesnice typu mo\u0161av v Izraeli, v Ji\u017en\u00edm distriktu, v Oblastn\u00ed rad\u011b E\u0161kol."
    },
    "623024": {
        "pageid": 623024,
        "ns": 0,
        "title": "Nachal Pachat",
        "extract": "Nachal Pachat (hebrejsky: \u05e0\u05d7\u05dc \u05e4\u05d7\u05ea) je v\u00e1d\u00ed v severn\u00edm Izraeli, v Charodsk\u00e9m \u00fadol\u00ed.\nZa\u010d\u00edn\u00e1 v nadmo\u0159sk\u00e9 v\u00fd\u0161ce p\u0159es 50 metr\u016f na ji\u017en\u00edch svaz\u00edch n\u00e1horn\u00ed planiny Ramat Cva'im, je\u017e je ji\u017en\u00ed v\u00fdspou vyso\u010diny Ramot Jisachar. V\u00e1d\u00ed sm\u011b\u0159uje k jihu a sestupuje do zem\u011bd\u011blsky vyu\u017e\u00edvan\u00e9ho Charodsk\u00e9ho \u00fadol\u00ed, kde m\u00edj\u00ed ze z\u00e1padu vesnici Sde Nachum, u kter\u00e9 zprava \u00fast\u00ed do v\u00e1d\u00ed Nachal Nachum."
    },
    "868591": {
        "pageid": 868591,
        "ns": 0,
        "title": "Mons Gruithuisen Gamma",
        "extract": "Mons Gruithuisen Gamma je m\u011bs\u00ed\u010dn\u00ed kopec - lun\u00e1rn\u00ed d\u00f3m (\u0161t\u00edtov\u00e1 sopka) se z\u00e1kladnou o pr\u016fm\u011bru 20 km na rozhran\u00ed Oce\u00e1nu bou\u0159\u00ed (Oceanus Procellarum) a Mo\u0159e de\u0161\u0165\u016f (Mare Imbrium) na p\u0159ivr\u00e1cen\u00e9 stran\u011b M\u011bs\u00edce. \u00datvar p\u0159ipom\u00edn\u00e1 \u201eobr\u00e1cenou vanu\u201c, na jeho vrcholu je mal\u00fd kr\u00e1ter. St\u0159edn\u00ed selenografick\u00e9 sou\u0159adnice jsou 36,6\u00b0 S a 40,7\u00b0 Z.\nV t\u011bsn\u00e9 bl\u00edzkosti (jihov\u00fdchodn\u011b) se nach\u00e1z\u00ed kopec Mons Gruithuisen Delta, oba jsou pojmenov\u00e1ny podle nedalek\u00e9ho kr\u00e1teru Gruithuisen le\u017e\u00edc\u00edho ji\u017en\u011b (ten byl pojmenov\u00e1n podle n\u011bmeck\u00e9ho astronoma Franze von Gruithuisena). Oba kopce jsou situov\u00e1ny pobl\u00ed\u017e pevninsk\u00e9 oblasti, kter\u00e1 pokra\u010duje na sever. Severoz\u00e1padn\u011b lze nal\u00e9zt satelitn\u00ed kr\u00e1ter Mairan A."
    },
    "923046": {
        "pageid": 923046,
        "ns": 0,
        "title": "MercedesCup 2013 \u2013 mu\u017esk\u00e1 dvouhra",
        "extract": "Do sout\u011b\u017ee mu\u017esk\u00e9 dvouhry na tenisov\u00e9m turnaji MercedesCup 2013 nastoupilo dvacet osm hr\u00e1\u010d\u016f. Obh\u00e1jcem titulu byl srbsk\u00fd tenista Janko Tipsarevi\u0107, kter\u00fd se turnaje nez\u00fa\u010dastnil.\nSout\u011b\u017e dvouhry vyhr\u00e1l p\u00e1t\u00fd nasazen\u00fd Ital Fabio Fognini, kdy\u017e ve fin\u00e1le zdolal n\u011bmeckou turnajovou dvojku Philippa Kohlschreibera po t\u0159\u00edsetov\u00e9m pr\u016fb\u011bhu 5\u20137, 6\u20134 a 6\u20134. Na okruhu ATP Tour si tak Fognini po dvou fin\u00e1lov\u00fdch por\u00e1\u017ek\u00e1ch ze sez\u00f3ny 2012 p\u0159ipsal premi\u00e9rov\u00fd titul ve dvouh\u0159e, kdy\u017e u\u017e p\u0159edt\u00edm dos\u00e1hl na dv\u011b v\u00edt\u011bzstv\u00ed ve \u010dty\u0159h\u0159e."
    },
    "948032": {
        "pageid": 948032,
        "ns": 0,
        "title": "Swiss Indoors 2013",
        "extract": "Swiss Indoors 2013 byl tenisov\u00fd turnaj po\u0159\u00e1dan\u00fd jako sou\u010d\u00e1st mu\u017esk\u00e9ho okruhu ATP World Tour, kter\u00fd se hr\u00e1l na kryt\u00fdch dvorc\u00edch s tvrd\u00fdm povrchem ar\u00e9ny St. Jakobshalle. Konal se mezi 21. a\u017e 27. \u0159\u00edjnem 2013 v \u0161v\u00fdcarsk\u00e9 Basileji jako 44. ro\u010dn\u00edk turnaje.\nTurnaj s rozpo\u010dtem 1 988 835 eur pat\u0159il do kategorie ATP World Tour 500. Nejv\u00fd\u0161e nasazen\u00fdm hr\u00e1\u010dem ve dvouh\u0159e byl p\u00e1t\u00fd tenista sv\u011bta Juan Mart\u00edn del Potro z Argentiny, kter\u00fd titul obh\u00e1jil po fin\u00e1lov\u00e9 v\u00fdh\u0159e nad b\u00fdvalou \u0161v\u00fdcarskou sv\u011btovou jedni\u010dkou Rogerem Federerem."
    },
    "1053565": {
        "pageid": 1053565,
        "ns": 0,
        "title": "NEC PC-9801",
        "extract": "PC-9801 je 16bitov\u00fd mikropo\u010d\u00edta\u010d, vyr\u00e1b\u011bn firmou NEC od roku 1982, poprv\u00e9 v s\u00e9rii 16bitov\u00fdch a 32bitov\u00fdch osobn\u00edch po\u010d\u00edta\u010d\u016f PC-98. Platforma dominovala na japonsk\u00e9m trhu s osobn\u00edmi po\u010d\u00edta\u010di a do roku 1999 se prodalo p\u0159es 18 milion\u016f kus\u016f PC-98. PC-98 bylo vyd\u00e1no mnoho model\u016f."
    },
    "1132360": {
        "pageid": 1132360,
        "ns": 0,
        "title": "Domy brat\u0159\u00ed Przyby\u0142\u016f",
        "extract": "M\u011b\u0161\u0165ansk\u00e9 domy brat\u0159\u00ed Przyby\u0142\u016f v Kazimierze Dolnym, m\u011bste\u010dku v polsk\u00e9m Lublinsk\u00e9m vojvodstv\u00ed, jsou pova\u017eov\u00e1ny za nejv\u00fdrazn\u011bj\u0161\u00ed p\u0159\u00edklady polsk\u00e9 sv\u011btsk\u00e9 m\u011bstsk\u00e9 architektury doby renesance. Byly postaveny na po\u010d\u00e1tku 16. stolet\u00ed pro bratry Mikul\u00e1\u0161e a Kry\u0161tofa Przybylovy, a to nezn\u00e1m\u00fdmi m\u00edstn\u00edmi staviteli.\nNach\u00e1zej\u00ed se v jihov\u00fdchodn\u00edm rohu tr\u017ei\u0161t\u011b. Jde o dva domy s podloub\u00edm v p\u0159\u00edzem\u00ed a t\u0159emi okny v pat\u0159e. Byly postaveny z m\u00edstn\u00edho v\u00e1pence. Bohat\u011b zdoben\u00e9 fas\u00e1dy p\u0159edstavuj\u00ed naivn\u00ed imitaci mistrovsk\u00fdch d\u011bl italsk\u00e9 a nizozemsk\u00e9 architektury. Fas\u00e1dy jsou korunov\u00e1ny vysok\u00fdmi atikami. St\u0159e\u0161n\u00ed plochy za atikami jsou sklon\u011bny dovnit\u0159 a de\u0161\u0165ov\u00e1 voda je vypou\u0161t\u011bna zadem do dvora.\nNa lev\u00e9 fas\u00e1d\u011b je mezi druh\u00fdm a t\u0159et\u00edm oknem zobrazena postavu svat\u00e9ho Mikul\u00e1\u0161e z Myry v biskupsk\u00e9m orn\u00e1tu s mitrou a berlou. Vedle prvn\u00edho a druh\u00e9ho okna jsou zv\u00ed\u0159ec\u00ed postavy. Nad hlavn\u00ed \u0159\u00edmsou je dvoupodla\u017en\u00ed atika. Ni\u017e\u0161\u00ed podkrov\u00ed d\u011blen\u00e9 dev\u00edti pilastry zdob\u00ed mytologick\u00e9 postavy v ov\u00e1ln\u00fdch r\u00e1mech a horn\u00ed polovina edikuly se zasahuj\u00edc\u00edmi \u0161t\u00edtov\u00fdmi ozdobami nad hlavn\u00ed \u0159\u00edmsou. Fas\u00e1dy p\u0159\u00edzem\u00ed a horn\u00edch pater jsou zapln\u011bny rustikou.\nNa prav\u00e9 fas\u00e1d\u011b je mezi druh\u00fdm a t\u0159et\u00edm oknem zobrazena postavu svat\u00e9ho Kry\u0161tofa s Je\u017e\u00ed\u0161kem na rameni p\u0159ech\u00e1zej\u00edc\u00edho p\u0159es \u0159eku. Atika domu se nach\u00e1z\u00ed p\u0159\u00edmo v jedn\u00e9 \u00farovni, ale je korunov\u00e1na \u0159adou fi\u00e1l, typick\u00fdch pro polskou renesan\u010dn\u00ed architekturu. I tyto fas\u00e1dy v p\u0159\u00edzem\u00ed a v prvn\u00edm pat\u0159e jsou zapln\u011bny rustikou.\nV m\u011bste\u010dku Kazimierz Dolny se nach\u00e1z\u00ed je\u0161t\u011b jeden podobn\u00fd d\u016fm. Byl tak\u00e9 postaven v 16. stolet\u00ed, a to pro Bartolom\u011bje Celeje. Nach\u00e1z\u00ed se na Sen\u00e1torsk\u00e9 ulici 11 a s\u00eddl\u00ed v n\u011bm Muzeum Povisl\u00ed."
    },
    "1173330": {
        "pageid": 1173330,
        "ns": 0,
        "title": "Ad tuendam fidem",
        "extract": "Ad tuendam fidem (\u010desky K ochran\u011b v\u00edry) je apo\u0161tolsk\u00fd list pape\u017ee Jana Pavla II. vydan\u00fd jako motu proprio 18. kv\u011btna 1998."
    },
    "1354163": {
        "pageid": 1354163,
        "ns": 0,
        "title": "Houston Film Critics Society Awards 2010",
        "extract": "4. ro\u010dn\u00edk p\u0159ed\u00e1v\u00e1n\u00ed cen organizace Houston Film Critics Society se konal dne 18. prosince 2010."
    },
    "1380401": {
        "pageid": 1380401,
        "ns": 0,
        "title": "Baal (rozcestn\u00edk)",
        "extract": "Baal (hebr. p\u00e1n, kr\u00e1l) m\u016f\u017ee znamenat:\n\nBaal \u2013 starov\u011bk\u00fd b\u016fh uct\u00edvan\u00fd na P\u0159edn\u00edm v\u00fdchod\u011b a zmi\u0148ovan\u00fd bibl\u00ed\nBaal (d\u00e9mon) \u2013 v novov\u011bk\u00e9m okultismu jeden z princ\u016f pekla\nBaal (divadeln\u00ed hra) - divadeln\u00ed hra Bertolta Brechta z roku 1918\nBaal (EP) \u2013 album Davida Bowieho\nBaal (film) \u2013 z\u00e1padon\u011bmeck\u00fd film z roku 1970, re\u017eie Volker Schl\u00f6ndorff\nBaal (hra) \u2013 po\u010d\u00edta\u010dov\u00e1 hra\nBa'al (Stargate) \u2013 fiktivn\u00ed postava ze sci-fi seri\u00e1lu Stargate SG-1\nBa'al \u0160em Tov \u2013 (1700\u20131760) \u2013 \u017eidovsk\u00fd n\u00e1bo\u017eensk\u00fd v\u016fdce, zakladatel chasidismu"
    },
    "1498731": {
        "pageid": 1498731,
        "ns": 0,
        "title": "Bitva u Iquique",
        "extract": "Bitva u Iquique (\u0161pan\u011blsky Combate naval de Iquique) byla n\u00e1mo\u0159n\u00ed bitva, kter\u00e1 prob\u011bhla 21. kv\u011btna roku 1879 u Iquique (m\u011bsto tehdy pat\u0159\u00edc\u00ed Peru). Bitva byla sou\u010d\u00e1st\u00ed druh\u00e9 tichomo\u0159sk\u00e9 v\u00e1lky, co\u017e byl konflikt mezi Chile a alianc\u00ed Peru a Bol\u00edvie. Bitva skon\u010dila v\u00edt\u011bzstv\u00edm Peru, kter\u00e9 bojovalo s obrn\u011bnou lod\u00ed Hu\u00e1scar proti chilsk\u00e9 korvet\u011b Esmeralda.\n\nDnes je v Chile den 21. kv\u011btna slaven na pam\u00e1tku n\u00e1rodn\u00edho hrdiny Artura Prata. V p\u0159\u00edstavu v Iquique se nach\u00e1z\u00ed plnohodnotn\u00e1 kopie korvety Esmeralda. Ve Valpara\u00edsu stoj\u00ed pomn\u00edk na po\u010dest hrdin\u016f bitvy."
    },
    "1652587": {
        "pageid": 1652587,
        "ns": 0,
        "title": "Souvrstv\u00ed Fruitland",
        "extract": "Souvrstv\u00ed Fruitland je geologickou formac\u00ed na \u00fazem\u00ed Nov\u00e9ho Mexika a Colorada v USA. St\u00e1\u0159\u00ed t\u011bchto sediment\u016f \u010din\u00ed 76,3 a\u017e 75 milion\u016f let (v\u011bk kamp\u00e1n, pozdn\u00ed k\u0159\u00edda)."
    },
    "1894855": {
        "pageid": 1894855,
        "ns": 0,
        "title": "\u010cchao-\u0161an",
        "extract": "\u010cchao-\u0161an (\u010d\u00ednsky pchin-jinem Ch\u00e1osh\u00e0n, znaky \u6f6e\u6c55) je kulturn\u00ed a jazykov\u00e1 oblast ve v\u00fdchodn\u00ed \u010d\u00e1sti \u010d\u00ednsk\u00e9 provincie Kuang-tung, hrani\u010d\u00edc\u00ed s provinci\u00ed Fu-\u0165ien. Od zbytku Kuang-tungu se odli\u0161uje jazykem, kter\u00fdm je \u010dchao\u0161ansk\u00fd dialekt (neboli teochow), relativn\u011b konzervativn\u00ed dialekt z ji\u017en\u00ed skupiny jazyka min), a kulturn\u00edmi tradicemi. N\u00e1zev \u010cchao-\u0161an je kombinac\u00ed jmen dvou m\u011bstsk\u00fdch prefektur, \u010cchao-\u010dou a \u0160an-tchou. Oblast \u010cchao-\u0161an se rozkl\u00e1d\u00e1 na plo\u0161e v\u00edce ne\u017e 10 000 km\u00b2, kde \u017eije p\u0159ibli\u017en\u011b 15 milion\u016f lid\u00ed; krom\u011b zm\u00edn\u011bn\u00fdch prefektur zahrnuje je\u0161t\u011b m\u011bstskou prefekturu \u0164ie-jang.\nPojem \u201e\u010cchao-\u0161an\u201c vznikl roku 1904, kdy\u017e byla zah\u00e1jena stavba \u017eeleznice ze s\u00eddeln\u00edho m\u011bsta prefektury \u010cchao-\u010dou do p\u0159\u00edstavu \u0160an-tchou, tehdy region administrativn\u011b tvo\u0159ila pouze prefektura \u010cchao-\u010dou (u\u017e od poloviny 8. stolet\u00ed, se statutem prefektury fu od 14. stolet\u00ed). Po r\u016fzn\u00fdch administrativn\u00edch zm\u011bn\u00e1ch b\u011bhem 20. stolet\u00ed je od roku 1991 region tvo\u0159en t\u0159emi prefekturn\u00edmi m\u011bsty, \u010cchao-\u010dou, \u0160an-tchou a \u0164ie-jang."
    },
    "249553": {
        "pageid": 249553,
        "ns": 0,
        "title": "Hardenberg",
        "extract": "Hardenberg je m\u011bsto ve v\u00fdchodn\u00edm Nizozemsku v provincii Overijssel. Po\u010det obyvatel dosahuje 19 000. Starostou je Peter Snijders."
    },
    "327601": {
        "pageid": 327601,
        "ns": 0,
        "title": "Mitsubishi Lancer",
        "extract": "Mitsubishi Lancer je automobil vyr\u00e1b\u011bn\u00fd japonskou automobilkou Mitsubishi od roku 1973 v dev\u00edti generac\u00edch.\nLancer se v r\u016fzn\u00fdch zem\u00edch v r\u016fzn\u00fdch obdob\u00edch prod\u00e1val jako Colt Lancer, Dodge Colt, Plymouth Colt, Chrysler Valiant Lancer, Chrysler Lancer, Eagle Summit, Hindustan Lancer, Soueast Lioncel a Mitsubishi Mirage. Od roku 2007 se v Japonsku prod\u00e1val jako Mitsubishi Galant Fortis.\nOd uveden\u00ed vozu Lancer na trh v roce 1973 do roku 2008 se prodalo v\u00edce ne\u017e \u0161est milion\u016f kus\u016f.\nMitsubishi ukon\u010dilo v\u00fdrobu modelu Lancer v srpnu 2017 po cel\u00e9m sv\u011bt\u011b, s v\u00fdjimkou Tchaj-wanu a \u010c\u00edny, kter\u00e1 dostala vlastn\u00ed dev\u00e1tou generaci. Rozs\u00e1hl\u00fd facelift vozu, zalo\u017een\u00e9m na osm\u00e9 generaci, provedla \u010d\u00ednsk\u00e1 pobo\u010dka designersk\u00e9 spole\u010dnosti Pininfarina."
    },
    "354942": {
        "pageid": 354942,
        "ns": 0,
        "title": "Tuj",
        "extract": "Tuj (rusky \u0422\u0443\u0439 je \u0159eka v Omsk\u00e9 oblasti v Rusku. Je 507 km dlouh\u00e1. Povod\u00ed m\u00e1 rozlohu 8490 km\u00b2. Naz\u00fdv\u00e1 se tak\u00e9 Velk\u00fd Tuj rusky \u0411\u043e\u043b\u044c\u0448\u043e\u0439 \u0422\u0443\u0439 [Bol\u0161oj Tuj])."
    },
    "558508": {
        "pageid": 558508,
        "ns": 0,
        "title": "Reginald Dac\u00edk",
        "extract": "Vincenc Dac\u00edk, \u0159eholn\u00edm jm\u00e9nem Reginald Maria (21. ledna 1907, Uhersk\u00fd Brod \u2013 21. dubna 1988, Moravec) byl \u010desk\u00fd dominik\u00e1n a katolick\u00fd teolog, pron\u00e1sledovan\u00fd komunistick\u00fdm re\u017eimem."
    },
    "654373": {
        "pageid": 654373,
        "ns": 0,
        "title": "Jest\u0159\u00e1b\u00ed boudy",
        "extract": "Jest\u0159\u00e1b\u00ed boudy je n\u00e1zev pro zaniklou skupinu Krkono\u0161sk\u00fdch bud, kter\u00e9 se nach\u00e1zely pod vrcholem Vrbatova n\u00e1vr\u0161\u00ed v nadmo\u0159sk\u00e9 v\u00fd\u0161ce 1380 metr\u016f."
    },
    "759164": {
        "pageid": 759164,
        "ns": 0,
        "title": "Anton\u00edn Podzimek",
        "extract": "Anton\u00edn Podzimek (5. prosince 1915 \u2013 12. \u010dervna 1979) byl \u010desk\u00fd a \u010deskoslovensk\u00fd politik Komunistick\u00e9 strany \u010ceskoslovenska a pov\u00e1le\u010dn\u00fd poslanec \u00dastavod\u00e1rn\u00e9ho N\u00e1rodn\u00edho shrom\u00e1\u017ed\u011bn\u00ed."
    },
    "828082": {
        "pageid": 828082,
        "ns": 0,
        "title": "Samuel A. Cartwright",
        "extract": "Samuel Adolphus Cartwright (3. listopadu 1793 Fairfax County, Virginie \u2013 2. kv\u011btna 1863 Jackson, Mississippi) byl americk\u00fd l\u00e9ka\u0159 a spisovatel. P\u0159ed americkou ob\u010danskou v\u00e1lkou p\u016fsobil jako l\u00e9ka\u0159 v Mississippi a Louisian\u011b. B\u011bhem v\u00e1lky se p\u0159idal na stranu Konfederovan\u00fdch st\u00e1t\u016f americk\u00fdch a byla mu p\u0159id\u011blena zodpov\u011bdnost za zlep\u0161en\u00ed hygienick\u00fdch podm\u00ednek v t\u00e1borech Vicksburg a Port Hudson. Byl vyznamen\u00e1n za v\u00fdzkum \u017elut\u00e9 zimnice a asijsk\u00e9 cholery. V p\u0159edv\u00e1le\u010dn\u00e9 dob\u011b byl Cartwright pova\u017eovan\u00fd za odborn\u00edka na \u010derno\u0161sk\u00e9 nemoci, ale v tomto ohledu byl zdiskreditov\u00e1n."
    },
    "943913": {
        "pageid": 943913,
        "ns": 0,
        "title": "N\u00ed\u017ekovsk\u00e1 kostnice",
        "extract": "N\u00ed\u017ekovsk\u00e1 kostnice se nach\u00e1z\u00ed u kostela svat\u00e9ho Mikul\u00e1\u0161e v N\u00ed\u017ekov\u011b. Poch\u00e1z\u00ed z let 1708\u20131709.  Pam\u00e1tka je p\u0159\u00edstupn\u00e9 b\u011bhem zdej\u0161\u00ed pouti a tak\u00e9 v letn\u00ed sez\u00f3n\u011b o sobot\u00e1ch a ned\u011bl\u00edch a sv\u00e1tc\u00edch v dob\u011b 14-17 hod. V\u011bt\u0161\u00ed skupiny (nap\u0159. \u0161koln\u00ed v\u00fdlety) si mohou domluvit i jinou dobu s m\u00edstn\u00edm far\u00e1\u0159em. O tomto m\u00edst\u011b vy\u0161la report\u00e1\u017e v \u010dasopise National Geographic a kanadsk\u00e1 televize zde nat\u00e1\u010dela dokument. Ro\u010dn\u011b pam\u00e1tku nav\u0161t\u00edv\u00ed okolo 400 osob."
    },
    "999448": {
        "pageid": 999448,
        "ns": 0,
        "title": "Roh hojnosti",
        "extract": "Roh hojnosti (\u0159ecky \u03ba\u03ad\u03c1\u03b1\u03c2 \u1f08\u03bc\u03b1\u03bb\u03b8\u03b5\u03af\u03b1\u03c2 [keras Amaltheias] - \u201eAmalthein roh\u201c, latinsky cornu copiae) je symbol bohatstv\u00ed a hojnosti poch\u00e1zej\u00edc\u00ed doby antiky. Jedn\u00e1 se o n\u00e1dobu ve tvaru rohu napln\u011bnou r\u016fzn\u00fdmi zem\u011bd\u011blsk\u00fdmi produkty ze sklizn\u011b a n\u011bkdy i zlat\u00fdmi mincemi.\nRoh hojnosti poch\u00e1z\u00ed z \u0159eck\u00e9 mytologie, kde je o n\u011bm n\u011bkolik pov\u011bst\u00ed. Jedna z nejzn\u00e1m\u011bj\u0161\u00edch je o Diovi, jeho\u017e otec Kronos v\u0161echny sv\u00e9 d\u011bti polykal, ale matka Dia u\u0161et\u0159ila a ukryla ho na Kr\u00e9t\u011b. O mal\u00e9ho Dia se zde staraly nymfy, kter\u00e9 ho krmily medem, ml\u00e9kem ho zas \u017eivila koza Amaltheia. Mal\u00fd Zeus m\u011bl velkou s\u00edlu a p\u0159i h\u0159e s kozou Amaltheiou j\u00ed n\u00e1hodou roh ulomil. Roh pot\u00e9 z\u00edskal z\u00e1zra\u010dnou moc se st\u00e1le plnit hojnost\u00ed j\u00eddla, podobn\u011b jako Amaltheia d\u00e1vala Diovi hojnost ml\u00e9ka. Po smrti Amaltheie ho pr\u00fd dostala bohyn\u011b \u0161t\u011bst\u00ed a blahobytu Tych\u00e9.\nV novov\u011bku je roh hojnosti zobrazov\u00e1n v um\u011bn\u00ed, mal\u00ed\u0159stv\u00ed i socha\u0159stv\u00ed, jako prout\u011bn\u00fd ko\u0161\u00edk rohovit\u00e9ho tvaru. V USA existuje tradice spojuj\u00edc\u00ed roh hojnosti se Dnem d\u00edk\u016fvzd\u00e1n\u00ed, tak\u017ee je tam i \u010dast\u011bji zobrazov\u00e1n."
    },
    "1105910": {
        "pageid": 1105910,
        "ns": 0,
        "title": "Pl\u00edskavice novoz\u00e9landsk\u00e1",
        "extract": "Pl\u00edskavice novoz\u00e9landsk\u00e1 (Cephalorhynchus hectori) je druh mal\u00e9ho kytovce z \u010deledi delf\u00ednovit\u00ed a rodu Cephalorhynchus. Jedn\u00e1 se o jedin\u00e9ho kytovce endemick\u00e9ho Nov\u00e9mu Z\u00e9landu. S d\u00e9lkou t\u011bla do 1,5 m se jedn\u00e1 o nejmen\u0161\u00edho kytovce na sv\u011bt\u011b. \n\n"
    },
    "1184954": {
        "pageid": 1184954,
        "ns": 0,
        "title": "Progreso (Yucat\u00e1n)",
        "extract": "Progreso (\u0161pan\u011blsky pokrok) je p\u0159\u00edstavn\u00ed m\u011bsto v mexick\u00e9m st\u00e1t\u011b Yucat\u00e1n, le\u017e\u00edc\u00ed u pob\u0159e\u017e\u00ed Mexick\u00e9ho z\u00e1livu nedaleko M\u00e9ridy, hlavn\u00edho m\u011bsta st\u00e1tu (kter\u00e9 je z\u00e1rove\u0148 nejv\u011bt\u0161\u00edm m\u011bstem na Yucat\u00e1nu). P\u0159i s\u010d\u00edt\u00e1n\u00ed lidu v roce 2010 m\u011blo m\u011bsto p\u0159es 37 000 st\u00e1l\u00fdch obyvatel. Dal\u0161\u00edmi v\u011bt\u0161\u00edmi m\u011bsty v okol\u00ed jsou Chicxulub, Campestre Flamboyanes a Chelem.\nProgreso je v sou\u010dasnosti zn\u00e1m\u00e9 pro sv\u016fj ryb\u00e1\u0159sk\u00fd pr\u016fmysl, turistiku i n\u00e1mo\u0159n\u00ed obchod. Nejdel\u0161\u00ed p\u0159\u00edstavn\u00ed molo zde vyb\u00edh\u00e1 cel\u00fdch 6,5 kilometru do vod Mexick\u00e9ho z\u00e1livu. Stejn\u011b jako nedalek\u00fd Chicxulub se i Progreso nach\u00e1z\u00ed t\u00e9m\u011b\u0159 p\u0159esn\u011b v geometrick\u00e9m st\u0159edu ob\u0159\u00edho dopadov\u00e9ho kr\u00e1teru, kter\u00fd souvis\u00ed s vyhynut\u00edm dinosaur\u016f p\u0159ed 66 miliony let."
    },
    "1248172": {
        "pageid": 1248172,
        "ns": 0,
        "title": "Ewa Lipska",
        "extract": "Ewa Lipska (* 8. \u0159\u00edjna 1945, Krakov) je v\u00fdznamn\u00e1 polsk\u00e1 b\u00e1sn\u00ed\u0159ka."
    },
    "1300532": {
        "pageid": 1300532,
        "ns": 0,
        "title": "M\u011bstsk\u00e1 knihovna Litovel",
        "extract": "M\u011bstsk\u00e1 knihovna Litovel je ve\u0159ejn\u00e1 knihovna, jej\u00edm\u017e z\u0159izovatelem je m\u011bsto Litovel. Hlavn\u00ed s\u00eddlo knihovny se nach\u00e1z\u00ed v Dom\u011b soukenick\u00e9ho cechu na n\u00e1m\u011bst\u00ed Svobody v Litovli, dal\u0161\u00ed pobo\u010dky pak m\u00e1 v m\u00edstn\u00edch \u010d\u00e1stech Cho\u0159elice, Rozvadovice, Un\u010dovice, B\u0159ezov\u00e9, Nasob\u016frky, V\u00edska, Chudob\u00edn, Myslechovice, Nov\u00e1 Ves, Sav\u00edn a T\u0159i Dvory. Krom\u011b z\u00e1kladn\u00edho univerz\u00e1ln\u00edho knihovn\u00edho fondu buduje zejm\u00e9na fond region\u00e1ln\u00ed literatury Litovelska."
    },
    "1301999": {
        "pageid": 1301999,
        "ns": 0,
        "title": "Park Sklen\u011bnka",
        "extract": "Park Sklen\u011bnka je park v Hradci Kr\u00e1lov\u00e9, kter\u00fd se nach\u00e1z\u00ed ve vnitrobloku mezi ulicemi Ho\u0159ickou, Dukelskou a Chel\u010d\u00edck\u00e9ho. Vybudov\u00e1n byl v letech 2014\u20132015."
    },
    "1305413": {
        "pageid": 1305413,
        "ns": 0,
        "title": "AEGON International 2017 \u2013 mu\u017esk\u00e1 dvouhra",
        "extract": "Mu\u017esk\u00e1 dvouhra AEGON International 2017 prob\u00edhala na p\u0159elomu \u010dervna a \u010dervence 2017. Do singlov\u00e9 sout\u011b\u017ee eastbournsk\u00e9ho tenisov\u00e9ho turnaje nastoupilo dvacet osm hr\u00e1\u010d\u016f. Turnaj se na okruh ATP Tour vr\u00e1til po dvoulet\u00e9 p\u0159est\u00e1vce.\nPoprv\u00e9 od sez\u00f3ny 2010 nastoupil Novak Djokovi\u0107 p\u0159ed Wimbledonem do p\u0159\u00edpravn\u00e9ho turnaje hran\u00e9ho na tr\u00e1v\u011b.\nV\u00edt\u011bzem se stal nejv\u00fd\u0161e nasazen\u00fd Srb a sv\u011btov\u00e1 \u010dty\u0159ka Novak Djokovi\u0107, jen\u017e ve fin\u00e1le zdolal francouzskou turnajovou dvojku Ga\u00ebla Monfilse po dvousetov\u00e9m pr\u016fb\u011bhu 6\u20133 a 6\u20134. V prob\u00edhaj\u00edc\u00ed sez\u00f3n\u011b si tak po triumfu na Qatar ExxonMobil Open p\u0159ipsal druh\u00e9 turnajov\u00e9 v\u00edt\u011bzstv\u00ed, kter\u00e9 p\u0159edstavovalo \u0161edes\u00e1t\u00fd osm\u00fd singlov\u00fd titul na okruhu ATP Tour. Trojn\u00e1sobn\u00fd wimbledonsk\u00fd \u0161ampion Djokovi\u0107 tak z\u00edskal \u010dtvrtou trofej z tr\u00e1vy a proti Monfilsovi nav\u00fd\u0161il pom\u011br vz\u00e1jemn\u00fdch z\u00e1pas\u016f na 14\u20130."
    },
    "1314495": {
        "pageid": 1314495,
        "ns": 0,
        "title": "II. t\u0159\u00edda okresu Brunt\u00e1l",
        "extract": "II. t\u0159\u00edda okresu Brunt\u00e1l (okresn\u00ed p\u0159ebor II. t\u0159\u00eddy) pat\u0159\u00ed spole\u010dn\u011b s ostatn\u00edmi druh\u00fdmi t\u0159\u00eddami mezi osm\u00e9 nejvy\u0161\u0161\u00ed fotbalov\u00e9 sout\u011b\u017ee v \u010cesku. Je \u0159\u00edzena Okresn\u00edm fotbalov\u00fdm svazem Brunt\u00e1l. Hraje se ka\u017ed\u00fd rok od l\u00e9ta do jara se zimn\u00ed p\u0159est\u00e1vkou. \u00da\u010dastn\u00ed se ji 14 t\u00fdm\u016f z okresu Brunt\u00e1l, ka\u017ed\u00fd s ka\u017ed\u00fdm hraje jednou na dom\u00e1c\u00edm h\u0159i\u0161ti a jednou na h\u0159i\u0161ti soupe\u0159e. Celkem se tedy hraje 26 kol. V\u00edt\u011bzem se st\u00e1v\u00e1 t\u00fdm s nejvy\u0161\u0161\u00edm po\u010dtem bod\u016f v tabulce a postupuje do I. B t\u0159\u00eddy Moravskoslezsk\u00e9ho kraje - skupiny D. Posledn\u00ed t\u00fdm sestupuje do III. t\u0159\u00eddy okresu Brunt\u00e1l. Do II. t\u0159\u00eddy v\u017edy postupuje v\u00edt\u011bz III. t\u0159\u00eddy."
    },
    "1557172": {
        "pageid": 1557172,
        "ns": 0,
        "title": "Bob Lazar",
        "extract": "Robert Scott Lazar (* 26. ledna 1959 Coral Gables, Florida) je americk\u00fd fyzik a podnikatel, kter\u00fd je p\u0159edev\u0161\u00edm zn\u00e1m\u00fd sv\u00fdm prohl\u00e1\u0161en\u00edm, \u017ee byl v roce 1980 najat\u00fd jako reverzn\u00ed in\u017een\u00fdr do oblasti S-4, kter\u00e1 se m\u00e1 \u00fadajn\u011b nach\u00e1zet n\u011bkolik kilometr\u016f ji\u017en\u011b od Oblasti 51.\nLazar tvrd\u00ed, \u017ee zkoumal mimozemsk\u00e9 plavidlo, kter\u00e9 b\u011b\u017eelo na antihmotov\u00e9m reaktoru poh\u00e1n\u011bn\u00e9m prvkem 115, kter\u00fd v t\u00e9 dob\u011b je\u0161t\u011b nebyl syntetizov\u00e1n. Tak\u00e9 prohla\u0161uje, \u017ee si p\u0159e\u010detl dokumenty americk\u00e9 vl\u00e1dy, kter\u00e9 popisovaly zapojen\u00ed mimozem\u0161\u0165an\u016f do chodu lidstva za posledn\u00edch 10 000 let. Lazarova tvrzen\u00ed vy\u00fastila v upout\u00e1n\u00ed pozornosti ve\u0159ejnosti na Oblast 51 a na podporu konspira\u010dn\u00edch a spikleneck\u00fdch teori\u00ed obklopuj\u00edc\u00edch jej\u00ed \u010dinnosti. Jeho p\u0159\u00edb\u011bh byl od t\u00e9 doby analyzov\u00e1n a odm\u00edtnut skeptiky i ufology, v\u010detn\u011b v\u011bdc\u016f z Massachusettsk\u00e9ho technologick\u00e9ho institutu, kte\u0159\u00ed poukazuj\u00ed na to, \u017ee Lazar nebyl na Nellisov\u011b leteck\u00e9 z\u00e1kladn\u011b ani v Oblasti 51 nikdy zam\u011bstn\u00e1n a nevlastni tituly z Massachusettsk\u00e9ho technologick\u00e9ho institutu ani z Kalifornsk\u00e9ho technologick\u00e9ho institutu, jak s\u00e1m tvrd\u00ed."
    },
    "1752352": {
        "pageid": 1752352,
        "ns": 0,
        "title": "Margarethe von Trotta",
        "extract": "Margarethe von Trotta (* 21. \u00fanora 1942, Berl\u00edn) je n\u011bmeck\u00e1 filmov\u00e1 re\u017eis\u00e9rka, scen\u00e1ristka a here\u010dka. Je p\u0159edstavitelkou hnut\u00ed Neuer Deutsche Film a feministick\u00e9ho filmu. Hlavn\u00edm t\u00e9matem jej\u00edch sn\u00edmk\u016f jsou vztahy mezi \u017eenami, \u010dasto sestersk\u00e9, ale i p\u0159\u00e1telsk\u00e9, nebo osudy siln\u00fdch re\u00e1ln\u00fdch \u017een (Hannah Arendtov\u00e1, Rosa Luxemburgov\u00e1, Hildegarda z Bingenu). V letech 1971\u20131991 byla man\u017eelkou re\u017eis\u00e9ra Volkera Schl\u00f6ndorffa, s n\u00edm\u017e tak\u00e9 \u00fazce spolupracovala, nato\u010dili spolu zejm\u00e9na film Ztracen\u00e1 \u010dest Kate\u0159iny Blumov\u00e9. V roce 1981 z\u00edskala hlavn\u00ed cenu Zlat\u00e9ho lva na Ben\u00e1tsk\u00e9m filmov\u00e9m festivalu za sn\u00edmek Olov\u011bn\u00e1 doba. Z\u00e1rove\u0148 na stejn\u00e9 akci obdr\u017eela i cenu FIPRESCI. Nato\u010dila i dokument\u00e1rn\u00ed film Hled\u00e1n\u00ed Ingmara Bergmana (2018) a jednu epizodu seri\u00e1lu M\u00edsto \u010dinu (2007)."
    },
    "1767705": {
        "pageid": 1767705,
        "ns": 0,
        "title": "Ch\u00e2teau des Brouillards",
        "extract": "Ch\u00e2teau des Brouillards je b\u00fdval\u00fd letohr\u00e1dek z 18. stolet\u00ed. Nach\u00e1z\u00ed se v Pa\u0159\u00ed\u017ei na adrese 13, rue Girardon."
    },
    "1837055": {
        "pageid": 1837055,
        "ns": 0,
        "title": "Lu\u017eickosrbsk\u00fd institut",
        "extract": "Lu\u017eickosrbsk\u00fd institut (hornolu\u017eickosrbsky  Serbski institut, dolnolu\u017eickosrbsky Serbski institut, n\u011bmecky Sorbisches institut) se s\u00eddlem v Budy\u0161\u00edn\u011b a s pobo\u010dkou v Chot\u011bbuzi se zab\u00fdv\u00e1 v\u00fdzkumem jazyka, d\u011bjin a kultury Lu\u017eick\u00fdch Srb\u016f (Wend\u016f) v historick\u00fdch regionech Horn\u00ed a Doln\u00ed Lu\u017eice na \u00fazem\u00ed dne\u0161n\u00edch spolkov\u00fdch zem\u00ed Saska a Braniborska. Shroma\u017e\u010fuje a archivuje pot\u0159ebn\u00e9 materi\u00e1ly, p\u0159ipravuje je k v\u00fdzkumu a z\u00e1rove\u0148 je zp\u0159\u00edstup\u0148uje ve\u0159ejnosti formou ti\u0161t\u011bn\u00fdch a elektronick\u00fdch publikac\u00ed. Krom\u011b toho se institut v r\u00e1mci interdisciplin\u00e1rn\u00edho v\u00fdzkumu zam\u011b\u0159uje na sou\u010dasnou situaci, specifika a srovn\u00e1n\u00ed men\u0161inov\u00fdch jazyk\u016f a kultur v Evrop\u011b. K institutu pat\u0159\u00ed Lu\u017eickosrbsk\u00e1 centr\u00e1ln\u00ed knihovna a Lu\u017eickosrbsk\u00fd archiv, co\u017e jsou jedin\u00e9 ve\u0159ejn\u011b p\u0159\u00edstupn\u00e9 speci\u00e1ln\u00ed sb\u00edrky lu\u017eickosrbsk\u00fdch a sorabistick\u00fdch dokument\u016f a archivn\u00edch materi\u00e1l\u016f. Lu\u017eickosrbsk\u00fd institut po\u0159\u00e1d\u00e1 jazykov\u00e9 kurzy pro \u0161irokou ve\u0159ejnost, jich\u017e se pravideln\u011b \u00fa\u010dastn\u00ed rovn\u011b\u017e \u010de\u0161t\u00ed studenti. Institut dlouhodob\u011b spolupracuje s \u010desk\u00fdmi sorabisty, slavisty a etnology."
    },
    "81646": {
        "pageid": 81646,
        "ns": 0,
        "title": "Nikotin",
        "extract": "Nikotin je rostlinn\u00fd pyridinov\u00fd alkaloid obsa\u017een\u00fd v tab\u00e1ku. Nikotin je prudk\u00fd jed, kter\u00fd m\u00e1 v mal\u00e9m mno\u017estv\u00ed stimula\u010dn\u00ed a uvol\u0148uj\u00edc\u00ed \u00fa\u010dinky. U\u017e\u00edv\u00e1 se zpravidla formou kou\u0159en\u00ed, \u017ev\u00fdk\u00e1n\u00ed \u010di \u0161\u0148up\u00e1n\u00ed tab\u00e1ku, nov\u011bji je pou\u017e\u00edv\u00e1n jako sou\u010d\u00e1st n\u00e1pln\u00ed elektronick\u00fdch cigaret. Jedn\u00e1 se o z\u00e1kladn\u00ed n\u00e1vykovou l\u00e1tku obsa\u017eenou v tab\u00e1ku; v\u00e1\u017ee se na tzv. nikotinov\u00e9 acetylcholinov\u00e9 receptory (nAChR) v nervov\u00e9 soustav\u011b, vyvol\u00e1v\u00e1 stav relaxace a stimuluje my\u0161len\u00ed a pozornost. Ve stejnou chv\u00edli v\u0161ak tak\u00e9 nep\u0159irozen\u011b stimuluje srde\u010dn\u00ed \u010dinnost a p\u0159edev\u0161\u00edm vyvol\u00e1v\u00e1 extr\u00e9mn\u011b silnou z\u00e1vislost (pova\u017euje se za jednu z nejn\u00e1vykov\u011bj\u0161\u00edch l\u00e1tek v\u016fbec).\nN\u00e1zev \u201enikotin\u201c byl odvozen z odborn\u00e9ho n\u00e1zvu pro rostlinu tab\u00e1k (Nicotiana tabacum), kter\u00fd je odvozen od jm\u00e9na diplomata Jeana Nicota, kter\u00fd zavedl u\u017e\u00edv\u00e1n\u00ed tab\u00e1ku ve Francii."
    },
    "99043": {
        "pageid": 99043,
        "ns": 0,
        "title": "Telefonn\u00ed \u010d\u00edslo",
        "extract": "Telefonn\u00ed \u010d\u00edslo jednozna\u010dn\u011b identifikuje \u00fa\u010dastn\u00edka v telefonn\u00ed s\u00edti. P\u0159i realizaci telefonn\u00edho hovoru pou\u017eije jeden \u00fa\u010dastn\u00edk nejprve telefon tak, \u017ee vyto\u010d\u00ed (\u010di zad\u00e1 na kl\u00e1vesnici) \u010d\u00edslo druh\u00e9ho \u00fa\u010dastn\u00edka. M\u00e1-li b\u00fdt telefonn\u00ed spojen\u00ed nav\u00e1z\u00e1no, ozve se vyzv\u00e1n\u011bc\u00ed (voln\u00fd) t\u00f3n a po n\u011bm se hovor uskute\u010dn\u00ed a\u017e v momentu, kdy volan\u00fd \u00fa\u010dastn\u00edk stiskne tla\u010d\u00edtko \u201ep\u0159ijmout hovor\u201c nebo zvedne sluch\u00e1tko telefonu.\nP\u0159esnou d\u00e9lku a strukturu telefonn\u00edho \u010d\u00edsla v dan\u00e9 zemi ur\u010duje n\u00e1rodn\u00ed \u010d\u00edslovac\u00ed pl\u00e1n; ten obvykle ur\u010duje spole\u010dn\u00e9 p\u0159edvolby v r\u00e1mci telefonn\u00edch \u010d\u00edsel podle druhu \u010di um\u00edst\u011bn\u00ed \u00fa\u010dastn\u00edka. N\u011bkde lze pro m\u00edstn\u00ed hovor (v r\u00e1mci ur\u010dit\u00e9 oblasti) pou\u017e\u00edt zkr\u00e1cenou formu telefonn\u00edho \u010d\u00edsla (bez p\u0159edvolby).\nP\u0159i mezin\u00e1rodn\u00edm hovoru je t\u0159eba p\u0159ed \u010d\u00edslem je\u0161t\u011b vyto\u010dit p\u0159edvolbu zem\u011b. Form\u00e1t mezin\u00e1rodn\u00edho telefonn\u00edho \u010d\u00edsla definuje standard E.164."
    },
    "214826": {
        "pageid": 214826,
        "ns": 0,
        "title": "D\u00e1lnice M45",
        "extract": "M45 je d\u00e1lnice ve st\u0159edn\u00ed Anglii, hrabstv\u00ed Warwickshire, o d\u00e9lce 8 mil, resp. 12,5 kilometr\u016f. Je odbo\u010dkou d\u00e1lnice M1 z jej\u00edho n\u00e1jezdu \u010d\u00edslo 17 jihov\u00fdchodn\u011b od Rugby, kon\u010d\u00ed navazuj\u00edc\u00ed rychlostn\u00ed komunikac\u00ed A45 jihoz\u00e1padn\u011b od Rugby. Je jednou z nejm\u00e9n\u011b zat\u00ed\u017een\u00fdch d\u00e1lnic Velk\u00e9 Brit\u00e1nie."
    },
    "291181": {
        "pageid": 291181,
        "ns": 0,
        "title": "Botswana Defence Force XI",
        "extract": "Botswana Defence Force XI je fotbalov\u00fd klub Botswany. Je mezi 3 nejlep\u0161\u00edmi kluby Botswany. Byl zalo\u017een v roce 1978 v Gaborone. Hraj\u00ed Mascom Premier League a dosud jsou 3.. Hraj\u00ed na SSKB Stadium."
    },
    "557897": {
        "pageid": 557897,
        "ns": 0,
        "title": "Martha McMillan Roberts",
        "extract": "Martha McMillan Robertsov\u00e1 (1919\u20131992) byla americk\u00e1 fotografka p\u016fsob\u00edc\u00ed na po\u010d\u00e1tku 20. stolet\u00ed, \u010dlenka spole\u010dnosti Farm Security Administration."
    },
    "761688": {
        "pageid": 761688,
        "ns": 0,
        "title": "Marie \u0160achov\u00e1",
        "extract": "Marie \u0160achov\u00e1 (25. ledna 1913 Praha \u2013 ???) byla \u010desk\u00e1 a \u010deskoslovensk\u00e1 politi\u010dka \u010ceskoslovensk\u00e9 strany lidov\u00e9 a po\u00fanorov\u00e1 poslankyn\u011b N\u00e1rodn\u00edho shrom\u00e1\u017ed\u011bn\u00ed \u010cSR."
    },
    "1023759": {
        "pageid": 1023759,
        "ns": 0,
        "title": "Zavra\u017ed\u011bn\u00ed svat\u00e9ho V\u00e1clava (obraz)",
        "extract": "Zavra\u017ed\u011bn\u00ed svat\u00e9ho V\u00e1clava je velkoform\u00e1tov\u00fd obraz v\u00edde\u0148sk\u00e9ho mal\u00ed\u0159e Antona Pettera namalovan\u00fd v roce 1844, kter\u00fd zachycuje moment zavra\u017ed\u011bn\u00ed kn\u00ed\u017eete V\u00e1clava jeho bratrem Boleslavem. Se sv\u00fdmi rozm\u011bry 8,5 na 5,1 metru se \u0159ad\u00ed k nejv\u011bt\u0161\u00edm obraz\u016fm v \u010cesku. V tomto ohledu snese srovn\u00e1n\u00ed snad jen se Slovanskou epopej\u00ed Alfonse Muchy."
    },
    "1052341": {
        "pageid": 1052341,
        "ns": 0,
        "title": "Ignatius Ayau Kaigama",
        "extract": "Ignatius Ayau Kaigama (* 31. \u010dervence 1958, Kona, Taraba, Nig\u00e9rie) je arcibiskup arcidiec\u00e9ze Jos (od 14. dubna 2000) a p\u0159edseda Nigerijsk\u00e9 biskupsk\u00e9 konference. D\u0159\u00edve byl biskupem diec\u00e9ze Jalingo (1995-2000)."
    },
    "1217940": {
        "pageid": 1217940,
        "ns": 0,
        "title": "Popovick\u00fd vrch",
        "extract": "Popovick\u00fd vrch (n\u011bmecky Pfaffenberg), m\u00edstn\u00edmi naz\u00fdvan\u00fd Popovi\u010d\u00e1k, je m\u00edrn\u011b prot\u00e1hl\u00fd 360 metr\u016f vysok\u00fd nefelinitov\u00fd zalesn\u011bn\u00fd kopec obklopen\u00fd okrajov\u00fdmi \u010d\u00e1stmi D\u011b\u010d\u00edna. N\u00e1zev z\u00edskal podle d\u011b\u010d\u00ednsk\u00e9 m\u011bstsk\u00e9 \u010d\u00e1sti Popovice, kter\u00e1 se nach\u00e1z\u00ed na jihov\u00fdchodn\u00edm \u00fabo\u010d\u00ed kopce. Na severov\u00fdchodn\u00ed \u00fabo\u010d\u00ed dosahuje m\u011bstsk\u00e1 \u010d\u00e1st Letn\u00e1. Horn\u00ed Old\u0159ichov ze severoz\u00e1padu a Kr\u00e1sn\u00fd Studenec z jihoz\u00e1padu jsou od kopce d\u00e1le. \nNa opa\u010dn\u00e9 stran\u011b nad D\u011b\u010d\u00ednskou kotlinou se nach\u00e1z\u00ed kopec s podobn\u00fdm jm\u00e9nem: Popovi\u010dsk\u00fd vrch (531 m)."
    },
    "1224673": {
        "pageid": 1224673,
        "ns": 0,
        "title": "Rarita",
        "extract": "Rarita (z lat. rarus, vz\u00e1cn\u00fd) znamen\u00e1:\n\nvz\u00e1cnost\njev, objekt \u010di p\u0159edm\u011bt ojedin\u011bl\u00e9ho v\u00fdskytu\nunik\u00e1t\nabnormalita\nkuriozita\np\u0159\u00edjmen\u00ed\nWilliam Rarita (1907-1999), americk\u00fd teoretick\u00fd a jadern\u00fd fyzik"
    },
    "1266626": {
        "pageid": 1266626,
        "ns": 0,
        "title": "B\u0113rzi\u0146\u0161",
        "extract": "Loty\u0161sk\u00e9 p\u0159\u00edjmen\u00ed B\u0113rzi\u0146\u0161 (\u201eb\u0159\u00edza\u201c) nos\u00ed v\u00edce v\u00fdznamn\u00fdch osobnost\u00ed:\n\nAldis Berzins (* 1956) \u2013 americk\u00fd volejbalista\nAlfons B\u0113rzi\u0146\u0161 (1916\u20131987) \u2013 loty\u0161sk\u00fd a sov\u011btsk\u00fd rychlobrusla\u0159\nAndris B\u0113rzi\u0146\u0161 \u2013 v\u00edce osob\nArmands B\u0113rzi\u0146\u0161 (* 1983) \u2013 loty\u0161sk\u00fd ledn\u00ed hokejista\nGaidis B\u0113rzi\u0146\u0161 (* 1970) \u2013 pr\u00e1vn\u00edk a politik\nGun\u0101rs B\u0113rzi\u0146\u0161 (1927\u20131999) \u2013 karikaturista\nIndulis B\u0113rzi\u0146\u0161 (* 1957) \u2013 politik\nJ\u0101nis B\u0113rzi\u0146\u0161 (* 1982) \u2013 atlet\nJan Berzin (1889\u20131938) \u2013 v letech 1924\u20131935 n\u00e1\u010deln\u00edk sov\u011btsk\u00e9 vojensk\u00e9 rozv\u011bdky (GRU); narozen v Loty\u0161sku jako J\u0101nis B\u0113rzi\u0146\u0161\nJuris B\u0113rzi\u0146\u0161 (* 1954) \u2013 vesla\u0159\nKaspars B\u0113rzi\u0146\u0161 (* 1985) \u2013 basketbalista\nReinholds B\u0113rzi\u0146\u0161 (1888\u20131938) \u2013 revolucion\u00e1\u0159\nUldis B\u0113rzi\u0146\u0161 (* 1944) \u2013 b\u00e1sn\u00edk a p\u0159ekladatel\nViesturs B\u0113rzi\u0146\u0161 (* 1974) \u2013 cyklista"
    },
    "1363194": {
        "pageid": 1363194,
        "ns": 0,
        "title": "Mistrovstv\u00ed sv\u011bta v cyklokrosu 2018",
        "extract": "Mistrovstv\u00ed sv\u011bta v cyklokrosu 2018 bylo 69. cyklokrosov\u00fdm \u0161ampion\u00e1tem v po\u0159ad\u00ed. Konalo se ve dnech 3. a 4. ledna 2018 v nizozemsk\u00e9m m\u011bst\u011b Valkenburg."
    },
    "1366446": {
        "pageid": 1366446,
        "ns": 0,
        "title": "Ratkovsk\u00e9 Bystr\u00e9",
        "extract": "Ratkovsk\u00e9 Bystr\u00e9 je obec na Slovensku v okrese Rev\u00faca le\u017e\u00edc\u00ed na \u00fapat\u00ed Veporsk\u00fdch vrch\u016f. \u017dije zde 304 obyvatel. Prvn\u00ed p\u00edsemn\u00e1 zm\u00ednka poch\u00e1z\u00ed z roku 1413.\nV obci se nach\u00e1z\u00ed klasicistn\u00ed evangelick\u00fd kostel z roku 1787, kter\u00fd byl postaven na m\u00edst\u011b star\u0161\u00edho kostela."
    },
    "1468708": {
        "pageid": 1468708,
        "ns": 0,
        "title": "Justin Bonomo",
        "extract": "Justin Bonomo (* 30. z\u00e1\u0159\u00ed 1985) je americk\u00fd profesion\u00e1ln\u00ed pokerov\u00fd hr\u00e1\u010d a b\u00fdval\u00fd hr\u00e1\u010d ve h\u0159e Magic the Gathering. V online pokeru vystupuje pod p\u0159ezd\u00edvkou ZeeJustin.\nV roce 2005 se stal nejmlad\u0161\u00edm pokerov\u00fdm hr\u00e1\u010dem na televizn\u00edm fin\u00e1lov\u00e9m stole. V \u00favodn\u00edm ro\u010dn\u00edku Evropsk\u00e9 Pokerov\u00e9 Tour tehdy skon\u010dil \u010dtvrt\u00fd ve French Open ve francouzsk\u00e9m Deauville. V \u010dervenci 2018 zv\u00edt\u011bzil v turnaji Big One for One Drop WSOP a d\u00edky odm\u011bn\u011b 10 milion\u016f dolar\u016f p\u0159ekonal s celkov\u00fdmi 42 979 591 americk\u00fdmi dolary v turnajov\u00fdch v\u00fdhr\u00e1ch dosavadn\u00ed jedni\u010dku historick\u00e9ho \u017eeb\u0159\u00ed\u010dku turnajov\u00fdch v\u00fdher Daniela Negreana. K 31. lednu 2019 dos\u00e1hly jeho celkov\u00e9 turnajov\u00e9 v\u00fdhry 43 996 459 dolar\u016f."
    },
    "1713649": {
        "pageid": 1713649,
        "ns": 0,
        "title": "\u0158\u00e1dy, vyznamen\u00e1n\u00ed a medaile Kapverd",
        "extract": "St\u00e1tn\u00ed vyznamen\u00e1n\u00ed Kapverd zahrnuj\u00ed n\u00e1sleduj\u00edc\u00ed \u0159\u00e1dy a medaile:"
    },
    "1717366": {
        "pageid": 1717366,
        "ns": 0,
        "title": "Vern\u00e1rsk\u00fd potok",
        "extract": "Vern\u00e1rsk\u00fd potok je potok na Spi\u0161i, na \u00fazem\u00ed okresu Poprad. Je to pravostrann\u00fd p\u0159\u00edtok Horn\u00e1du o celkov\u00e9 d\u00e9lce 13 km. \nVern\u00e1rsk\u00fd potok pramen\u00ed ve Slovensk\u00e9m r\u00e1ji v nadmo\u0159sk\u00e9 v\u00fd\u0161ce asi 930 m n. m. na severoz\u00e1padn\u00edm svahu Javoriny (jej\u00ed v\u00fd\u0161ka je 1 185,6 m n. m.), na \u00fazem\u00ed p\u0159\u00edrodn\u00ed rezervace Mokr\u00e1, kter\u00e1 ochra\u0148uje sm\u00ed\u0161en\u00e9 lesn\u00ed porosty pralesovit\u00e9ho charakteru. Te\u010de p\u0159ev\u00e1\u017en\u011b na severoseverov\u00fdchod. Za obc\u00ed Vern\u00e1r se prolamuje v\u00e1pencov\u00fdmi skalami a vytv\u00e1\u0159\u00ed \u00fazem\u00ed p\u0159\u00edrodn\u00ed rezervace Vern\u00e1rska ties\u0148ava.\nGeomorfologick\u00e9 celky, jimi\u017e prot\u00e9k\u00e1:\n\nSpi\u0161sko-gemersk\u00fd kras, podcelek Slovensk\u00fd r\u00e1j,\nHorn\u00e1dsk\u00e1 kotlina, podcelek Vikartovsk\u00e1 priekopa.\nNa kr\u00e1tk\u00e9m \u00faseku mezi Hranovnick\u00fdm plesem a obc\u00ed Hranovnica tvo\u0159\u00ed Vern\u00e1rsk\u00fd potok hranici mezi N\u00edzk\u00fdmi Tatrami na z\u00e1pad\u011b a Slovensk\u00fdm r\u00e1jem na v\u00fdchod\u011b.\nZprava p\u0159it\u00e9k\u00e1 do Vern\u00e1rsk\u00e9ho potoka p\u0159ed vrchem Baba (999,7 m n. m.) H\u00e1morsk\u00fd potok, zleva p\u0159tit\u00e9kaj\u00ed potoky Straten\u00edk, Mlynica, Tepl\u00fd potok a Kotli\u010dka.\nVern\u00e1rsk\u00fd potok \u00fast\u00ed do Horn\u00e1du severn\u011b od obce Hranovnica, u osady Dubina, v nadmo\u0159sk\u00e9 v\u00fd\u0161ce 592,6 m n. m."
    },
    "1818014": {
        "pageid": 1818014,
        "ns": 0,
        "title": "Old\u0159ich Troj\u00e1nek",
        "extract": "Old\u0159ich Troj\u00e1nek, (t\u00e9\u017e Ulrich Troj\u00e1nek, 11. \u0159\u00edjna 1897 Praha \u2013 21. z\u00e1\u0159\u00ed 1918 Doss Alto) byl \u010desk\u00fd voj\u00e1k, d\u016fstojn\u00edk \u010deskoslovensk\u00fdch legi\u00ed v It\u00e1lii b\u011bhem prvn\u00ed sv\u011btov\u00e9 v\u00e1lky. Padl v bitv\u011b o Doss Alto, v\u00edt\u011bzn\u00e9m st\u0159etu legi\u00ed s rakousko-uherskou arm\u00e1dou, kdy\u017e v bezv\u00fdchodn\u00e9 situaci a ohro\u017een\u00ed zajet\u00ed sp\u00e1chal sebevra\u017edu, nebo\u0165 by byl jako\u017eto \u010cech rakousk\u00fdm vojensk\u00fdm soudem popraven."
    },
    "1851361": {
        "pageid": 1851361,
        "ns": 0,
        "title": "Caseritz",
        "extract": "Caseritz (hornolu\u017eickosrbsky  Kozarcy) je vesnice, m\u00edstn\u00ed \u010d\u00e1st obce Crostwitz v n\u011bmeck\u00e9 spolkov\u00e9 zemi Sasko. Nach\u00e1z\u00ed se v zemsk\u00e9m okrese Budy\u0161\u00edn v Horn\u00ed Lu\u017eici a m\u00e1 48 obyvatel."
    },
    "1922039": {
        "pageid": 1922039,
        "ns": 0,
        "title": "Cholupick\u00fd potok",
        "extract": "Cholupick\u00fd potok je men\u0161\u00ed vodn\u00ed tok v Pra\u017esk\u00e9 plo\u0161in\u011b, pravostrann\u00fd p\u0159\u00edtok Vltavy prot\u00e9kaj\u00edc\u00ed Cholupicemi a Mod\u0159any, \u010d\u00e1stmi hlavn\u00edho m\u011bsta Prahy. D\u00e9lka toku m\u011b\u0159\u00ed 3,89 km."
    },
    "1966174": {
        "pageid": 1966174,
        "ns": 0,
        "title": "John Masefield",
        "extract": "John Edward Masefield (1. \u010dervna 1878, Ledbury \u2013 12. kv\u011btna 1967, Abingdon-on-Thames) byl anglick\u00fd b\u00e1sn\u00edk, romanopisec a dramatik. V letech 1930 a\u017e 1967 byl britsk\u00fd poeta laureatus. Vedle sv\u00e9 poezie proslul d\u011btsk\u00fdmi knihami jako The Midnight Folk nebo The Box of Delights.\n\n"
    },
    "7936": {
        "pageid": 7936,
        "ns": 0,
        "title": "Ale\u0161 Valenta",
        "extract": "Ale\u0161 Valenta (* 6. \u00fanora 1973 \u0160umperk) je \u010desk\u00fd moder\u00e1tor a b\u00fdval\u00fd akrobatick\u00fd ly\u017ea\u0159, olympijsk\u00fd v\u00edt\u011bz v akrobatick\u00fdch skoc\u00edch na ly\u017e\u00edch. Jako prvn\u00ed \u010dlov\u011bk na sv\u011bt\u011b sko\u010dil trojit\u00e9 salto s p\u011bti vruty. Jeho man\u017eelkou je moder\u00e1torka a modelka Elen \u010cern\u00e1.\nStartoval na ZOH 1998, 2002 a 2006. V Naganu 1998 skon\u010dil t\u011bsn\u011b pod stupni v\u00edt\u011bz\u016f \u010dtvrt\u00fd, v Salt Lake City 2002 olympijsk\u00fd z\u00e1vod vyhr\u00e1l a v Tur\u00edn\u011b 2006 se um\u00edstil na 21. m\u00edst\u011b. V letech 1999\u20132006 se celkem dvan\u00e1ctkr\u00e1t um\u00edstil na stupn\u00edch v\u00edt\u011bz\u016f v z\u00e1vodech Sv\u011btov\u00e9ho poh\u00e1ru, z toho t\u0159i z\u00e1vody vyhr\u00e1l. Za\u010d\u00e1tkem kv\u011btna 2007 ze zdravotn\u00edch d\u016fvod\u016f ukon\u010dil kari\u00e9ru.\nNa podzim 2007 se z\u00fa\u010dastnil druh\u00e9 \u0159ady televizn\u00ed sout\u011b\u017ee StarDance \u2026kdy\u017e hv\u011bzdy tan\u010d\u00ed, ve kter\u00e9 tan\u010dil s Ivou Langerovou a kterou vyhr\u00e1li. Uv\u00e1d\u011bl p\u0159ed\u00e1v\u00e1n\u00ed cen Sportovec roku 2008 (tuto anketu v roce 2002 s\u00e1m vyhr\u00e1l), m\u011bl svoji talk show Sportbar na r\u00e1diu Frekvence 1. Je moder\u00e1torem po\u0159ad\u016f Auto Moto Revue a Lv\u00ed\u010data vys\u00edlan\u00fdch v \u010cesk\u00e9 televizi.\nVystav\u011bl a provozuje sportovn\u00ed komplex Acrobat Park ve \u0160t\u00edtech, centrum pro tr\u00e9nink a z\u00e1vody v akrobatick\u00e9m ly\u017eov\u00e1n\u00ed, snowboardingu i dal\u0161\u00ed sportech."
    },
    "25333": {
        "pageid": 25333,
        "ns": 0,
        "title": "Linkin Park",
        "extract": "Linkin Park je americk\u00e1 rockov\u00e1 skupina zalo\u017een\u00e1 v roce 1996, p\u016fvodem z Kalifornie. Skupina se proslavila sv\u00fdm debutov\u00fdm albem Hybrid Theory, kter\u00e9 prodalo po cel\u00e9m sv\u011bt\u011b v\u00edce ne\u017e 29 milionu kus\u016f. N\u00e1sleduj\u00edc\u00ed album Meteora upevnila \u00fasp\u011bch skupiny, ale dal\u0161\u00ed alba Minutes to Midnight a A Thousand Suns p\u0159edstavuj\u00ed odklon Linkin Park od jejich p\u016fvodn\u00edho stylu. V roce 2012 vydali desku Living Things, kde sm\u00edchala v\u0161echny p\u0159edchoz\u00ed zvuky do jednoho. V roce 2014 skupina vydala desku s n\u00e1zvem The Hunting Party, ve kter\u00e9 se \u010d\u00e1ste\u010dn\u011b vr\u00e1tila ke sv\u00e9mu p\u016fvodn\u00edmu stylu. Kapela prodala ji\u017e v\u00edce ne\u017e 100 milion\u016f alb a dostala dv\u011b ceny Grammy.\nJej\u00ed \u0159adov\u011b sedm\u00e9 studiov\u00e9 album s n\u00e1zvem One More Light bylo vyd\u00e1no v kv\u011btnu 2017. Album bylo n\u011bkter\u00fdmi fanou\u0161ky zavrhov\u00e1no pro sv\u016fj odklon od klasick\u00e9 tvorby Linkin Park a v\u00fdrazn\u00e9 inklinaci k popov\u00e9 hudb\u011b. Nicm\u00e9n\u011b i p\u0159es v\u00fdtky men\u0161iny fanou\u0161k\u016f m\u011blo album celosv\u011btov\u00fd \u00fasp\u011bch a v mnoha zem\u00edch se stalo nejprod\u00e1van\u011bj\u0161\u00edm albem skupiny v\u016fbec. Kr\u00e1tce po ukon\u010den\u00ed dvoum\u011bs\u00ed\u010dn\u00edho evropsk\u00e9ho turn\u00e9 One More Light (6. kv\u011btna \u2013 6. \u010dervence 2017) sp\u00e1chal frontman kapely Chester Bennington sebevra\u017edu ob\u011b\u0161en\u00edm ve sv\u00e9m dom\u011b v Kalifornii. Jeho t\u011blo bylo objeveno 20. \u010dervence 2017. Kapela Linkin Park na jeho po\u010dest uspo\u0159\u00e1dala 27. \u0159\u00edjna 2017 koncert s n\u00e1zvem \u201eLinkin Park & Friends Concert Celebrating Chester Bennington\u201c, kter\u00e9ho se z\u00fa\u010dastnili nap\u0159. Blink-182, Korn, Bring Me The Horizon nebo Machine Gun Kelly. Skupina a\u017e do z\u00e1\u0159\u00ed 2024 neofici\u00e1ln\u011b ukon\u010dila \u010dinnost. Dne 5. z\u00e1\u0159\u00ed 2024 se skupina vr\u00e1tila a odehr\u00e1la koncert. B\u011bhem n\u011bj byla odhalena nov\u00e1 zp\u011bva\u010dka skupiny Emily Armstrong, je\u017e nahradila zesnul\u00e9ho Chestera Benningtona. Ve skupin\u011b skon\u010dil i buben\u00edk Rob Bourdon, jeho m\u00edsto obsadil Colin Brittain."
    },
    "265535": {
        "pageid": 265535,
        "ns": 0,
        "title": "Sme\u010dka",
        "extract": "Sme\u010dka je lov\u00edc\u00ed houf \u0161elem (nap\u0159. vlk\u016f, ps\u016f, lv\u016f), p\u0159\u00edpadn\u011b jin\u00fdch pred\u00e1tor\u016f (\u017eralok\u016f aj.)."
    },
    "302481": {
        "pageid": 302481,
        "ns": 0,
        "title": "Chvalovsk\u00fd",
        "extract": "\u010cesk\u00e9 p\u0159\u00edjmen\u00ed Chvalovsk\u00fd nese v\u00edce osobnost\u00ed:\n\nFranti\u0161ek Chvalovsk\u00fd \u2013 \u010desk\u00fd brank\u00e1\u0159 a pozd\u011bji p\u0159edseda \u010cMFS, otec Ale\u0161e\nAle\u0161 Chvalovsk\u00fd \u2013 \u010desk\u00fd brank\u00e1\u0159, syn Franti\u0161ka\nEdmund Chvalovsk\u00fd \u2013 \u010desk\u00fd herec, divadeln\u00ed a opern\u00ed re\u017eis\u00e9r\nKarel Chvalovsk\u00fd (1902\u20131977) \u2013 \u010desk\u00fd muzikolog\npodplukovn\u00edk Josef Chvalovsk\u00fd \u2013 \u010desk\u00fd vojensk\u00fd velitel"
    },
    "427035": {
        "pageid": 427035,
        "ns": 0,
        "title": "Stanislav Nevesel\u00fd",
        "extract": "Stanislav Nevesel\u00fd (17. kv\u011btna 1936 B\u0159ilice \u2013 24. \u010dervence 2023) byl \u010desk\u00fd hokejista a tren\u00e9r. V roce 2008 byl uveden do S\u00edn\u011b sl\u00e1vy \u010desk\u00e9ho hokeje.\nV letech 1959\u201364 nastupoval za Spartu Praha a n\u00e1sledn\u011b za Duklu Jihlava, kde v roce 1967 ukon\u010dil aktivn\u00ed kari\u00e9ru. Od roku 1965 byl mlad\u0161\u00edm tren\u00e9rem Dukly Jihlava. Spole\u010dn\u011b s Jaroslavem Pitnerem dovedli Jihlavu osmkr\u00e1t k titulu mistr\u016f republiky (1967\u20131972, a 1974). Dal\u0161\u00ed t\u0159i tituly (1983\u20131985) z\u00edskal ji\u017e s pomoc\u00ed Jaroslava Hol\u00edka, jako star\u0161\u00ed tren\u00e9r.\nV letech 1973\u201379 tren\u00e9r reprezenta\u010dn\u00edho B-mu\u017estva \u010cSSR. Od roku 1979 p\u0159e\u0161el k A-mu\u017estvu, kde plnil funkci pomocn\u00e9ho tren\u00e9ra. V roce 1985 \u010deskoslovensk\u00e1 reprezentace z\u00edskala na pra\u017esk\u00e9m turnaji zlat\u00e9 medaile. U reprezentace v\u0161ak skon\u010dil a\u017e do roku 1988, kdy se op\u011bt vr\u00e1til funkci pomocn\u00e9ho tren\u00e9ra. Od roku 1990 plnil jeden rok funkci hlavn\u00edho tren\u00e9ra. Pot\u00e9 reprezentaci op\u011bt opustil. Posledn\u00ed funkci u reprezentace zast\u00e1val v letech 1993\u201394, kdy byl pomocn\u00fdm tren\u00e9rem Ivanu Hlinkovi.\nVystudoval univerzitu t\u0159et\u00edho v\u011bku, absolvoval s prac\u00ed na t\u00e9ma sta let hokeje v \u010cesku. Jeho synem je b\u00fdval\u00fd hokejista Marek Nevesel\u00fd."
    },
    "459032": {
        "pageid": 459032,
        "ns": 0,
        "title": "Zavra\u017ed\u011bn\u00ed carsk\u00e9 rodiny",
        "extract": "Zavra\u017ed\u011bn\u00ed carsk\u00e9 rodiny se odehr\u00e1lo v noci ze 16. na 17. \u010dervence roku 1918 ve sklep\u011b Ipa\u0165jevova domu v rusk\u00e9m Jekat\u011brinburgu. Byl zde zavra\u017ed\u011bn n\u011bkdej\u0161\u00ed car rusk\u00e9ho imp\u00e9ria Mikul\u00e1\u0161 II. (civiln\u00edm jm\u00e9nem Nikolaj Romanov), jeho rodina a nejbli\u017e\u0161\u00ed slu\u017eebnictvo."
    },
    "534195": {
        "pageid": 534195,
        "ns": 0,
        "title": "Neve Ziv",
        "extract": "Neve Ziv (hebrejsky \u05e0\u05b0\u05d5\u05d5\u05b5\u05d4 \u05d6\u05b4\u05d9\u05d5, v ofici\u00e1ln\u00edm p\u0159episu do angli\u010dtiny Newe Ziv) je vesnice typu spole\u010dn\u00e1 osada (ji\u0161uv kehilati) v Izraeli, v Severn\u00edm distriktu, v Oblastn\u00ed rad\u011b Ma'ale Josef."
    },
    "543015": {
        "pageid": 543015,
        "ns": 0,
        "title": "WWE Intercontinental Championship",
        "extract": "WWE Intercontinental Championship je mu\u017esk\u00fd profesion\u00e1ln\u00ed wrestlingov\u00fd \u0161ampion\u00e1t vytvo\u0159en\u00fd a propagovan\u00fd americkou propagac\u00ed WWE, lze o n\u011bj z\u00e1pasit v divizi zna\u010dky Raw. Je to jeden ze dvou sekund\u00e1rn\u00edch \u0161ampion\u00e1t\u016f pro hlavn\u00ed roster WWE, spolu s WWE United States Championship na SmackDownu. Sou\u010dasn\u00fdm \u0161ampionem je Sami Zayn, kter\u00fd jej dr\u017e\u00ed u\u017e po \u010dtvrt\u00e9. Z\u00edskal ho 6. dubna 2024 t\u00edm, \u017ee porazil Gunthera b\u011bhem prvn\u00ed noci na WrestleManii XL.\nTitul byl zalo\u017een 1. z\u00e1\u0159\u00ed 1979, kdy\u017e se spole\u010dnost je\u0161t\u011b jmenovala World Wrestling Federation (WWF) v d\u016fsledku sjednocen\u00ed severoamerick\u00e9ho \u0161ampion\u00e1tu WWF v t\u011b\u017ek\u00e9 v\u00e1ze s apokryfn\u00edm jihoamerick\u00fdm \u0161ampion\u00e1tem v t\u011b\u017ek\u00e9 v\u00e1ze. Je to t\u0159et\u00ed nejstar\u0161\u00ed \u0161ampion\u00e1t, kter\u00fd je v sou\u010dasn\u00e9 dob\u011b st\u00e1le aktivn\u00ed ve WWE, hned po WWE Championship (1963) a United States Championship (1975). I kdy\u017e je toto t\u0159et\u00ed m\u00edsto sporn\u00e9, proto\u017ee americk\u00fd \u0161ampion\u00e1t se stal ofici\u00e1ln\u00ed a\u017e v roce 2001.\n\nV listopadu 2001 byl tehdej\u0161\u00ed titul WCW United States Championship sjednocen do Intercontinental Championship. V roce 2002, po zaveden\u00ed prvn\u00edho rozd\u011blen\u00ed zna\u010dky, se stala titulem pro Raw a WWF byla p\u0159ejmenov\u00e1na na WWE. Pozd\u011bji t\u00e9ho\u017e roku byly mistrovstv\u00ed Evropy a Hardcore titul sjednoceny do Interkontinent\u00e1ln\u00edho mistrovstv\u00ed. Intercontinental Championship v pr\u016fb\u011bhu let p\u0159ech\u00e1zel mezi rostery, obvykle v d\u016fsledku draftu. Ten naposledy prob\u011bhl v roce 2023."
    },
    "549171": {
        "pageid": 549171,
        "ns": 0,
        "title": "D\u00e1maso Alonso",
        "extract": "D\u00e1maso Alonso (22. \u0159\u00edjna 1898 Madrid, \u0160pan\u011blsko \u2013 24. ledna 1990 Madrid), cel\u00fdm jm\u00e9nem D\u00e1maso Alonso y Fern\u00e1ndez de las Redondas byl \u0161pan\u011blsk\u00fd b\u00e1sn\u00edk, liter\u00e1rn\u00ed kritik, p\u0159ekladatel, liter\u00e1rn\u00ed v\u011bdec a \u0159editel \u0159ady instituc\u00ed."
    },
    "760849": {
        "pageid": 760849,
        "ns": 0,
        "title": "Liudolf Sask\u00fd",
        "extract": "Liudolf Sask\u00fd (\u2020 866) byl sask\u00fd hrab\u011b, prvn\u00ed historicky dolo\u017een\u00fd \u010dlen rodu Liudolfovc\u016f.\nByl \u017eenat s Odou, dcerou sask\u00e9ho velmo\u017ee jm\u00e9nem Billung a Aedy, z\u0159ejm\u011b fransk\u00e9ho p\u016fvodu. Kolem roku 850 zalo\u017eil spolu se \u017eenou \u017eensk\u00fd kl\u00e1\u0161ter v Gandersheimu.\nMan\u017eel\u00e9 spolu m\u011bli nejm\u00e9n\u011b 6 d\u011bt\u00ed:\n\nBruno (\u2020 880), sask\u00fd v\u00e9voda\nOta (\u2020 912), sask\u00fd v\u00e9voda\nLiudgarda (\u2020 885), man\u017eelka Ludv\u00edka Mlad\u0161\u00edho, v\u00fdchodofransk\u00e9ho kr\u00e1le\nHathumod (\u2020 874), abaty\u0161e v Gandersheimu\nGerberga (\u2020 896), abaty\u0161e v Gandersheimu\nChristina (\u2020 919), abaty\u0161e v Gandersheimu"
    },
    "949584": {
        "pageid": 949584,
        "ns": 0,
        "title": "F\u00e9lix Arvers",
        "extract": "F\u00e9lix Arvers (23. \u010dervence 1806 Pa\u0159\u00ed\u017e \u2013 7. listopadu 1850 tamt\u00e9\u017e, poh\u0159ben v C\u00e9zy, Yonne) byl francouzsk\u00fd b\u00e1sn\u00edk a dramatik."
    },
    "1025427": {
        "pageid": 1025427,
        "ns": 0,
        "title": "Inor",
        "extract": "Inor je francouzsk\u00e1 obec v departementu Meuse v regionu Grand Est. V roce 2011 zde \u017eilo 198 obyvatel."
    },
    "1127383": {
        "pageid": 1127383,
        "ns": 0,
        "title": "Casa de Correos y Tel\u00e9grafos (Malaga)",
        "extract": "Casa de Correos y Tel\u00e9grafos, p\u016fvodn\u011b po\u0161ta (do roku 1986), je objekt v Ensanche Centro v Malaze, kde nyn\u00ed s\u00eddl\u00ed rektor\u00e1t m\u00edstn\u00ed univerzity. Byl postaven v letech 1916 a\u017e 1929 podle projektu architekta Teodora de Anasagasti. Jeho styl je neomud\u00e9jarskou sm\u011bsic\u00ed n\u00e1rodn\u00edch a region\u00e1ln\u00edch prvk\u016f. P\u016fvodn\u00ed podlahov\u00e1 plocha byla 3 292 m2 (suter\u00e9n a t\u0159i nadzemn\u00ed podla\u017e\u00ed). Pod budovou se nach\u00e1zej\u00ed zbytky f\u00e9nick\u00e9ho os\u00eddlen\u00ed. Pro pot\u0159eby univerzity byl zrekonstruov\u00e1n roku 1993 architekty Rafaelem Rold\u00e1nem Mateem a \u00c1lvarem G\u00f3mezem P\u00e9rezem."
    },
    "1193458": {
        "pageid": 1193458,
        "ns": 0,
        "title": "V\u011bra Je\u017ekov\u00e1",
        "extract": "V\u011bra Je\u017ekov\u00e1 (* 10. \u010dervence 1954) je \u010desk\u00e1 politi\u010dka, b\u00e1\u0148sk\u00e1 in\u017een\u00fdrka a cyklistka, v letech 1994 a\u017e 2002 zastupitelka obce B\u0159ezno na Chomutovsku."
    },
    "1221134": {
        "pageid": 1221134,
        "ns": 0,
        "title": "Intrude",
        "extract": "Intrude' je po\u010d\u00edta\u010dov\u00e1 hra od \u010desk\u00e9ho v\u00fdvoj\u00e1\u0159e Michala Kruby. Hra je inspirov\u00e1na tituly jako Wolfenstein 3D nebo Doom. Vy\u0161la 1. srpna 2016."
    },
    "1438164": {
        "pageid": 1438164,
        "ns": 0,
        "title": "Krajsk\u00e1 sout\u011b\u017e \u2013 Bratislava 1951",
        "extract": "Krajsk\u00e1 sout\u011b\u017e \u2013 Bratislava 1951 byla po zru\u0161en\u00ed Celost\u00e1tn\u00edho \u010deskoslovensk\u00e9ho mistrovstv\u00ed II jednou z 21 skupin 2. nejvy\u0161\u0161\u00ed fotbalov\u00e9 sout\u011b\u017ee v \u010ceskoslovensku. V sout\u011b\u017ei se utkalo 10 t\u00fdm\u016f ka\u017ed\u00fd s ka\u017ed\u00fdm dvoukolov\u00fdm syst\u00e9mem jaro-podzim."
    },
    "1480389": {
        "pageid": 1480389,
        "ns": 0,
        "title": "Nagym\u00e1nyok",
        "extract": "Nagym\u00e1nyok [na\u010fm\u00e1\u0148ok] (n\u011bmecky Gro\u00dfmanok, srbsky \u041d\u0430\u0452\u043c\u0430\u045a\u043e\u043a, Na\u0111manjok) je m\u011bsto v Ma\u010farsku v \u017eup\u011b Tolna, spadaj\u00edc\u00ed pod okres Bonyh\u00e1d. Nach\u00e1z\u00ed se asi 23 km jihoz\u00e1padn\u011b od Szeksz\u00e1rdu. V roce 2015 zde \u017eilo 2 275 obyvatel. Podle \u00fadaj\u016f z roku 2011 zde byli 88,4 % Ma\u010fa\u0159i, 26,1 % N\u011bmci a 3,4 % Romov\u00e9.\nObec se poprv\u00e9 p\u00edsemn\u011b uv\u00e1d\u00ed k roku 1015,jm\u00e9no se v historii m\u011bnilo: Manky, Meneke, Manyk, Manyuk, M\u00e1nyok a Nagym\u00e1nyok. Po tureck\u00e9 okupaci se zde usadili n\u011bme\u010dt\u00ed katol\u00edci a dodnes je tu v\u00fdznamn\u00e1 n\u011bmeck\u00e1 men\u0161ina. V letech 1803-1965 se v okol\u00ed t\u011b\u017eilo uhl\u00ed, co\u017e p\u0159ipom\u00edn\u00e1 pam\u00e1tn\u00edk.\nNejbli\u017e\u0161\u00edmi m\u011bsty jsou Bonyh\u00e1d a M\u00e1gocs. Bl\u00edzko jsou t\u00e9\u017e obce Aparhant, Kism\u00e1nyok, M\u00e1za a V\u00e1ralja."
    },
    "1624852": {
        "pageid": 1624852,
        "ns": 0,
        "title": "Amy Coneyov\u00e1 Barrettov\u00e1",
        "extract": "Amy Vivian Coneyov\u00e1 Barrettov\u00e1, nep\u0159ech\u00fdlen\u011b Amy Coney Barrett (* 28. ledna 1972 New Orleans, Louisiana) je americk\u00e1 pr\u00e1vni\u010dka, od \u0159\u00edjna 2020 soudkyn\u011b Nejvy\u0161\u0161\u00edho soudu Spojen\u00fdch st\u00e1t\u016f, kterou nominoval prezident Donald Trump. V dev\u00edti\u010dlenn\u00e9m soudn\u00edm t\u011blese tak pos\u00edlila st\u00e1vaj\u00edc\u00ed konzervativn\u00ed v\u011bt\u0161inu v pom\u011bru \u0161esti ku t\u0159em. V letech 2017\u20132020 byla \u010dlenkou Odvolac\u00edho soudu Spojen\u00fdch st\u00e1t\u016f pro sedm\u00fd okruh."
    },
    "1684812": {
        "pageid": 1684812,
        "ns": 0,
        "title": "Ryan Mason",
        "extract": "Ryan Glen Mason (* 13. \u010dervna 1991 Enfield) je anglick\u00fd profesion\u00e1ln\u00ed fotbalov\u00fd tren\u00e9r a b\u00fdval\u00fd fotbalov\u00fd z\u00e1lo\u017en\u00edk. V roce 2021 byl prozat\u00edmn\u00edm hlavn\u00edm tren\u00e9rem anglick\u00e9ho klubu Tottenham Hotspur FC."
    },
    "1962632": {
        "pageid": 1962632,
        "ns": 0,
        "title": "Mykolaj (Kapustin)",
        "extract": "Mykolaj (sv\u011btsk\u00fdm jm\u00e9nem: Maksym Volodymyrovy\u010d Kapustin; * 6. z\u00e1\u0159\u00ed 1977, Sevastopol) je ukrajinsk\u00fd duchovn\u00ed Ukrajinsk\u00e9 pravoslavn\u00e9 c\u00edrkve Moskevsk\u00e9ho patriarch\u00e1tu, arcibiskup a metropolita kremen\u010duck\u00fd a lubensk\u00fd."
    },
    "108": {
        "pageid": 108,
        "ns": 0,
        "title": "\u00danikov\u00e1 rychlost",
        "extract": "\u00danikov\u00e1 rychlost (u Zem\u011b p\u0159i povrchu mluv\u00edme o 2. kosmick\u00e9 rychlosti) je rychlost, kterou se pohybuje po parabolick\u00e9 dr\u00e1ze kolem centr\u00e1ln\u00edho t\u011blesa v dan\u00e9 v\u00fd\u0161i t\u011bleso zanedbateln\u011b mal\u00e9 hmotnosti. Je to nejni\u017e\u0161\u00ed mo\u017en\u00e1 rychlost, p\u0159i kter\u00e9 t\u011bleso m\u016f\u017ee definitivn\u011b opustit sf\u00e9ru gravita\u010dn\u00edho vlivu planety.\nVelikost \u00fanikov\u00e9 rychlosti \n  \n    \n      \n        \n          v\n          \n            u\n          \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle v_{u}}\n  \n v dan\u00e9m m\u00edst\u011b z\u00e1vis\u00ed na hmotnosti centr\u00e1ln\u00edho t\u011blesa \n  \n    \n      \n        M\n      \n    \n    {\\displaystyle M}\n  \n a na vzd\u00e1lenosti \n  \n    \n      \n        r\n      \n    \n    {\\displaystyle r}\n  \n od st\u0159edu tohoto t\u011blesa podle vztahu\n\n  \n    \n      \n        \n          v\n          \n            u\n          \n        \n        =\n        \n          \n            \n              \n                2\n                G\n                M\n              \n              r\n            \n          \n        \n        =\n        \n          \n            \n              \n                2\n                \u03bc\n              \n              r\n            \n          \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle v_{u}={\\sqrt {\\frac {2GM}{r}}}={\\sqrt {\\frac {2\\mu }{r}}}}\n  \n,\nkde \n  \n    \n      \n        G\n      \n    \n    {\\displaystyle G}\n  \n je gravita\u010dn\u00ed konstanta a \n  \n    \n      \n        \u03bc\n      \n    \n    {\\displaystyle \\mu }\n  \n je gravita\u010dn\u00ed parametr centr\u00e1ln\u00edho t\u011blesa.\nZe vzorce je z\u0159ejm\u00e9, \u017ee \u00fanikov\u00e1 rychlost se vzd\u00e1lenost\u00ed od centr\u00e1ln\u00edho t\u011blesa kles\u00e1. V tabulce n\u00ed\u017ee jsou uvedeny hodnoty \u00fanikov\u00e9 rychlosti pro r\u016fzn\u00e9 v\u00fd\u0161ky drah v gravita\u010dn\u00edm poli Zem\u011b, v n\u00e1sleduj\u00edc\u00ed tabulce pak \u00fanikov\u00e9 rychlosti p\u0159epo\u010d\u00edtan\u00e9 na povrch (resp. horn\u00ed hranici mrak\u016f) u jednotliv\u00fdch planet slune\u010dn\u00ed soustavy.\nJist\u00fdm zvl\u00e1\u0161tn\u00edm p\u0159\u00edpadem je tak zvan\u00e1 \u010dern\u00e1 d\u00edra, kde \u00fanikov\u00e1 rychlost z horizontu ud\u00e1lost\u00ed (hranice \u010dern\u00e9 d\u00edry, ze kter\u00e9 u\u017e nedok\u00e1\u017ee uniknout ani sv\u011btlo) je (teoreticky) v\u011bt\u0161\u00ed ne\u017eli rychlost sv\u011btla, kter\u00e1 v\u0161ak nem\u016f\u017ee b\u00fdt p\u0159ekro\u010dena; proto v\u0161e, co p\u0159ekro\u010d\u00ed horizont ud\u00e1lost\u00ed, z\u016fst\u00e1v\u00e1 z dne\u0161n\u00edho hlediska nen\u00e1vratn\u011b uvnit\u0159 \u010dern\u00e9 d\u00edry (a je tedy zven\u010d\u00ed nepozorovateln\u00e9)."
    },
    "96078": {
        "pageid": 96078,
        "ns": 0,
        "title": "Polozav\u0159en\u00e1 p\u0159edn\u00ed nezaokrouhlen\u00e1 samohl\u00e1ska",
        "extract": "Polozav\u0159en\u00e1 p\u0159edn\u00ed nezaokrouhlen\u00e1 samohl\u00e1ska je zvuk, kter\u00fd se vyskytuje v r\u016fzn\u00fdch jazyc\u00edch. V mezin\u00e1rodn\u00ed fonetick\u00e9 abeced\u011b se ozna\u010duje symbolem e, \u010d\u00edseln\u00e9 ozna\u010den\u00ed IPA je 302, ekvivalentn\u00edm symbolem v SAMPA je e."
    },
    "529351": {
        "pageid": 529351,
        "ns": 0,
        "title": "Molekul\u00e1rn\u00ed mimikry",
        "extract": "Molekul\u00e1rn\u00ed mimikry \u010di tak\u00e9 antigenn\u00ed mimikry je napodobov\u00e1n\u00ed n\u011bjak\u00e9 molekuly jinou molekulou. To se m\u016f\u017ee st\u00e1t n\u00e1hodou, ale mnohdy doch\u00e1z\u00ed k tomuto jevu u molekul n\u011bkter\u00fdch parazit\u016f, kte\u0159\u00ed tak napodobuj\u00ed molekuly sv\u00e9ho hostitele a unikaj\u00ed t\u00edm jeho imunitn\u00ed obran\u011b.\nZe zn\u00e1m\u00fdch parazit\u016f je molekul\u00e1rn\u00edho mimikry schopno Plasmodium (p\u016fvodce mal\u00e1rie), Trypanosoma (p\u016fvodce nap\u0159. spav\u00e9 nemoci) a schistozomy (motolice p\u016fsob\u00edc\u00ed schistozom\u00f3zu). Obvykle napodobuj\u00ed cukern\u00e9 zbytky \u010di b\u00edlkoviny hostitele. V lidsk\u00e9m t\u011ble v\u0161ak z\u0159ejm\u011b m\u016f\u017ee doj\u00edt kv\u016fli takov\u00e9 infekci ke vzniku autoimunitn\u00edho onemocn\u011bn\u00ed. P\u0159i siln\u00e9 infekci parazitem, kter\u00fd nese na sv\u00e9m povrchu antigen podobn\u00fd n\u011bjak\u00e9 molekule hostitele, je vyprovokov\u00e1n adaptivn\u00ed imunitn\u00ed syst\u00e9m. Aktivuj\u00ed se i autoreaktivn\u00ed naivn\u00ed \u010di anergn\u00ed lymfocyty, kter\u00e9 by jinak do imunitn\u00ed obrany v\u016fbec nezas\u00e1hly. To je p\u0159\u00edpad revmatick\u00e9 hore\u010dky, kter\u00e1 m\u016f\u017ee n\u00e1sledovat po infekci Streptococcus pyogenes, nebo lymsk\u00e9 artritidy, kter\u00e1 m\u016f\u017ee n\u00e1sledovat po infekci Borrelia burgdorferi."
    },
    "611497": {
        "pageid": 611497,
        "ns": 0,
        "title": "Nachal Akrabim",
        "extract": "Nachal Akrabim (hebrejsky: \u05e0\u05d7\u05dc \u05e2\u05e7\u05e8\u05d1\u05d9\u05dd, doslova V\u00e1d\u00ed \u0161t\u00edr\u016f) je v\u00e1d\u00ed o d\u00e9lce cca 8 kilometr\u016f ve v\u00fdchodn\u00ed \u010d\u00e1sti Negevsk\u00e9 pou\u0161t\u011b v Izraeli.\n\nZa\u010d\u00edn\u00e1 v nadmo\u0159sk\u00e9 v\u00fd\u0161ce okolo 400 metr\u016f v z\u00e1padn\u011b od kr\u00e1teru (respektive machte\u0161e) Machte\u0161 Katan v prostoru hornatiny Ma'ale Akrabim. Sm\u011b\u0159uje pak k jihu zcela neos\u00eddlenou krajinou, p\u0159i\u010dem\u017e prudce kles\u00e1 a za\u0159ez\u00e1v\u00e1 se do okoln\u00edho ter\u00e9nu. \u00dast\u00ed zleva do v\u00e1d\u00ed Nachal Cin. Pobl\u00ed\u017e soutoku se nach\u00e1z\u00ed n\u011bkolik pramen\u016f, zejm\u00e9na Ejn Akrabim."
    },
    "697390": {
        "pageid": 697390,
        "ns": 0,
        "title": "Metoda \u0161esti klobouk\u016f",
        "extract": "Metoda \u0161esti mysl\u00edc\u00edch klobouk\u016f (tak\u00e9 \u201e\u0160est klobouk\u016f\u201c, angl. Six Thinking Hats) Edwarda de Bono je syst\u00e9m pro p\u0159em\u00fd\u0161len\u00ed v skupinov\u00fdch diskus\u00edch a p\u0159i samostatn\u00e9m p\u0159em\u00fd\u0161len\u00ed. Kombinov\u00e1n s metodou paraleln\u00edho p\u0159em\u00fd\u0161len\u00ed, kter\u00e1 je s n\u00edm asociov\u00e1na, poskytuje n\u00e1stroje pro skupiny, aby p\u0159em\u00fd\u0161lely efektivn\u011bji, a tak\u00e9 n\u00e1stroje pro pl\u00e1nov\u00e1n\u00ed procesu p\u0159em\u00fd\u0161len\u00ed podrobn\u00fdm a prov\u00e1zan\u00fdm zp\u016fsobem. Metoda je p\u0159ipisov\u00e1na Edwardu de Bono a je p\u0159edm\u011btem jeho knihy Six Thinking Hats.\nP\u016fvod t\u00e9to metody je zpochyb\u0148ov\u00e1n School of Thinking."
    },
    "710119": {
        "pageid": 710119,
        "ns": 0,
        "title": "Podn\u011bstersk\u00e1 republikov\u00e1 banka",
        "extract": "Podn\u011bstersk\u00e1 republikov\u00e1 banka (moldavsky: \u0411\u0430\u043d\u043a\u0430 \u0420\u0435\u0441\u043f\u0443\u0431\u043b\u0438\u043a\u0430\u043d\u044d \u041d\u0438\u0441\u0442\u0440\u044f\u043d\u044d/Banca Republican\u0103 Nistrean\u0103, rusky \u041f\u0440\u0438\u0434\u043d\u0435\u0441\u0442\u0440\u043e\u0432\u0441\u043a\u0438\u0439 \u0440\u0435\u0441\u043f\u0443\u0431\u043b\u0438\u043a\u0430\u043d\u0441\u043a\u0438\u0439 \u0431\u0430\u043d\u043a, ukrajinsky \u041f\u0440\u0438\u0434\u043d\u0456\u0441\u0442\u0440\u043e\u0432\u0441\u044c\u043a\u0438\u0439 \u0420\u0435\u0441\u043f\u0443\u0431\u043b\u0456\u043a\u0430\u043d\u0441\u044c\u043a\u0438\u0439 \u0411\u0430\u043d\u043a) je centr\u00e1ln\u00ed banka mezin\u00e1rodn\u011b neuznan\u00e9 Podn\u011bstersk\u00e9 moldavsk\u00e9 republiky (PMR). Vznikla 22. prosince 1992, kdy Nejvy\u0161\u0161\u00ed sov\u011bt PMR p\u0159ijal Z\u00e1kon o st\u00e1tn\u00ed bance. Emisn\u00ed \u00fastav od roku 1994 vyd\u00e1v\u00e1 podn\u011bstersk\u00e9 rubly. Podn\u011bstersk\u00e1 republikov\u00e1 banka s\u00eddl\u00ed v hlavn\u00edm m\u011bst\u011b PMR Tiraspolu."
    },
    "862477": {
        "pageid": 862477,
        "ns": 0,
        "title": "\u0110akovo",
        "extract": "\u0110akovo (ma\u010farsky Diakov\u00e1r) je m\u011bsto v chorvatsk\u00e9 Osijecko-baranjsk\u00e9 \u017eup\u011b. V roce 2011 zde \u017eilo 19 508 obyvatel (s p\u0159ilehl\u00fdmi oblastmi celkem 27 798). Je centrem regionu \u0110akov\u0161tina a stejnojmenn\u00e9 op\u010diny, do kter\u00e9 spad\u00e1 dal\u0161\u00edch 8 s\u00eddel (p\u0159ev\u00e1\u017en\u011b vesnic).\nJe tak\u00e9 s\u00eddlem \u0111akovsko-osijeck\u00e9 arcidiec\u00e9ze s katedr\u00e1lou sv. Petra."
    },
    "920072": {
        "pageid": 920072,
        "ns": 0,
        "title": "Gwent",
        "extract": "Gwent je hrabstv\u00ed na jihov\u00fdchod\u011b Walesu ve Spojen\u00e9m kr\u00e1lovstv\u00ed. M\u00e1 rozlohu 1 553 km\u00b2 a v roce 2007 zde \u017eilo 560 500 obyvatel. Nejv\u011bt\u0161\u00edm m\u011bstem hrabstv\u00ed je Cwmbran a jeho sousedn\u00edmi hrabstv\u00edmi jsou South Glamorgan, Mid Glamorgan a Powys. Pojmenov\u00e1no bylo podle st\u0159edov\u011bk\u00e9ho Kr\u00e1lovstv\u00ed Gwent. Vzniklo v roce 1974 a nach\u00e1z\u00ed se na \u00fazem\u00ed historick\u00e9ho hrabstv\u00ed Monmouthshire. Po zm\u011bn\u00e1ch administrativn\u00edho rozd\u011blen\u00ed Walesu v roce 1996 pat\u0159\u00ed mezi tzv. zachovan\u00e1 vel\u0161sk\u00e1 hrabstv\u00ed a pln\u00ed pouze ceremoni\u00e1ln\u00ed funkci."
    },
    "921489": {
        "pageid": 921489,
        "ns": 0,
        "title": "American Stars 'n Bars",
        "extract": "American Stars 'n Bars je osm\u00e9 studiov\u00e9 album kanadsk\u00e9ho hudebn\u00edka Neila Younga, vydan\u00e9 v \u010dervnu 1977 u vydavatelstv\u00ed Reprise Records. Skladby byly nahr\u00e1ny v rozmez\u00ed listopadu 1974 a dubna 1977 v r\u016fzn\u00fdch studi\u00edch v Nashvillu, Hollywoodu, Redwood City a Malibu. Album produkovali Young a David Briggs a n\u011bkter\u00e9 p\u00edsn\u011b pak Tim Mulligan a Elliot Mazer.\nVe skladb\u00e1ch \u201eLike a Hurricane\u201c a \u201eHomegrown\u201c je Young doprov\u00e1zen skupinou Crazy Horse."
    },
    "974978": {
        "pageid": 974978,
        "ns": 0,
        "title": "S\u00eddlisko KVP",
        "extract": "S\u00eddlisko KVP je m\u011bstsk\u00e1 \u010d\u00e1st Ko\u0161ic, sou\u010d\u00e1st Okres okresu Ko\u0161ice II. Pojmenov\u00e1no bylo podle ko\u0161ick\u00e9ho vl\u00e1dn\u00edho programu (zkratka KVP)."
    },
    "981916": {
        "pageid": 981916,
        "ns": 0,
        "title": "Pocitov\u00fd styl",
        "extract": "Pocitov\u00fd styl nebo citov\u00fd styl (n\u011bmecky empfindsamer Stil) je ozna\u010den\u00ed pro hudebn\u00ed sm\u011br, kter\u00fd se objevil v baroku zhruba ve 20.-30. letech 18. stolet\u00ed (v severn\u00edm N\u011bmecku a\u017e mezi lety 1740 a 1765). Sv\u00e9ho vrcholu dos\u00e1hl citov\u00fd styl v 70. letech 18. stolet\u00ed (kdy se do n\u011bj prom\u00edtly vztahy s hnut\u00edm Sturm und Drang), v dob\u011b, kdy ji\u017e lze hovo\u0159it o klasick\u00e9 hudb\u011b."
    },
    "1064503": {
        "pageid": 1064503,
        "ns": 0,
        "title": "Veikko Hakulinen",
        "extract": "Veikko Johannes Hakulinen (4. ledna 1925, Kurkijoki \u2013 24. \u0159\u00edjna 2003, Valkeakoski) byl finsk\u00fd b\u011b\u017eec na ly\u017e\u00edch, trojn\u00e1sobn\u00fd olympijsk\u00fd v\u00edt\u011bz a trojn\u00e1sobn\u00fd mistr sv\u011bta.\nVyhr\u00e1l b\u011bh na 50 km na ZOH 1952 v \u010dase 3:33,33, dal\u0161\u00ed olympijsk\u00e1 v\u00edt\u011bzstv\u00ed z\u00edskal na ZOH 1956 na 30 km a na ZOH 1960 ve \u0161tafet\u011b. Na mistrovstv\u00ed sv\u011bta v klasick\u00e9m ly\u017eov\u00e1n\u00ed 1954 ve Falunu st\u00e1l na stupn\u00edch v\u00edt\u011bz\u016f ve v\u0161ech \u010dty\u0159ech b\u011b\u017eeck\u00fdch discipl\u00edn\u00e1ch: vyhr\u00e1l 15 km a \u0161tafetu a byl druh\u00fd na t\u0159ic\u00edtce a pades\u00e1tce. Mistrovsk\u00fd titul na patn\u00e1ctikilometrov\u00e9 trati obh\u00e1jil o \u010dty\u0159i roky pozd\u011bji na dom\u00e1c\u00ed p\u016fd\u011b v Lahti. Tak\u00e9 \u010dty\u0159ikr\u00e1t vyhr\u00e1l Holmenkollen Ski Festival a byl osmin\u00e1sobn\u00fdm mistrem Finska. Po olympi\u00e1d\u011b 1960 dal p\u0159ed b\u011bhem p\u0159ednost biatlonu. Byl ve \u0161tafet\u011b druh\u00fd na mistrovstv\u00ed sv\u011bta v biatlonu 1953 a p\u00e1t\u00fd na MS 1965, na ZOH 1964 skon\u010dil v individu\u00e1ln\u00edm z\u00e1vod\u011b na patn\u00e1ct\u00e9m m\u00edst\u011b.\nVyhr\u00e1l anketu o nejlep\u0161\u00edho sportovce Finska v letech 1952, 1953, 1954 a 1960 (to je nejv\u011bt\u0161\u00ed po\u010det prvenstv\u00ed p\u0159ed rozd\u011blen\u00edm ankety na mu\u017eskou a \u017eenskou \u010d\u00e1st). Byl v\u0161estrann\u00fdm sportovcem, provozoval tak\u00e9 orienta\u010dn\u00ed b\u011bh a veslov\u00e1n\u00ed. Byl \u010deta\u0159em finsk\u00e9 arm\u00e1dy, pozd\u011bji pracoval jako lesn\u00edk. Zem\u0159el p\u0159i dopravn\u00ed nehod\u011b ve v\u011bku 78 let."
    },
    "1103807": {
        "pageid": 1103807,
        "ns": 0,
        "title": "David Navarro Pedr\u00f3s",
        "extract": "David Navarro Pedr\u00f3s (* 25. kv\u011btna 1980, Sagunto, \u0160pan\u011blsko) je b\u00fdval\u00fd \u0161pan\u011blsk\u00fd fotbalov\u00fd obr\u00e1nce, moment\u00e1ln\u011b p\u016fsob\u00ed ve \u0161pan\u011blsk\u00e9m klubu Levante UD. Hr\u00e1l na postu stopera (st\u0159edn\u00edho obr\u00e1nce). Mimo \u0160pan\u011blska hr\u00e1l na klubov\u00e9 \u00farovni ve \u0160v\u00fdcarsku.\nV b\u0159eznu 2007 jej UEFA potrestala sedmim\u011bs\u00ed\u010dn\u00edm z\u00e1kazem startu ve v\u0161ech fotbalov\u00fdch sout\u011b\u017e\u00edch za hrub\u00e9 nesportovn\u00ed chov\u00e1n\u00ed, ve strkanici v utk\u00e1n\u00ed Ligy mistr\u016f mezi Valenci\u00ed a Interem Mil\u00e1n (kde byl pouze n\u00e1hradn\u00edkem a na h\u0159i\u0161t\u011b se nedostal) ude\u0159il soupe\u0159e, argentinsk\u00e9ho hr\u00e1\u010de Nicol\u00e1se Burdissa, zlomil mu nos a utekl do \u0161atny."
    },
    "1130209": {
        "pageid": 1130209,
        "ns": 0,
        "title": "Tekom\u00e1rie",
        "extract": "Tekom\u00e1rie (Tecomaria) je rod rostlin z \u010deledi truba\u010dovit\u00e9 (Bignoniaceae). Jsou to d\u0159evnat\u00e9 li\u00e1ny se zpe\u0159en\u00fdmi pilovit\u00fdmi listy a n\u00e1padn\u00fdmi \u017elut\u00fdmi a\u017e \u010derven\u00fdmi trubkovit\u00fdmi kv\u011bty. Rod zahrnuje 2 druhy a je roz\u0161\u00ed\u0159en v ji\u017en\u00ed polovin\u011b Afriky. Tekom\u00e1rie kapsk\u00e1 je p\u011bstov\u00e1na v tropech a subtropech jako okrasn\u00e1 li\u00e1na. \u010casto se s n\u00ed lze setkat i ve St\u0159edomo\u0159\u00ed."
    },
    "1218624": {
        "pageid": 1218624,
        "ns": 0,
        "title": "Bravery, Repetition and Noise",
        "extract": "Bravery Repetition and Noise je osm\u00e9 studiov\u00e9 album americk\u00e9 psychedelicko-rockov\u00e9 kapely The Brian Jonestown Massacre, kter\u00e9 vy\u0161lo v roce 2001."
    },
    "1488935": {
        "pageid": 1488935,
        "ns": 0,
        "title": "Haiphongsk\u00fd tajfun 1881",
        "extract": "Haiphongsk\u00fd tajfun 1881 byl tropickou cykl\u00f3nou, kter\u00e1 na p\u0159elomu z\u00e1\u0159\u00ed a \u0159\u00edjna 1881 zas\u00e1hla Filip\u00edny a jihov\u00fdchodn\u00ed Asii. Jedn\u00e1 se o jednu z nejhor\u0161\u00edch p\u0159\u00edrodn\u00edch katastrof ve zdokumentovan\u00e9 historii, po\u010det ob\u011bt\u00ed je odhadov\u00e1n na v\u00edce ne\u017e 300 000. Z tropick\u00fdch cykl\u00f3n si v\u00edce ob\u011bt\u00ed vy\u017e\u00e1dal pouze cykl\u00f3n Bhola, kter\u00fd v roce 1970 zdevastoval Banglad\u00e9\u0161. Obzvl\u00e1\u0161t\u011b t\u011b\u017ece bylo po\u0161kozeno vietnamsk\u00e9 m\u011bsto Haiphong s okol\u00edm, kde zahynulo a\u017e 300 000 lid\u00ed. Dal\u0161\u00edch 10 000 a\u017e 20 000 lid\u00ed zahynulo na Filip\u00edn\u00e1ch."
    },
    "1601168": {
        "pageid": 1601168,
        "ns": 0,
        "title": "Vladimir Savon",
        "extract": "Vladimir Savon (rusky \u0412\u043b\u0430\u0434\u0438\u0301\u043c\u0438\u0440 \u0410\u043d\u0434\u0440\u0435\u0301\u0435\u0432\u0438\u0447 \u0421\u0430\u0432\u043e\u0301\u043d; 26. z\u00e1\u0159\u00ed 1940, \u010cernihiv \u2013 1. \u010dervna 2005, Charkov) byl ukrajinsk\u00fd \u0161achista. V roce 1973 obdr\u017eel od FIDE titul \u0161achov\u00e9ho velmistra.\nV roce 1969 skon\u010dil prvn\u00ed na ukrajinsk\u00e9m \u0161achov\u00e9m \u0161ampion\u00e1tu. Z\u00fa\u010dastnil se 20. \u0161achov\u00e9 olympi\u00e1dy.\nZ\u00fa\u010dastnil se celkem 11 ro\u010dn\u00edk\u016f \u0161ampion\u00e1tu SSSR. Jeho nejlep\u0161\u00edm v\u00fdsledkem zde bylo v\u00edt\u011bzstv\u00ed v roce 1971. Tehdy skon\u010dil s 15 z 21 body nepora\u017een 1,5 bodu p\u0159ed b\u00fdval\u00fdmi mistry sv\u011bta Michailem Talem a Vasilij Smyslovem."
    },
    "1818494": {
        "pageid": 1818494,
        "ns": 0,
        "title": "Franti\u0161ek Prokop \u0160imek",
        "extract": "Jm\u00e9no a p\u0159\u00edjmen\u00ed Franti\u0161ek \u0160imek m\u00e1 v\u00edce nositel\u016f\nFranti\u0161ek Prokop \u0160imek (9. \u00fanora 1882 B\u0159ezov\u00e1 \u2013 3. \u010dervna 1942 Kounicovy koleje) byl moravsk\u00fd pravoslavn\u00fd far\u00e1\u0159 a odboj\u00e1\u0159 z obdob\u00ed druh\u00e9 sv\u011btov\u00e9 v\u00e1lky popraven\u00fd nacisty."
    },
    "1931484": {
        "pageid": 1931484,
        "ns": 0,
        "title": "Fraham",
        "extract": "Fraham je obec v okrese Eferding v rakousk\u00e9 spolkov\u00e9 zemi Horn\u00ed Rakousy."
    },
    "1964331": {
        "pageid": 1964331,
        "ns": 0,
        "title": "Eva Mosn\u00e1kov\u00e1",
        "extract": "Eva Mosn\u00e1kov\u00e1 (1929 \u2013 29. listopadu 2024) byla slovensk\u00e1 lidskopr\u00e1vn\u00ed aktivistka a p\u0159e\u017eiv\u0161\u00ed holokaustu a komunistick\u00e9 perzekuce."
    },
    "12200": {
        "pageid": 12200,
        "ns": 0,
        "title": "\u0158vouc\u00ed \u010dty\u0159ic\u00edtky",
        "extract": "\u0158vouc\u00ed \u010dty\u0159ic\u00edtky (Roaring Forties) je n\u00e1zev pou\u017e\u00edvan\u00fd n\u00e1mo\u0159n\u00edky, kte\u0159\u00ed se v oblasti kolem 40\u00b0 ji\u017en\u00ed zem\u011bpisn\u00e9 \u0161\u00ed\u0159ky setk\u00e1vaj\u00ed se siln\u00fdmi a pom\u011brn\u011b st\u00e1l\u00fdmi z\u00e1padn\u00edmi v\u011btry. Na ji\u017en\u00ed polokouli jsou v\u011btry siln\u011bj\u0161\u00ed, proto\u017ee pod\u00e9l t\u00e9to rovnob\u011b\u017eky je zna\u010dn\u00e1 p\u0159evaha oce\u00e1nsk\u00fdch ploch oproti ploch\u00e1m pevninsk\u00fdm. Nejv\u00fdrazn\u011bji se projevuj\u00ed v Ji\u017en\u00edm Indick\u00e9m oce\u00e1nu a kolem Nov\u00e9ho Z\u00e9landu, pom\u00e1haj\u00ed tak zesilovat Z\u00e1padn\u00ed p\u0159\u00edhon. Siln\u00e9 v\u011btry zde vanou tak\u00e9 d\u00edky uchyluj\u00edc\u00ed s\u00edle zemsk\u00e9 rotace, kter\u00e1 celkov\u011b ovliv\u0148uje v\u0161eobecnou cirkulaci atmosf\u00e9ry.\n\u0158vouc\u00ed \u010dty\u0159ic\u00edtky \u00fadajn\u011b jako prvn\u00ed ozna\u010dil nizozemsk\u00fd mo\u0159eplavec Henderik Brouwer, kdy\u017e je v roce 1610 popisuje jako nejlep\u0161\u00ed zp\u016fsob cesty do Batavie."
    },
    "106096": {
        "pageid": 106096,
        "ns": 0,
        "title": "Jan \u010cern\u00fd (student)",
        "extract": "Jan \u010cern\u00fd (20. listopadu 1914 \u017damberk \u2013 17. listopadu 1939 Praha) byl \u010desk\u00fd student a studentsk\u00fd funkcion\u00e1\u0159 popraven\u00fd 17. listopadu 1939."
    },
    "118023": {
        "pageid": 118023,
        "ns": 0,
        "title": "Borek (okres Havl\u00ed\u010dk\u016fv Brod)",
        "extract": "Borek (n\u011bmecky Borek) je obec v okrese Havl\u00ed\u010dk\u016fv Brod v Kraji Vyso\u010dina. \u017dije zde 121 obyvatel."
    },
    "156244": {
        "pageid": 156244,
        "ns": 0,
        "title": "Cyrano z Bergeracu (divadeln\u00ed hra)",
        "extract": "Drama Cyrano z Bergeracu, francouzsky: Cyrano de Bergerac, (1897) je nejv\u00fdznamn\u011bj\u0161\u00ed divadeln\u00ed hra francouzsk\u00e9ho dramatika Edmonda Rostanda.\nSv\u011btov\u011b proslul\u00e9 ver\u0161ovan\u00e9 drama je charakteristick\u00e9 spojen\u00edm v\u00fdrazn\u00e9 postavy, voln\u011b inspirovan\u00e9 skute\u010dnou osobou Hectora-Saviniena de Cyrano \u2013 francouzsk\u00e9ho spisovatele, a prost\u0159ed\u00ed, \u010derpaj\u00edc\u00ed z poutav\u00e9ho historick\u00e9ho r\u00e1mce Francie 17. stolet\u00ed.\nPrvn\u00ed \u010desk\u00fd p\u0159eklad po\u0159\u00eddil ji\u017e v roce 1898 Jaroslav Vrchlick\u00fd. Samotn\u00fd Rostand (kter\u00fd ov\u0161em nem\u011bl mo\u017enost objektivn\u00edho srovn\u00e1n\u00ed) ho ozna\u010dil za rovnocenn\u00fd s origin\u00e1lem.[zdroj?] Jde patrn\u011b o nejcenn\u011bj\u0161\u00ed Vrchlick\u00e9ho p\u0159ekladatelsk\u00fd po\u010din (i pro vz\u00e1cn\u00e9 souzn\u011bn\u00ed p\u0159ekl\u00e1dan\u00e9ho d\u00edla s jeho vlastn\u00ed poetikou). Dal\u0161\u00edm p\u0159ekladatelem Cyrana do \u010de\u0161tiny je Jind\u0159ich Pokorn\u00fd, jeho\u017e p\u0159eklad z roku 1975 je ps\u00e1n pon\u011bkud modern\u011bj\u0161\u00edm jazykem. I pro kongeni\u00e1lnost obou p\u0159eklad\u016f v \u010desk\u00e9m prost\u0159ed\u00ed \u0159ada replik ze hry zdom\u00e1cn\u011bla a stala se ok\u0159\u00eddlen\u00fdmi \u00faslov\u00edmi (\u201eSv\u016fj \u0161ir\u00e1k odhazuji v d\u00e1l\u2026\u201c, \u201eJ\u00e1 nos\u00edm v nitru sv\u00e9m sv\u00e9 elegance kv\u011bt\u2026\u201c)."
    },
    "319598": {
        "pageid": 319598,
        "ns": 0,
        "title": "ZBin",
        "extract": "ZBin je standardn\u00ed slo\u017eka, kam jsou umis\u0165ov\u00e1ny elfy, jejich nastavov\u00e1n\u00ed a png obr\u00e1zky v mobiln\u00edch telefonech Siemens."
    },
    "476729": {
        "pageid": 476729,
        "ns": 0,
        "title": "Votroubek",
        "extract": "P\u0159\u00edjmen\u00ed Votroubek nos\u00ed v\u00edce r\u016fzn\u00fdch osobnost\u00ed:\n\nDaniel Votroubek (* 1971) - tiskov\u00fd mluv\u010d\u00ed Policie \u010cR, kresl\u00ed\u0159 a hudebn\u00edk\nMarek Votroubek (* 1990) - \u010desk\u00fd konstrukt\u00e9r\nKarel Votroubek (1894-1943) - \u010deskoslovensk\u00fd legion\u00e1\u0159 a odboj\u00e1\u0159 popraven\u00fd nacisty\nMichal Votroubek (* 1981) \u2013 \u010desk\u00fd  motokrosov\u00fd jezdec\nStanislav Votroubek (* 1981) \u2013 \u010desk\u00fd basketbalista"
    },
    "565827": {
        "pageid": 565827,
        "ns": 0,
        "title": "Zejtan",
        "extract": "Zejtan (hebrejsky \u05d6\u05b5\u05d9\u05ea\u05b8\u05df\u200e, v ofici\u00e1ln\u00edm p\u0159episu do angli\u010dtiny Zetan) je vesnice typu mo\u0161av v Izraeli, v Centr\u00e1ln\u00edm distriktu, v Oblastn\u00ed rad\u011b Emek Lod."
    },
    "589561": {
        "pageid": 589561,
        "ns": 0,
        "title": "Place de la R\u00e9publique",
        "extract": "Place de la R\u00e9publique (\u010desky n\u00e1m\u011bst\u00ed Republiky) je n\u00e1m\u011bst\u00ed v Pa\u0159\u00ed\u017ei na hranic\u00edch 3., 10. a 11. obvodu. Pod n\u00e1m\u011bst\u00edm se nach\u00e1z\u00ed jedna z nejrozs\u00e1hlej\u0161\u00edch stanic zdej\u0161\u00edho metra - R\u00e9publique. Uprost\u0159ed n\u00e1m\u011bst\u00ed se nach\u00e1z\u00ed pomn\u00edk Republiky (Monument \u00e0 la R\u00e9publique). N\u00e1m\u011bst\u00ed Republiky je z d\u016fvodu sv\u00e9ho n\u00e1zvu a symboliky s n\u00edm souvisej\u00edc\u00ed jedn\u00edm z obvykl\u00fdch m\u00edst demonstrac\u00ed v Pa\u0159\u00ed\u017ei, nej\u010dast\u011bji z podn\u011btu levicov\u00fdch stran nebo odbor\u016f. N\u00e1m\u011bst\u00ed je osv\u011btleno bohat\u011b zdoben\u00fdmi pouli\u010dn\u00edmi lampami se symboly Francouzsk\u00e9 republiky."
    },
    "630897": {
        "pageid": 630897,
        "ns": 0,
        "title": "Ml\u00fdnky na obil\u00ed",
        "extract": "Ml\u00fdnky na obil\u00ed jsou n\u00e1stroje, kter\u00e9 slou\u017e\u00ed k mlet\u00ed obil\u00ed. Na rozd\u00edl od v\u011bt\u0161\u00edch ml\u00fdn\u016f se ml\u00fdnky pou\u017e\u00edvaj\u00ed pro mlet\u00ed men\u0161\u00edho mno\u017estv\u00ed obil\u00ed. Prvn\u00ed kamenn\u00e9 ml\u00fdnky v\u0161ak byly z\u00e1kladem pro budov\u00e1n\u00ed ml\u00fdn\u016f.\nJi\u017e v prav\u011bku se k drcen\u00ed obil\u00ed pou\u017e\u00edvalo m\u00edrn\u011b zahlouben\u00e9ho kamene a mal\u00e9ho ru\u010dn\u00edho drtidla. Toto primitivn\u00ed vybaven\u00ed pozd\u011bji nahradily ru\u010dn\u00ed oto\u010dn\u00e9 ml\u00fdnky, takzvan\u00e1 \u017eerna (\u017eernovy), kter\u00e1 v\u00fdrobu mouky v\u00fdrazn\u011b zefektivnila. N\u00e1stupcem kamenn\u00fdch ml\u00fdnk\u016f jsou nyn\u00ed ml\u00fdnky litinov\u00e9 a ru\u010dn\u00ed \u0161rotovn\u00edky. V posledn\u00ed dob\u011b se na trhu objevuj\u00ed nov\u00e9 mal\u00e9 ru\u010dn\u00ed kamenn\u00e9 ml\u00fdnky v r\u00e1mci programu zdrav\u00e9 v\u00fd\u017eivy."
    },
    "715706": {
        "pageid": 715706,
        "ns": 0,
        "title": "Poh\u00e1r v\u00edt\u011bz\u016f poh\u00e1r\u016f 1961/1962",
        "extract": "Sez\u00f3na 1961/62 Poh\u00e1ru v\u00edt\u011bz\u016f poh\u00e1r\u016f byla 2. ro\u010dn\u00edkem tohoto poh\u00e1ru. V\u00edt\u011bzem se stal t\u00fdm Atl\u00e9tico Madrid."
    },
    "783532": {
        "pageid": 783532,
        "ns": 0,
        "title": "Marth",
        "extract": "Marth m\u016f\u017ee b\u00fdt:\n\nMarth (Durynsko) \u2013 obec v n\u011bmeck\u00e9 spolkov\u00e9 zemi Durynsko\nMarth (kr\u00e1ter na M\u011bs\u00edci) \u2013 kr\u00e1ter na M\u011bs\u00edci\nMarth (kr\u00e1ter na Marsu) \u2013 kr\u00e1ter na Marsu\np\u0159\u00edjmen\u00ed osob\nAlbert Marth (1828\u20131897) \u2013 n\u011bmeck\u00fd astronom\nTommy Marth (1978\u20132012) \u2013 americk\u00fd saxofonista"
    },
    "838005": {
        "pageid": 838005,
        "ns": 0,
        "title": "Korunn\u00ed (miner\u00e1ln\u00ed voda)",
        "extract": "Korunn\u00ed je miner\u00e1ln\u00ed voda hydrochemick\u00e9ho typu HCO3 \u2013 Na \u2013 Ca \u2013 Mg, kter\u00e1 vyv\u011br\u00e1 v Doupovsk\u00fdch hor\u00e1ch u vsi Korunn\u00ed pobl\u00ed\u017e obce Str\u00e1\u017e nad Oh\u0159\u00ed v okrese Karlovy Vary. Vznik\u00e1 n\u011bkolik des\u00edtek metr\u016f pod povrchem v oblasti Doupovsk\u00fdch hor, nedaleko Karlov\u00fdch Var\u016f. Korunn\u00ed vlastn\u00ed nejen osv\u011bd\u010den\u00ed \u010cesk\u00e9ho inspektor\u00e1tu l\u00e1zn\u00ed a v\u0159\u00eddel p\u0159i Ministerstvu zdravotnictv\u00ed \u010cR, ale byla za\u0159azena i do certifika\u010dn\u00edho almanachu n\u011bmeck\u00e9 laborato\u0159e Institut Fresenius.[zdroj?]\nOd roku 2019 pat\u0159\u00ed spole\u010dnosti Kofola. Karlovarsk\u00e1 Korunn\u00ed je dlouholet\u00fdm sponzorem Mezin\u00e1rodn\u00edho filmov\u00e9ho festivalu Karlovy Vary."
    },
    "863576": {
        "pageid": 863576,
        "ns": 0,
        "title": "Pohorsko (p\u0159\u00edrodn\u00ed pam\u00e1tka)",
        "extract": "Pohorsko je p\u0159\u00edrodn\u00ed pam\u00e1tka na rozhran\u00ed \u0160umavy a \u0160umavsk\u00e9ho podh\u016f\u0159\u00ed, v jihoz\u00e1padn\u00edm sousedstv\u00ed vesnice Pohorsko, m\u00edstn\u00ed \u010d\u00e1sti obce Nezdice na \u0160umav\u011b v okrese Klatovy. Chr\u00e1n\u011bn\u00e9 \u00fazem\u00ed se prost\u00edr\u00e1 po prav\u00e9 stran\u011b cesty, je\u017e vede z Pohorska k samot\u011b Z\u00e1lu\u017e\u00ed; p\u0159edstavuje je k severoz\u00e1padu uklon\u011bn\u00e1 louka nad prav\u00fdm b\u0159ehem Nezdick\u00e9ho potoka. D\u016fvodem vyhl\u00e1\u0161en\u00ed p\u0159\u00edrodn\u00ed pam\u00e1tky je ochrana kriticky ohro\u017een\u00e9ho druhu rostliny \u2013 ho\u0159e\u010dku mnohotvar\u00e9ho \u010desk\u00e9ho."
    },
    "968839": {
        "pageid": 968839,
        "ns": 0,
        "title": "Mary Adela Blaggov\u00e1",
        "extract": "Mary Adela Blaggov\u00e1 (17. kv\u011btna 1858 \u2013 14. dubna 1944) byla anglick\u00e1 astronomka a selenografka.\nJe spole\u010dn\u011b s \u010desk\u00fdm astronomem Karlem M\u00fcllerem spoluautorkou d\u00edla Named Lunar Formations, kter\u00e9 vzniklo v roce 1935 na popud Mezin\u00e1rodn\u00ed astronomick\u00e9 unie a m\u011blo sjednotit syst\u00e9m m\u011bs\u00ed\u010dn\u00ed nomenklatury. Na M\u011bs\u00edci je po n\u00ed pojmenov\u00e1n kr\u00e1ter Blagg le\u017e\u00edc\u00ed na p\u0159ivr\u00e1cen\u00e9 polokouli."
    },
    "1284191": {
        "pageid": 1284191,
        "ns": 0,
        "title": "Ivan Jarygin",
        "extract": "Ivan Sergejevi\u010d Jarygin (rusky \u0418\u0432\u0430\u043d \u0421\u0435\u0440\u0433\u0435\u0435\u0432\u0438\u0447 \u042f\u0440\u044b\u0433\u0438\u043d; 7. listopadu 1948 Ust-Kamzas, Sov\u011btsk\u00fd svaz - 11. \u0159\u00edjna 1997 Neftekumsk, Rusko) byl sov\u011btsk\u00fd z\u00e1pasn\u00edk, volnostyla\u0159.\nV roce 1972 na olympijsk\u00fdch hr\u00e1ch v Mnichov\u011b v kategorii do 100 kg a v roce 1976 na hr\u00e1ch v Montr\u00e9alu ve stejn\u00e9 kategorii vybojoval zlatou medaili. V roce 1973 vybojoval zlatou medaili na mistrovstv\u00ed sv\u011bta. V roce 1972, 1975 a 1976 vybojoval zlato, v roce 1970 a 1974 st\u0159\u00edbro na mistrovstv\u00ed Evropy. V roce 1973, 1976, 1977, 1979 a 1980 zv\u00edt\u011bzil na Sv\u011btov\u00e9m poh\u00e1ru. V roce 1973 vybojoval zlato na Univerzi\u00e1d\u011b.\nPo ukon\u010den\u00ed sportovn\u00ed kari\u00e9ry se v\u011bnoval tren\u00e9rsk\u00e9 pr\u00e1ci. V letech 1982 a\u017e 1992 byl hlavn\u00edm tren\u00e9rem sov\u011btsk\u00e9 volnostyla\u0159sk\u00e9 reprezentace. Od roku 1993 a\u017e do sv\u00e9 p\u0159ed\u010dasn\u00e9 smrti byl prezidentem Rusk\u00e9 federace z\u00e1pasu. Zem\u0159el 11. \u0159\u00edjna 1997 p\u0159i automobilov\u00e9 nehod\u011b na d\u00e1lnici Macha\u010dkala-Kislovodsk v regionu Stavropol, nedaleko m\u011bsta Neftekumsk. Byl poh\u0159ben na Trojekurovsk\u00e9m h\u0159bitov\u011b v Moskv\u011b. V roce 2010 byl uveden do mezin\u00e1rodn\u00ed s\u00edn\u011b sl\u00e1vy FILA."
    },
    "1482962": {
        "pageid": 1482962,
        "ns": 0,
        "title": "Ji\u0159ina (hudebn\u00edk)",
        "extract": "JI\u0158INA, vlastn\u00edm jm\u00e9nem Jirka Hil\u010der (* 15. prosince 1982 Praha) je \u010desk\u00fd folk-punkov\u00fd p\u00edsni\u010dk\u00e1\u0159 a harmonik\u00e1\u0159, kter\u00fd rovn\u011b\u017e p\u016fsob\u00ed v hudebn\u00ed skupin\u011b Helemese. Tato kapela je chanson-punkov\u00fdm uskupen\u00edm vych\u00e1zej\u00edc\u00edm z alternativn\u00edho pojet\u00ed chansonu, punku, blues i world music vyzna\u010duj\u00edc\u00ed se \u017eivelnost\u00ed, energi\u010dnost\u00ed, nads\u00e1zkou a ironi\u00ed. Stejn\u00e9 atributy m\u016f\u017eeme pozorovat i v s\u00f3lov\u00e9m projektu zvan\u00e9m Ji\u0159ina.\nV r\u00e1mci Besedy u Bigb\u00edtu 2019, je\u0161t\u011b pod pseudonymem Jerky, otev\u00edr\u00e1 ve\u010dern\u00ed \u010d\u00e1st programu na hlavn\u00edm podiu.\nV z\u00e1\u0159\u00ed 2019 vyd\u00e1v\u00e1 Ji\u0159ina vlastn\u00edm n\u00e1kladem EP album \"A doma dobr\u00fd?\" (JI\u0158INA Records 2019) nahran\u00e9m v roce 2019 ve studiu J\u00e1mor - zvuk, mix a mastering Ond\u0159ej Je\u017eek.\n31. ledna 2020 Ji\u0159ina zahr\u00e1l na koncert\u011b v britsk\u00e9m m\u011bst\u011b Leeds - klub The Primrose - kde tak\u00e9 vystoupila legenda anglick\u00e9 SKA-punkov\u00e9 hudebn\u00ed sc\u00e9ny China Shop Bull"
    },
    "1535851": {
        "pageid": 1535851,
        "ns": 0,
        "title": "Kily Gonz\u00e1lez",
        "extract": "Cristian Alberto Gonz\u00e1lez Peret (* 4. srpna 1974, Rosario), zn\u00e1m\u00fd t\u00e9\u017e jako Kily Gonz\u00e1lez, je b\u00fdval\u00fd argentinsk\u00fd profesion\u00e1ln\u00ed fotbalista, kter\u00fd hr\u00e1l na pozici z\u00e1lo\u017en\u00edka. Mezi roky 1995 a\u017e 2005 nastupoval za argentinskou reprezentaci, za kterou odehr\u00e1l p\u0159es 50 z\u00e1pas\u016f."
    },
    "1622675": {
        "pageid": 1622675,
        "ns": 0,
        "title": "\u017dminj",
        "extract": "\u017dminj (italsky Gimino) je vesnice a spr\u00e1vn\u00ed st\u0159edisko stejnojmenn\u00e9 op\u010diny v Chorvatsku v Istrijsk\u00e9 \u017eup\u011b. Nach\u00e1z\u00ed se asi 12 km jihoz\u00e1padn\u011b od Pazinu. V roce 2011 \u017eilo ve \u017dminji 798 obyvatel, v cel\u00e9 op\u010din\u011b pak 3 483 obyvatel.\nSou\u010d\u00e1st\u00ed op\u010diny je celkem 33 trvale obydlen\u00fdch vesnic. D\u0159\u00edve byly sou\u010d\u00e1st\u00ed op\u010diny i b\u00fdval\u00e9 vesnice Kmeti, Kuhari, Ma\u010dini, Orbani\u0107i Gorenji a Pete\u0161ljari.\n\nBali\u0107i I \u2013 62 obyvatel\nBen\u010di\u0107i \u2013 116 obyvatel\nCere \u2013 146 obyvatel\nDebeljuhi \u2013 119 obyvatel\nDomijani\u0107i \u2013 120 obyvatel\nGradi\u0161\u0107e \u2013 50 obyvatel\nGr\u017eini \u2013 141 obyvatel\nJuri\u0107i \u2013 97 obyvatel\nKarlovi\u0107i \u2013 44 obyvatel\nKlimni \u2013 60 obyvatel\nKrajcar Breg \u2013 50 obyvatel\nKrculi \u2013 133 obyvatel\nKresini \u2013 21 obyvatel\nKri\u017eanci \u2013 151 obyvatel\nKrni\u010dari \u2013 96 obyvatel\nKr\u0161anci \u2013 76 obyvatel\nLaginji \u2013 143 obyvatel\nMatija\u0161i \u2013 55 obyvatel\nModru\u0161ani \u2013 118 obyvatel\nMu\u017eini \u2013 83 obyvatel\nOrbani\u0107i \u2013 106 obyvatel\nPami\u0107i \u2013 112 obyvatel\nPifari \u2013 26 obyvatel\nPrka\u010dini \u2013 32 obyvatel\nPuci\u0107i \u2013 31 obyvatel\nRudani \u2013 108 obyvatel\n\u0160ivati \u2013 83 obyvatel\nTomi\u0161i\u0107i \u2013 135 obyvatel\nVadediji \u2013 64 obyvatel\nVidulini \u2013 36 obyvatel\nZeci \u2013 33 obyvatel\n\u017dagri\u0107i \u2013 38 obyvatel\n\u017dminj \u2013 798 obyvatel\nOp\u010dinou proch\u00e1z\u00ed st\u00e1tn\u00ed silnice D77 a \u017eupn\u00ed silnice \u017d5075, \u017d5076, \u017d5077 a \u017d5079. Bl\u00edzko t\u00e9\u017e proch\u00e1z\u00ed d\u00e1lnice A8, z n\u00ed\u017e na \u017dminj vede exit 2, kter\u00fd je podle n\u011bj pojmenov\u00e1n."
    },
    "1727895": {
        "pageid": 1727895,
        "ns": 0,
        "title": "Lidl\u2013Trek",
        "extract": "Lidl\u2013Trek m\u00e1 v\u00edce v\u00fdznam\u016f:\n\nLidl\u2013Trek (mu\u017esk\u00fd t\u00fdm) \u2013 mu\u017esk\u00fd profesion\u00e1ln\u00ed cyklistick\u00fd t\u00fdm\nLidl\u2013Trek (\u017eensk\u00fd t\u00fdm) \u2013 \u017eensk\u00fd profesion\u00e1ln\u00ed cyklistick\u00fd t\u00fdm"
    },
    "1835360": {
        "pageid": 1835360,
        "ns": 0,
        "title": "Depo Darnycja",
        "extract": "Depo Darnycja (ukrajinsky \u0415\u043b\u0435\u043a\u0442\u0440\u043e\u0434\u0435\u043f\u043e \u00ab\u0414\u0430\u0301\u0440\u043d\u0438\u0446\u044f\u00bb, Elektrodepo Darnycja) je nejstar\u0161\u00ed depo kyjevsk\u00e9ho metra. Nach\u00e1z\u00ed se na Svjato\u0161ynsko-Brovarsk\u00e9 lince a bylo otev\u0159eno 5. listopadu 1965 po prodlou\u017een\u00ed linky p\u0159es \u0159eku Dn\u011bpr. Z depa vede vle\u010dka od \u017eelezni\u010dn\u00ed stanice Kyjiv-Dniprovskyj, z vle\u010dky p\u0159ej\u00ed\u017ed\u00ed soupravy metra do depa."
    },
    "15549": {
        "pageid": 15549,
        "ns": 0,
        "title": "Diptych",
        "extract": "Pojem diptych (z \u0159ec. \u03b4\u03af\u03c0\u03c4\u03c5\u03c7\u03bf\u03c2 diptychos dvojit\u00fd) ozna\u010duje:\n\nDiptych (tabulka) \u2013 p\u00edsa\u0159sk\u00e1 tabulka pou\u017e\u00edvan\u00e1 od starov\u011bku a\u017e do vrcholn\u00e9ho st\u0159edov\u011bku slo\u017een\u00e1 ze dvou desti\u010dek\nDiptych (um\u011bn\u00ed) \u2013 v d\u011bjin\u00e1ch um\u011bn\u00ed vy\u0159ez\u00e1van\u00fd \u010di malovan\u00fd dvoud\u00edln\u00fd olt\u00e1\u0159n\u00ed obraz (srov. t\u00e9\u017e triptych, polyptych).\npodobn\u00e9\nDiptychon (liturgie) \u2013 v liturgii k\u0159es\u0165ansk\u00fdch c\u00edrkv\u00ed (zejm\u00e9na pravoslavn\u00fdch) soupis jmen osob zmi\u0148ovan\u00fdch b\u011bhem bohoslu\u017eby\nDiptychon (hudba) \u2013 dvoud\u00edln\u00e9 hudebn\u00ed d\u00edlo"
    },
    "19550": {
        "pageid": 19550,
        "ns": 0,
        "title": "349 p\u0159. n. l.",
        "extract": ""
    },
    "290701": {
        "pageid": 290701,
        "ns": 0,
        "title": "Gothajsk\u00fd almanach",
        "extract": "Gothajsk\u00fd almanach (n\u011bmecky Gothaischer Hofkalender) je famili\u00e1rn\u00ed ozna\u010den\u00ed souboru genealogick\u00fdch p\u0159\u00edru\u010dek panovnick\u00fdch a \u0161lechtick\u00fdch rod\u016f Evropy."
    },
    "403105": {
        "pageid": 403105,
        "ns": 0,
        "title": "Kl\u00ednsk\u00fd potok",
        "extract": "Kl\u00ednsk\u00fd potok je vodn\u00ed tok v Kru\u0161n\u00fdch hor\u00e1ch. Pramen\u00ed v katastru obce Kl\u00edny v nadmo\u0159sk\u00e9 v\u00fd\u0161ce 765 m. Dosahuje d\u00e9lky n\u011bco p\u0159es 2 km a prot\u00e9k\u00e1 \u00fadol\u00edm v doln\u00ed \u010d\u00e1sti porostl\u00e9 bukov\u00fdm lesem. \u00dast\u00ed zleva do Loupnice t\u011bsn\u011b p\u0159ed vtokem do Janovsk\u00e9 p\u0159ehrady."
    },
    "522657": {
        "pageid": 522657,
        "ns": 0,
        "title": "P-v\u011bty",
        "extract": "P-v\u011bty (podle anglick\u00e9ho Precautionary statements) jsou standardizovan\u00e9 pokyny pro bezpe\u010dn\u00e9 zach\u00e1zen\u00ed s chemick\u00fdmi l\u00e1tkami a jejich sm\u011bsmi. Jsou sou\u010d\u00e1st\u00ed Glob\u00e1ln\u011b harmonizovan\u00e9ho syst\u00e9mu klasifikace a ozna\u010dov\u00e1n\u00ed chemik\u00e1li\u00ed a nahrazuj\u00ed d\u0159\u00edv\u011bj\u0161\u00ed S-v\u011bty se stejn\u00fdm \u00fa\u010delem a obdobn\u00fdm obsahem."
    },
    "523327": {
        "pageid": 523327,
        "ns": 0,
        "title": "Karl-Heinz Luck",
        "extract": "Karl-Heinz Luck (28. ledna 1945 Untersch\u00f6nau \u2013 31. srpna 2024 Rotterode) byl v\u00fdchodon\u011bmeck\u00fd sdru\u017een\u00e1\u0159. Nejv\u011bt\u0161\u00edm \u00fasp\u011bchem jeho sportovn\u00ed kari\u00e9ry je zisk bronzov\u00e9 medaile na olympijsk\u00fdch hr\u00e1ch v Sapporu v roce 1972. \u00da\u010dastnil se i p\u0159edchoz\u00edch her v Grenoblu, kde skon\u010dil na 11. m\u00edst\u011b."
    },
    "579377": {
        "pageid": 579377,
        "ns": 0,
        "title": "Anthony Amado",
        "extract": "Anthony Stanley Amado (* 28. \u00fanora 1963 Topeka, USA) je b\u00fdval\u00fd americk\u00fd reprezentant v z\u00e1pase. V roce 1988 startoval na letn\u00edch olympijsk\u00fdch hr\u00e1ch v Soulu, kde v z\u00e1pase \u0159ecko-\u0159\u00edmsk\u00e9m ve v\u00e1hov\u00e9 kategorii do 57 kg vypadl ve \u010dtvrt\u00e9m kole. V roce 1986 obsadil 9. a v roce 1987 4. m\u00edsto na mistrovstv\u00ed sv\u011bta."
    },
    "605002": {
        "pageid": 605002,
        "ns": 0,
        "title": "Karel Kula",
        "extract": "Karel Kula (* 10. srpna 1963 \u010cesk\u00fd T\u011b\u0161\u00edn) je starosta m\u011bsta \u010cesk\u00fd T\u011b\u0161\u00edn, b\u00fdval\u00fd \u010desk\u00fd fotbalov\u00fd z\u00e1lo\u017en\u00edk, tren\u00e9r a funkcion\u00e1\u0159. M\u011b\u0159\u00ed 181 cm. Jeho bratrem-dvoj\u010detem je b\u00fdval\u00fd fotbalista Vlastimil Kula."
    },
    "698598": {
        "pageid": 698598,
        "ns": 0,
        "title": "Slovensk\u00e1 republika (rozcestn\u00edk)",
        "extract": "Slovensk\u00e1 republika je ofici\u00e1ln\u00ed n\u00e1zev Slovenska (od 1. b\u0159ezna 1990). D\u00e1le m\u016f\u017ee ozna\u010dovat:\n\nSlovensk\u00e1 \u013eudov\u00e1 republika neboli V\u00fdchodoslovensk\u00e1 republika (1918) \u2013 kr\u00e1tce trvaj\u00edc\u00ed st\u00e1tn\u00ed \u00fatvar na v\u00fdchod\u011b Slovenska\nSlovensk\u00e1 republika rad (1919) \u2013 kr\u00e1tce trvaj\u00edc\u00ed st\u00e1tn\u00ed \u00fatvar na v\u00fdchod\u011b Slovenska\nSlovensk\u00e1 republika (1939\u20131945) \u2013 prvn\u00ed Slovensk\u00e1 republika, satelit nacistick\u00e9ho N\u011bmecka b\u011bhem druh\u00e9 sv\u011btov\u00e9 v\u00e1lky\nSlovensk\u00e1 socialistick\u00e1 republika (1969\u20131990) \u2013 ofici\u00e1ln\u00ed n\u00e1zev slovensk\u00e9 \u010d\u00e1st\u00ed \u010deskoslovensk\u00e9 federace\nSlovensk\u00e1 republika (1990\u20131992) \u2013 ofici\u00e1ln\u00ed n\u00e1zev slovensk\u00e9 \u010d\u00e1sti \u010deskoslovensk\u00e9 federace"
    },
    "699353": {
        "pageid": 699353,
        "ns": 0,
        "title": "Lincoln (Tel Aviv)",
        "extract": "Lincoln (hebrejsky: \u05dc\u05d9\u05e0\u05e7\u05d5\u05dc\u05df) je \u010dtvr\u0165 v centr\u00e1ln\u00ed \u010d\u00e1sti Tel Avivu v Izraeli. Je sou\u010d\u00e1st\u00ed spr\u00e1vn\u00edho obvodu Rova 6 a samospr\u00e1vn\u00e9 jednotky Rova Lev ha-Ir."
    },
    "730056": {
        "pageid": 730056,
        "ns": 0,
        "title": "Artavan",
        "extract": "Artavan (arm\u00e9nsky \u0531\u0580\u057f\u0561\u057e\u0561\u0576; d\u0159\u00edve Dzhul) je mal\u00e1 vesnice v provincii Vajoc Dzor v Arm\u00e9nii. V bl\u00edzkosti vesnice je most a star\u00fd h\u0159bitov z 18. stolet\u00ed."
    },
    "777861": {
        "pageid": 777861,
        "ns": 0,
        "title": "Xochicalco",
        "extract": "Xochicalco je archeologick\u00e1 lokalita nach\u00e1zej\u00edc\u00ed se ve st\u00e1t\u011b Morelos p\u0159ibli\u017en\u011b 70 km ji\u017en\u011b od Ciudad de M\u00e9xico. Od roku 1999 figuruje na seznamu kulturn\u00edho sv\u011btov\u00e9ho d\u011bdictv\u00ed UNESCO. Sv\u00e9ho nejv\u011bt\u0161\u00edho rozkv\u011btu a vrcholu dos\u00e1hlo Xochicalco v pozdn\u00edm klasick\u00e9m obdob\u00ed Mezoameriky (p\u0159ibli\u017en\u011b mezi roky 650 a 900). B\u011bhem t\u00e9to doby vznikla v\u011bt\u0161ina staveb, kter\u00e9 se zachovaly do dne\u0161n\u00ed doby.\nPo p\u00e1du Teotihuac\u00e1nu \u2013 nejv\u00fdznamn\u011bj\u0161\u00edho m\u011bsta a kultury v centr\u00e1ln\u00ed oblasti Mexika \u2013 p\u0159ibli\u017en\u011b od 7. stolet\u00ed soupe\u0159ily o p\u0159evzet\u00ed moci nad t\u00edmto \u00fazem\u00ed m\u011bsta Xochicalco a Cacaxtla. Dal\u0161\u00ed v\u00fdznamn\u00e1 m\u011bsta sou\u010dasn\u011b existuj\u00edc\u00ed s Xochicalcem byly nap\u0159. Monte Alb\u00e1n, El Taj\u00edn \u010di Cholula.\nXochicalco je prehisp\u00e1nsk\u00e9 m\u011bsto s nejvy\u0161\u0161\u00ed koncentrac\u00ed staveb v cel\u00e9 Mezoamerice na 1 m\u00b2. Zdej\u0161\u00ed architektura je spojen\u00edm tradic a styl\u016f typick\u00fdch pro celou oblast centr\u00e1ln\u00edho Mexika \u2013 chr\u00e1my vystav\u011bn\u00e9 na vr\u0161c\u00edch staveb pyramidov\u00e9ho charakteru, uzav\u0159en\u00e9 prostory v okol\u00ed n\u00e1dvo\u0159\u00ed a n\u00e1m\u011bst\u00ed, stavby speci\u00e1ln\u00edho vyu\u017eit\u00ed jako nap\u0159. l\u00e1zn\u011b \u010di sportovi\u0161t\u011b."
    },
    "880260": {
        "pageid": 880260,
        "ns": 0,
        "title": "Chytr\u00e1 past",
        "extract": "Chytr\u00e1 past je t\u0159et\u00ed \u0159adov\u00e9 album kapely Debustrol. Styl zde odbo\u010duje z thrash metalu k alternativn\u00edmu metalu a tohle album bylo ovlivn\u011bno kapelou Faith No More."
    },
    "1164247": {
        "pageid": 1164247,
        "ns": 0,
        "title": "Anne Bonny",
        "extract": "Anne Bonny (n\u011bkdy t\u00e9\u017e Anne Bonney, * asi 1700 Kinsale, hrabstv\u00ed Cork, Irsko, \u2020 1782) byla zn\u00e1mou pir\u00e1tkou operuj\u00edc\u00ed v oblastech Karibiku, kter\u00e1 se proslavila obl\u00e9k\u00e1n\u00edm za mu\u017ee. Velk\u00e1 \u010d\u00e1st jej\u00edho p\u0159\u00edb\u011bhu poch\u00e1z\u00ed z knihy kapit\u00e1na Charlese Johnsona A General History of the Pyrates (Obecn\u00e9 d\u011bjiny pir\u00e1t\u016f). Spolu s Mary Read byly nejstate\u010dn\u011bj\u0161\u00edmi a nejnebezpe\u010dn\u011bj\u0161\u00edmi pir\u00e1tkami osmn\u00e1ct\u00e9ho stolet\u00ed, tzv. zlat\u00e9 doby pir\u00e1tstv\u00ed."
    },
    "1386499": {
        "pageid": 1386499,
        "ns": 0,
        "title": "Bristol Jupiter",
        "extract": "Bristol Jupiter byl britsk\u00fd 9v\u00e1lcov\u00fd hv\u011bzdicov\u00fd motor vyr\u00e1b\u011bn\u00fd firmou Bristol Engine Company. Vznikl na konci prvn\u00ed sv\u011btov\u00e9 v\u00e1lky a byl zn\u00e1m\u00fd jako Cosmos Jupiter. Cel\u00e1 \u0159ada vylep\u0161en\u00ed a postupn\u00fd v\u00fdvoj z n\u011bj ud\u011blaly jeden z nejlep\u0161\u00edch motor\u016f sv\u00e9 doby.\nVe 20. 30. letech se montoval do cel\u00e9 \u0159ady r\u016fzn\u00fdch letoun\u016f a byly vyrobeny tis\u00edce motor\u016f Jupiter v\u0161ech verz\u00ed, a to jak firmou Bristol, tak i licen\u010dn\u011b v zahrani\u010d\u00ed.\nP\u0159epl\u0148ovan\u00e1 verze pod ozna\u010den\u00edm Orion trp\u011bla probl\u00e9my b\u011bhem v\u00fdvoje a vzniklo jen p\u00e1r exempl\u00e1\u0159\u016f. N\u00e1zev \"Orion\" byl pozd\u011bji pou\u017eit u jin\u00e9ho motoru vyr\u00e1b\u011bn\u00e9ho firmou Bristol. Tentokr\u00e1t \u0161lo o turbovrtulov\u00fd motor."
    },
    "1468584": {
        "pageid": 1468584,
        "ns": 0,
        "title": "Hradi\u0161t\u011b u svat\u00e9ho Vojt\u011bcha",
        "extract": "Hradi\u0161t\u011b u svat\u00e9ho Vojt\u011bcha je prav\u011bk\u00e9 hradi\u0161t\u011b a  prav\u011bk\u00e9 a\u017e ran\u011b st\u0159edov\u011bk\u00e9  s\u00eddli\u0161t\u011b jihov\u00fdchodn\u011b od m\u011bsta Kou\u0159im v okrese Kol\u00edn. Lokalita se nach\u00e1z\u00ed v sousedstv\u00ed Buka\u010dovsk\u00e9ho ml\u00fdna a byla pojmenov\u00e1na po zanikl\u00e9m kostelu svat\u00e9ho Vojt\u011bcha, kter\u00fd na n\u00ed st\u00e1val. Z opevn\u011bn\u00ed hradi\u0161t\u011b se dochovaly jen ter\u00e9nn\u00ed n\u00e1znaky valu. Hradi\u0161t\u011b je od roku 1965 chr\u00e1n\u011bno jako kulturn\u00ed pam\u00e1tka."
    },
    "1504677": {
        "pageid": 1504677,
        "ns": 0,
        "title": "Franz Stofel",
        "extract": "Franz Stofel tak\u00e9 zvan\u00fd Franz St\u00e4rfl nebo Xaver St\u00e4rfel (5. \u0159\u00edjna 1915 Hamburk \u2013 13. prosince 1945 Hameln) byl b\u011bhem druh\u00e9 sv\u011btov\u00e9 v\u00e1lky velitel koncentra\u010dn\u00edho t\u00e1bora Kleinbodungen \u2013 pobo\u010dn\u00e9ho t\u00e1bora KT Mittelbau-Dora."
    },
    "1540419": {
        "pageid": 1540419,
        "ns": 0,
        "title": "Turistick\u00e1 zna\u010den\u00e1 trasa 7639",
        "extract": "Turistick\u00e1 zna\u010den\u00e1 trasa 7639 je 12 km dlouh\u00e1 \u017elut\u011b zna\u010den\u00e1 trasa Klubu \u010desk\u00fdch turist\u016f v Hornosvrateck\u00e9 a K\u0159i\u017eanovsk\u00e9 vrchovin\u011b a v okrese \u017d\u010f\u00e1r nad S\u00e1zavou spojuj\u00edc\u00ed V\u011b\u017enou s Ole\u0161\u00ednky. Trasa vede p\u0159ev\u00e1\u017en\u011b z\u00e1padn\u00edm sm\u011brem a \u00favodn\u00ed \u010d\u00e1st se nach\u00e1z\u00ed na \u00fazem\u00ed p\u0159\u00edrodn\u00edho parku Svrateck\u00e1 hornatina."
    },
    "1765881": {
        "pageid": 1765881,
        "ns": 0,
        "title": "Ml\u00fdneck\u00fd potok (p\u0159\u00edtok \u010cern\u00e9ho potoka)",
        "extract": "Ml\u00fdneck\u00fd potok je levostrann\u00fd p\u0159\u00edtok \u010cern\u00e9ho potoka v \u010cesk\u00e9m lese a Pod\u010deskolesk\u00e9 pahorkatin\u011b v okrese Doma\u017elice.\nD\u00e9lka toku m\u011b\u0159\u00ed 7,1 km, plocha povod\u00ed \u010din\u00ed 14,45 km\u00b2."
    },
    "1919359": {
        "pageid": 1919359,
        "ns": 0,
        "title": "Sorvilier",
        "extract": "Sorvilier je obec v okrese Bernsk\u00fd Jura v kantonu Bern ve \u0160v\u00fdcarsku. \u017dije zde 283 obyvatel."
    },
    "197954": {
        "pageid": 197954,
        "ns": 0,
        "title": "Kulturn\u00ed pluralismus",
        "extract": "Kulturn\u00ed pluralismus (z latinsk\u00e9ho pluralis, mno\u017en\u00fd, v\u00edcer\u00fd) ozna\u010duje sm\u011br, kter\u00fd se sna\u017e\u00ed vypo\u0159\u00e1dat se skute\u010dnost\u00ed, \u017ee v modern\u00edch m\u011bstsk\u00fdch spole\u010dnostech \u017eij\u00ed mezi sebou lid\u00e9 z r\u016fzn\u00fdch kultur a n\u00e1bo\u017eenstv\u00ed. Jedna z t\u011bchto skupin p\u0159itom obvykle tvo\u0159\u00ed v\u011bt\u0161inovou spole\u010dnost, ostatn\u00ed v n\u00ed \u017eij\u00ed jako men\u0161iny. Kulturn\u00ed pluralismus tedy hled\u00e1 na jedn\u00e9 stran\u011b podm\u00ednky a meze jejich pokojn\u00e9ho sou\u017eit\u00ed, zkoum\u00e1 ale tak\u00e9 ne\u010dekan\u00e9 v\u00fdhody \u010di p\u0159ednosti takov\u00e9 kulturn\u00ed rozmanitosti. Historick\u00e9 i empirick\u00e9 studie ukazuj\u00ed, \u017ee kulturn\u011b sm\u00ed\u0161en\u00e9 spole\u010dnosti ve m\u011bstech nebo v pohrani\u010dn\u00edch oblastech byly a jsou nadpr\u016fm\u011brn\u011b produktivn\u00ed. Tak pod\u00edl Alsasan\u016f na francouzsk\u00e9 kultu\u0159e nebo obyvatel tzv. Sudet a Sedmihradska v kultu\u0159e n\u011bmeck\u00e9 vysoko p\u0159esahuj\u00ed pr\u016fm\u011br, jak\u00fd by odpov\u00eddal jejich po\u010detnosti.\nKulturn\u00ed, n\u00e1bo\u017eensk\u00e1 a jazykov\u00e1 rozmanitost p\u0159edstavuj\u00ed na prvn\u00ed pohled p\u0159ek\u00e1\u017eky v komunikaci a zjevn\u011b komplikuj\u00ed spole\u010densk\u00fd \u017eivot. Bli\u017e\u0161\u00ed studium ale ukazuje, \u017ee pokud se tyto rozmanit\u00e9 slo\u017eky spole\u010dnosti nau\u010d\u00ed spolu komunikovat, p\u0159in\u00e1\u0161\u00ed to ne\u010dekan\u00e9 v\u00fdhody v\u011bt\u0161in\u011b i men\u0161in\u00e1m. Naopak pokud \u017eij\u00ed jen vedle sebe, vyh\u00fdbaj\u00ed se styk\u016fm a pouze se \u201etoleruj\u00ed\u201c, p\u0159edstavuj\u00ed jist\u00e9 nebezpe\u010d\u00ed, kter\u00e9 m\u016f\u017ee v n\u011bjak\u00e9 krizi propuknout i v n\u00e1sil\u00ed.\n\u00dakolem kulturn\u00edho pluralismu je tedy zkoumat a uplat\u0148ovat podm\u00ednky plodn\u00e9 komunikace mezi rozmanit\u00fdmi kulturn\u00edmi skupinami, upozor\u0148ovat na v\u00fdhody i rizika kulturn\u011b nehomogenn\u00edch spole\u010dnost\u00ed a podporovat kulturn\u00ed i intelektu\u00e1ln\u00ed v\u00fdm\u011bny mezi nimi. Mezi z\u00e1kladn\u00ed podm\u00ednky pat\u0159\u00ed znalost spole\u010dn\u00e9ho jazyka, z\u00e1sadn\u00ed uzn\u00e1n\u00ed druh\u00e9ho a kone\u010dn\u011b objev jeho mo\u017en\u00e9ho v\u00fdznamu \u010di p\u0159\u00ednosu pro v\u011bt\u0161inovou spole\u010dnost."
    },
    "566166": {
        "pageid": 566166,
        "ns": 0,
        "title": "Bettine Jahnov\u00e1",
        "extract": "Bettine Jahnov\u00e1, rozen\u00e1 G\u00e4rtzov\u00e1 (* 3. srpna 1958, Magdeburg, Sasko-Anhaltsko), je b\u00fdval\u00e1 v\u00fdchodon\u011bmeck\u00e1 atletka, sprinterka, kter\u00e1 se v\u011bnovala kr\u00e1tk\u00fdm p\u0159ek\u00e1\u017ekov\u00fdm b\u011bh\u016fm."
    },
    "617707": {
        "pageid": 617707,
        "ns": 0,
        "title": "Okresn\u00ed soud v Olomouci",
        "extract": "Okresn\u00ed soud v Olomouci je okresn\u00ed soud se s\u00eddlem v Olomouci. Rozhoduje jako soud prvn\u00edho stupn\u011b ve v\u0161ech trestn\u00edch a civiln\u00edch v\u011bcech, leda\u017ee jde o specializovanou agendu (nejz\u00e1va\u017en\u011bj\u0161\u00ed trestn\u00e9 \u010diny, insolven\u010dn\u00ed \u0159\u00edzen\u00ed, spory ve v\u011bcech obchodn\u00edch korporac\u00ed, hospod\u00e1\u0159sk\u00e9 sout\u011b\u017ee, du\u0161evn\u00edho vlastnictv\u00ed apod.), kter\u00e1 je stejn\u011b jako spr\u00e1vn\u00ed soudnictv\u00ed sv\u011b\u0159ena Krajsk\u00e9mu soudu v Ostrav\u011b \u2013 pobo\u010dka v Olomouci.\nV t\u011bsn\u00e9 bl\u00edzkosti budovy soudu se nach\u00e1z\u00ed are\u00e1l Vazebn\u00ed v\u011bznice Olomouc. Cel\u00fd komplex soudu i v\u011bznice je pam\u00e1tkov\u011b chr\u00e1n\u011bn."
    },
    "757492": {
        "pageid": 757492,
        "ns": 0,
        "title": "Nate Robinson",
        "extract": "Nathaniel Cornelius Robinson (* 31. kv\u011btna 1984) je americk\u00fd profesion\u00e1ln\u00ed basketbalov\u00fd hr\u00e1\u010d, hraj\u00edc\u00ed za klub Chicago Bulls. Mezi jeho p\u0159edchoz\u00ed t\u00fdmy pat\u0159\u00ed Golden State Warriors, New York Knicks, Boston Celtics a Oklahoma City Thunder.\nNate Robinson je trojn\u00e1sobn\u00fd v\u00edt\u011bz \u201eNBA All-Star Weekend Slam Dunk Contest\u201c. Narodil se roku 1984 v Seattlu. Hr\u00e1l za dru\u017estvo univerzity ve Washingtonu. V roce 2005 byl draftov\u00e1n do NBA."
    },
    "770925": {
        "pageid": 770925,
        "ns": 0,
        "title": "Marie Nov\u00e1kov\u00e1 (politi\u010dka)",
        "extract": "Marie Nov\u00e1kov\u00e1 (5. \u010dervna 1912 - ???) byla \u010desk\u00e1 a \u010deskoslovensk\u00e1 politi\u010dka Komunistick\u00e9 strany \u010ceskoslovenska a po\u00fanorov\u00e1 poslankyn\u011b N\u00e1rodn\u00edho shrom\u00e1\u017ed\u011bn\u00ed \u010cSSR."
    },
    "792091": {
        "pageid": 792091,
        "ns": 0,
        "title": "High School DxD",
        "extract": "High School DxD (v japonsk\u00e9m origin\u00e1le \u30cf\u30a4\u30b9\u30af\u30fc\u30ebD\u00d7D, Haisuk\u00faru D\u00ed D\u00ed) je japonsk\u00e1 s\u00e9rie light novel od spisovatele I\u010diei I\u0161ibumiho, kterou ilustruje Mijama-Zero. P\u0159\u00edb\u011bh se zam\u011b\u0159uje na Issei Hyodoa, perverzn\u00edho studenta st\u0159edn\u00ed \u0161koly Kuoh Academy, kter\u00fd se chce st\u00e1t kr\u00e1lem har\u00e9mu. Na sv\u00e9m prvn\u00edm rande je v\u0161ak zabit padl\u00fdm and\u011blem a n\u00e1sledn\u011b je o\u017eiven Rias Gremory, d\u00e9monem, kter\u00e9 spolu s jej\u00ed d\u00e9monskou rodinou bude slou\u017eit. Prohlubuj\u00edc\u00ed se vztah mezi n\u00edm a Rias ohro\u017euje and\u011bly, padl\u00e9 and\u011bly a d\u00e9mony.\nHigh School DxD za\u010dalo serializaci v z\u00e1\u0159\u00ed 2008 ve svazku \u010dasopisu Dragon Magazine spole\u010dnosti Fud\u017eimi \u0160ob\u00f3. Do b\u0159ezna 2018 bylo vyd\u00e1no v japon\u0161tin\u011b dohromady 25 svazk\u016f. Od \u010dervence t\u00e9ho\u017e roku je s\u00e9rie publikov\u00e1na pod nov\u00fdm n\u00e1zvem True High School DxD. Dosud, tedy do \u00fanora roku 2020, vy\u0161ly zat\u00edm 4 svazky. Manga od Hirod\u017eimi Mi\u0161ima za\u010dala serializaci v \u010dervenci 2010 v Dragon Magazine a od b\u0159ezna 2011 pokra\u010dovala v \u010dasopise Gekkan Dragon Age. Do dubna 2018 bylo vyd\u00e1no v japon\u0161tin\u011b dohromady 11 svazk\u016f.\nPrvn\u00ed \u0159ada anime, kterou vyrobilo studio TNK, byla vys\u00edl\u00e1na od 6. ledna 2012 do 23. b\u0159ezna 2012 na japonsk\u00e9 stanici AT-X. V Severn\u00ed Americe je anime licencov\u00e1no firmou Funimation, ve Spojen\u00e9m kr\u00e1lovstv\u00ed Manga Entertainment a v Austr\u00e1lii Madman Entertainment. Druh\u00e1 \u0159ada anime s n\u00e1zvem High School DxD New (\u30cf\u30a4\u30b9\u30af\u30fc\u30ebD\u00d7D NEW, Haisuk\u00faru D\u00ed D\u00ed Nj\u00fa) byla vys\u00edl\u00e1na od 7. \u010dervence 2013 do 22. z\u00e1\u0159\u00ed 2013. T\u0159et\u00ed \u0159ada s n\u00e1zvem High School DxD BorN (\u30cf\u30a4\u30b9\u30af\u30fc\u30ebD\u00d7D BorN, Haisuk\u00faru D\u00ed D\u00ed B\u00f3n) se vys\u00edlala mezi 4. dubnem 2015 a 20. \u010dervnem 2015. Zat\u00edm posledn\u00ed, \u010dtvrt\u00e1 \u0159ada byla vys\u00edl\u00e1na od 10. dubna 2018 do 3. \u010dervence 2018 a nese n\u00e1zev High School DxD Hero (\u30cf\u30a4\u30b9\u30af\u30fc\u30ebD\u00d7D Hero, Haisuk\u00faru D\u00ed D\u00ed H\u00edr\u00f3)."
    },
    "800135": {
        "pageid": 800135,
        "ns": 0,
        "title": "Kanton Auxerre-Nord-Ouest",
        "extract": "Kanton Auxerre-Nord-Ouest (fr. Canton d'Auxerre-Nord-Ouest) byl francouzsk\u00fd kanton v departementu Yonne v regionu Burgundsko. Tvo\u0159ila ho pouze severoz\u00e1padn\u00ed \u010d\u00e1st m\u011bsta Auxerre. Zru\u0161en byl po reform\u011b kanton\u016f 2014."
    },
    "869211": {
        "pageid": 869211,
        "ns": 0,
        "title": "Pieter Snayers",
        "extract": "Pieter \u010di Peter Snayers (1592, Antverpy \u2013 1666/1667, Brusel) byl vl\u00e1msk\u00fd barokn\u00ed mal\u00ed\u0159, kter\u00fd je proslaven\u00fd mal\u00ed\u0159sk\u00fdm vyobrazen\u00edm bitev hlavn\u011b z t\u0159icetilet\u00e9 v\u00e1lky."
    },
    "1112365": {
        "pageid": 1112365,
        "ns": 0,
        "title": "Josef Rank",
        "extract": "Josef Rank (22. \u0159\u00edjna 1833, Svat\u00fd Hubert \u2013 12. ledna 1912, Praha-Hole\u0161ovice), byl \u010desk\u00fd slovn\u00edk\u00e1\u0159, lexikograf a archiv\u00e1\u0159."
    },
    "1191890": {
        "pageid": 1191890,
        "ns": 0,
        "title": "Leitner (spole\u010dnost)",
        "extract": "Leitner je italsk\u00fd v\u00fdrobce lanov\u00fdch drah. Spole\u010dnost byla zalo\u017eena v roce 1888. Dnes s\u00eddl\u00ed v Ji\u017en\u00edm Tyrolsku. Spole\u010dnost vyr\u00e1b\u00ed tak\u00e9 sn\u011b\u017en\u00e9 rolby a sn\u011b\u017en\u00e1 d\u011bla."
    },
    "1201725": {
        "pageid": 1201725,
        "ns": 0,
        "title": "Paul Schrader",
        "extract": "Paul Schrader (* 22. \u010dervence 1946) je americk\u00fd filmov\u00fd scen\u00e1rista a re\u017eis\u00e9r. Jeho star\u0161\u00ed bratr Leonard Schrader byl rovn\u011b\u017e scen\u00e1ristou a re\u017eis\u00e9rem. Jeho prvn\u00ed man\u017eelkou byla filmov\u00e1 dekor\u00e1torka Jeannine Oppewall. Pozd\u011bji se o\u017eenil s here\u010dkou Mary Beth Hurt.\nJe autorem nebo spoluautorem sc\u00e9n\u00e1\u0159\u016f ke \u010dty\u0159em film\u016fm Martina Scorseseho: Taxik\u00e1\u0159 (1976), Zu\u0159\u00edc\u00ed b\u00fdk (1980), Posledn\u00ed poku\u0161en\u00ed Krista (1988) a Po\u010d\u00edt\u00e1n\u00ed mrtv\u00fdch (1999). D\u00e1le se pod\u00edlel nap\u0159\u00edklad na sc\u00e9n\u00e1\u0159\u00edch k film\u016fm Japonsk\u00e1 mafie (re\u017eie Sydney Pollack, 1974), Posedlost (re\u017eie Brian De Palma, 1976) a Pob\u0159e\u017e\u00ed moskyt\u016f (re\u017eie Peter Weir, 1986). Jeho re\u017eijn\u00edm debutem byl sn\u00edmek Modr\u00e9 l\u00edme\u010dky z roku 1978. Pozd\u011bji nato\u010dil nap\u0159\u00edklad filmy Naostro (1979), Americk\u00fd gigolo (1980) s Richardem Gerem, remake stejnojmenn\u00e9ho filmu Ko\u010di\u010d\u00ed lid\u00e9 (1982), Mishima: A Life in Four Chapters (1985), kter\u00fd je pova\u017eov\u00e1n kritiky za jeho nejlep\u0161\u00ed film, Podivn\u00e1 pohostinnost (1990) podle knihy Iana McEwana Cizinci ve m\u011bst\u011b, Mu\u017e bez sp\u00e1nku (1992), Utrpen\u00ed / Mu\u017e v nesn\u00e1z\u00edch (1997), za kter\u00fd byl nominov\u00e1n na Oscara, Jako vztekl\u00ed psi (2007), Okam\u017eik vzk\u0159\u00ed\u0161en\u00ed (2008) a Posledn\u00ed \u0161ance na pomstu (2014). Ve filmu Proklet\u00fd k\u0161eft, kter\u00fd re\u017e\u00edroval v roce 2016, si tak\u00e9 zahr\u00e1l. \u0160lo o jeho v\u016fbec prvn\u00ed hereckou roli. \u010casto spolupracuje s herci Willemem Defoem (\u0161est film\u016f) a Nicolasem Cagem (dva filmy). Jeho dal\u0161\u00edm filmem je Zoufalstv\u00ed a nad\u011bje (2017) s Ethanem Hawkem v hlavn\u00ed roli.\nRovn\u011b\u017e je autorem sc\u00e9n\u00e1\u0159e filmu There Are No Saints (2022), kter\u00fd byl ve v\u00fdvoji od roku 2014. D\u00e1le by m\u011bl vzniknout film Life from the Other Side podle jeho sc\u00e9n\u00e1\u0159e v re\u017eii Bradleyho Bredewega. S\u00e1m by rovn\u011b\u017e m\u011bl re\u017e\u00edrovat sn\u00edmek Nine Men from Now."
    },
    "1226263": {
        "pageid": 1226263,
        "ns": 0,
        "title": "\u00deorm\u00f3\u00f0ur J\u00f3nsson",
        "extract": "\u00deorm\u00f3\u00f0ur \u00c1rni J\u00f3nsson, (* 2. b\u0159ezna 1983 Reykjav\u00edk, Island) je islandsk\u00fd olympionik, z\u00e1pasn\u00edk\u2013judista. Judu se v\u011bnuje od 6 let v rodn\u00e9m Reykjav\u00edku. Pat\u0159\u00ed k pravideln\u00fdm \u00fa\u010dastn\u00edk\u016fm olympijsk\u00fdch her, na kter\u00e9 je poz\u00fdv\u00e1n tripartitn\u00ed komis\u00ed nebo na n\u011bho zbyde evropsk\u00e1 kontinent\u00e1ln\u00ed kv\u00f3ta. Na olympijsk\u00fdch hr\u00e1ch v Riu v roce 2016 byl islandsk\u00fdm vlajkono\u0161em."
    },
    "1282442": {
        "pageid": 1282442,
        "ns": 0,
        "title": "Russell Hellickson",
        "extract": "Russell Owen Hellickson (* 27. \u010dervence 1950 Madison, USA) je b\u00fdval\u00fd americk\u00fd z\u00e1pasn\u00edk, volnostyla\u0159. V roce 1976 vybojoval st\u0159\u00edbro na olympijsk\u00fdch hr\u00e1ch. V roce 1971 vybojoval bronz a v roce 1979 st\u0159\u00edbro na mistrovstv\u00ed sv\u011bta. V roce 1971, 1975 a 1979 zv\u00edt\u011bzil na Panamerick\u00fdch hr\u00e1ch. Pracoval jako hlavn\u00ed tren\u00e9r na Ohijsk\u00e9 st\u00e1tn\u00ed univerzit\u011b a p\u016fsobil jako televizn\u00ed koment\u00e1tor z\u00e1pasu."
    },
    "1282918": {
        "pageid": 1282918,
        "ns": 0,
        "title": "Brno autem",
        "extract": "Brno autem je \u010desk\u00fd spolek, kter\u00fd se zab\u00fdv\u00e1 h\u00e1jen\u00edm pr\u00e1v \u0159idi\u010d\u016f a rozvojem automobilov\u00e9 dopravy. P\u016fsob\u00ed v Brn\u011b a bl\u00edzk\u00e9m okol\u00ed. Mezi hlavn\u00ed priority spolku pat\u0159\u00ed urychlen\u00e9 dokon\u010den\u00ed stavby Velk\u00e9ho m\u011bstsk\u00e9ho okruhu, vytv\u00e1\u0159en\u00ed parkovac\u00edch m\u00edst a stavba parkovac\u00edch dom\u016f."
    },
    "1591107": {
        "pageid": 1591107,
        "ns": 0,
        "title": "San Francisco Film Critics Circle Awards 2003",
        "extract": "Na 2. ro\u010dn\u00edku ud\u00edlen\u00ed cen San Francisco Film Critics Circle Awards byly p\u0159ed\u00e1ny ceny v t\u011bchto kategori\u00edch dne 15. prosince 2003."
    },
    "1618008": {
        "pageid": 1618008,
        "ns": 0,
        "title": "Emilie Jahnov\u00e1",
        "extract": "Emilie Jahnov\u00e1 (31. b\u0159ezna 1892 Plze\u0148 \u2013 20. ledna 1992) byla \u010desk\u00e1 pedago\u017eka a spisovatelka."
    },
    "1624304": {
        "pageid": 1624304,
        "ns": 0,
        "title": "Seznam um\u011bleck\u00fdch realizac\u00ed ve ve\u0159ejn\u00e9m prostoru ve \u0160t\u011brbohol\u00edch",
        "extract": "Seznam um\u011bleck\u00fdch realizac\u00ed ve \u0160t\u011brbohol\u00edch v Praze 10 obsahuje tvorbu v\u00fdtvarn\u00fdch um\u011blc\u016f um\u00edst\u011bnou ve ve\u0159ejn\u00e9m prostoru v katastr\u00e1ln\u00edm \u00fazem\u00ed \u0160t\u011brboholy. Seznam je \u0159azen podle ulic a nemus\u00ed b\u00fdt \u00fapln\u00fd."
    },
    "1759213": {
        "pageid": 1759213,
        "ns": 0,
        "title": "Deadwood (seri\u00e1l)",
        "extract": "Deadwood je americk\u00fd westernov\u00fd televizn\u00ed seri\u00e1l o t\u0159ech sez\u00f3n\u00e1ch a 36 d\u00edlech vys\u00edlan\u00fd poprv\u00e9 mezi roky 2004 a 2006, kter\u00fd vytvo\u0159il, produkoval a z velk\u00e9 \u010d\u00e1sti napsal David Milch pro americkou kabelovou televizi HBO. D\u011bj je zalo\u017een na skute\u010dn\u00fdch ud\u00e1lostech, kter\u00e9 se odehr\u00e1ly ve m\u011bst\u011b Deadwood v Ji\u017en\u00ed Dakot\u011b za doby Divok\u00e9ho z\u00e1padu, kdy\u017e fungovalo jako m\u011bsto bezpr\u00e1v\u00ed, vra\u017ed a p\u0159est\u0159elek. Mezi hlavn\u00ed ud\u00e1losti pat\u0159\u00ed vra\u017eda Wild Billa Hickoka. Ve filmu vystupuj\u00ed i dal\u0161\u00ed skute\u010dn\u00e9 historick\u00e9 postavy, jako byla Calamity Jane, Wyatt Earp atd."
    },
    "1779719": {
        "pageid": 1779719,
        "ns": 0,
        "title": "Zemsk\u00fd okres Saarlouis",
        "extract": "Zemsk\u00fd okres Saarlouis (n\u011bmecky Landkreis Saarlouis) je zemsk\u00fd okres v n\u011bmeck\u00e9 spolkov\u00e9 zemi S\u00e1rsko. S\u00eddlem spr\u00e1vy zemsk\u00e9ho okresu je m\u011bsto Saarlouis. M\u00e1 p\u0159ibli\u017en\u011b 197 tis\u00edc obyvatel."
    },
    "1783046": {
        "pageid": 1783046,
        "ns": 0,
        "title": "Holub tchajwansk\u00fd",
        "extract": "Holub tchajwansk\u00fd (Treron formosae) je druh zelen\u011b zbarven\u00e9ho holubovit\u00e9ho pt\u00e1ka z rodu Treron, ob\u00fdvaj\u00edc\u00edho subtropick\u00e9 st\u00e1lezelen\u00e9 listnat\u00e9 lesy ve vysokohorsk\u00fdch oblastech Tchaj-wanu, a n\u00ed\u017einn\u00fdch \u010d\u00e1stech souostrov\u00ed ve Filip\u00edn\u00e1ch.\nPoprv\u00e9 byl tento druh pops\u00e1n Robertem Swinhoe v roce 1869."
    },
    "106360": {
        "pageid": 106360,
        "ns": 0,
        "title": "Karel Klap\u00e1lek",
        "extract": "Arm\u00e1dn\u00ed gener\u00e1l Karel Klap\u00e1lek (26. kv\u011btna 1893, Nov\u00e9 M\u011bsto nad Metuj\u00ed \u2013 18. listopadu 1984, Praha) byl \u010desk\u00fd voj\u00e1k, p\u0159\u00edslu\u0161n\u00edk \u010deskoslovensk\u00fdch legi\u00ed v Rusku, \u010deskoslovensk\u00fd vojensk\u00fd velitel za 2. sv\u011btov\u00e9 v\u00e1lky."
    },
    "110622": {
        "pageid": 110622,
        "ns": 0,
        "title": "Dean Cain",
        "extract": "Dean Cain (31. \u010dervence 1966) je americk\u00fd herec, zn\u00e1m\u00fd hlavn\u011b ze seri\u00e1lu Superman (v origin\u00e1lu Lois & Clark: The New Adventures of Superman). Zahr\u00e1l si tak\u00e9 v seri\u00e1lu Beverly Hills 90210 (1990) jako p\u0159\u00edtel Brandy Rick."
    },
    "255304": {
        "pageid": 255304,
        "ns": 0,
        "title": "Pamukkale",
        "extract": "Pamukkale (\u010desky bavln\u011bn\u00fd hrad) je jednou z nejv\u011bt\u0161\u00edch turistick\u00fdch atrakc\u00ed v Turecku. Svah pokryt\u00fd sn\u011bhov\u011b b\u00edl\u00fdm travertinem skute\u010dn\u011b vzhledem p\u0159ipom\u00edn\u00e1 kopec nebo hrad bavlny. Rozloha b\u00edl\u00e9ho \u201ehradu\u201c je 2 700 metr\u016f na \u0161\u00ed\u0159ku a 160 metr\u016f na v\u00fd\u0161ku. Are\u00e1l se nach\u00e1z\u00ed v jihoz\u00e1padn\u00ed \u010d\u00e1sti zem\u011b nedaleko m\u011bsta Denizli.\nM\u00edsto Pamukkale le\u017e\u00ed na severn\u00ed stran\u011b hluboce za\u0159\u00edznut\u00e9ho v\u00e1pencov\u00e9ho \u00fadol\u00ed \u0159eky B\u00fcy\u00fck Menderes v oblasti tektonick\u00e9ho zlomu, kde na povrch vyt\u00e9kaj\u00ed miner\u00e1ln\u00ed prameny bohat\u00e9 na v\u00e1pn\u00edk. Zdrojem je de\u0161\u0165ov\u00e1 voda, kter\u00e1 st\u00e9k\u00e1 zlomy do velk\u00fdch hloubek, oh\u0159\u00edv\u00e1 se od hork\u00e9 vulkanick\u00e9 hmoty a stoup\u00e1 puklinami op\u011bt na povrch. Cestou rozpou\u0161t\u00ed okoln\u00ed v\u00e1penec a obohacuje se o v\u00e1pn\u00edk a soli. Jejich ochlazen\u00edm a odpa\u0159en\u00edm oxidu uhli\u010dit\u00e9ho vznik\u00e1 uhli\u010ditan v\u00e1penat\u00fd ve form\u011b sintru a jeho vr\u0161en\u00edm nov\u00e1 hornina \u2013 travertin (na rozd\u00edl od v\u00e1pence je tedy sladkovodn\u00edho p\u016fvodu). Tak vznikaly v pr\u016fb\u011bhu mnoha tis\u00edc let p\u016fsobiv\u00e9 terasy, kask\u00e1dy a jez\u00edrka. A nep\u0159estaly vznikat doposud, pramen je st\u00e1le aktivn\u00ed.\nJe-li p\u0159\u00edtok mineralizovan\u00e9 vody mal\u00fd, voda v baz\u00e9nku dosahuje tak tak k jeho hr\u00e1zi a rychle se ochlazuje. T\u00edm travertin na okraj\u00edch d\u00e1l nar\u016fst\u00e1, hr\u00e1z se zvy\u0161uje a jez\u00edrko se prohlubuje. Pokud voda naopak p\u0159it\u00e9k\u00e1 rychle, travertin se na hr\u00e1z\u00edch nesta\u010d\u00ed usazovat a vznikaj\u00ed sintrov\u00e9 p\u0159eteky ve tvaru kr\u00e1pn\u00edk\u016f.\nO pramen se lid\u00e9 zaj\u00edmali u\u017e v antick\u00fdch dob\u00e1ch a zhruba 250 let p\u0159. n. l. zde bylo zalo\u017eeno l\u00e1ze\u0148sk\u00e9 m\u011bsto Hierapolis. Poz\u016fstatky m\u011bsta se nach\u00e1zej\u00ed p\u0159\u00edmo nad travertinov\u00fdmi kask\u00e1dami. Pamukkale je spolu s Hierapol\u00ed zaps\u00e1no v roce 1988 na seznam sv\u011btov\u00e9ho d\u011bdictv\u00ed UNESCO.\nStejn\u00e9 jm\u00e9no jako p\u0159\u00edrodn\u00ed pam\u00e1tka Pamukkale m\u00e1 tak\u00e9 mal\u00e9 m\u011bsto pod \u201ehradem\u201c. M\u011bsto \u017eije p\u0159edev\u0161\u00edm z turistick\u00e9ho ruchu.\nPodobn\u00e9 \u00fatvary se nach\u00e1zej\u00ed nap\u0159\u00edklad v Ma\u010farsku (Egerszal\u00f3k) \u010di v Yellowstonsk\u00e9m n\u00e1rodn\u00edm parku v USA (Mammoth Hot Springs)."
    },
    "351758": {
        "pageid": 351758,
        "ns": 0,
        "title": "Botanick\u00e1 zahrada Madeira",
        "extract": "Botanick\u00e1 zahrada na Madei\u0159e (Jardim bot\u00e2nico da Madeira) je m\u011bstsk\u00e1 botanick\u00e1 zahrada o rozloze 80 000 m2, nach\u00e1z\u00ed se v hlavn\u00edm m\u011bst\u011b ostrova Funchalu. Udr\u017euje kolekci v\u00edce ne\u017e 2 500  druh\u016f rostlin."
    },
    "353834": {
        "pageid": 353834,
        "ns": 0,
        "title": "Tatra 85",
        "extract": "Tatra 85 byl st\u0159edn\u00ed ter\u00e9nn\u00ed n\u00e1kladn\u00ed automobil se znakem n\u00e1prav 6\u00d74, vyr\u00e1b\u011bn\u00fd Z\u00e1vody Ringhoffer-Tatra a.s. v Kop\u0159ivnici. V\u016fz vznikl podle po\u017eadavku \u010ceskoslovensk\u00e9 arm\u00e1dy, kter\u00e1 jej vyu\u017e\u00edvala v proveden\u00ed leteck\u00e1 cisterna a valn\u00edk (d\u011blost\u0159eleck\u00fd taha\u010d). V men\u0161\u00edm mno\u017estv\u00ed vznikla varianta T85/91 se vzn\u011btov\u00fdm motorem a trambusovou kabinou."
    },
    "538988": {
        "pageid": 538988,
        "ns": 0,
        "title": "Robert Vano",
        "extract": "Robert Vano, rodn\u00fdm jm\u00e9nem R\u00f3bert Vany\u00f3, (* 5. kv\u011btna 1948 Nov\u00e9 Z\u00e1mky) je slovensk\u00fd fotograf \u017eij\u00edc\u00ed v Praze."
    },
    "760718": {
        "pageid": 760718,
        "ns": 0,
        "title": "Spinning Around",
        "extract": "\u201eSpinning Around\u201c je p\u00edse\u0148 australsk\u00e9 popov\u00e9 zp\u011bva\u010dky Kylie Minogue, kter\u00e1 byla vyd\u00e1na na jej\u00edm sedm\u00e9m studiov\u00e9m albu Light Years. Skladba vy\u0161la jako prvn\u00ed singl alba 19. \u010dervna 2000. Jej\u00edmi autory jsou Ira Shickman, Osborne Bingham, Kara DioGuardi a Paula Abdulov\u00e1. Video zachycuje Minogue v p\u00e1ru drobn\u00fdch zlat\u00fdch tepl\u00e9 kalhoty, tan\u010d\u00ed v no\u010dn\u00edm klubu."
    },
    "817782": {
        "pageid": 817782,
        "ns": 0,
        "title": "Crane County",
        "extract": "Crane County je okres ve st\u00e1t\u011b Texas v USA. K roku 2010 zde \u017eilo 4 375 obyvatel. Spr\u00e1vn\u00edm m\u011bstem okresu je Crane. Celkov\u00e1 rozloha okresu \u010din\u00ed 2 036 km\u00b2."
    },
    "867811": {
        "pageid": 867811,
        "ns": 0,
        "title": "Australian Open 2013",
        "extract": "Australian Open 2013 p\u0159edstavoval 101. ro\u010dn\u00edk \u00favodn\u00edho tenisov\u00e9ho grandslamu sez\u00f3ny, konan\u00fd v rozmez\u00ed 14. a\u017e 27. ledna. Hr\u00e1l se v melbournesk\u00e9m are\u00e1lu Melbourne Park na 25 otev\u0159en\u00fdch dvorc\u00edch s tvrd\u00fdm um\u011bl\u00fdm povrchem Plexicushion. Organiz\u00e1tory ud\u00e1losti byly Mezin\u00e1rodn\u00ed tenisov\u00e1 federace a Australsk\u00fd tenisov\u00fd svaz. Turnaj byl sou\u010d\u00e1st\u00ed mu\u017esk\u00e9ho okruhu ATP World Tour 2013 a \u017eensk\u00e9ho okruhu WTA Tour 2013. V\u00edt\u011bzov\u00e9 si do \u017eeb\u0159\u00ed\u010dk\u016f p\u0159ipsali dva tis\u00edce bod\u016f.\nTurnaj zahrnoval sout\u011b\u017ee dvouher a \u010dty\u0159her mu\u017e\u016f, \u017een a sm\u00ed\u0161en\u00e9 \u010dty\u0159hry. Junio\u0159i a voz\u00ed\u010dk\u00e1\u0159i nastoupili do dvouher a \u010dty\u0159her. Legendy odehr\u00e1ly deblov\u00fd turnaj. Obh\u00e1jci titulu ve dvouhr\u00e1ch \u2013 sv\u011btov\u00e9 jedni\u010dky Srb Novak Djokovi\u0107 a B\u011bloruska Viktoria Azarenkov\u00e1, singlov\u00e9 sout\u011b\u017ee op\u011bt vyhr\u00e1li. Turnaj p\u0159edstavoval prvn\u00ed ro\u010dn\u00edk od Australian Open 2004, na n\u011bm\u017e v \u017eensk\u00e9m singlu i deblu triumfovaly turnajov\u00e9 jedni\u010dky. Byl tak\u00e9 prvn\u00edm Grand Slamem od Wimbledonu 1997, na kter\u00e9m v mu\u017esk\u00fdch a \u017eensk\u00fdch dvouhr\u00e1ch i \u010dty\u0159hr\u00e1ch vyhr\u00e1li nejv\u00fd\u0161e nasazen\u00ed hr\u00e1\u010di."
    },
    "912122": {
        "pageid": 912122,
        "ns": 0,
        "title": "Mark Williams",
        "extract": "Mark Williams (* 17. \u010dervna 1959 v Bromsgrove ve Worcestershire, Velk\u00e1 Brit\u00e1nie) je anglick\u00fd herec, komik a spisovatel."
    },
    "960830": {
        "pageid": 960830,
        "ns": 0,
        "title": "Spontaneous Me",
        "extract": "Spontaneous Me je skladba americk\u00e9 houslistky Lindsey Stirling. Skladba poch\u00e1z\u00ed z jej\u00edho debutov\u00e9ho alba Lindsey Stirling. P\u00edse\u0148 produkovala spole\u010dn\u011b s producentem Markem G."
    },
    "1003909": {
        "pageid": 1003909,
        "ns": 0,
        "title": "Fu Kchuan",
        "extract": "Fu Kchuan (\u010d\u00ednsky pchin-jinem F\u00f9 Ku\u0101n, znaky zjednodu\u0161en\u00e9 \u5085\u5bec, tradi\u010dn\u00ed \u5085\u5bbd, \u2020 190 p\u0159. n. l.), byl \u010d\u00ednsk\u00fd politik po\u010d\u00e1tk\u016f \u0159\u00ed\u0161e Chan. P\u016fvodn\u011b \u0159adov\u00fd poddan\u00fd \u0159\u00ed\u0161e \u010cchin se po vypuknut\u00ed proti\u010dchinsk\u00e9ho povst\u00e1n\u00ed \u010cchen \u0160enga p\u0159idal k rebel\u016fm. Pat\u0159il ke gener\u00e1l\u016fm kolem Liou Panga, zakladatele \u0159\u00ed\u0161e Chan. Po sjednocen\u00ed \u010c\u00edny pod Liou Pangovou vl\u00e1dou vedl spr\u00e1vu \u00fad\u011bln\u00fdch kr\u00e1lovstv\u00ed \u010cchi a Taj."
    },
    "1163927": {
        "pageid": 1163927,
        "ns": 0,
        "title": "Karyol\u00fdza",
        "extract": "Karyol\u00fdza je celkov\u00fd rozpad chromatinu um\u00edraj\u00edc\u00ed bu\u0148ky kv\u016fli enzymatick\u00e9 degradaci endonukle\u00e1z. Pojem poch\u00e1z\u00ed z \u0159eck\u00e9ho \u03ba\u03ac\u03c1\u03c5\u03bf\u03bd karyon, \u201esemeno\u201c, \u201ej\u00e1dro\u201c a \u03bb\u03cd\u03c3\u03b9\u03c2 lysis z \u03bb\u03cd\u03b5\u03b9\u03bd lyein, \"rozd\u011blit\"). Cel\u00e1 bu\u0148ka se n\u00e1sledn\u011b barv\u00ed eosinem (za norm\u00e1ln\u00edch okolnost\u00ed se barv\u00ed pouze j\u00e1dro). Karyol\u00fdza n\u00e1sleduje po karyorh\u00fdze."
    },
    "1175505": {
        "pageid": 1175505,
        "ns": 0,
        "title": "\u0160pan\u011blsk\u00fd alano",
        "extract": "\u0160pan\u011blsk\u00fd alano, t\u00e9\u017e uv\u00e1d\u011bn\u00fd jako \u0161pan\u011blsk\u00fd loveck\u00fd pes alano (\u0161pan\u011blsky: Alano Espa\u00f1ol, anglicky: Spanish Bulldog), je molossoidn\u00ed ps\u00ed plemeno p\u016fvodem ze \u0160pan\u011blska. Mezin\u00e1rodn\u00ed kynologick\u00e1 federace (FCI) jej neuzn\u00e1v\u00e1, av\u0161ak jedn\u00e1 se o po\u010detn\u00e9 plemeno roz\u0161\u00ed\u0159en\u00e9 po cel\u00e9 z\u00e1padn\u00ed a st\u0159edn\u00ed Evrop\u011b."
    },
    "1197718": {
        "pageid": 1197718,
        "ns": 0,
        "title": "Anonymn\u00ed alkoholici",
        "extract": "Anonymn\u00ed alkoholici (AA) je mezin\u00e1rodn\u00ed sv\u00e9pomocn\u00e1 skupina pro osoby posti\u017een\u00e9 alkoholismem. Zalo\u017eena byla v roce 1935 (dva roky po konci prohibice v USA) Billem Wilsonem a Bobem Smithem v Akronu v americk\u00e9m st\u00e1t\u011b Ohio.\nTyto skupiny sdru\u017euj\u00ed lidi, kte\u0159\u00ed maj\u00ed probl\u00e9m s u\u017e\u00edv\u00e1n\u00edm alkoholu.\nV \u010cesk\u00e9 republice je spole\u010denstv\u00ed AA od roku 1990 a dnes je zde v\u00edce ne\u017e 60 skupin ve 41 m\u011bstech. V Praze a Brn\u011b prob\u00edhaj\u00ed m\u00edtinky ka\u017ed\u00fd den."
    },
    "1448545": {
        "pageid": 1448545,
        "ns": 0,
        "title": "Vi\u010daj Srivadtanaprapcha",
        "extract": "Vi\u010daj Srivadtanaprapcha (thajsky: \u0e27\u0e34\u0e0a\u0e31\u0e22 \u0e28\u0e23\u0e35\u0e27\u0e31\u0e12\u0e19\u0e1b\u0e23\u0e30\u0e20\u0e32; 4. dubna 1958 Bangkok \u2013 27. \u0159\u00edjna 2018 Leicester) byl thajsk\u00fd miliard\u00e1\u0159, majitel anglick\u00e9ho klubu klubu Leicester City FC, kter\u00fd aktivn\u011b podporoval k jeho vzestupu. Zem\u0159el p\u0159i p\u00e1du vrtuln\u00edku, se kter\u00fdm se vracel z dom\u00e1c\u00edho fotbalov\u00e9ho utk\u00e1n\u00ed klubu, na parkovi\u0161ti u King Power Stadium."
    },
    "1475668": {
        "pageid": 1475668,
        "ns": 0,
        "title": "Galga",
        "extract": "Galga je mal\u00e1 \u0159eka v Ma\u010farsku. Je dlouh\u00e1 58 km. Pramen\u00ed v bl\u00edzkosti vesnice Becske v \u017eup\u011b N\u00f3gr\u00e1d, proch\u00e1z\u00ed \u017eupou Pest a asi 5 km pokra\u010duje je\u0161t\u011b v \u017eup\u011b J\u00e1sz-Nagykun-Szolnok, kde se u m\u011bsta J\u00e1szf\u00e9nyszaru vl\u00e9v\u00e1 do \u0159eky Zagyvy."
    },
    "1518265": {
        "pageid": 1518265,
        "ns": 0,
        "title": "Al\u017eb\u011bta Dorotea Sasko-Gothajsko-Altenbursk\u00e1",
        "extract": "Al\u017eb\u011bta Dorotea Sasko-Gothajsko-Altenbursk\u00e1 (8. ledna 1640, Coburg \u2013 24. srpna 1709, Butzbach) byla n\u011bmeckou princeznou a \u010dlenkou rodu Wettin\u016f z Ernestinsk\u00e9 v\u011btve ze Sasko-Gothajsko-Altenburska. S\u0148atkem se stala hesensko-darmstadtskou lankrab\u011bnkou a v letech 1678 a\u017e 1688 vl\u00e1dla jako regentka lankrabstv\u00ed."
    },
    "1643879": {
        "pageid": 1643879,
        "ns": 0,
        "title": "18 d\u00e1rk\u016f",
        "extract": "18 d\u00e1rk\u016f (v italsk\u00e9m origin\u00e1le 18 regali) je italsk\u00e9 filmov\u00e9 drama z roku 2020, kter\u00e9 napsal a re\u017e\u00edroval Francesco Amato. Hlavn\u00ed role ztv\u00e1rnili Vittoria Puccini, Benedetta Porcaroli a Edoardo Leo. Film vych\u00e1z\u00ed ze skute\u010dn\u00e9ho p\u0159\u00edb\u011bhu Italky Elisy Girotto, kter\u00e1 p\u0159ed svou smrt\u00ed (z\u00e1\u0159\u00ed 2017) napl\u00e1novala a p\u0159ipravila pro svou dceru Annu sedmn\u00e1ct narozeninov\u00fdch d\u00e1rk\u016f. Ve stejn\u00fd den, kdy dceru porodila, j\u00ed toti\u017e byla diagnostikov\u00e1na nevyl\u00e9\u010diteln\u00e1 rakovina prsu. Film m\u011bl premi\u00e9ru 2. ledna 2020 a pro sv\u016fj emotivn\u00ed sc\u00e9n\u00e1\u0159 z\u00edskal pozitivn\u00ed reakce kritiky.  Na streamovac\u00ed platform\u011b Netflix m\u011bl film premi\u00e9ru 8. kv\u011btna 2020, na Den matek."
    },
    "1950650": {
        "pageid": 1950650,
        "ns": 0,
        "title": "Jesse Colin Young",
        "extract": "Jesse Colin Young, rodn\u00fdm jm\u00e9nem Perry Miller, (* 22. listopadu 1941) je americk\u00fd zp\u011bv\u00e1k a kytarista.\nNarodil se v newyorsk\u00e9m Queensu do rodiny poch\u00e1zej\u00edc\u00ed z Massachusetts. Oba rodi\u010de se zaj\u00edmali o hudbu, matka hr\u00e1la na housle a zp\u00edvala, on s\u00e1m hr\u00e1l od ml\u00e1d\u00ed na klav\u00edr. V roce 1959 z\u00edskal stipendium ke studiu na Phillipsov\u011b akademii v Andoveru v Massachusetts, odkud byl v\u0161ak vyhozen. Pozd\u011bji studoval na Ohijsk\u00e9 st\u00e1tn\u00ed univerzit\u011b a na Newyorsk\u00e9 univerzit\u011b. V roce 1964 vydal v produkci Bobbyho Scotta sv\u00e9 prvn\u00ed album The Soul of a City Boy, na kter\u00e9 nav\u00e1zal v n\u00e1sleduj\u00edc\u00edm roce deskou Young Blood. V roce 1965 zalo\u017eil spolu s Jerrym Corbittem kapelu The Youngbloods, pojmenovanou podle jeho druh\u00e9ho s\u00f3lov\u00e9ho alba. Prvn\u00ed dv\u011b alba skupina vydala v roce 1967 v produkci Felixe Pappalardiho; t\u0159et\u00ed, vydan\u00e9 v roce 1969, produkoval Charlie Daniels. Pozd\u011bji skupina vydala dal\u0161\u00ed dv\u011b alba, ale n\u00e1sledn\u011b se Young rozhodl v\u011bnovat s\u00f3lov\u00e9 kari\u00e9\u0159e a \u010dinnost skupiny ukon\u010dil. V roce 1972 vydal album Together a pozd\u011bji \u0159adu dal\u0161\u00edch. Na sv\u00e9 album Highway Troubadour (2020) nahr\u00e1l nov\u00e9 verze sv\u00fdch star\u0161\u00edch p\u00edsn\u00ed."
    },
    "38103": {
        "pageid": 38103,
        "ns": 0,
        "title": "Krakatice",
        "extract": "Krakatice Teuthida A. Naef, 1916 je \u0159\u00e1d hlavono\u017ec\u016f. Mohou dor\u016fstat a\u017e d\u00e9lky 10 metr\u016f. Jejich existence byla prok\u00e1z\u00e1na v roce 1857."
    },
    "179552": {
        "pageid": 179552,
        "ns": 0,
        "title": "Bruce Davidson",
        "extract": "Bruce Davidson (* 5. z\u00e1\u0159\u00ed 1933, Oak Park, Illinois, USA) je americk\u00fd fotograf a v\u00fdrazn\u00e1 osobnost humanistick\u00e9 fotografie."
    },
    "227708": {
        "pageid": 227708,
        "ns": 0,
        "title": "\u0160porkov\u00e9",
        "extract": "\u0160porkov\u00e9, n\u011bkdy t\u00e9\u017e Sporckov\u00e9 (n\u011bmecky Sporck, \u010di Sporckh) byli \u0161lechtick\u00fd rod poch\u00e1zej\u00edc\u00ed ze severn\u00edho N\u011bmecka."
    },
    "659542": {
        "pageid": 659542,
        "ns": 0,
        "title": "Hilel Seidel",
        "extract": "Hilel Seidel (hebrejsky: \u05d4\u05dc\u05dc \u05d6\u05d9\u05d9\u05d3\u05dc, \u017eil 9. \u0159\u00edjna 1920 \u2013 14. \u00fanora 1999) byl izraelsk\u00fd politik a poslanec Knesetu za strany Liberalim Acma'im a Likud."
    },
    "752718": {
        "pageid": 752718,
        "ns": 0,
        "title": "Kaple Panny Marie Moudr\u00e9",
        "extract": "Kaple Panny Marie Moudr\u00e9 (francouzsky Chapelle Notre-Dame-de-la-Sagesse) je katolick\u00e1 kaple ve 13. obvodu v Pa\u0159\u00ed\u017ei, na n\u00e1m\u011bst\u00ed Place Jean-Vilar. Byla postavena v roce 2000 v modern\u00ed \u010dtvrti Paris Rive Gauche a pat\u0159\u00ed k farnosti Notre-Dame de la Gare. Je zasv\u011bcena Pann\u011b Marii, jej\u00ed\u017e p\u0159\u00eddomek odkazuje na bl\u00edzkost Francouzsk\u00e9 n\u00e1rodn\u00ed knihovny."
    },
    "1051809": {
        "pageid": 1051809,
        "ns": 0,
        "title": "Catharina Regina von Greiffenberg",
        "extract": "Catharina Regina von Greiffenberg (7. z\u00e1\u0159\u00ed 1633 Viehdorf \u2013 10. dubna 1694 Norimberk) byla dolnorakousk\u00e1 protestantsk\u00e1 barokn\u00ed b\u00e1sn\u00ed\u0159ka, autorka v mysticismu zako\u0159en\u011bn\u00e9 duchovn\u00ed lyriky."
    },
    "1054822": {
        "pageid": 1054822,
        "ns": 0,
        "title": "Ancient Wisdom",
        "extract": "Nezam\u011b\u0148ovat s texaskou folkrockovou kapelou s podobn\u00fdm n\u00e1zvem Ancient VVisdom.\nAncient Wisdom (v p\u0159ekladu d\u00e1vn\u00e1 moudrost) je \u0161v\u00e9dsk\u00e1 blackmetalov\u00e1 kapela zalo\u017een\u00e1 roku 1992 ve m\u011bst\u011b Ume\u00e5 Marcusem E. Normanem vulgo Vargherem p\u016fvodn\u011b pod n\u00e1zvem Pain, kr\u00e1tce pot\u00e9 ji p\u0159ejmenoval na Ancient a v roce 1993 na Ancient Wisdom.\nDebutov\u00e9 studiov\u00e9 album s n\u00e1zvem For Snow Covered the Northland vy\u0161lo v roce 1996 (a\u010dkoli bylo nahr\u00e1no ji\u017e v roce 1994)."
    },
    "1066220": {
        "pageid": 1066220,
        "ns": 0,
        "title": "Ludvig Schytte",
        "extract": "Ludvig Theodor Schytte (28. dubna 1848, Aarhus, D\u00e1nsko \u2013 10. listopadu 1909, Berl\u00edn) byl d\u00e1nsk\u00fd pianista, hudebn\u00ed skladatel, hudebn\u00ed pedagog a l\u00e9k\u00e1rn\u00edk. Jeho star\u0161\u00ed bratr Henrik Vissing Schytte byl hudebn\u00ed kritik."
    },
    "1130242": {
        "pageid": 1130242,
        "ns": 0,
        "title": "Grand Prix Belgie 2015",
        "extract": "Grand Prix Belgie 2015 (ofici\u00e1ln\u011b 2015 Formula 1 Shell Belgian Grand Prix) se jela na okruhu Circuit de Spa-Francorchamps ve Spa v Belgii dne 23. srpna 2015. Z\u00e1vod byl jeden\u00e1ct\u00fdm v po\u0159ad\u00ed v sez\u00f3n\u011b 2015 \u0161ampion\u00e1tu Formule 1."
    },
    "1157490": {
        "pageid": 1157490,
        "ns": 0,
        "title": "Grzegorz Ciechowski",
        "extract": "Grzegorz Zbigniew Ciechowski (29. srpna 1957 \u2013 22. prosince 2001) byl polsk\u00fd hudebn\u00edk a hudebn\u00ed skladatel. V osmdes\u00e1t\u00fdch letech byl \u010dlenem rockov\u00e9 hudebn\u00ed skupiny Republika. Po jej\u00edm rozpadu v roce 1986 zalo\u017eil vlastn\u00ed kapelu nazvanou Obywatel GC, kter\u00e1 svou \u010dinnost ukon\u010dila v roce 1992 (Ciechowski n\u00e1sledn\u011b p\u016fsobil v obnoven\u00e9 skupin\u011b Republika). Rovn\u011b\u017e psal p\u00edsn\u011b pro jin\u00e9 interprety (nap\u0159\u00edklad Justyna Steczkowska a Kasia Kowalska) a v\u011bnoval se skl\u00e1d\u00e1n\u00ed hudby k film\u016fm. D\u00e1le nap\u0159\u00edklad produkoval album n\u011bmeck\u00e9 zp\u011bva\u010dky Mony Mur. \u010cty\u0159iadvacetkr\u00e1t byl nominov\u00e1n na hudebn\u00ed cenu Fryderyk, p\u0159i\u010dem\u017e jeden\u00e1ctkr\u00e1t ji z\u00edskal. Ciechowski zem\u0159el na infarkt po operaci srde\u010dn\u00edho aneurysmatu."
    },
    "1179835": {
        "pageid": 1179835,
        "ns": 0,
        "title": "Megumu Tamura",
        "extract": "Megumu Tamura (10. ledna 1927 \u2013 8. \u0159\u00edjna 1986) byl japonsk\u00fd fotbalista."
    },
    "1192643": {
        "pageid": 1192643,
        "ns": 0,
        "title": "Herb Graham, Jr.",
        "extract": "Herb Graham, Jr. je americk\u00fd buben\u00edk, hudebn\u00ed producent a skladatel."
    },
    "1197835": {
        "pageid": 1197835,
        "ns": 0,
        "title": "FC N\u00e1m\u011b\u0161\u0165 nad Oslavou-V\u00edcenice",
        "extract": "Football Club N\u00e1m\u011b\u0161\u0165 nad Oslavou-V\u00edcenice je moravsk\u00fd fotbalov\u00fd klub z m\u011bsta N\u00e1m\u011b\u0161\u0165 nad Oslavou, hraj\u00edc\u00ed od sez\u00f3ny 2018/19 Krajsk\u00fd p\u0159ebor Kraje Vyso\u010dina (5. nejvy\u0161\u0161\u00ed sout\u011b\u017e). Klub byl zalo\u017een v roce 1922 pod n\u00e1zvem SK N\u00e1m\u011b\u0161\u0165 nad Oslavou.\nSv\u00e9 dom\u00e1c\u00ed z\u00e1pasy odehr\u00e1v\u00e1 na stadionu N\u00e1m\u011b\u0161\u0165 nad Oslavou s kapacitou 400 div\u00e1k\u016f."
    },
    "1205402": {
        "pageid": 1205402,
        "ns": 0,
        "title": "C\u00edlen\u00e1 mutace",
        "extract": "C\u00edlen\u00e9 \u010di adaptivn\u00ed (n\u011bkdy t\u00e9\u017e \"lamarckovsk\u00e1\", \"cairnsovsk\u00e1\" nebo \"selek\u010dn\u011b indukovan\u00e1\" mutace) mutace jsou takov\u00e9 genetick\u00e9 mutace, kter\u00e9 m\u016f\u017ee organismus (nap\u0159\u00edklad v nouzov\u00e9m p\u0159\u00edpad\u011b zm\u011bny teploty, hladiny \u017eivin \u010di kyselosti) z\u00e1m\u011brn\u011b za\u010d\u00edt produkovat ve snaze p\u0159izp\u016fsobit se na nov\u00e9 podm\u00ednky. C\u00edlen\u00e9 mutace nebyly dosud \u00fasp\u011b\u0161n\u011b prozkoum\u00e1ny, ale z mnoha pozorov\u00e1n\u00ed vypl\u00fdv\u00e1, \u017ee v n\u011bkter\u00fdch p\u0159\u00edpadech je organismy vyu\u017e\u00edvaj\u00ed; rychlost vzniku mutac\u00ed toti\u017e v extr\u00e9mn\u00edch podm\u00ednk\u00e1ch \u010dasto neodpov\u00edd\u00e1 pravd\u011bpodobnosti vzniku mutace za n\u00e1hodn\u00fdch chyb mei\u00f3zy a mit\u00f3zy. Nap\u0159\u00edklad v p\u0159\u00edpad\u011b \"hladu\" p\u0159em\u011b\u0148uje E. Coli sv\u00e9 DNA-polymer\u00e1zy tak, \u017ee za\u010d\u00ednaj\u00ed \u010d\u00edst DNA s chybami.\nSpeci\u00e1ln\u00ed skupinou jsou \u0159\u00edzen\u00e9 mutace, kter\u00e9 by teoreticky m\u011bly organismy vyr\u00e1b\u011bt ve speci\u00e1ln\u00edch podm\u00ednk\u00e1ch za \u00fa\u010delem specifick\u00e9 adaptace. Pro takov\u00e9 mechanismy dosud nejsou dostate\u010dn\u00e9 d\u016fkazy, nicm\u00e9n\u011b s podobn\u00fdm principem (vyu\u017e\u00edv\u00e1n\u00ed b\u011b\u017en\u011b neexprimovan\u00fdch gen\u016f) v posledn\u00edch letech s \u00fasp\u011bchem p\u0159ich\u00e1z\u00ed epigenetika."
    },
    "1227238": {
        "pageid": 1227238,
        "ns": 0,
        "title": "The Story",
        "extract": "The Story je druh\u00e9 studiov\u00e9 album americk\u00e9 zp\u011bva\u010dky Brandi Carlile. Vyd\u00e1no bylo v dubnu roku 2007 spole\u010dnost\u00ed Columbia Records a jeho producentem byl T-Bone Burnett. Nahr\u00e1no bylo b\u011bhem jeden\u00e1cti dn\u016f v kanadsk\u00e9m Vancouveru. V hitpar\u00e1d\u011b Billboard 200 se um\u00edstilo na osmapades\u00e1t\u00e9 p\u0159\u00ed\u010dce."
    },
    "1296035": {
        "pageid": 1296035,
        "ns": 0,
        "title": "E38",
        "extract": "Spojen\u00ed p\u00edsmene E a \u010d\u00edslice 38 m\u016f\u017ee m\u00edt r\u016fzn\u00e9 v\u00fdznamy:\n\nEvropsk\u00e1 silnice E38\nBMW \u0159ady 7 (E38)"
    },
    "1332714": {
        "pageid": 1332714,
        "ns": 0,
        "title": "Lopucha",
        "extract": "Lopucha je komick\u00e1 opera (\u201ehudebn\u00ed veselohra\u201c) o jednom jedn\u00e1n\u00ed \u010desk\u00e9ho skladatele Josefa Bartovsk\u00e9ho na libreto, kter\u00e9 skladatel upravil a p\u0159elo\u017eil podle stejnojmenn\u00e9 komick\u00e9 aktovky chorvatsk\u00e9ho spisovatele Milana Begovi\u0107e. (Podle Jana Branbergera byla slo\u017eena p\u016fvodn\u011b na text srbochorvatsk\u00fd.)\nLopuchu napsal Bartovsk\u00fd roku 1940, p\u0159i\u010dem\u017e ji\u017e o dva roky d\u0159\u00edve napsal jinou hudebn\u00ed veselohru o jednom d\u011bjstv\u00ed rovn\u011b\u017e podle p\u0159edlohy Milana Begovi\u0107e, toti\u017e operu Nete\u0159 biskupova. Zat\u00edmco v\u0161ak Nete\u0159 biskupovu uvedlo po skon\u010den\u00ed druh\u00e9 sv\u011btov\u00e9 v\u00e1lky roku 1946 plze\u0148sk\u00e9 divadlo, Lopucha z\u016fstala neprovedena."
    },
    "1912385": {
        "pageid": 1912385,
        "ns": 0,
        "title": "Noville",
        "extract": "Noville je obec na jihoz\u00e1pad\u011b \u0160v\u00fdcarska, v okrese Aigle v kantonu Vaud. \u017dije zde p\u0159ibli\u017en\u011b 1 100 obyvatel."
    },
    "1914964": {
        "pageid": 1914964,
        "ns": 0,
        "title": "Bolochovo",
        "extract": "Bolochovo (rusky \u0411\u043e\u043b\u043e\u0445\u043e\u0432\u043e) je m\u011bsto v Tulsk\u00e9 oblasti v Rusk\u00e9 federaci. P\u0159i s\u010d\u00edt\u00e1n\u00ed lidu v roce 2010 m\u011blo p\u0159es dev\u011bt tis\u00edc obyvatel."
    },
    "1951521": {
        "pageid": 1951521,
        "ns": 0,
        "title": "Alexej Bogoljubov",
        "extract": "Alexej Bogoljubov (16. b\u0159ezna 1824 Pomeranie \u2013 7. listopadu 1896 Pa\u0159\u00ed\u017e) byl rusk\u00fd mal\u00ed\u0159, kter\u00fd se v\u011bnoval krajinomalb\u011b. \u0158ad\u00ed se mezi Peredvi\u017enici."
    },
    "17780": {
        "pageid": 17780,
        "ns": 0,
        "title": "409",
        "extract": ""
    },
    "28609": {
        "pageid": 28609,
        "ns": 0,
        "title": "Doln\u00ed Podlu\u017e\u00ed",
        "extract": "Doln\u00ed Podlu\u017e\u00ed (do roku 1947 Doln\u00ed Grund, n\u011bmecky Niedergrund) je obec na severn\u00ed stran\u011b Lu\u017eick\u00fdch hor, v okrese D\u011b\u010d\u00edn, v \u00dasteck\u00e9m kraji. Obec se nach\u00e1z\u00ed jihoz\u00e1padn\u011b od m\u011bsta Varnsdorfu, v \u0161irok\u00e9m \u00fadol\u00ed odvod\u0148ovan\u00e9m potokem Lu\u017eni\u010dkou, st\u0159ed obce le\u017e\u00ed v nadmo\u0159sk\u00e9 v\u00fd\u0161ce 370 metr\u016f. Ji\u017en\u00ed \u010d\u00e1st obce se nach\u00e1z\u00ed v Chr\u00e1n\u011bn\u00e9 krajinn\u00e9 oblasti Lu\u017eick\u00e9 hory. Na \u00fazem\u00ed obce se nach\u00e1z\u00ed Hornick\u00e1 nau\u010dn\u00e1 stezka \u00dadol\u00ed Mil\u00ed\u0159ky. Na z\u00e1pad\u011b navazuje na Horn\u00ed Podlu\u017e\u00ed, s n\u00ed\u017e tvo\u0159\u00ed asi 6 km dlouh\u00e9 souvisl\u00e9 \u00fadoln\u00ed os\u00eddlen\u00ed.\nK obci pat\u0159\u00ed t\u00e9\u017e \u010d\u00e1sti Kate\u0159ina a Sv\u011btliny 2. d\u00edl. V obci se nach\u00e1z\u00ed hrani\u010dn\u00ed p\u0159echod do N\u011bmecka pro p\u011b\u0161\u00ed a cyklisty Doln\u00ed Podlu\u017e\u00ed \u2013 Herrenwalde. Vznik obce souvis\u00ed pravd\u011bpodobn\u011b s \u010dinnost\u00ed st\u0159edov\u011bk\u00fdch skl\u00e1ren ve 13. a 14. stolet\u00ed, nebo s vyhled\u00e1v\u00e1n\u00edm drah\u00fdch kamen\u016f \u010di t\u011b\u017ebou rud. V 18. stolet\u00ed se do obce roz\u0161\u00ed\u0159ila v\u00fdroba sametu a man\u0161estru a byla zde i p\u0159\u00edrodn\u00ed b\u011blidla. Nejv\u00fdznamn\u011bj\u0161\u00ed stavebn\u00ed pam\u00e1tkou na \u00fazem\u00ed obce je kostel svat\u00e9 Kate\u0159iny. Dne 22. z\u00e1\u0159\u00ed 1938 henleinovci v r\u00e1mci boj\u016f o \u0160luknovsk\u00fd v\u00fdb\u011b\u017eek zavra\u017edili v obci p\u0159\u00edslu\u0161n\u00edky finan\u010dn\u00ed str\u00e1\u017ee Jana Teichmanna a V\u00e1clava Kozla. Ud\u00e1lost p\u0159ipom\u00edn\u00e1 \u0161t\u00edhl\u00fd sloup v podob\u011b \u010deskoslovensk\u00e9ho hrani\u010dn\u00edho orienta\u010dn\u00edho sloupu se znakem lva a pam\u011btn\u00ed deskou, kter\u00fd byl odhalen v z\u00e1\u0159\u00ed 1945. Po odsunu N\u011bmc\u016f po druh\u00e9 sv\u011btov\u00e9 v\u00e1lce v obci v\u00fdrazn\u011b poklesl po\u010det obyvatel \u2013 \u017eije zde p\u0159ibli\u017en\u011b 1 200 obyvatel, zat\u00edmco v roce 1935 m\u011bla 3 504 obyvatel."
    },
    "81250": {
        "pageid": 81250,
        "ns": 0,
        "title": "Abecedn\u00ed seznam sportovn\u00edch discipl\u00edn",
        "extract": "Abecedn\u00ed seznam sportovn\u00edch discipl\u00edn uv\u00e1d\u00ed v abecedn\u00edm po\u0159ad\u00ed n\u00e1zvy n\u011bkter\u00fdch zn\u00e1m\u00fdch i m\u00e9n\u011b zn\u00e1m\u00fdch sportovn\u00edch discipl\u00edn; nejde o \u00fapln\u00fd seznam. U n\u011bkter\u00fdch discipl\u00edn je  v tabulkov\u00e9 form\u011b uvedeno i jejich zastoupen\u00ed na v\u00fdznamn\u00fdch mezin\u00e1rodn\u00edch sportovn\u00edch ud\u00e1lostech."
    },
    "153751": {
        "pageid": 153751,
        "ns": 0,
        "title": "Z\u00e1les\u00ed (Dr\u00e1\u017eov)",
        "extract": "Z\u00e1les\u00ed (d\u0159\u00edve t\u00e9\u017e Zalezl\u00e9) je vesnice v jihoz\u00e1padn\u00ed \u010d\u00e1sti okresu Strakonice, \u010d\u00e1st obce Dr\u00e1\u017eov. V roce 2011 zde trvale \u017eilo 64 obyvatel.\nPobl\u00ed\u017e je hospod\u00e1\u0159sk\u00e9 dru\u017estvo a rybn\u00edk U Fi\u0161er\u016f, kter\u00fd v\u0161ak nen\u00ed vhodn\u00fd pro koup\u00e1n\u00ed. Ve vesnice byly zasazeny pam\u00e1tn\u00e9 l\u00edpy, jedna na chalup\u00e1ch, dv\u011b u kapli\u010dky, z\u016fstala jedna. L\u00edpy byly vysazen\u00e9 18. kv\u011btna 1919 u p\u0159\u00edle\u017eitosti konce prvn\u00ed sv\u011btov\u00e9 v\u00e1lky. U p\u0159\u00edle\u017eitosti 100. v\u00fdro\u010d\u00ed zasazen\u00ed t\u011bchto lip a k v\u00fdro\u010d\u00ed vzniku \u010ceskoslovenska byla v kv\u011btnu 2019 vysazena na chalup\u00e1ch dal\u0161\u00ed l\u00edpa."
    },
    "467181": {
        "pageid": 467181,
        "ns": 0,
        "title": "Vladimir Krutov",
        "extract": "Vladimir Jevge\u0148jevi\u010d Krutov (rusky \u0412\u043b\u0430\u0434\u0438\u0301\u043c\u0438\u0440 \u0415\u0432\u0433\u0435\u0301\u043d\u044c\u0435\u0432\u0438\u0447 \u041a\u0440\u0443\u0301\u0442\u043e\u0432; 1. \u010dervna 1960 Moskva \u2013 6. \u010dervna 2012 Moskva) byl rusk\u00fd hokejista narozen\u00fd v Sov\u011btsk\u00e9m svazu. V sov\u011btsk\u00e9 reprezentaci byl \u010dlenem ob\u00e1van\u00e9 p\u011btky spolu s Larionovem, Makarovem, Fetisovem a Kasatonovem. T\u00e9to formaci se p\u0159ezd\u00edvalo Green Line, podle barvy tr\u00e9ninkov\u00fdch tri\u010dek. Mnoh\u00fdmi byl pova\u017eov\u00e1n za nejlep\u0161\u00ed lev\u00e9 k\u0159\u00eddlo 80. let (nap\u0159. Ha\u0161kem v jeho knize Chyt\u00e1m sv\u016fj \u017eivot). V SSSR hr\u00e1l stejn\u011b jako jeho 4 spoluhr\u00e1\u010di za t\u00fdm CSKA Moskva. V sez\u00f3n\u011b 1989/90 hr\u00e1l v NHL za t\u00fdm Vancouver Canucks.\nDlouhodob\u00e9 holdov\u00e1n\u00ed alkoholu si v\u0161ak vybralo svoji da\u0148. Dva dny po sv\u00fdch 52. narozenin\u00e1ch musel b\u00fdt hospitalizov\u00e1n a po p\u011bti dnech zem\u0159el."
    },
    "704547": {
        "pageid": 704547,
        "ns": 0,
        "title": "Lidsk\u00e9 smysly",
        "extract": "Lidsk\u00e9 smysly (v anglick\u00e9m origin\u00e1le Human Senses) je dokument\u00e1rn\u00ed trilogie, poprv\u00e9 vys\u00edlan\u00e1 na televizi BBC v roce 2003. Prezentoval a vypr\u00e1v\u011bl ji moder\u00e1tor Nigel Marven, kter\u00fd v\u011bt\u0161inou na sob\u011b nech\u00e1v\u00e1 otestovat r\u016fzn\u00e9 pokusy, v\u011bt\u0161inou dokonce extr\u00e9mn\u00ed (lehne si na b\u0159itvu, zabod\u00e1v\u00e1 si trny do rukou apod.) a jde o jedin\u00fd po\u0159ad na kter\u00e9m se pod\u00edlel, jen\u017e se zcela zab\u00fdv\u00e1 lidskou biologi\u00ed (zahrnoval pouze p\u00e1r sc\u00e9n se zv\u00ed\u0159aty, v\u010detn\u011b kobry kapsk\u00e9 v Jihoafrick\u00e9 republice). Dokument m\u00e1 t\u0159i d\u00edly: \u010cich a chu\u0165, Sluch a rovnov\u00e1ha a Hmat a zrak. \u010ceskou premi\u00e9ru m\u011bl seri\u00e1l na \u010cesk\u00e9 televizi."
    },
    "765122": {
        "pageid": 765122,
        "ns": 0,
        "title": "Old\u0159ich Pavlovsk\u00fd",
        "extract": "Old\u0159ich Pavlovsk\u00fd (31. kv\u011btna 1920 Hodon\u00edn \u2013 5. prosince 1989 Praha) byl \u010desk\u00fd a \u010deskoslovensk\u00fd politik Komunistick\u00e9 strany \u010ceskoslovenska a po\u00fanorov\u00fd poslanec N\u00e1rodn\u00edho shrom\u00e1\u017ed\u011bn\u00ed \u010cSR a N\u00e1rodn\u00edho shrom\u00e1\u017ed\u011bn\u00ed \u010cSSR."
    },
    "948883": {
        "pageid": 948883,
        "ns": 0,
        "title": "Z\u00e1znam o dopravn\u00ed nehod\u011b",
        "extract": "Z\u00e1znam o dopravn\u00ed nehod\u011b jsou povinni vyplnit v\u0161ichni \u00fa\u010dastn\u00edci dopravn\u00ed nehody, ke kter\u00e9 ze z\u00e1kona nemus\u00ed b\u00fdt p\u0159ivol\u00e1na policie. Tuto povinnost stanovuje z\u00e1kon \u010d. 361/2000 Sb., kter\u00fd je platn\u00fd od 1. 1. 2009.\nZ\u00e1kon p\u0159\u00edmo nestanovuje podobu z\u00e1znamu, ale standardem je v\u0161ak Evropsk\u00fd z\u00e1znam o dopravn\u00ed nehod\u011b. Ten je mo\u017en\u00e9 bu\u010f st\u00e1hnout na internetu, nebo si jej vyzvednout v poji\u0161\u0165ovn\u011b. V n\u011bm jsou kolonky na v\u0161e, co je pot\u0159ebn\u00e9 k pro\u0161et\u0159en\u00ed nehody. Z\u00e1znam o dopravn\u00ed nehod\u011b je v\u0161ak mo\u017en\u00e9 sepsat i bez tohoto tiskopisu. Z\u00e1znam o dopravn\u00ed nehod\u011b je nutn\u00e9 po vypln\u011bn\u00ed odevzdat poji\u0161\u0165ovn\u011b vin\u00edka dopravn\u00ed nehody. \u0160kody na vozidle hrad\u00ed v\u017edy poji\u0161\u0165ovna vin\u00edka."
    },
    "996742": {
        "pageid": 996742,
        "ns": 0,
        "title": "Preitenstein",
        "extract": "Preitenstein (t\u00e9\u017e Preiten\u0161tejn \u010di Ne\u010dtiny) je z\u0159\u00edcenina hradu na kopci nad vs\u00ed Nov\u00e9 M\u011bste\u010dko u Ne\u010dtin v okrese Plze\u0148-sever. Byl postaven po roce 1330 kr\u00e1lem Janem Lucembursk\u00fdm, kter\u00fd jej vybudoval na vlastn\u00ed n\u00e1klady a vz\u00e1p\u011bt\u00ed jej zastavil Pluh\u016fm z Rab\u0161tejna. Pozd\u011bji se st\u0159\u00eddala obdob\u00ed, kdy byl v p\u0159\u00edm\u00e9m dr\u017een\u00ed panovn\u00edka, s obdob\u00edmi z\u00e1stavn\u00edch majitel\u016f. Zanikl v polovin\u011b \u0161estn\u00e1ct\u00e9ho stolet\u00ed po po\u017e\u00e1ru zalo\u017een\u00e9m jako sou\u010d\u00e1st trestu posledn\u00edho majitele Ka\u0161para Pluha z Rab\u0161tejna. Z\u0159\u00edcenina je chr\u00e1n\u011bna jako kulturn\u00ed pam\u00e1tka \u010cR."
    },
    "999368": {
        "pageid": 999368,
        "ns": 0,
        "title": "Autonomn\u00ed vozidlo",
        "extract": "Autonomn\u00ed vozidlo (t\u00e9\u017e nap\u0159\u00edklad samo\u0159\u00edzen\u00e9 motorov\u00e9 vozidlo) je motorov\u00e9 vozidlo, kter\u00e9 ke sv\u00e9mu provozu nepot\u0159ebuje \u0159idi\u010de a orientuje se zcela za pomoci po\u010d\u00edta\u010dov\u00fdch syst\u00e9m\u016f, kter\u00e9 detekuj\u00ed okol\u00ed vozidla a ur\u010duj\u00ed jeho trasu. Detekce okol\u00ed m\u016f\u017ee prob\u00edhat r\u016fzn\u011b - syst\u00e9my jako radar, lidar, satelitn\u00ed navigace a po\u010d\u00edta\u010dov\u00e9 vid\u011bn\u00ed."
    },
    "1177275": {
        "pageid": 1177275,
        "ns": 0,
        "title": "Vyvra\u017ed\u011bn\u00ed Slavn\u00edkovc\u016f",
        "extract": "Vyvra\u017ed\u011bn\u00ed Slavn\u00edkovc\u016f byl n\u00e1siln\u00fd akt, p\u0159i n\u011bm\u017e \u010de\u0161t\u00ed velmo\u017eov\u00e9 28. z\u00e1\u0159\u00ed 995 povra\u017edili v Libici \u010dleny v\u00fdznamn\u00e9ho rodu Slavn\u00edkovc\u016f. P\u0159e\u017eili jen Sob\u011bslav, Vojt\u011bch a jejich nevlastn\u00ed bratr Radim. Podle star\u0161\u00edch pod\u00e1n\u00ed byl tento akt pova\u017eov\u00e1n za ud\u00e1lost, p\u0159i n\u00ed\u017e vznikl \u010desk\u00fd st\u00e1t, ten u\u017e ale existoval a \u0161lo tak sp\u00ed\u0161e o jednu epizodu prov\u00e1zej\u00edc\u00ed jeho formov\u00e1n\u00ed. Podobn\u00fdch incident\u016f se ale b\u011bhem tohoto formov\u00e1n\u00ed ud\u00e1lo v\u00edce, jen o nich nejsou jin\u00e9 ne\u017e archeologick\u00e9 doklady."
    },
    "1182320": {
        "pageid": 1182320,
        "ns": 0,
        "title": "Mistrovstv\u00ed sv\u011bta v biatlonu 2016 \u2013 \u0161tafeta mu\u017e\u016f",
        "extract": "\u0160tafeta mu\u017e\u016f na Mistrovstv\u00ed sv\u011bta v biatlonu 2016 se konal v sobotu 12. b\u0159ezna v ly\u017ea\u0159sk\u00e9m st\u0159edisku v Holmenkollenu jako dev\u00e1t\u00fd z\u00e1vod \u0161ampion\u00e1tu. Zah\u00e1jen\u00ed \u0161tafety prob\u011bhlo v 15:30 hodin st\u0159edoevropsk\u00e9ho \u010dasu. Z\u00e1vodu se z\u00fa\u010dastnilo celkem 25 \u0161tafet.\nObh\u00e1jcem titulu byl t\u00fdm N\u011bmecka, kter\u00fd si o jednu p\u0159\u00ed\u010dku oproti p\u0159edchoz\u00edmu roku pohor\u0161il.\nDev\u00e1tou zlatou medaili v historii z\u00edskalo Norsko, kter\u00e9 ve slo\u017een\u00ed Ole Einar Bj\u00f8rndalen, Tarjei B\u00f8, Johannes Thingnes B\u00f8 a Emil Hegle Svendsen zv\u00edt\u011bzilo p\u0159ed druh\u00fdm N\u011bmeckem. Bronzov\u00e9 medaile p\u0159ekvapiv\u011b brali biatlonist\u00e9 Kanady, kte\u0159\u00ed tak z\u00edskali prvn\u00ed t\u00fdmovou medaili v historii."
    },
    "1444810": {
        "pageid": 1444810,
        "ns": 0,
        "title": "Ml\u00fdnsk\u00fd rybn\u00edk (Sen\u00edk)",
        "extract": "Ml\u00fdnsk\u00fd rybn\u00edk je mal\u00fd rybn\u00edk o rozloze vodn\u00ed plochy 0,2 ha nal\u00e9zaj\u00edc\u00ed se na z\u00e1padn\u00edm okraji  obce Sen\u00edk v okrese Pardubice nad b\u00fdval\u00fdm ml\u00fdnem, kter\u00fd v roce 1932 vyho\u0159el. Okolo rybn\u00edka se nal\u00e9z\u00e1 rekrea\u010dn\u00ed chatov\u00e1 osada."
    },
    "1463150": {
        "pageid": 1463150,
        "ns": 0,
        "title": "Fran\u00e7ois Pierre La Varenne",
        "extract": "Fran\u00e7ois Pierre de la Varenne (1618 Dijon \u2013 1678 tamt\u00e9\u017e) byl francouzsk\u00fd kucha\u0159, p\u016fvodem Burgun\u010fan, autor Le Cuisinier fran\u00e7ois (1651), jedn\u00e9 z nejvlivn\u011bj\u0161\u00edch kucha\u0159sk\u00fdch knih modern\u00edch d\u011bjin francouzsk\u00e9 kuchyn\u011b. La Varenne se roze\u0161el s tradi\u010dn\u00ed italskou kuchyn\u00ed, \u010d\u00edm\u017e zp\u016fsobil p\u0159evrat ve st\u0159edov\u011bk\u00e9 a renesan\u010dn\u00ed francouzsk\u00e9 kuchyni v 16. a na po\u010d\u00e1tku 17. stolet\u00ed.\nUv\u00e1d\u00ed se, \u017ee La Varennovo prvn\u00ed p\u016fsobi\u0161t\u011b bylo v kuchyni kr\u00e1lovny Marie Medicejsk\u00e9. V dob\u011b, kdy byla jeho kniha vyd\u00e1na, m\u011bl La Varenne u\u017e deset let zku\u0161enost\u00ed jako \u0161\u00e9fkucha\u0159 u mark\u00fdze Nicolase Chalona du Bl\u00e9 ve Francii, jemu\u017e v\u011bnoval sv\u00e9 publikace a po n\u011bm\u017e pojmenoval duxelles, pokrm z jemn\u011b mlet\u00fdch hub, ko\u0159en\u011bn\u00fd bylinkami a \u0161alotkou. Duxelles je st\u00e1le obl\u00edben\u00e9 dochucovadlo ryb a zeleniny. Proto\u017ee Nicolas Chalon du Bl\u00e9 byl kr\u00e1lov\u00fdm m\u00edstodr\u017e\u00edc\u00edm v Chalon-sur-Sa\u00f4ne, je mo\u017en\u00e9, \u017ee Chalon-sur-Sa\u00f4ne mohlo b\u00fdt i La Varennov\u00fdm rodi\u0161t\u011bm."
    },
    "1605945": {
        "pageid": 1605945,
        "ns": 0,
        "title": "Bernard I. (opat)",
        "extract": "Bernard I. (opat) OPraem. byl \u0159\u00edmskokatolick\u00fd kn\u011bz, premonstr\u00e1tsk\u00fd kanovn\u00edk a v letech 1400\u20131405 opat kanonie v Z\u00e1brdovic\u00edch.\nOpatem v Z\u00e1brdovic\u00edch byl p\u011bt let. Jeho jm\u00e9no figuruje v \u0159ad\u011b p\u00edsemnost\u00ed t\u00fdkaj\u00edc\u00edch se soudn\u00edch spor\u016f. Mimo jin\u00e9 \u0161lo o spor brn\u011bnsk\u00e9 kapituly a oslavansk\u00e9ho kl\u00e1\u0161tera, kde se postavil na stranu kapituly. Dal\u0161\u00ed spory se t\u00fdkaly p\u0159\u00edmo majetku z\u00e1brdovick\u00e9ho kl\u00e1\u0161tera. V dob\u011b jeho opatsk\u00e9 funkce byl tzv. kl\u00e1\u0161tern\u00edm ochr\u00e1ncem Petr z Krava\u0159. Opat Bernard rezignoval na opatskou funkci roku 1405, v z\u00e1v\u011bru \u017eivota (b\u011bhem husitsk\u00fdch v\u00e1lek) \u017eil v brn\u011bnsk\u00e9m minoritsk\u00e9m kl\u00e1\u0161te\u0159e, kde zem\u0159el roku 1424."
    },
    "1858277": {
        "pageid": 1858277,
        "ns": 0,
        "title": "Lokomotiva Tom\u00e1\u0161 (8. \u0159ada)",
        "extract": "8. \u0159ada seri\u00e1lu Lokomotiva Tom\u00e1\u0161 je osmou \u0159adou tohoto seri\u00e1lu. Re\u017e\u00edroval ji Steve Asquith. Poprv\u00e9 byla vys\u00edl\u00e1na od 1. srpna 2004 do 24. \u0159\u00edjna 2004 na britsk\u00e9 verzi stanice Nick Jr., v \u010cesk\u00e9 republice na Minimaxu v roce 2006."
    },
    "1891654": {
        "pageid": 1891654,
        "ns": 0,
        "title": "Eparchie kirovohradsk\u00e1",
        "extract": "Eparchie Kirovohrad je eparchie ukrajinsk\u00e9 pravoslavn\u00e9 c\u00edrkve Moskevsk\u00e9ho patriarch\u00e1tu."
    },
    "1897804": {
        "pageid": 1897804,
        "ns": 0,
        "title": "Jos\u00e9 Mendes Cabe\u00e7adas",
        "extract": "Jos\u00e9 Mendes Cabe\u00e7adas J\u00fanior (19. srpna 1883 Loul\u00e9 \u2013 11. \u010dervna 1965 Lisabon) byl portugalsk\u00fd voj\u00e1k, n\u00e1mo\u0159n\u00edk a politik. Pod\u00edlel se na revoluci 5. \u0159\u00edjna 1910, kter\u00e1 svrhla monarchii a nastolila prvn\u00ed portugalskou republiku (vedl vzpouru na palub\u011b lodi Adamastor) i na st\u00e1tn\u00edm p\u0159evratu 28. kv\u011btna 1926, kter\u00fd existenci prvn\u00ed republiky ukon\u010dil a nastolil autorit\u00e1\u0159sk\u00fd re\u017eim zvan\u00fd Ditadura Nacional. Pot\u00e9 od 31. kv\u011btna 1926 do 16. \u010dervna 1926, tedy pouh\u00fdch sedmn\u00e1ct dn\u00ed, p\u016fsobil jako prezident Portugalska a p\u0159edseda vl\u00e1dy. Krom toho zast\u00e1val v p\u0159elomov\u00e9m roce 1926 \u0159adu dal\u0161\u00edch vl\u00e1dn\u00edch funkc\u00ed: ministr vnitra, ministr obchodu a spoj\u016f, ministr financ\u00ed, ministr spravedlnosti, ministr n\u00e1mo\u0159nictva, ministr zem\u011bd\u011blstv\u00ed, ministr koloni\u00ed, ministr \u0161kolstv\u00ed, ministr zahrani\u010dn\u00edch v\u011bc\u00ed, ministr v\u00e1lky. Z v\u0161ech funkc\u00ed byl ale rychle vytla\u010den ostatn\u00edmi vzbou\u0159enci (Gomes da Costa, \u00d3scar Carmona), kter\u00fdm se nel\u00edbilo, \u017ee je m\u00e1lo radik\u00e1ln\u00edm. Mendes Cabe\u00e7adas se toti\u017e domn\u00edval, \u017ee je mo\u017en\u00e9 nastolit re\u017eim, kter\u00e1 by vylo\u017een\u011b neporu\u0161oval \u00fastavu z roku 1911, jen by odstavil od moci Demokratickou stranu. Ostatn\u00ed arm\u00e1dn\u00ed vzbou\u0159enci ale usilovali o jednozna\u010dnou diktaturu. Mendes Cabe\u00e7adas se pozd\u011bji p\u0159ipojil k opozici v\u016f\u010di nov\u00e9mu re\u017eimu i salazarovsk\u00e9mu re\u017eimu Estado Novo. Zapojil se do n\u011bkolika vojensk\u00fdch pokus\u016f ho svrhnout (1946, 1947). Byl zat\u010den, ale nakonec byl jen donucen k odchodu do d\u016fchodu. Oponoval diktatu\u0159e a\u017e do sv\u00e9 smrti. Jeho poh\u0159eb, kter\u00e9ho se \u00fa\u010dastnila \u0159ada opozi\u010dn\u00edch osobnost\u00ed, byl pe\u010dliv\u011b sledov\u00e1n tajnou polici\u00ed. Jeho kari\u00e9ra v arm\u00e1d\u011b: prapor\u010d\u00edk (1903), prapor\u010d\u00edk (1908), podporu\u010d\u00edk (1910), poru\u010d\u00edk (1910), kapit\u00e1n fregaty (1917), n\u00e1mo\u0159n\u00ed kapit\u00e1n (1925), kontradmir\u00e1l (1930) a viceadmir\u00e1l (1937)."
    },
    "1910581": {
        "pageid": 1910581,
        "ns": 0,
        "title": "Northern Extended Millimeter Array",
        "extract": "Northern Extended Millimeter Array (zkratka NOEMA) je jedno z nejv\u011bt\u0161\u00edch astronomick\u00fdch za\u0159\u00edzen\u00ed v Evrop\u011b a v p\u00e1smu milimetrov\u00fdch vlnov\u00fdch d\u00e9lek (kter\u00e9 je vhodn\u00e9 zejm\u00e9na pro pozorov\u00e1n\u00ed velmi chladn\u00fdch objekt\u016f, kolem \u2013250 stup\u0148\u016f Celsia) jde o nejv\u00fdkonn\u011bj\u0161\u00ed soustavu radioteleskop\u016f na severn\u00ed polokouli. Skl\u00e1d\u00e1 se ze soustavy dvan\u00e1cti patn\u00e1ctimetrov\u00fdch ant\u00e9n, kter\u00e9 se mohou rozprost\u0159\u00edt na vzd\u00e1lenost a\u017e 1,7 kilometru a pracuj\u00ed spole\u010dn\u011b jako jeden velk\u00fd radioteleskop.\nNOEMA je n\u00e1stupcem r\u00e1diov\u00e9ho interferometru Plateau de Bure (ve kter\u00e9m bylo radioteleskop\u016f pouze \u0161est) a p\u0159esto\u017ee se cel\u00e1 s\u00ed\u0165 radioteleskop\u016f nach\u00e1z\u00ed na \u00fazem\u00ed Francie, provozuje ji mezin\u00e1rodn\u00ed v\u00fdzkumn\u00fd institut IRAM (Institut de radioastronomie millim\u00e9trique). Observato\u0159 se nach\u00e1z\u00ed v nadmo\u0159sk\u00e9 v\u00fd\u0161ce p\u0159es 2500 metr\u016f na jedn\u00e9 z nejrozs\u00e1hlej\u0161\u00edch a nejv\u00fd\u0161e polo\u017een\u00fdch evropsk\u00fdch n\u00e1horn\u00edch plo\u0161in, na Plateau de Bure ve francouzsk\u00fdch Alp\u00e1ch. Spolu s druhou observato\u0159\u00ed, kterou tak\u00e9 provozuje institut IRAM (observato\u0159 IRAM Pico Veleta ve \u0160pan\u011blsku) je sou\u010d\u00e1st\u00ed celosv\u011btov\u00e9 soustavy Event Horizon Telescope."
    },
    "1932002": {
        "pageid": 1932002,
        "ns": 0,
        "title": "Alois Kraus",
        "extract": "Alois Kraus (2. \u010dervence 1912 Praha \u2013 7. z\u00e1\u0159\u00ed 2003 Praha) byl \u010desk\u00fd in\u017een\u00fdr, stavitel vodn\u00edch d\u011bl, autor Orlick\u00e9 p\u0159ehrady a odboj\u00e1\u0159."
    },
    "18274": {
        "pageid": 18274,
        "ns": 0,
        "title": "718",
        "extract": ""
    },
    "68417": {
        "pageid": 68417,
        "ns": 0,
        "title": "Jurij Galin",
        "extract": "Jurij Galin (* 11. srpna 1943) je \u010desk\u00fd re\u017eis\u00e9r rusk\u00e9ho p\u016fvodu."
    },
    "87018": {
        "pageid": 87018,
        "ns": 0,
        "title": "Ji\u0159\u00ed \u0160l\u00e9gr",
        "extract": "Ji\u0159\u00ed \u0160l\u00e9gr (* 30. kv\u011btna 1971 Jihlava) je \u010desk\u00fd hokejov\u00fd tren\u00e9r, b\u00fdval\u00fd obr\u00e1nce, \u010dlen hokejov\u00e9ho Triple Gold Club a politik. Od \u00fanora 2010 do \u0159\u00edjna 2011 byl \u010dlenem \u010cSSD, od listopadu 2011 do \u010dervna 2014 byl m\u00edstop\u0159edsedou strany N\u00e1rodn\u00ed socialist\u00e9 (pozd\u011bji LEV 21 \u2013 N\u00e1rodn\u00ed socialist\u00e9). Od roku 2010 byl poslancem Poslaneck\u00e9 sn\u011bmovny Parlamentu \u010cesk\u00e9 republiky, v \u010dervnu 2013 se mand\u00e1tu vzdal. Mezi lety 2014 a 2019 p\u016fsobil ve veden\u00ed hokejov\u00e9ho klubu HC Litv\u00ednov, kde tak\u00e9 vykon\u00e1v\u00e1 funkci vedouc\u00edho realiza\u010dn\u00edho t\u00fdmu. V roce 2019 byl uveden do S\u00edn\u011b sl\u00e1vy \u010desk\u00e9ho hokeje. Od b\u0159ezna 2020 je \u010dlenem Rady \u010cesk\u00e9 televize. Od \u0159\u00edjna 2024 p\u016fsob\u00ed na pozici gener\u00e1ln\u00edho mana\u017eera \u010desk\u00e9 hokejov\u00e9 reprezentace."
    },
    "99989": {
        "pageid": 99989,
        "ns": 0,
        "title": "Peter Sellers",
        "extract": "Richard Henry \u201ePeter\u201c Sellers, CBE (8. z\u00e1\u0159\u00ed 1925 Southsea \u2013 24. \u010dervence 1980 Lond\u00fdn) byl britsk\u00fd herec a komik celosv\u011btov\u011b proslaven\u00fd p\u0159edev\u0161\u00edm s\u00e9ri\u00ed film\u016f o R\u016f\u017eov\u00e9m panterovi.\nSellers se stal zn\u00e1m\u00fdm vystupov\u00e1n\u00edm v BBC Radio v komedi\u00e1ln\u00edm seri\u00e1lu The Goon Show. Jeho schopnost napodobovat r\u016fzn\u00e9 akcenty (nap\u0159. francouzsk\u00fd, indick\u00fd, americk\u00fd, n\u011bmeck\u00fd, stejn\u011b jako britsk\u00e9 region\u00e1ln\u00ed dialekty), spolu s jeho talentem p\u0159edv\u00e1d\u011bt \u0161irok\u00e9 spektrum postav s komick\u00fdm efektem mu p\u0159inesly \u00fasp\u011bch v rozhlase i na obrazovce a nominace a n\u00e1rodn\u00ed i mezin\u00e1rodn\u00ed ocen\u011bn\u00ed. Mnoho z jeho postav se napevno zako\u0159enilo u div\u00e1k\u016f v jeho pod\u00e1n\u00ed. Sellers\u016fv osobn\u00ed \u017eivot by se dal popsat jako chaotick\u00fd s mnoha krizemi, emo\u010dn\u00edmi probl\u00e9my v\u010detn\u011b z\u00e1vislost\u00ed. Sellers byl \u010dty\u0159ikr\u00e1t \u017eenat\u00fd, z prvn\u00edch dvou man\u017eelstv\u00ed m\u011bl t\u0159i d\u011bti.\nSellers \u010dasto prohla\u0161oval, \u017ee nem\u00e1 \u017e\u00e1dnou vlastn\u00ed identitu, krom\u011b identity postav, kter\u00e9 p\u0159edstavoval. A\u017e dlouho po jeho smrti se uk\u00e1zalo s jakou posedlost\u00ed filmoval svou rodinu, domov, p\u0159\u00e1tele. Re\u017eis\u00e9r Peter Hall o n\u011bm \u0159ekl: \u201ePeter se dok\u00e1zal zcela identifikovat s jinou postavou, a to jak fyzicky, psychicky, tak emocion\u00e1ln\u011b. Odkud se to vzalo? Nev\u00edm. Bylo to proklet\u00ed? \u010casto. Mysl\u00edm si, \u017ee nesta\u010d\u00ed m\u00edt talent. Mus\u00edte sv\u016fj talent tak\u00e9 um\u011bt zvl\u00e1dnout. A to Peter podle m\u011b nedok\u00e1zal.\u201c"
    },
    "138201": {
        "pageid": 138201,
        "ns": 0,
        "title": "Milo\u0161",
        "extract": "Milo\u0161 (\u0159id\u010deji tak\u00e9 Milou\u0161 \u010di Milo\u0148) je mu\u017esk\u00e9 k\u0159estn\u00ed jm\u00e9no slovansk\u00e9ho p\u016fvodu s v\u00fdznamem \u201emilovan\u00fd\u201c. Podle \u010desk\u00e9ho ob\u010dansk\u00e9ho kalend\u00e1\u0159e slav\u00ed sv\u00e1tek 25. ledna."
    },
    "163919": {
        "pageid": 163919,
        "ns": 0,
        "title": "Pavel Padrnos",
        "extract": "Pavel Padrnos (* 17. prosince 1970 v Petrovic\u00edch u T\u0159eb\u00ed\u010de) je \u010desk\u00fd profesion\u00e1ln\u00ed silni\u010dn\u00ed cyklista."
    },
    "197768": {
        "pageid": 197768,
        "ns": 0,
        "title": "Mark I (tank)",
        "extract": "Mark I byl britsk\u00fd tank nasazen\u00fd v prvn\u00ed sv\u011btov\u00e9 v\u00e1lce a v\u016fbec prvn\u00ed bojov\u011b nasazen\u00fd tank v historii v\u00e1lek. Poprv\u00e9 byl nasazen 15. z\u00e1\u0159\u00ed 1916 v bitv\u011b na Somm\u011b. Jeho v\u00fdzbroj byla nesena ve sponsonech na boc\u00edch trupu a tanky se d\u011blily na \u201emu\u017esk\u00e9\u201c (Male), kter\u00e9 byly vyzbrojeny dv\u011bma kan\u00f3ny r\u00e1\u017ee 57 milimetr\u016f QF 6 pounder Hotchkiss, co\u017e byla p\u016fvodn\u011b n\u00e1mo\u0159n\u00ed d\u011bla, a \u010dty\u0159mi kulomety Hotchkiss r\u00e1\u017ee .303 British, a \u201e\u017eensk\u00e9\u201c (Female), jejich\u017e hlavn\u00ed v\u00fdzbroj p\u0159edstavovaly kulomety Vickers, dopln\u011bn\u00e9 tak\u00e9 kulomety Hotchkiss.\nPanc\u00e9\u0159ov\u00e1n\u00ed dosahovalo s\u00edly a\u017e 10 milimetr\u016f, a v praxi se uk\u00e1zalo b\u00fdt zraniteln\u00e9 nov\u011b vyvinutou n\u011bmeckou st\u0159elou typu Spitzgeschoss mit Kern r\u00e1\u017ee 7,92 mm.\nPostupn\u011b byly zav\u00e1d\u011bny do v\u00fdzbroje typy Mark II a Mark III, je\u017e se v\u0161ak od prvn\u00edho typu nijak v\u00fdrazn\u011b neli\u0161ily a byly ur\u010den\u00e9 k v\u00fdcviku. Dal\u0161\u00edm bojov\u011b nasazen\u00fdm britsk\u00fdm tankem se tak stal a\u017e Mark IV, kter\u00fd m\u011bl oproti typu Mark I \u0159adu vylep\u0161en\u00ed. K jeho nasazen\u00ed do\u0161lo b\u011bhem bitvy u Messines od 7. do 14. \u010dervna 1917."
    },
    "364770": {
        "pageid": 364770,
        "ns": 0,
        "title": "U\u0161guli",
        "extract": "U\u0161guli (gruz\u00ednsky \u10e3\u10e8\u10d2\u10e3\u10da\u10d8) je skupina \u010dty\u0159 vesnic nach\u00e1zej\u00edc\u00edch se v \u00fadol\u00ed pod\u00e9l horn\u00edho toku \u0159eky Inguri a na \u00fapat\u00ed nejvy\u0161\u0161\u00ed gruz\u00ednsk\u00e9 hory \u0160chary v kraji Horn\u00ed Svanetie v Gruzii. N\u011bkter\u00e9 budovy v t\u011bchto vesnic\u00edch jsou jako\u017eto sou\u010d\u00e1st Horn\u00ed Svanetie zaps\u00e1ny na seznamu sv\u011btov\u00e9ho d\u011bdictv\u00ed UNESCO. Do U\u0161guli se \u0159ad\u00ed n\u00e1sleduj\u00edc\u00ed s\u00eddla:\n\n\u017dibiani (gruz.: \u10df\u10d8\u10d1\u10d8\u10d0\u10dc\u10d8)\n\u010cvibiani (gruz.: \u10e9\u10d5\u10d8\u10d1\u10d8\u10d0\u10dc\u10d8)\n\u010ca\u017ea\u0161i (gruz.: \u10e9\u10d0\u10df\u10d0\u10e8\u10d8)\nMurqmeli (gruz.: \u10db\u10e3\u10e0\u10e7\u10db\u10d4\u10da\u10d8)\nLamjurishi (gruz.: \u10da\u10d0\u10db\u10ef\u10e3\u10e0\u10d8\u10e8\u10d8)\nVesnice U\u0161guli se nach\u00e1zej\u00ed v nadmo\u0159sk\u00e9 v\u00fd\u0161ce 2086 a\u017e 2200 metr\u016f nad mo\u0159em a pat\u0159\u00ed mezi nejv\u00fd\u0161e polo\u017een\u00e9 vesnice v Evrop\u011b, spolu s Trepalle v It\u00e1lii a Juf ve \u0160v\u00fdcarsku \nV U\u0161guli dnes \u017eije kolem sedmdes\u00e1ti rodin a je zde z\u0159\u00edzen\u00e1 mal\u00e1 \u0161kola. Dochovalo se zde velk\u00e9 mno\u017estv\u00ed vesnick\u00fdch v\u011b\u017e\u00ed a budov, kter\u00e9 byly vystaven\u00e9 tak, aby je bylo mo\u017en\u00e9 snadno br\u00e1nit b\u011bhem p\u0159\u00edpadn\u00e9ho vp\u00e1du nep\u0159\u00e1tel. Pobl\u00ed\u017e vesnic byly zbudov\u00e1ny dva st\u0159edov\u011bk\u00e9 hrady (jeden se nach\u00e1z\u00ed nad vesnicemi, druh\u00fd pod nimi). U n\u00ed\u017ee polo\u017een\u00e9ho z nich se nach\u00e1z\u00ed mal\u00fd kostel\u00edk La\u0161kda\u0161 a na vrcholu kopce nedaleko je\u0161t\u011b jeden kostel Macchvar z 12. stolet\u00ed, v kter\u00e9m se dochovaly n\u00e1st\u011bnn\u00e9 malby. Oblast, kde se U\u0161guli nach\u00e1z\u00ed, je zna\u010dn\u011b odlehl\u00e1 a v zimn\u00edm obdob\u00ed tak\u0159ka nep\u0159\u00edstupn\u00e1, nebo\u0165 jedin\u00e1 cesta sm\u011brem k nejbli\u017e\u0161\u00edmu sousedn\u00edmu s\u00eddlu Mestia je po tuto dobu zav\u00e1t\u00e1 sn\u011bhem a uzav\u0159en\u00e1."
    },
    "540486": {
        "pageid": 540486,
        "ns": 0,
        "title": "Kacir-Chari\u0161",
        "extract": "Kacir-Chari\u0161 (hebrejsky \u05e7\u05b8\u05e6\u05b4\u05d9\u05e8-\u05d7\u05b8\u05e8\u05b4\u05d9\u05e9\u05c1, v ofici\u00e1ln\u00edm p\u0159episu do angli\u010dtiny Qazir-Harish, p\u0159episov\u00e1no t\u00e9\u017e Katzir-Harish) byla m\u00edstn\u00ed rada (men\u0161\u00ed m\u011bsto) v Izraeli, v Haifsk\u00e9m distriktu existuj\u00edc\u00ed v letech 1992\u20132012 coby spojen\u00ed dvou obc\u00ed Kacir a Chari\u0161."
    },
    "595153": {
        "pageid": 595153,
        "ns": 0,
        "title": "Michael Balint",
        "extract": "Michael Balint (ma\u010farsky B\u00e1lint Mih\u00e1ly, 3. prosince 1896, Budape\u0161\u0165 \u2013 31. prosince 1970, Bristol) byl ma\u010farsk\u00fd psychoanalytik, kter\u00fd se stal jedn\u00edm z inspir\u00e1tor\u016f britsk\u00fdch teoretik\u016f objektn\u00edch vztah\u016f (tzv. Nez\u00e1visl\u00e1 skupina).\nNarodil se jako Mih\u00e1ly Maurice Bergsmann v Budape\u0161ti v rodin\u011b ma\u010farsk\u00fdch \u017did\u016f, pozd\u011bji si ale zm\u011bnil jm\u00e9no na B\u00e1lint Mih\u00e1ly a konvertoval k unit\u00e1\u0159stv\u00ed.\nJeho analytikem byl S\u00e1ndor Ferenczi. I d\u00edky jeho vlivu se z\u00e1sadn\u011bji odklonil od Freudova u\u010den\u00ed a terapeutick\u00e9 techniky. Balint byl p\u0159esv\u011bd\u010den, \u017ee v\u00e1\u017en\u011b psychicky nemocn\u00ed pacienti v terapii hledaj\u00ed p\u0159edev\u0161\u00edm \"prim\u00e1rn\u00ed miluj\u00edc\u00ed objekt\", kter\u00fd jim byl odep\u0159en v d\u011btstv\u00ed, na\u010de\u017e do\u0161lo k tzv. \"baz\u00e1ln\u00ed chyb\u011b\" \u2013 rozt\u0159\u00ed\u0161t\u011bn\u00ed Self. Podle Balinta je touha b\u00fdt milov\u00e1n vrozen\u00e1 a d\u00edt\u011b p\u0159edpokl\u00e1d\u00e1, \u017ee objekt (matka) existuje, aby ho miloval.\nBalint definoval rovn\u011b\u017e takzvan\u00fd filobatick\u00fd a oknofilick\u00fd p\u0159\u00edstup kojence ke zvl\u00e1d\u00e1n\u00ed \u00fazkosti.\nBalint nejv\u00edce ovlivnil britsk\u00e9ho psychoanalytika Ronalda Fairbairna."
    },
    "752859": {
        "pageid": 752859,
        "ns": 0,
        "title": "Chorog",
        "extract": "Chorog (t\u00e1d\u017eicky \u0425\u043e\u0440\u0443\u0493, persky \u062e\u0627\u0631\u0648\u063a) je m\u011bsto a spr\u00e1vn\u00ed st\u0159edisko autonomn\u00ed oblasti Horsk\u00fd Badach\u0161\u00e1n v T\u00e1d\u017eikist\u00e1nu. \u017dije zde 30 300 obyvatel (2019)."
    },
    "926850": {
        "pageid": 926850,
        "ns": 0,
        "title": "V\u00fdchodokorejsk\u00fd z\u00e1liv",
        "extract": "V\u00fdchodokorejsk\u00fd z\u00e1liv (korejsky \ub3d9\uc870\uc120\ub9cc \u2013 Tongd\u017eos\u014fnman) je z\u00e1liv Japonsk\u00e9ho mo\u0159e u severov\u00fdchodn\u00edch b\u0159eh\u016f Korejsk\u00e9ho poloostrova, p\u0159esn\u011bji u severokorejsk\u00fdch provinci\u00ed Kangw\u014fn a Ji\u017en\u00ed Hamgj\u014fng. Za jeho ji\u017en\u00ed konec je pova\u017eov\u00e1no korejsk\u00e9 demilitarizovan\u00e9 p\u00e1smo a za severn\u00ed konec m\u011bsto Kim\u010dch\u00e4k na ji\u017en\u00edm konci Severn\u00edho Hamgj\u014fngu.\nV\u00fdznamn\u00e9 p\u0159\u00edstavy z\u00e1livu jsou W\u014fnsan a H\u016dngnam."
    },
    "987842": {
        "pageid": 987842,
        "ns": 0,
        "title": "Kultovn\u00ed zna\u010dka",
        "extract": "Kultovn\u00ed zna\u010dka (cult brand) je zna\u010dka, kter\u00e1 se obvykle v\u00e1\u017ee na jeden segment z\u00e1kazn\u00edk\u016f nebo na konkr\u00e9tn\u00ed kategorii produkt\u016f.\nTerm\u00edn \u201ekultovn\u00ed\u201c se vztahuje k osob\u011b \u010di p\u0159edm\u011btu, kter\u00fd je popul\u00e1rn\u00ed nebo m\u00f3dn\u00ed v ur\u010dit\u00e9 soci\u00e1ln\u00ed skupin\u011b, ze kter\u00e9 jsou ostatn\u00ed vylou\u010deni nebo nech\u00e1pou \u010di nesd\u00edl\u00ed jejich hodnoty. Kultovn\u00ed zna\u010dky nejen \u017ee dok\u00e1\u017eou ovlivnit z\u00e1kazn\u00edka k n\u00e1kupu produktu, ale dokonce se staly d\u016fle\u017eitou sou\u010d\u00e1st\u00ed \u017eivota a identity sv\u00fdch \"n\u00e1sledovn\u00edk\u016f\". Tyto zna\u010dky se vyzna\u010duj\u00ed extr\u00e9mn\u011b loaj\u00e1ln\u00edmi n\u00e1sledovn\u00edky, kte\u0159\u00ed jsou t\u011bmto zna\u010dk\u00e1m oddan\u00ed. Mezi takov\u00e9 zna\u010dky pat\u0159\u00ed nap\u0159. Apple.\nJe t\u0159eba rozli\u0161ovat kultovn\u00ed zna\u010dku od m\u00f3dn\u00edch v\u00fdst\u0159elk\u016f. V\u00fdst\u0159elek je kr\u00e1tkodob\u00e1 hore\u010dka, kdy konkr\u00e9tn\u00ed produkt z\u010dista jasna upout\u00e1 mnoho pozornosti mezi \u0161irokou ve\u0159ejnost\u00ed, kter\u00e1 je doprov\u00e1zena do\u010dasn\u00fdm a nadm\u011brn\u00fdm nad\u0161en\u00edm a po jist\u00e9 dob\u011b vyjde z m\u00f3dy. Zat\u00edmco m\u00f3dn\u00ed v\u00fdst\u0159elky jsou neudr\u017eiteln\u00e9 a trvaj\u00ed pouze kr\u00e1tkodob\u011b, kultovn\u00ed zna\u010dka obvykle za\u010d\u00edn\u00e1 malou skupinkou a postupn\u011b si buduje sv\u00e9 n\u00e1sledovatele."
    },
    "1148942": {
        "pageid": 1148942,
        "ns": 0,
        "title": "T\u0159\u00edda Bayraktar",
        "extract": "T\u0159\u00edda Bayraktar (\u010desky doslova: vlajkono\u0161) je t\u0159\u00edda tankov\u00fdch v\u00fdsadkov\u00fdch lod\u00ed tureck\u00e9ho n\u00e1mo\u0159nictva. T\u0159\u00eddu tvo\u0159\u00ed dv\u011b jednotky. Jejich hlavn\u00edm \u00fakolem je p\u0159eprava voj\u00e1k\u016f a materi\u00e1lu, sekund\u00e1rn\u011b mohou slou\u017eit jako vlajkov\u00e9 lod\u011b, k logistick\u00e9 podpo\u0159e, humanit\u00e1rn\u00edm mis\u00edm, nebo p\u0159i \u017eiveln\u00edch pohrom\u00e1ch."
    },
    "1290473": {
        "pageid": 1290473,
        "ns": 0,
        "title": "Per Carleson",
        "extract": "Per Hjalmar Ludvig Carleson (* 11. \u010dervence 1917 Stockholm \u2013 8. \u010dervna 2004 G\u00f6teborg, \u0160v\u00e9dsko) byl \u0161v\u00e9dsk\u00fd sportovn\u00ed \u0161erm\u00ed\u0159, kter\u00fd se specializoval na \u0161erm kordem. \u0160v\u00e9dsko reprezentoval v \u010dty\u0159ic\u00e1t\u00fdch a pades\u00e1t\u00fdch letech. Na olympijsk\u00fdch hr\u00e1ch startoval v roce 1948 a 1952 v sout\u011b\u017ei jednotlivc\u016f a dru\u017estev. V roce 1949 obsadil na mistrovstv\u00ed sv\u011bta v sout\u011b\u017ei jednotlivc\u016f t\u0159et\u00ed m\u00edsto. Se \u0161v\u00e9dsk\u00fdm dru\u017estvem kordist\u016f vybojoval v roce 1952 st\u0159\u00edbrnou a v roce 1948 bronzovou olympijskou medaili a v roce 1947, 1949 a 1954 druh\u00e9 m\u00edsto na mistrovstv\u00ed sv\u011bta."
    },
    "1300489": {
        "pageid": 1300489,
        "ns": 0,
        "title": "Sangita Tripathiov\u00e1",
        "extract": "Sangita Tripathiov\u00e1 (* 8. \u010dervence 1968 Pa\u0159\u00ed\u017e, Francie) je b\u00fdval\u00e1 francouzsk\u00e1 sportovn\u00ed \u0161erm\u00ed\u0159ka, kter\u00e1 se specializovala na \u0161erm kordem. Francii reprezentovala v devades\u00e1t\u00fdch letech a v prvn\u00edm desetilet\u00ed jednadvac\u00e1t\u00e9ho stolet\u00ed. Na olympijsk\u00fdch hr\u00e1ch startovala v roce 2000 v sout\u011b\u017ei jednotlivky\u0148 a dru\u017estev. V roce 1994 z\u00edskala titul mistryn\u011b Evropy v sout\u011b\u017ei jednotlivky\u0148. S francouzsk\u00fdm dru\u017estvem kordistek vybojovala v roce 1998 titul mistry\u0148 sv\u011bta."
    },
    "1596249": {
        "pageid": 1596249,
        "ns": 0,
        "title": "Ponorn\u00e1 \u0159eka",
        "extract": "Ponorn\u00e1 \u0159eka neboli punkva je \u0159eka, kter\u00e1 alespo\u0148 v \u010d\u00e1sti sv\u00e9ho toku te\u010de pod zem\u00ed, v p\u0159\u00edrodn\u00edm kontextu tedy zpravidla jeskynn\u00edm komplexem. V \u010cesku mezi nejzn\u00e1m\u011bj\u0161\u00ed ponorn\u00e9 \u0159eky pat\u0159\u00ed moravsk\u00e1 \u0159eka Punkva, punkva je t\u00e9\u017e obecn\u00fd n\u00e1zev pro ponorn\u00e9 vodn\u00ed toky, resp. jejich ponorn\u00e9 \u00faseky. M\u00edsto, kde vodn\u00ed tok miz\u00ed pod povrchem zem\u011b (co\u017e se \u010dasto st\u00e1v\u00e1 v krasov\u00fdch oblastech s rozs\u00e1hl\u00fdm v\u00fdskytem jeskyn\u00ed), se naz\u00fdv\u00e1 ponor, m\u00edsto op\u011btovn\u00e9ho vyno\u0159en\u00ed vyv\u011bra\u010dka (podobn\u00fd term\u00edn v\u00fdv\u011br se pou\u017e\u00edv\u00e1 obecn\u011bji pro prameny)."
    },
    "1673053": {
        "pageid": 1673053,
        "ns": 0,
        "title": "Dru\u017eba (m\u011bsto)",
        "extract": "Dru\u017eba (ukrajinsky \u0414\u0440\u0443\u0436\u0431\u0430) je m\u011bsto v Sumsk\u00e9 oblasti na Ukrajin\u011b. K roku 2015 m\u011bla bezm\u00e1la p\u011bt tis\u00edc obyvatel."
    },
    "1747653": {
        "pageid": 1747653,
        "ns": 0,
        "title": "Su\u0161i\u010dka (rozcestn\u00edk)",
        "extract": "Su\u0161i\u010dka m\u00e1 v\u00edce v\u00fdznam\u016f:\n\nSu\u0161i\u010dka pr\u00e1dla pro dom\u00e1c\u00ed vyu\u017eit\u00ed\nSu\u0161i\u010dka ovoce v\u011bc ur\u010den\u00e1 k su\u0161en\u00ed ovoce\nSu\u0161\u00e1rna r\u016fzn\u00fdch materi\u00e1l\u016f\nSu\u0161\u00e1rna ovoce budova ur\u010den\u00e1 k su\u0161en\u00ed ovoce"
    },
    "1836874": {
        "pageid": 1836874,
        "ns": 0,
        "title": "P\u0159edstavitel\u00e9 Chu-peje",
        "extract": "P\u0159edstavitel\u00e9 Chu-peje stoj\u00ed v \u010dele spr\u00e1vy provincie. V \u010dele spr\u00e1vy Chu-peje stoj\u00ed guvern\u00e9r (\u0161eng-\u010dang, \u7701\u957f) \u0159\u00edd\u00edc\u00ed lidovou vl\u00e1du Chu-peje (Chu-pej-\u0161eng \u017een-min \u010deng-fu, \u6e56\u5317\u7701\u4eba\u6c11\u653f\u5e9c). Nejvy\u0161\u0161\u00ed politick\u00e9 postaven\u00ed v provincii m\u00e1 v\u0161ak tajemn\u00edk chupejsk\u00e9ho provin\u010dn\u00edho v\u00fdboru Komunistick\u00e9 strany \u010c\u00edny, vl\u00e1dnouc\u00ed politick\u00e9 strany provincie i cel\u00e9ho st\u00e1tu. K dal\u0161\u00edm p\u0159edn\u00edm p\u0159edstavitel\u016fm Chu-peje pat\u0159\u00ed p\u0159edseda provin\u010dn\u00edho lidov\u00e9ho shrom\u00e1\u017ed\u011bn\u00ed (zastupitelsk\u00e9ho sboru) a p\u0159edseda provin\u010dn\u00edho v\u00fdboru \u010c\u00ednsk\u00e9ho lidov\u00e9ho politick\u00e9ho poradn\u00edho shrom\u00e1\u017ed\u011bn\u00ed (\u010cLPPS).\nV politick\u00e9m syst\u00e9mu \u010c\u00ednsk\u00e9 lidov\u00e9 republiky, analogicky k centr\u00e1ln\u00ed \u00farovni, m\u00e1 p\u0159\u00edslu\u0161n\u00fd region\u00e1ln\u00ed v\u00fdbor komunistick\u00e9 strany v \u010dele s tajemn\u00edkem ve sv\u00fdch ruk\u00e1ch celkov\u00e9 veden\u00ed, lidov\u00e1 vl\u00e1da v \u010dele guvern\u00e9rem (u provincie) nebo starostou (u m\u011bsta) \u0159\u00edd\u00ed administrativu regionu, lidov\u00e9 shrom\u00e1\u017ed\u011bn\u00ed pln\u00ed funkce zastupitelsk\u00e9ho sboru a lidov\u00e9 politick\u00e9 poradn\u00ed shrom\u00e1\u017ed\u011bn\u00ed m\u00e1 poradn\u00ed a konzultativn\u00ed funkci."
    },
    "18152": {
        "pageid": 18152,
        "ns": 0,
        "title": "Nemoc",
        "extract": "Nemoc neboli choroba \u010di onemocn\u011bn\u00ed je patologick\u00fd stav t\u011bla nebo mysli, kter\u00fd je projevem zm\u011bny funkc\u00ed bun\u011bk a v d\u016fsledku i morfologick\u00fdm po\u0161kozen\u00edm t\u011bchto bun\u011bk, tk\u00e1n\u00ed a org\u00e1n\u016f. Podle normativn\u00ed definice zdrav\u00ed a nemoci je nemoc\u00ed pouze takov\u00fd stav, kter\u00fd nemocn\u00e9mu jedinci zp\u016fsobuje subjektivn\u00ed pot\u00ed\u017ee, tato definice ale z l\u00e9ka\u0159sk\u00e9ho hlediska nepokr\u00fdv\u00e1 v\u0161echny nemoci \u2013 p\u0159\u00edkladem je vysok\u00fd krevn\u00ed tlak nebo n\u011bkter\u00e1 n\u00e1dorov\u00e1 onemocn\u011bn\u00ed. Tato definice je tedy vhodn\u00e1 jen pro rozvinut\u00e1 stadia nemoci.\nFunkcionalistick\u00e1 definice zdrav\u00ed a nemoci definuje n\u011bkter\u00e9 funkce organismu jako spr\u00e1vn\u00e9 a jin\u00e9 u\u017e jako patologick\u00e9, bez ohledu na to, jestli ty patologick\u00e9 zp\u016fsobuj\u00ed n\u011bjak\u00e9 subjektivn\u00ed pot\u00ed\u017ee. Probl\u00e9mem tohoto p\u0159\u00edstupu je ale stanoven\u00ed \u201enorm\u00e1lnosti\u201c funkc\u00ed, proto\u017ee u v\u011bt\u0161iny nemoc\u00ed je p\u0159esun od fyziologick\u00fdch hodnot k patologick\u00fdm plynul\u00fd.\nTerm\u00edn onemocn\u011bn\u00ed je n\u011bkdy pou\u017e\u00edv\u00e1no jako synonymum nemoci, jindy pro ozna\u010den\u00ed po\u010d\u00e1tku nemoci nebo pro zd\u016frazn\u011bn\u00ed toho, \u017ee stav nen\u00ed konstitu\u010dn\u00ed, trvalou vlastnost\u00ed organismu.\nInfek\u010dn\u00ed neboli naka\u017eliv\u00e1 nemoc je infek\u010dn\u00ed onemocn\u011bn\u00ed, jeho\u017e p\u016fvodce je schopn\u00fd p\u0159enosu z organismu na organismus (nap\u0159. ch\u0159ipka, mor)."
    },
    "111954": {
        "pageid": 111954,
        "ns": 0,
        "title": "Bzip2",
        "extract": "bzip2 je svobodn\u00fd komprima\u010dn\u00ed algoritmus a program vyvinut\u00fd Julianem Sewardem. Prvn\u00ed verzi (0.15) vydal v \u010dervenci 1996. Stabilita a popularita programu od t\u00e9 doby zna\u010dn\u011b vzrostla. Verze 1.0 byla vyd\u00e1na na konci roku 2000."
    },
    "182718": {
        "pageid": 182718,
        "ns": 0,
        "title": "Mistrovstv\u00ed sv\u011bta v biatlonu 2007",
        "extract": "41. Mistrovstv\u00ed sv\u011bta v biatlonu 2007 se uskute\u010dnilo v italsk\u00e9m Rasen-Antholz ve dnech od 2. \u00fanora do 11. \u00fanora.\nItalsk\u00fd premi\u00e9r Romano Prodi zah\u00e1jil mistrovstv\u00ed sv\u011bta na slavnostn\u00edm zah\u00e1jen\u00ed, kter\u00e9ho se \u00fa\u010dastnilo 300 sportovc\u016f ze 30 zem\u00ed."
    },
    "184894": {
        "pageid": 184894,
        "ns": 0,
        "title": "Georg Wulf",
        "extract": "Georg Wulf (17. kv\u011btna 1895, Br\u00e9my \u2013 29. z\u00e1\u0159\u00ed 1927, tamt\u00e9\u017e) byl n\u011bmeck\u00fd pr\u016fkopn\u00edk letectv\u00ed."
    },
    "382272": {
        "pageid": 382272,
        "ns": 0,
        "title": "Elektrick\u00fd va\u0159i\u010d",
        "extract": "Elektrick\u00fd va\u0159i\u010d se vyu\u017e\u00edv\u00e1 na p\u0159\u00edpravu pokrm\u016f a jin\u00fdch tepeln\u00fdch p\u0159\u00edprav v kuchyn\u00edch. V\u011bt\u0161inou se jedn\u00e1 o \u010dty\u0159plot\u00fdnkov\u00fd spot\u0159ebi\u010d, existuj\u00ed v\u0161ak tak\u00e9 p\u0159enosn\u00e9 spot\u0159ebi\u010de, jednoplot\u00fdnkov\u00e9 nebo dvouplot\u00fdnkov\u00e9.\nDo pevn\u00fdch va\u0159i\u010d\u016f m\u016f\u017ee b\u00fdt zabudov\u00e1na trouba (elektrick\u00e1, horkovzdu\u0161n\u00e1 nebo plynov\u00e1).\nPlynov\u00fd va\u0159i\u010d reaguje rychleji ne\u017e elektrick\u00fd va\u0159i\u010d, induk\u010dn\u00ed va\u0159i\u010d je m\u00e9n\u011b energeticky n\u00e1ro\u010dn\u00fd ne\u017e elektrick\u00fd va\u0159i\u010d."
    },
    "527889": {
        "pageid": 527889,
        "ns": 0,
        "title": "Slivensk\u00e1 oblast",
        "extract": "Slivensk\u00e1 oblast je jedna z oblast\u00ed Bulharska. Le\u017e\u00ed na jihov\u00fdchod\u011b zem\u011b a jej\u00edm hlavn\u00edm m\u011bstem je Sliven."
    },
    "593521": {
        "pageid": 593521,
        "ns": 0,
        "title": "Ragnar T\u00f8rnquist",
        "extract": "Ragnar T\u00f8rnquist (* 31. \u010dervence 1970, Oslo) je norsk\u00fd hern\u00ed v\u00fdvoj\u00e1\u0159 a autor. Pracuje ve spole\u010dnosti Funcom v Oslu."
    },
    "716493": {
        "pageid": 716493,
        "ns": 0,
        "title": "99 (\u010d\u00edslo)",
        "extract": "Devades\u00e1t dev\u011bt je p\u0159irozen\u00e9 \u010d\u00edslo, kter\u00e9 n\u00e1sleduje po \u010d\u00edslu devades\u00e1t osm a p\u0159edch\u00e1z\u00ed \u010d\u00edslu sto. \u0158\u00edmsk\u00e1 \u010d\u00edslice je XCIX."
    },
    "757019": {
        "pageid": 757019,
        "ns": 0,
        "title": "24. ro\u010dn\u00edk ud\u00edlen\u00ed Zlat\u00fdch gl\u00f3b\u016f",
        "extract": "24. ro\u010dn\u00edk ud\u00edlen\u00ed Zlat\u00fdch gl\u00f3b\u016f se konal 15. \u00fanora 1967 v Cocoanut Grove hotelu Ambassador v Los Angeles. Asociace zahrani\u010dn\u00edch novin\u00e1\u0159\u016f vyhl\u00e1sila nominace 16. ledna.\nNejv\u00edce Gl\u00f3b\u016f z\u00edskal \u017eivotopisn\u00ed sn\u00edmek o Thomasu Moreovi \u010clov\u011bk pro ka\u017ed\u00e9 po\u010das\u00ed. Z p\u011bti nominac\u00ed prom\u011bnil \u010dty\u0159i v cenu. Nejv\u00edce nominac\u00ed posb\u00edral v\u00e1le\u010dn\u00fd sn\u00edmek Str\u00e1\u017en\u00ed lo\u010f Sand Pebbles a sice osm. Cenu z\u00edskal jednu a to za nejlep\u0161\u00ed mu\u017esk\u00fd vedlej\u0161\u00ed v\u00fdkon pro Richarda Attenborougha. Slavn\u00e1 filmov\u00e1 adaptace novelisty Edwarda Albeeho Kdo se boj\u00ed Virginie Woolfov\u00e9? s Elizabeth Taylor a Richardem Burtonem v hlavn\u00edch rol\u00edch z\u00edskala celkem sedm nominac\u00ed. Gl\u00f3bus v\u0161ak tento \u010dernob\u00edl\u00fd sn\u00edmek nevyhr\u00e1l ani jeden.\nAnglick\u00fd herec Michael Caine byl nominovan\u00fd na dv\u011b ceny za filmy Alfie a Gambit, av\u0161ak v obou p\u0159\u00edpadech ne\u00fasp\u011b\u0161n\u011b. Poprv\u00e9 byli v jedn\u00e9 kategorii nominovan\u00ed sourozenci. Byly to sestry Lynn a Vanessa Redgravov\u00e9 a kategorie nejlep\u0161\u00ed here\u010dka v komedii nebo muzik\u00e1lu. Scen\u00e1rista Robert Bolt z\u00edskal Zlat\u00fd gl\u00f3bus druh\u00fd rok po sob\u011b.\n\u010ceskoslovensko zaznamenalo na \u010dty\u0159iadvac\u00e1t\u00e9m ud\u00edlen\u00ed Gl\u00f3b\u016f \u00fasp\u011bch v podob\u011b nominace pro nejlep\u0161\u00ed zahrani\u010dn\u00ed film v jin\u00e9m, ne\u017e anglick\u00e9m jazyce. Formanovy L\u00e1sky jedn\u00e9 plavovl\u00e1sky z\u00edskaly nominaci nejen na Gl\u00f3bus, ale tak\u00e9 na Oscara. V obou p\u0159\u00edpadech bez v\u00edt\u011bzstv\u00ed. Polsk\u00e1 here\u010dka Ida Kami\u0144ska z\u00edskala za sv\u016fj p\u016fsobiv\u00fd v\u00fdkon v dramatu Obchod na korze nominaci v kategorii nejlep\u0161\u00ed here\u010dka v hlavn\u00ed roli.\nMiss Golden Globe se stala Miss Universe 1964 \u0158ekyn\u011b Corinna Tsopei. Miss (anebo pozd\u011bji i Mr.) Golden Globe je titul pro hostesku, kter\u00e1 asistuje p\u0159i ud\u00edlen\u00ed cen. V\u011bt\u0161inou jde o dceru (syna) slavn\u00fdch rodi\u010d\u016f."
    },
    "912855": {
        "pageid": 912855,
        "ns": 0,
        "title": "Dalibor Hol\u00fd",
        "extract": "Dalibor Hol\u00fd (* 6. prosince 1969 Praha) je \u010desk\u00fd statistik a odborn\u00edk na pracovn\u00ed trh."
    },
    "962600": {
        "pageid": 962600,
        "ns": 0,
        "title": "Waterlines",
        "extract": "Waterlines je hudebn\u00ed album skupiny Excalion. Vyd\u00e1no bylo v roce 2007."
    },
    "1169273": {
        "pageid": 1169273,
        "ns": 0,
        "title": "Al Qadisiyah FC",
        "extract": "Al Qadisiyah FC je sa\u00fadskoarabsk\u00fd profesion\u00e1ln\u00ed fotbalov\u00fd klub se s\u00eddlem ve m\u011bst\u011b Khobar. Klub od sez\u00f3ny 2015-2016 hraje nejvy\u0161\u0161\u00ed sa\u00fadskoarabskou ligu Saudi Pro League."
    },
    "1190836": {
        "pageid": 1190836,
        "ns": 0,
        "title": "Zimn\u00ed stadion m\u011bsta Poprad",
        "extract": "Zimn\u00ed stadion m\u011bsta Poprad je ar\u00e9na pro zimn\u00ed sporty vybudovan\u00e1 ve slovensk\u00e9m Popradu v roce 1973. Jej\u00ed kapacita dosahuje 4500 m\u00edst. Sv\u00e9 z\u00e1pasy v n\u00ed hraje hokejov\u00fd klub HK Poprad a v sez\u00f3n\u011b 2011/2012 i klubu KHL HC Lev Poprad. V roce 1994 se zde uskute\u010dnily z\u00e1pasy Mistrovstv\u00ed sv\u011bta kategorie \u201eC\u201c, v letech 1978 a 1999 byl d\u011bji\u0161t\u011bm sportovn\u00edch discipl\u00edn Sv\u011btov\u00e9 zimn\u00ed univerzi\u00e1dy a v t\u00e9m\u017ee roce (1999) se zde odehr\u00e1valy Evropsk\u00e9 olympijsk\u00e9 dny ml\u00e1de\u017ee. Hr\u00e1v\u00e1 se zde i druh\u00fd nejstar\u0161\u00ed hokejov\u00fd turnaj v Evrop\u011b Tatransk\u00fd poh\u00e1r. Na stadionu se ale po\u0159\u00e1daj\u00ed i dal\u0161\u00ed sportovn\u00ed a kulturn\u00ed akce.\nSou\u010d\u00e1st\u00ed stadionu jsou \u010dty\u0159i bufety, tiskov\u00e9 centrum a VIP tribuna. Ledov\u00e1 plocha m\u00e1 \u201ekanadsk\u00e9\u201c rozm\u011bry 56 \u00d7 26 metr\u016f a je tak nejmen\u0161\u00ed ledovou plochou na Slovensku.[zdroj?] V p\u0159\u00edpad\u011b pot\u0159eby je mo\u017en\u00e9 ledovou plochu domrazit a roz\u0161\u00ed\u0159it na standardn\u00ed slovensk\u00e9 rozm\u011bry."
    },
    "1363602": {
        "pageid": 1363602,
        "ns": 0,
        "title": "Akademick\u00e9 mistrovstv\u00ed sv\u011bta v orienta\u010dn\u00edm b\u011bhu 2004",
        "extract": "14. Akademick\u00e9 mistrovstv\u00ed sv\u011bta v orienta\u010dn\u00edm b\u011bhu prob\u011bhlo v \u010cesku ve dnech 21. a\u017e 27. \u010dervna 2004. Centrum z\u00e1vod\u016f AMS byla Plze\u0148.\nZ\u00e1vod\u016f se z\u00fa\u010dastnilo celkem 216 z\u00e1vodn\u00edk\u016f (123 mu\u017e\u016f a 93 \u017een) z 30 zem\u00ed.\n\n"
    },
    "1459657": {
        "pageid": 1459657,
        "ns": 0,
        "title": "Jana Luke\u0161ov\u00e1",
        "extract": "Jana Luke\u0161ov\u00e1, rozen\u00e1 Fr\u00f6mlov\u00e1 (* 10. listopadu 1959 Praha) je \u010desk\u00e1 akademick\u00e1 mal\u00ed\u0159ka a restaur\u00e1torka. Pat\u0159\u00ed mezi osobnosti tzv. \u010desk\u00e9 restaur\u00e1torsk\u00e9 \u0161koly."
    },
    "1645032": {
        "pageid": 1645032,
        "ns": 0,
        "title": "R\u00faholl\u00e1h Zam",
        "extract": "R\u00faholl\u00e1h Zam (27. \u010dervence 1978, Ray, \u00cdr\u00e1n \u2013 12. prosince 2020, Teher\u00e1n, \u00cdr\u00e1n) byl \u00edr\u00e1nsk\u00fd aktivista a opozi\u010dn\u00ed novin\u00e1\u0159. N\u011bkolik let \u017eil v exilu ve Francii a provozoval webov\u00e9 str\u00e1nky Amadnews kritick\u00e9 k \u00edr\u00e1nsk\u00e9 vl\u00e1d\u011b.\nV \u010dervnu 2020 byl v \u00cdr\u00e1nu odsouzen k trestu smrti za podn\u011bcov\u00e1n\u00ed k n\u00e1silnostem p\u0159i protivl\u00e1dn\u00edch protestech na p\u0159elomu let 2017 a 2018. Dne 12. prosince 2020 byl popraven."
    },
    "1691911": {
        "pageid": 1691911,
        "ns": 0,
        "title": "Helikopt\u00e9rov\u00fd rodi\u010d",
        "extract": "Helikopt\u00e9rov\u00fd rodi\u010d (anglicky: helicopter parent) je rodi\u010d, kter\u00fd v\u011bnuje extr\u00e9mn\u00ed pozornost zku\u0161enostem a probl\u00e9m\u016fm sv\u00e9ho d\u00edt\u011bte \u010di d\u011bt\u00ed, obzvl\u00e1\u0161t\u011b ve vzd\u011bl\u00e1vac\u00edch instituc\u00edch. Ozna\u010den\u00ed helikopt\u00e9rov\u00fd rodi\u010d vzniklo podle toho, \u017ee stejn\u011b jako helikopt\u00e9ry tito rodi\u010de neust\u00e1le metaforicky \u201el\u00e9taj\u00ed\u201d nad sv\u00fdmi d\u011btmi a dohl\u00ed\u017e\u00ed na v\u0161echny aspekty jejich \u017eivota v\u010detn\u011b soci\u00e1ln\u00edch interakc\u00ed."
    },
    "1708146": {
        "pageid": 1708146,
        "ns": 0,
        "title": "Emanuel Filibert Savojsk\u00fd (1628\u20131709)",
        "extract": "Emanuel Filibert Savojsk\u00fd (20. srpna 1628 Mo\u00fbtiers \u2013 23. dubna 1709 Tur\u00edn), 2. kn\u00ed\u017ee z Carignana, byl synem a d\u011bdicem Tom\u00e1\u0161e Franti\u0161ka Savojsk\u00e9ho. Nechal postavit Palazzo Carignano v Tur\u00edn\u011b."
    },
    "1718497": {
        "pageid": 1718497,
        "ns": 0,
        "title": "Inoue",
        "extract": "P\u0159\u00edjmen\u00ed Inoue nos\u00ed v\u00edce v\u00fdznamn\u00fdch osobnost\u00ed:\n\nDaisuke Inoue (* 1940) \u2013 japonsk\u00fd podnikatel\nD\u017eun\u2019i\u010di Inoue (* 1971) \u2013 japonsk\u00fd rychlobrusla\u0159\nHisa\u0161i Inoue (1934\u20132010) \u2013 japonsk\u00fdm dramatik a autor pov\u00eddek\nJasu\u0161i Inoue (1907\u20131991) \u2013 japonsk\u00fd spisovatel\nJoe Inoue (* 1985) \u2013 japonsko-americk\u00fd rockov\u00fd zp\u011bv\u00e1k\nKaoru Inoue (1836\u20131915) \u2013 japonsk\u00fd politik\nK\u00f3sei Inoue (* 1978) \u2013 japonsk\u00fd z\u00e1pasn\u00edk \u2013 judista\nTake\u0161i Inoue (1928\u20131992) \u2013 japonsk\u00fd fotbalista\nTaki Inoue (* 1963) \u2013 japonsk\u00fd automobilov\u00fd z\u00e1vodn\u00edk\n\u0160umpei Inoue \u2013 japonsk\u00fd fotbalista"
    },
    "1738470": {
        "pageid": 1738470,
        "ns": 0,
        "title": "94. ro\u010dn\u00edk ud\u00edlen\u00ed Oscar\u016f",
        "extract": "94. ro\u010dn\u00edk ud\u00edlen\u00ed Oscar\u016f se uskute\u010dnil dne 27. b\u0159ezna 2022 v Dolby Theatre v Los Angeles. Ceremoni\u00e1l moderovaly here\u010dky Regina Hall, Amy Schumer a Wanda Sykes (poprv\u00e9 od roku 2011 budou m\u00edt Osca\u0159i v\u00edce ne\u017e jednoho moder\u00e1tora). Nominace vyhl\u00e1sili herci Tracee Ellis Ross a Leslie Jordan dne 8. \u00fanora 2022."
    },
    "335354": {
        "pageid": 335354,
        "ns": 0,
        "title": "Ji\u0159\u00ed Daler",
        "extract": "Ji\u0159\u00ed Daler (* 8. b\u0159ezna 1940 Brno) je b\u00fdval\u00fd \u010desk\u00fd cyklista a reprezentant \u010ceskoslovenska.\nNa letn\u00edch olympijsk\u00fdch hr\u00e1ch v roce 1964 v Tokiu z\u00edskal zlatou medaili ve st\u00edhac\u00edm z\u00e1vod\u011b jednotlivc\u016f, historicky prvn\u00ed pro \u010deskoslovenskou cyklistiku. Na dal\u0161\u00edch letn\u00edch olympijsk\u00fdch hr\u00e1ch v roce 1968 v Mexiku skon\u010dil v kvalifikaci z\u00e1vodu jednotlivc\u016f, byl 5. v sout\u011b\u017ei dru\u017estev. Jako prvn\u00ed \u010ds. cyklista vytvo\u0159il i sv\u011btov\u00e9 rekordy, a to v j\u00edzd\u011b na 4 km a 5 km na p\u0159edolympijsk\u00fdch z\u00e1vodech v Mexiku v roce 1967. Na sklonku kari\u00e9ry v letech 1969\u20131970 jezdil dr\u00e1hov\u00e9 \u0161estidenn\u00ed a silni\u010dn\u00ed z\u00e1vody profesion\u00e1l\u016f."
    },
    "384599": {
        "pageid": 384599,
        "ns": 0,
        "title": "Shaft",
        "extract": "Shaft je v golfov\u00e9 terminologii ocelov\u00e1 nebo karbonov\u00e1 (grafitov\u00e1) ty\u010d mezi hlavou a gripem (dr\u017eadlem) golfov\u00e9 hole."
    },
    "588744": {
        "pageid": 588744,
        "ns": 0,
        "title": "Zcizen\u00ed",
        "extract": "Zcizen\u00ed (latinsky alienatio) je p\u016fvodn\u011b \u0159\u00edmskopr\u00e1vn\u00ed term\u00edn, kter\u00fdm je souhrnn\u011b ozna\u010dov\u00e1n z\u00e1nik subjektivn\u00edho pr\u00e1va. Opakem zcizen\u00ed je nabyt\u00ed. Pr\u00e1vo tedy p\u0159ech\u00e1z\u00ed ze zcizitele na nabyvatele. P\u0159\u00edkladem je zcizen\u00ed v\u011bci jako z\u00e1nik vlastnick\u00e9ho pr\u00e1va."
    },
    "592007": {
        "pageid": 592007,
        "ns": 0,
        "title": "Dan Dr\u00e1pal",
        "extract": "Dan Dr\u00e1pal (* 23. b\u0159ezna 1949 Brno) je \u010desk\u00fd evangelik\u00e1ln\u00ed teolog a publicista. Po vzniku c\u00edrkve K\u0159es\u0165ansk\u00e1 spole\u010denstv\u00ed se stal jej\u00edm prvn\u00edm seniorem.\nV letech 1967\u20131972 vystudoval Komensk\u00e9ho evangelickou bohosloveckou fakultu. Po vystudov\u00e1n\u00ed nez\u00edskal st\u00e1tn\u00ed souhlas v komunistick\u00e9m \u010ceskoslovensku nutn\u00fd pro v\u00fdkon duchovensk\u00e9ho povol\u00e1n\u00ed a pracoval po n\u011bjakou dobu jako topi\u010d. Teprve v roce 1977 se stal vik\u00e1\u0159em sboru \u010cCE v Praze-Hole\u0161ovic\u00edch.\nVe volb\u00e1ch do Sn\u011bmovny v roce 2002 kandidoval jako nez\u00e1visl\u00fd za Volbu pro budoucnost Od \u010dervna 2007 byl p\u0159edsedou KDU-\u010cSL na Praze 8. V roce 2009 z KDU-\u010cSL vystoupil a stal se \u0161\u00e9fredaktorem \u010dasopisu Konzervativn\u00ed listy. V roce 2013 kandidoval ve volb\u00e1ch do Sn\u011bmovny za KDU-\u010cSL v hlavn\u00edm m\u011bst\u011b Praze z 16. m\u00edsta jako \u010dlen KDU-\u010cSL, zvolen do Sn\u011bmovny nebyl.\nNa webu Nada\u010dn\u00edho fondu Generace 21, kter\u00fd v letech 2015 a 2016 usiloval o p\u0159es\u00eddlen\u00ed 152 \u010di 153 ir\u00e1ck\u00fdch k\u0159es\u0165an\u016f do \u010cesk\u00e9 republiky, je uveden jako prvn\u00ed z 9 \u010dlen\u016f poradn\u00edho sboru nada\u010dn\u00edho fondu, kte\u0159\u00ed byli inici\u00e1tory tohoto projektu pomoci uprchl\u00edk\u016fm z Ir\u00e1ku a S\u00fdrie. V rozhovoru pro iDnes.cz, zve\u0159ejn\u011bn\u00e9m 5. dubna 2016, p\u0159ipustil, \u017ee v\u00fdtky v\u016f\u010di projektu jsou z\u010d\u00e1sti opr\u00e1vn\u011bn\u00e9 a \u201en\u011bco se nepovedlo\u201c. Probl\u00e9my p\u0159i\u010d\u00edt\u00e1 p\u0159edev\u0161\u00edm odk\u00e1zanosti na spolupracovn\u00edka Salm\u00e1na Hasana, Ir\u00e1\u010dana \u017eij\u00edc\u00edho dlouhodob\u011b v \u010cesku, kter\u00fd p\u016fsobil jako tlumo\u010dn\u00edk a zprost\u0159edkovatel, i nedostatku zku\u0161enost\u00ed a etnick\u00fdm odli\u0161nostem mentality.\nVe volb\u00e1ch do Poslaneck\u00e9 sn\u011bmovny P\u010cR v roce 2017 kandidoval za KDU-\u010cSL v Praze.\nJe \u010dinn\u00fd tak\u00e9 jako p\u0159ekladatel, mimo jin\u00e9 p\u0159ekl\u00e1dal pro nakladatelstv\u00ed N\u00e1vrat dom\u016f n\u011bkter\u00e1 d\u00edla Leanne Payneov\u00e9."
    },
    "658728": {
        "pageid": 658728,
        "ns": 0,
        "title": "Lanc\u00e9",
        "extract": "Lanc\u00e9 (z franc.: h\u00e1zet) je vzor vytvo\u0159en\u00fd na z\u00e1kladn\u00ed tkanin\u011b zvl\u00e1\u0161tn\u00ed vzorovou osnovou nebo \u00fatkem. Vzor prob\u00edh\u00e1 po cel\u00e9 d\u00e9lce nebo \u0161\u00ed\u0159ce n\u011bkter\u00e9ho z obou syst\u00e9m\u016f nit\u00ed, jeho struktura je podobn\u00e1 v\u00fd\u0161ivce."
    },
    "770869": {
        "pageid": 770869,
        "ns": 0,
        "title": "Zp\u011bv vzd\u00e1len\u00e9 Zem\u011b",
        "extract": "Zp\u011bv vzd\u00e1len\u00e9 Zem\u011b je v\u011bdeckofantastick\u00fd rom\u00e1n britsk\u00e9ho spisovatele Arthura C. Clarka vydan\u00fd v roce 1986. V anglick\u00e9m origin\u00e1le se kniha jmenuje The Songs of Distant Earth. D\u00edlo je p\u0159epracov\u00e1n\u00edm stejnojmenn\u00e9 pov\u00eddky (v \u010de\u0161tin\u011b m\u00e1 m\u00edrn\u011b odli\u0161n\u00fd n\u00e1zev \u201eZp\u011bvy vzd\u00e1len\u00e9 Zem\u011b\u201c).\nP\u0159\u00edb\u011bh za\u010d\u00edn\u00e1 z\u00e1sadn\u00edm v\u011bdeck\u00fdm odhalen\u00edm - objevem neutrin. Nepatrn\u00fdch \u010d\u00e1stic v\u0161ak p\u0159ich\u00e1z\u00ed ze Slunce mnohem m\u00e9n\u011b, ne\u017e by podle propo\u010dt\u016f m\u011blo. Tento fakt v\u011bdce dovede k jistot\u011b, \u017ee se Slunce brzy zm\u011bn\u00ed v novu a pohlt\u00ed celou svou planet\u00e1rn\u00ed soustavu v\u010detn\u011b Zem\u011b.\nV rom\u00e1nu se objevuje tak\u00e9 idea orbit\u00e1ln\u00edho v\u00fdtahu a \u010d\u00e1ste\u010dn\u00e1 parafr\u00e1ze p\u0159\u00edb\u011bhu o vzpou\u0159e na lodi Bounty. Zazn\u00edv\u00e1 zde i kritika c\u00edrkv\u00ed a n\u00e1bo\u017eensk\u00fdch sekt, nikoli samotn\u00e9 v\u00edry.\nKniha vy\u0161la poprv\u00e9 \u010desky v nakladatelstv\u00ed Bonus press v roce 1993 ."
    },
    "829356": {
        "pageid": 829356,
        "ns": 0,
        "title": "David Uhersk\u00fd",
        "extract": "David Uhersk\u00fd (ma\u010farsky D\u00e1vid, 1053/55?- po 1094) byl uhersk\u00fd princ. Narodil se jako mlad\u0161\u00ed syn uhersk\u00e9ho kr\u00e1le Ond\u0159eje I. a Anast\u00e1zie, dcery kyjevsk\u00e9ho kn\u00ed\u017eete Jaroslava I. Kr\u00e1l Ond\u0159ej byl dlouho bez potomstva a proto uzav\u0159el smlouvu o n\u00e1stupnictv\u00ed se sv\u00fdm mlad\u0161\u00edm bratrem B\u00e9lou. Dobr\u00e9 vztahy se zkalily d\u011btskou korunovac\u00ed Davidova star\u0161\u00edho bratra \u0160alamouna. Ura\u017een\u00fd B\u00e9la ode\u0161el z kr\u00e1lovsk\u00e9ho dvora a roku 1060 s podporou polsk\u00fdch odd\u00edl\u016f vtrhl do Uher s c\u00edlem z\u00edskat kr\u00e1lovskou korunu. Kr\u00e1l Ond\u0159ej byl tou dobou v\u00e1\u017en\u011b nemocn\u00fd a po ne\u00fasp\u011b\u0161n\u00e9m boji a pokusu o \u00fat\u011bk zem\u0159el na n\u00e1sledky zran\u011bn\u00ed p\u0159i p\u00e1du z kon\u011b. \u0160alamouna se snoubenkou a z\u0159ejm\u011b i Davida zachr\u00e1nil markrab\u011b Arno\u0161t a odvezl je do bezpe\u010d\u00ed V\u00fdchodn\u00ed marky. \u0160alamoun se do Uher roku 1063 vr\u00e1til a sna\u017eil se udr\u017eet si po B\u00e9lov\u011b smrti z\u00edskan\u00fd tr\u016fn. David se bratrova boje nez\u00fa\u010dastnil, zem\u0159el po roce 1094 a byl poh\u0159ben po otcov\u011b boku v benediktinsk\u00e9m kl\u00e1\u0161te\u0159e Tihany."
    },
    "850127": {
        "pageid": 850127,
        "ns": 0,
        "title": "\u017deny v Izraelsk\u00fdch obrann\u00fdch sil\u00e1ch",
        "extract": "\u017deny v Izraelsk\u00fdch obrann\u00fdch sil\u00e1ch jsou plnohodnotn\u00fdmi p\u0159\u00edslu\u0161nicemi Izraelsk\u00fdch obrann\u00fdch sil (hebrejsky: \u05e6\u05b0\u05d1\u05b8\u05d0 \u05d4\u05b7\u05d4\u05b2\u05d2\u05b8\u05e0\u05b8\u05d4 \u05dc\u05b0\u05d9\u05b4\u05e9\u05b0\u05c2\u05e8\u05b8\u05d0\u05b5\u05dc,  Cva ha-hagana le-Jisrael, anglicky: Israel Defense Forces, IDF), p\u0159i\u010dem\u017e Izrael je tak jedinou zem\u00ed na sv\u011bt\u011b, kter\u00e1 m\u00e1 zavedenu v\u0161eobecnou brannou povinnost i pro osoby \u017eensk\u00e9ho pohlav\u00ed. \u017deny, zast\u00e1vaj\u00edc\u00ed rozli\u010dn\u00e9 posty v pozemn\u00edch, n\u00e1mo\u0159n\u00edch a vzdu\u0161n\u00fdch sil\u00e1ch, jsou jejich ned\u00edlnou sou\u010d\u00e1st\u00ed od vzniku samotn\u00e9ho st\u00e1tu Izrael v roce 1948 a v sou\u010dasnosti tvo\u0159\u00ed 33 % z celkov\u00e9ho po\u010dtu p\u0159\u00edslu\u0161n\u00edk\u016f IDF a p\u0159ibli\u017en\u011b 51 % z celkov\u00e9ho po\u010dtu d\u016fstojn\u00edk\u016f. Novela z\u00e1kona o vojensk\u00e9 slu\u017eb\u011b, vydan\u00e1 v roce 2000, potvrzuje rovnopr\u00e1vnost \u017een v IDF takto: \u201ePr\u00e1va \u017een, zast\u00e1vaj\u00edc\u00edch jakoukoli roli v IDF, jsou ekvivalentn\u00ed k pr\u00e1v\u016fm mu\u017e\u016f.\u201c V sou\u010dasn\u00e9 dob\u011b je 88 a\u017e 92% v\u0161ech voln\u00fdch arm\u00e1dn\u00edch pozic otev\u0159eno pro \u017eensk\u00e9 kandid\u00e1ty.\nIzraelsk\u00e9 \u017eeny d\u0159\u00edve slou\u017eily v tzv. \u017densk\u00fdch arm\u00e1dn\u00edch sborech (anglicky Women's Army Corps), v\u0161eobecn\u011b zn\u00e1m\u00fdch pod akronymem \u201eChen\u201c. Po absolvov\u00e1n\u00ed p\u011btit\u00fddenn\u00edho v\u00fdcviku slou\u017eily jako \u00fa\u0159ednice, \u0159idi\u010dky arm\u00e1dn\u00edch voz\u016f, soci\u00e1ln\u00ed pracovnice, zdravotn\u00ed sestry, \u0159\u00edd\u00edc\u00ed letov\u00e9ho provozu, pracovnice v z\u00e1sobov\u00e1n\u00ed, instruktorky v\u00fdcviku aj."
    },
    "884659": {
        "pageid": 884659,
        "ns": 0,
        "title": "H\u0159eb\u010d\u00edn Mimo\u0148",
        "extract": "H\u0159eb\u010d\u00edn Mimo\u0148 byl v Mimoni na \u010ceskolipsku zalo\u017een v roce 1965. Vychoval zde \u0159adu kvalitn\u00edch kon\u00ed, anglick\u00fdch plnokrevn\u00edk\u016f v\u010detn\u011b v\u00edt\u011bz\u016f \u010ceskoslovensk\u00e9ho derby. Velk\u00fd are\u00e1l je ur\u010den na ja\u0159e 2013 do dra\u017eby."
    },
    "922087": {
        "pageid": 922087,
        "ns": 0,
        "title": "Mus\u00e9e de l'Assistance publique \u2013 H\u00f4pitaux de Paris",
        "extract": "Mus\u00e9e de l'Assistance publique \u2013 H\u00f4pitaux de Paris (Muzeum Ve\u0159ejn\u00e9 asistence \u2013 Pa\u0159\u00ed\u017esk\u00e9 nemocnice) je muzeum v Pa\u0159\u00ed\u017ei. Od sv\u00e9ho zalo\u017een\u00ed v roce 1934 a\u017e do \u010dervna 2012 s\u00eddlilo v pal\u00e1ci H\u00f4tel de Miramion na Quai de la Tournelle. Muzeum je kv\u016fli rekonstrukci uzav\u0159eno do roku 2018. Jeho kancel\u00e1\u0159e se nach\u00e1zej\u00ed v ulici Rue des Foss\u00e9s Saint-Marcel \u010d. 10 v 5. obvodu. Muzeum spravuje zdravotnick\u00e1 slu\u017eba m\u011bsta Pa\u0159\u00ed\u017ee Assistance publique \u2013 H\u00f4pitaux de Paris. Muzeum p\u0159edstavuje d\u011bjiny l\u00e9\u010den\u00ed a nemocnic."
    },
    "943773": {
        "pageid": 943773,
        "ns": 0,
        "title": "Seznam kulturn\u00edch pam\u00e1tek v Jaroslavic\u00edch",
        "extract": "Tento seznam nemovit\u00fdch kulturn\u00edch pam\u00e1tek v obci Jaroslavice v okrese Znojmo vych\u00e1z\u00ed z  \u00dast\u0159edn\u00edho seznamu kulturn\u00edch pam\u00e1tek \u010cR, kter\u00fd na z\u00e1klad\u011b z\u00e1kona \u010d. 20/1987 Sb., o st\u00e1tn\u00ed pam\u00e1tkov\u00e9 p\u00e9\u010di, vede N\u00e1rodn\u00ed pam\u00e1tkov\u00fd \u00fastav jako \u00fast\u0159edn\u00ed organizace st\u00e1tn\u00ed pam\u00e1tkov\u00e9 p\u00e9\u010de. \u00dadaje jsou pr\u016fb\u011b\u017en\u011b up\u0159es\u0148ov\u00e1ny, p\u0159esto mohou obsahovat i \u0159adu v\u011bcn\u00fdch a form\u00e1ln\u00edch chyb a nep\u0159esnost\u00ed \u010di b\u00fdt neaktu\u00e1ln\u00ed. \nPokud byly n\u011bkter\u00e9 \u010d\u00e1sti dot\u010den\u00e9ho \u00fazem\u00ed vy\u010dlen\u011bny do samostatn\u00fdch seznam\u016f, m\u011bly by b\u00fdt odkazy na tyto d\u00edl\u010d\u00ed seznamy uvedeny v \u00favodu tohoto seznamu nebo v \u00favodu p\u0159\u00edslu\u0161n\u00e9 sekce seznamu."
    },
    "1033515": {
        "pageid": 1033515,
        "ns": 0,
        "title": "V\u00e1clav Kom\u00e1rek",
        "extract": "V\u00e1clav Kom\u00e1rek SDB (12. \u0159\u00edjna 1929 Holice \u2013 22. kv\u011btna 1994 Praha) byl \u0159\u00edmskokatolick\u00fd kn\u011bz \u2013 salesi\u00e1n, katolick\u00fd aktivista a disident."
    },
    "1048658": {
        "pageid": 1048658,
        "ns": 0,
        "title": "Lovec nacist\u016f",
        "extract": "Lovec nacist\u016f je ozna\u010dov\u00e1n jednotlivec, kter\u00fd po ukon\u010den\u00ed druh\u00e9 sv\u011btov\u00e9 v\u00e1lky hled\u00e1 a sna\u017e\u00ed se dopadnout nacistick\u00e9 v\u00e1le\u010dn\u00e9 zlo\u010dince, kte\u0159\u00ed po v\u00e1lce unikli trestu a skr\u00fdvaj\u00ed se p\u0159ed spravedlnost\u00ed. Nejzn\u00e1m\u011bj\u0161\u00edmi lovci nacist\u016f byli Simon Wiesenthal, Serge Klarsfeld \u010di Beate Klarsfeldov\u00e1. V sou\u010dasnosti v jejich pr\u00e1ci pokra\u010duje Efraim Zuroff, \u0159editel Centra Simona Wiesenthala. N\u011bkolik nacist\u016f \u00fasp\u011b\u0161n\u011b vysledovala a zadr\u017eela izraelsk\u00e1 tajn\u00e1 slu\u017eba Mosad.\nPo kapitulaci nacistick\u00e9ho N\u011bmecka 8. kv\u011btna 1945 tis\u00edce nacistick\u00fdch v\u00e1le\u010dn\u00fdch zlo\u010dinc\u016f se v pov\u00e1le\u010dn\u00e9m chaosu sna\u017eili uprchnout, zejm\u00e9na do st\u00e1t\u016f Latinsk\u00e9 Ameriky, aby se vyhnuli odpov\u011bdnosti za sv\u00e9 zlo\u010diny, kter\u00e9 sp\u00e1chali b\u011bhem druh\u00e9 sv\u011btov\u00e9 v\u00e1lky. N\u011bkte\u0159\u00ed nacist\u00e9 se konce v\u00e1lky nedo\u017eili, jin\u00ed byli potrest\u00e1ni v r\u00e1mci Norimbersk\u00e9ho procesu, ale velk\u00e1 skupina nacist\u016f p\u0159ed spravedlnost\u00ed unikla a ukryla se v r\u016fzn\u00fdch \u010d\u00e1stech sv\u011bta."
    },
    "1121781": {
        "pageid": 1121781,
        "ns": 0,
        "title": "Americk\u00fd v\u00fdstavn\u00ed holub",
        "extract": "Americk\u00fd v\u00fdstavn\u00ed holub (anglicky: American Show Racer) je st\u0159edn\u011b velk\u00e9 plemeno holuba poch\u00e1zej\u00edc\u00ed ze Spojen\u00fdch st\u00e1t\u016f americk\u00fdch. Krom toho \u017ee se \u0159ad\u00ed do skupiny bradavi\u010dnat\u00ed holubi se obecn\u011b \u0159\u00edk\u00e1, \u017ee pat\u0159\u00ed k homer\u016fm, to jsou ta plemena holub\u016f, kter\u00e1 byla vy\u0161lecht\u011bna z po\u0161tovn\u00edho holuba ."
    },
    "1275304": {
        "pageid": 1275304,
        "ns": 0,
        "title": "RC",
        "extract": "RC m\u016f\u017ee b\u00fdt:\n\nrelease candidate \u2013 stav v\u00fdvoje software p\u0159ed sv\u00fdm vyd\u00e1n\u00edm\nrodn\u00e9 \u010d\u00edslo \u2013 jednozna\u010dn\u00fd \u010d\u00edseln\u00fd identifik\u00e1tor ob\u010dan\u016f \u010cesk\u00e9 republiky\nremote control \u2013 anglick\u00e9 ozna\u010den\u00ed pro d\u00e1lkov\u00e9 ovl\u00e1d\u00e1n\u00ed\nradio control \u2013 anglick\u00e9 ozna\u010den\u00ed pro r\u00e1diov\u00e9 ovl\u00e1d\u00e1n\u00ed\nRC Cola \u2013 nealkoholick\u00fd n\u00e1poj\nRC \u010dl\u00e1nek \u2013 elektrick\u00fd obvod slo\u017een\u00fd z odpor\u016f a kondenz\u00e1tor\u016f\nRugby Club \u2013 ozna\u010den\u00ed pro klub ragby\nRoman Catholic \u2013 anglick\u00e9 ozna\u010den\u00ed pro \u0159\u00edmskokatolickou c\u00edrkev\nrc shell \u2013 p\u0159\u00edkazov\u00fd interpreter z Research Unix v10 a Plan9"
    },
    "1314364": {
        "pageid": 1314364,
        "ns": 0,
        "title": "Sulmona",
        "extract": "Sulmona (v antice Sulmo) je m\u011bsto ve st\u0159edn\u00ed It\u00e1lii, v provincii L'Aquila, v Abruzzu. Sulmona le\u017e\u00ed pod svahy poho\u0159\u00ed Majella, p\u0159ibli\u017en\u011b 55 km jihoz\u00e1padn\u011b od Pescary a 145 km v\u00fdchodn\u011b od \u0158\u00edma. Starobyl\u00e9 m\u011bsto bylo zn\u00e1m\u00e9 ji\u017e v obdob\u00ed \u0158\u00edmsk\u00e9 republiky. Nach\u00e1z\u00ed se zde \u0159ada pam\u00e1tek. Sulmona je tak\u00e9 zn\u00e1m\u00e1 jako rodn\u00e9 m\u011bsto \u0159\u00edmsk\u00e9ho b\u00e1sn\u00edka Ovidia."
    },
    "1442258": {
        "pageid": 1442258,
        "ns": 0,
        "title": "Rolex Shanghai Masters 2018 \u2013 mu\u017esk\u00e1 dvouhra",
        "extract": "Mu\u017esk\u00e1 dvouhra Rolex Shanghai Masters 2018 prob\u00edhala v prvn\u00ed polovin\u011b \u0159\u00edjna 2018. Do singlov\u00e9 sout\u011b\u017ee \u0161anghajsk\u00e9ho tenisov\u00e9ho Mastersu hran\u00e9ho na tvrd\u00e9m povrchu nastoupilo pades\u00e1t \u0161est hr\u00e1\u010d\u016f. Z kvalifikace se probojovalo sedm tenist\u016f po v\u00fdhr\u00e1ch ve dvou kvalifika\u010dn\u00edch kolech. Obh\u00e1jcem titulu byl druh\u00fd mu\u017e \u017eeb\u0159\u00ed\u010dku Roger Federer, kter\u00e9ho v semifin\u00e1le vy\u0159adil \u0106ori\u0107.\nV\u00edt\u011bzem se stal druh\u00fd nasazen\u00fd Srb Novak Djokovi\u0107, jen\u017e ve fin\u00e1le zdolal chorvatskou turnajovou t\u0159in\u00e1ctku Bornu \u0106ori\u0107e po dvousetov\u00e9m pr\u016fb\u011bhu 6\u20133 a 6\u20134. Pom\u011br vz\u00e1jemn\u00fdch utk\u00e1n\u00ed nav\u00fd\u0161il na 3\u20130. V prob\u00edhaj\u00edc\u00ed sez\u00f3n\u011b si tak p\u0159ipsal \u010dtvrt\u00e9 turnajov\u00e9 v\u00edt\u011bzstv\u00ed, kter\u00e9 p\u0159edstavovalo sedmdes\u00e1t\u00fd druh\u00fd singlov\u00fd titul na okruhu ATP Tour. 31let\u00fd Djokovi\u0107 vybojoval t\u0159ic\u00e1tou druhou trofej v s\u00e9rii Masters, v n\u00ed\u017e mu pat\u0159ila druh\u00e1 p\u0159\u00edcka. Neporazitelnost prodlou\u017eil na 18 utk\u00e1n\u00ed a od Wimbledonu 2018 ode\u0161el z dvaceti osmi z\u00e1pas\u016f jen jednou pora\u017een. Na Shanghai Masters zv\u00edt\u011bzil po\u010dtvrt\u00e9, kdy\u017e ud\u00e1lost ovl\u00e1dl ji\u017e v letech 2012, 2013 a 2015. V \u010c\u00ednsk\u00e9 lidov\u00e9 republice udr\u017eel fin\u00e1lovou neporazitelnost s bilanc\u00ed 11\u20130. Djokovi\u0107 tak\u00e9 vyst\u0159\u00eddal Federera na druh\u00e9m m\u00edst\u011b sv\u011btov\u00e9 klasifikace, se ztr\u00e1tou 215 bod\u016f na vedouc\u00edho Nadala. \u0106ori\u0107 zaznamenal posun na nov\u00e9 kari\u00e9rn\u00ed maximum, kdy\u017e 15. \u0159\u00edjna 2018 figuroval na 14. pozici."
    },
    "1531235": {
        "pageid": 1531235,
        "ns": 0,
        "title": "Ekonomick\u00fd sektor",
        "extract": "Ekonomick\u00e9 nebo tak\u00e9 hospod\u00e1\u0159sk\u00e9 sektory rozd\u011bluj\u00ed ekonomick\u00e9 subjekty do n\u011bkolika men\u0161\u00edch \u010d\u00e1st\u00ed podle jejich \u010dinnosti. Nej\u010dast\u011bji se pou\u017e\u00edv\u00e1 tzv. t\u0159\u00edsektorov\u00fd model, kter\u00fd popisuje sektor prim\u00e1rn\u00ed (z\u00edsk\u00e1v\u00e1n\u00ed surovin), sekund\u00e1rn\u00ed (zpracov\u00e1n\u00ed z\u00edskan\u00fdch surovin) a terci\u00e1rn\u00ed (slu\u017eby). \u010casto se p\u0159id\u00e1v\u00e1 tak\u00e9 kvart\u00e9rn\u00ed sektor (v\u011bdomostn\u00ed \u010d\u00e1sti ekonomiky).\nSubjekty tak\u00e9 mohou b\u00fdt rozd\u011bleny dle vlastnictv\u00ed:\n\nVe\u0159ejn\u00fd sektor, tak\u00e9 st\u00e1tn\u00ed sektor \u2013 ve\u0159ejn\u00e9 slu\u017eby a podniky funguj\u00edc\u00ed k obohacen\u00ed st\u00e1tu\nSoukrom\u00fd sektor \u2013 majetek slou\u017e\u00ed soukrom\u00fdm osob\u00e1m \u010di skupin\u00e1m k z\u00edsk\u00e1n\u00ed zisku\nDobrovoln\u00fd sektor \u2013 soci\u00e1ln\u00ed \u010dinnosti prov\u00e1d\u011bn\u00e9 nevl\u00e1dn\u00edmi neziskov\u00fdmi organizacemi, d\u016fraz na vztah k ob\u010dansk\u00e9 spole\u010dnosti.\nZem\u011b s n\u00edzk\u00fdm p\u0159\u00edjmem na osobu jsou v ran\u00e9 f\u00e1zi v\u00fdvoje; hlavn\u00ed \u010d\u00e1st jejich n\u00e1rodn\u00edho p\u0159\u00edjmu je dosahov\u00e1na v\u00fdrobou v prim\u00e1rn\u00edm sektoru. Zem\u011b ve vysp\u011blej\u0161\u00edm stavu rozvoje, se st\u0159edn\u00edm n\u00e1rodn\u00edm p\u0159\u00edjmem, generuj\u00ed sv\u016fj p\u0159\u00edjem v\u011bt\u0161inou v sekund\u00e1rn\u00edm sektoru. V rozvinut\u00fdch zem\u00edch s vysok\u00fdm p\u0159\u00edjmem dominuje celkov\u00fd v\u00fdkon ekonomiky terci\u00e1rn\u00ed sektor."
    },
    "1660634": {
        "pageid": 1660634,
        "ns": 0,
        "title": "Klapzubova jeden\u00e1ctka (seri\u00e1l)",
        "extract": "Klapzubova jeden\u00e1ctka je \u010deskoslovensk\u00fd komedi\u00e1ln\u00ed televizn\u00ed seri\u00e1l vznikl\u00fd v produkci \u010ceskoslovensk\u00e9 televize, kter\u00e1 jej tak\u00e9 v roce 1968 vys\u00edlala. T\u0159in\u00e1ctid\u00edln\u00fd seri\u00e1l nato\u010dil re\u017eis\u00e9r Eduard Hofman podle rom\u00e1nu Klapzubova jeden\u00e1ctka od Eduarda Basse. Sc\u00e9n\u00e1\u0159 napsal Hofman ve spolupr\u00e1ci s Pavlem Hanu\u0161em. V hlavn\u00ed roli otce Klapzuby se p\u0159edstavil Ji\u0159\u00ed Sov\u00e1k."
    },
    "1824603": {
        "pageid": 1824603,
        "ns": 0,
        "title": "Su\u0161ica (Gostivar)",
        "extract": "Su\u0161ica (makedonsky: \u0421\u0443\u0448\u0438\u0446\u0430) je vesnice v Severn\u00ed Makedonii. Nach\u00e1z\u00ed se v op\u0161tin\u011b Gostivar v Polo\u017esk\u00e9m regionu."
    },
    "401": {
        "pageid": 401,
        "ns": 0,
        "title": "Teplota varu",
        "extract": "Teplota varu je teplota, p\u0159i n\u00ed\u017e kapalina v\u0159e.\nFyzik\u00e1ln\u011b je teplota varu definov\u00e1na tak, \u017ee se jedn\u00e1 o teplotu, p\u0159i kter\u00e9 se pr\u00e1v\u011b vyrovn\u00e1 tlak par kapaliny s tlakem okoln\u00edho plynu.\nTeplota varu z\u00e1vis\u00ed na atmosf\u00e9rick\u00e9m tlaku (nebo obecn\u011bji na tlaku, kter\u00fd na kapalinu p\u016fsob\u00ed). Proto\u017ee z\u00e1vis\u00ed na tlaku, p\u0159edstavuje ve f\u00e1zov\u00e9m diagramu \u010d\u00e1ru, tak\u017ee \u201ebod varu\u201c \u2013 na rozd\u00edl od trojn\u00e9ho bodu \u2013 nen\u00ed bodem, ale hodnotou na t\u00e9to k\u0159ivce za dan\u00e9ho atmosf\u00e9rick\u00e9ho tlaku."
    },
    "3235": {
        "pageid": 3235,
        "ns": 0,
        "title": "Tanec",
        "extract": "Tanec je pohybov\u00e1 spole\u010densk\u00e1 nebo sportovn\u00ed aktivita, prov\u00e1d\u011bn\u00e1 p\u0159ev\u00e1\u017en\u011b za doprovodu hudby. Tanec m\u016f\u017ee navodit lep\u0161\u00ed n\u00e1ladu, a tak\u00e9 je vyj\u00e1d\u0159en\u00edm pocit\u016f tane\u010dn\u00edka nebo choreografa, kter\u00fd choreografii (tzn. to, co tane\u010dn\u00edk tan\u010d\u00ed) vymyslel. Tanec tedy m\u016f\u017ee b\u00fdt pova\u017eov\u00e1n za druh um\u011bn\u00ed. Um\u011bleck\u00fd tanec b\u00fdv\u00e1 ozna\u010dov\u00e1n slovem balet nebo tak\u00e9 sc\u00e9nick\u00fd tanec a pod.\nPro ka\u017ed\u00e9ho tanec znamen\u00e1 n\u011bco jin\u00e9ho, p\u0159edev\u0161\u00edm je to svoboda (projev, d\u00edky kter\u00e9mu m\u00e1me mo\u017enost vyj\u00e1d\u0159it na\u0161e pocity a my\u0161lenky), o\u010dista du\u0161e, kon\u00ed\u010dek (z\u00e1bava), inspirace, odreagov\u00e1n\u00ed, um\u011bn\u00ed, uvoln\u011bn\u00ed, pr\u00e1ce, atd\u2026"
    },
    "30978": {
        "pageid": 30978,
        "ns": 0,
        "title": "Zebda",
        "extract": "Zebda je francouzsk\u00e1 rockov\u00e1 skupina.\nJm\u00e9no skupiny poch\u00e1z\u00ed z arab\u0161tiny, kde zebda znamen\u00e1 m\u00e1slo. Jedn\u00e1 se o slovn\u00ed h\u0159\u00ed\u010dku, proto\u017ee ve francouz\u0161tin\u011b je slovo m\u00e1slo (beurre) homonymn\u00ed se slovem beur, co\u017e je (v modern\u00edm v\u00fdznamu) ozna\u010den\u00ed potomka arabsk\u00fdch p\u0159ist\u011bhovalc\u016f do Francie.\nV\u0161ichni zakladatel\u00e9 a \u010dlenov\u00e9 skupiny jsou p\u016fvodem z Toulouse. Jejich texty jsou siln\u011b poznamen\u00e1ny politickou a spole\u010denskou anga\u017eovanost\u00ed zach\u00e1zej\u00edc\u00ed a\u017e do krajnosti (v p\u00edsni Le Bruit et l\u2019odeur \u2013 Hluk a pach \u2013 cituj\u00ed protisoci\u00e1ln\u011b lad\u011bn\u00fd projev Jacqua Chiraka)\nTato politick\u00e1 anga\u017eovanost vedla a\u017e ke vzniku ob\u010dansk\u00e9ho hnut\u00ed s n\u00e1zvem Motiv\u00e9-e-s (Motivovan\u00ed/\u00e9), kter\u00e1 v b\u0159eznu 2001 kandidovala v toulousk\u00fdch komun\u00e1ln\u00edch volb\u00e1ch a z\u00edskala 12,38 % a t\u00edm i \u010dty\u0159i k\u0159esla v m\u011bstsk\u00e9m zastupitelstvu.\nHudebn\u011b je Zebda sm\u011bsic\u00ed rocku, rapu, ra\u00ef a reggae. Spolu s Noir D\u00e9sir a Manu Chao je tato dynamick\u00e1 toulousk\u00e1 kapela symbolem politick\u00e9 a soci\u00e1ln\u00ed anga\u017eovanosti.\nSkupina zaznamenala v\u00fdrazn\u00fd \u00fasp\u011bch se svou p\u00edsn\u00ed Tomber la chemise, kter\u00e1 se zapsala do francouzsk\u00e9 tradice jako sv\u00e1te\u010dn\u00ed hymna. Dal\u0161\u00ed v\u00fdrazn\u00e9 \u00fasp\u011bchy zaznamenaly p\u00edsn\u011b Viens poupoule, La Danse des canards, Le Travail, c'est la sant\u00e9 a dal\u0161\u00ed. Bylo to poprv\u00e9, co se skupina hl\u00e1sic\u00ed se ve\u0159ejn\u011b ke sv\u00e9mu p\u0159ist\u011bhovaleck\u00e9mu p\u016fvodu setkala s tak v\u00fdrazn\u00fdm \u00fasp\u011bchem. Tato skute\u010dnost byla z\u0159ejm\u011b zp\u016fsobena plnou frankofonizac\u00ed text\u016f.\nV roce 2003 se skupina rozhodla u\u010dinit do\u010dasn\u00fd rozchod, aby si jej\u00ed \u010dlenov\u00e9 mohli vyzkou\u0161et i jin\u00e9 projekty. S\u00f3lov\u00e9 album Magyda Cherfiho vy\u0161lo v roce 2004 a v roce 2005 pak vydali sv\u00e9 vlastn\u00ed i Mouss a Hakim Amokrane. V roce 2011 skupina obnovila svou \u010dinnost."
    },
    "281155": {
        "pageid": 281155,
        "ns": 0,
        "title": "Arthur Wieferich",
        "extract": "Arthur Josef Alwin Wieferich (27. dubna 1884 M\u00fcnster \u2013 15. z\u00e1\u0159\u00ed 1954 Meppen) byl n\u011bmeck\u00fd matematik, zab\u00fdvaj\u00edc\u00ed se teori\u00ed \u010d\u00edsel. Jsou po n\u011bm pojmenov\u00e1na Wieferichovo prvo\u010d\u00edslo a Wieferich\u016fv p\u00e1r."
    },
    "497548": {
        "pageid": 497548,
        "ns": 0,
        "title": "O\u017eivl\u00e1 historie",
        "extract": "\u017div\u00e1 historie \u010di o\u017eivl\u00e1 historie, \u010dasto pou\u017e\u00edvan\u00e1 je zkratka LH (z angl. Living history), je aktivita, kter\u00e1 usiluje o co nejv\u011bt\u0161\u00ed p\u0159ibl\u00ed\u017een\u00ed se \u017eivotu v ur\u010dit\u00e9 historick\u00e9 dob\u011b. Zat\u00edmco historick\u00fd \u0161erm se zab\u00fdv\u00e1 p\u0159edstavov\u00e1n\u00edm pouze \u00fazk\u00e9 t\u0159\u00eddy v\u00e1le\u010dn\u00edk\u016f, \u017eiv\u00e1 historie m\u00e1 teoreticky z\u00e1b\u011br o mnoho \u0161ir\u0161\u00ed a v\u00e1le\u010dnictv\u00ed je pova\u017eov\u00e1no pouze za jedno z mnoha ztv\u00e1r\u0148ovan\u00fdch \u0159emesel. Na rozd\u00edl od historick\u00e9ho \u0161ermu nen\u00ed prvo\u0159ad\u00fdm c\u00edlem o\u017eivl\u00e9 historie efekt, ale historick\u00e1 v\u011brnost p\u0159edstavovan\u00fdch postup\u016f a u\u017e\u00edvan\u00fdch p\u0159edm\u011bt\u016f od o\u0161acen\u00ed po n\u00e1stroje."
    },
    "558471": {
        "pageid": 558471,
        "ns": 0,
        "title": "Z\u00f3na nejbli\u017e\u0161\u00edho v\u00fdvoje",
        "extract": "Z\u00f3na nejbli\u017e\u0161\u00edho v\u00fdvoje je pojmem na pomez\u00ed v\u00fdvojov\u00e9 psychologie, psychologie u\u010den\u00ed a pedagogick\u00e9 psychologie. Z\u00f3na nejbli\u017e\u0161\u00edho v\u00fdvoje je soci\u00e1ln\u00ed, ale i kulturn\u00ed teori\u00ed. Tento pojem zav\u00e1d\u00ed Lev Semionovi\u010d Vygotskij a poukazuje na to, \u017ee ka\u017ed\u00e9 d\u00edt\u011b disponuje aktu\u00e1ln\u00ed \u00farovn\u00ed v\u00fdkonu a potencion\u00e1ln\u00ed \u00farovn\u00ed. Aktu\u00e1ln\u00ed \u00farove\u0148 je takov\u00e1, ve kter\u00e9 se d\u00edt\u011b pr\u00e1v\u011b vyskytuje, zat\u00edmco potencion\u00e1ln\u00ed v\u00fdvojov\u00e1 \u00farove\u0148 v\u00fdkonu je stupe\u0148 v\u00fdvoje, kter\u00e9ho d\u00edt\u011b m\u016f\u017ee dos\u00e1hnout, pokud mu bude poskytnuta pomoc, tzn. podpora od zku\u0161en\u011bj\u0161\u00edch lid\u00ed, nap\u0159\u00edklad od rodi\u010d\u016f nebo u\u010ditel\u016f. Prostor mezi t\u011bmito dv\u011bma \u00farovn\u011bmi Vygotskij naz\u00fdv\u00e1 z\u00f3nou nejbli\u017e\u0161\u00edho v\u00fdvoje. To, co d\u00edt\u011b vykon\u00e1v\u00e1 s dosp\u011bl\u00fdm, je pozd\u011bji schopno vykon\u00e1vat samo. U\u010ditel by m\u011bl tedy \u017e\u00e1kovi poskytovat strukturu, sm\u011br, veden\u00ed a podporu, ne jenom hol\u00e1 fakta. Obecn\u011b lze \u0159\u00edci, \u017ee z\u00f3na nejbli\u017e\u0161\u00edho v\u00fdvoje je vzd\u00e1lenost mezi t\u00edm, co u\u017e d\u00edt\u011b um\u00ed a mezi t\u00edm, co d\u00edt\u011b m\u016f\u017ee dok\u00e1zat, pokud bude spr\u00e1vn\u011b vedeno.\nVygotsk\u00e9ho teorie vych\u00e1z\u00ed z toho, \u017ee ka\u017ed\u00e1 psychick\u00e1 funkce se v pr\u016fb\u011bhu v\u00fdvoje d\u00edt\u011bte objevuje nejprve na soci\u00e1ln\u00ed \u00farovni a teprve pot\u00e9 na \u00farovni individu\u00e1ln\u00ed, doch\u00e1z\u00ed tedy k zvnit\u0159\u0148ov\u00e1n\u00ed. Vygotsk\u00e9ho teorie je v protikladu s Piagetovou teori\u00ed v\u00fdvoje \u0159e\u010di, kter\u00fd na rozd\u00edl od Vygotsk\u00e9ho tvrd\u00ed, \u017ee \u0159e\u010d je nejd\u0159\u00edve egocentrick\u00e1 a a\u017e pot\u00e9 soci\u00e1ln\u00ed.\nVygotsk\u00e9ho teorie vznikla z jeho nesouhlasu s tehdej\u0161\u00edm tradi\u010dn\u00edm pojet\u00edm ot\u00e1zky, jak maj\u00ed b\u00fdt vyvozov\u00e1ny pedagogick\u00e9 z\u00e1v\u011bry z diagnostiky v\u00fdvoje, kdy pomoc\u00ed test\u016f byla zji\u0161\u0165ov\u00e1na \u00farove\u0148 rozumov\u00e9ho v\u00fdvoje d\u00edt\u011bte. Podle t\u00e9to diagnostiky se m\u011bla pedagogika \u0159\u00eddit a nekl\u00e1st na d\u00edt\u011b v\u011bt\u0161\u00ed n\u00e1roky. Testy, kter\u00e9 jsou prov\u00e1d\u011bny podle Vygotsk\u00e9ho nikdy nemohou odr\u00e1\u017eet re\u00e1ln\u00fd pr\u016fb\u011bh d\u011btsk\u00e9ho v\u00fdvoje. Obecn\u011b \u0159e\u010deno v tomto p\u0159\u00edpad\u011b je u\u010den\u00ed orientov\u00e1no na ji\u017e dokon\u010den\u00e9 v\u00fdvojov\u00e9 cykly. To je podle Vygotsk\u00e9ho neefektivn\u00ed, a tak p\u0159ich\u00e1z\u00ed s nov\u00fdm konceptem, kter\u00fdm je z\u00f3na nejbli\u017e\u0161\u00edho v\u00fdvoje. Tvrd\u00ed, \u017ee nejlep\u0161\u00ed je takov\u00e9 u\u010den\u00ed, kdy je p\u0159edb\u011bhnut v\u00fdvoj d\u00edt\u011bte. Spr\u00e1vn\u011b organizovan\u00e9 u\u010den\u00ed d\u00edt\u011bte p\u0159isp\u00edv\u00e1 k podn\u011bcov\u00e1n\u00ed rozumov\u00e9ho v\u00fdvoje. U\u010den\u00ed je tedy nutno orientovat na ji\u017e dokon\u010den\u00e9 cykly v\u00fdvoje, ale v\u017edy by m\u011blo za\u010d\u00ednat od toho, co u d\u00edt\u011bte je\u0161t\u011b nedozr\u00e1lo."
    },
    "618265": {
        "pageid": 618265,
        "ns": 0,
        "title": "Podraz",
        "extract": "Podraz (anglicky The Sting) je americk\u00fd komedi\u00e1ln\u011b-krimin\u00e1ln\u00ed film z roku 1973, kter\u00fd se odehr\u00e1v\u00e1 v z\u00e1\u0159\u00ed 1936 a l\u00ed\u010d\u00ed p\u0159\u00edb\u011bh dvou profesion\u00e1ln\u00edch podvodn\u00edk\u016f (Paul Newman a Robert Redford), kte\u0159\u00ed cht\u011bj\u00ed okr\u00e1st mafi\u00e1nsk\u00e9ho bosse (Robert Shaw). Film re\u017e\u00edroval George Roy Hill, kter\u00fd ji\u017e p\u0159edt\u00edm obsadil Newmana a Redforda ve filmu Butch Cassidy a Sundance Kid.\nSc\u00e9n\u00e1\u0159 Davida S. Warda je inspirov\u00e1n skute\u010dn\u00fdmi ud\u00e1lostmi, kter\u00e9 popsal David Maurer v knize The Big Con: The Story of the Confidence Man.\nFilm je rozd\u011blen na n\u011bkolik \u010d\u00e1st\u00ed a je zn\u00e1m\u00fd pro hudbu, kter\u00e1 se v n\u011bm vyskytuje (soundtrack), zvl\u00e1\u0161t\u011b pak \u00fast\u0159edn\u00ed melodii \u201eThe Entertainer\u201c od Scotta Joplina, kterou pro film upravil Marvin Hamlisch."
    },
    "668665": {
        "pageid": 668665,
        "ns": 0,
        "title": "Marcellin Berthelot",
        "extract": "Pierre Eug\u00e8ne Marcellin Berthelot (uv\u00e1d\u011bn tak\u00e9 Marcelin; 25. \u0159\u00edjna 1827 Pa\u0159\u00ed\u017e \u2013 18. b\u0159ezna 1907) byl francouzsk\u00fd chemik a politik. Zformuloval tzv. Thomsen-Berthelot\u016fv princip v oblasti termochemie. Syntetizoval mnoho organick\u00fdch slou\u010denin z anorganick\u00fdch l\u00e1tek a vyvr\u00e1til teorii vitalismu. Je pova\u017eov\u00e1n za jednoho z nejv\u011bt\u0161\u00edch chemik\u016f v\u0161ech dob."
    },
    "739103": {
        "pageid": 739103,
        "ns": 0,
        "title": "BK",
        "extract": "Spojen\u00ed p\u00edsmen B a K m\u016f\u017ee m\u00edt r\u016fzn\u00e9 v\u00fdznamy:"
    },
    "770865": {
        "pageid": 770865,
        "ns": 0,
        "title": "\u0158eck\u00fd jogurt",
        "extract": "\u0158eck\u00fd jogurt je jogurt, kter\u00fd byl cezen skrz tkaninu \u010di pap\u00edr, \u010d\u00edm\u017e je odstran\u011bna syrov\u00e1tka. T\u00edm je dosa\u017eeno konzistence mezi oby\u010dejn\u00fdm jogurtem a s\u00fdrem, p\u0159i\u010dem\u017e je zachov\u00e1na kysel\u00e1 chu\u0165. \u0158eck\u00fd jogurt se tak\u00e9 vyzna\u010duje vy\u0161\u0161\u00ed tu\u010dnost\u00ed, ne\u017e m\u00e1 b\u011b\u017en\u00fd jogurt.\nJogurt cezen\u00fd p\u0159es mu\u0161el\u00edn je tradi\u010dn\u00edm j\u00eddlem ve v\u00fdchodn\u00edm St\u0159edomo\u0159\u00ed, na Bl\u00edzk\u00e9m v\u00fdchod\u011b a v ji\u017en\u00ed Asii.\nV \u0159eck\u00e9 kuchyni je pou\u017e\u00edv\u00e1n p\u0159edev\u0161\u00edm jako z\u00e1klad pro tzatziki a jako dezert, na jeho\u017e vrchol se d\u00e1v\u00e1 med, vi\u0161\u0148ov\u00fd sirup nebo ovoce. V \u0158ecku se jogurt tradi\u010dn\u011b vyr\u00e1b\u00ed z ov\u010d\u00edho ml\u00e9ka. V posledn\u00ed dob\u011b je v\u0161ak zejm\u00e9na v pr\u016fmyslov\u011b v\u00fdrob\u011b pou\u017e\u00edv\u00e1no i kravsk\u00e9 ml\u00e9ko."
    },
    "779761": {
        "pageid": 779761,
        "ns": 0,
        "title": "Bohum\u00edr Popel\u00e1\u0159",
        "extract": "Bohum\u00edr Justyn Popel\u00e1\u0159 (31. \u0159\u00edjna 1914 Koko\u0159ov u Plzn\u011b \u2013 20. \u010dervence 1969 Brno) byl \u010desk\u00fd u\u010ditel, vysoko\u0161kolsk\u00fd pedagog, psycholog, zakladatel d\u00e1lkov\u00e9ho studia defektologie na Morav\u011b, historik, spisovatel, pr\u016fvodce \u010cedoku a Turisty."
    },
    "934720": {
        "pageid": 934720,
        "ns": 0,
        "title": "\u0158\u00edmskokatolick\u00e1 farnost \u0158ep\u00edn",
        "extract": "\u0158\u00edmskokatolick\u00e1 farnost \u0158ep\u00edn (n\u011bm. Rippein) je c\u00edrkevn\u00ed spr\u00e1vn\u00ed jednotka sdru\u017euj\u00edc\u00ed \u0159\u00edmsk\u00e9 katol\u00edky na \u00fazem\u00ed obce \u0158ep\u00edn a v jej\u00edm okol\u00ed. Organiza\u010dn\u011b spad\u00e1 do mladoboleslavsk\u00e9ho vikari\u00e1tu, kter\u00fd je jedn\u00edm z 10 vikari\u00e1t\u016f litom\u011b\u0159ick\u00e9 diec\u00e9ze."
    },
    "969591": {
        "pageid": 969591,
        "ns": 0,
        "title": "\u0160\u00fasaku End\u00f3",
        "extract": "\u0160\u00fasaku End\u00f3 (27. b\u0159ezna 1923 Tokio \u2013 29. z\u00e1\u0159\u00ed 1996 tamt\u00e9\u017e) byl japonsk\u00fd romanopisec, dramatik a kritik. Pat\u0159il ke skupin\u011b tzv. t\u0159et\u00ed pov\u00e1le\u010dn\u00e9 generace japonsk\u00fdch spisovatel\u016f."
    },
    "1125861": {
        "pageid": 1125861,
        "ns": 0,
        "title": "Chr\u00e1n\u011bn\u00e1 \u00fazem\u00ed v Salvadoru",
        "extract": "Chr\u00e1n\u011bn\u00e1 \u00fazem\u00ed v Salvadoru s mezin\u00e1rodn\u00edm v\u00fdznamem byla v roce 2015 t\u0159\u00ed kategori\u00ed. Jednalo se o \u010dty\u0159i n\u00e1rodn\u00ed parky, t\u0159i biosf\u00e9rick\u00e9 rezervace UNESCO a sedm ramsarsk\u00e9 mok\u0159ad\u016f."
    },
    "1218211": {
        "pageid": 1218211,
        "ns": 0,
        "title": "Kerkrade",
        "extract": "Kerkrade (m\u00edstn\u00edm n\u00e1\u0159e\u010d\u00edm Kirchroa) je m\u011bsto v nizozemsk\u00e9 provincii Limburg, \u017eije v n\u011bm okolo 45 000 obyvatel. Tvo\u0159\u00ed soum\u011bst\u00ed zvan\u00e9 Eurode s n\u011bmeck\u00fdm m\u011bstem Herzogenrath (p\u016fvodn\u011b \u0161lo o jedin\u00e9 m\u011bsto), st\u00e1tn\u00ed hranice zde proch\u00e1z\u00ed ulicemi."
    },
    "1234061": {
        "pageid": 1234061,
        "ns": 0,
        "title": "Seznam kultivar\u016f rodu narcis",
        "extract": "Seznam kultivar\u016f rodu narcis (Narcissus). Prvn\u00ed sloupec uv\u00e1d\u00ed n\u00e1zev kultivaru, druh\u00fd reprezentativn\u00ed fotku, t\u0159et\u00ed jm\u00e9na osob, kte\u0159\u00ed kultivar vy\u0161lechtili. Pokud nejsou zn\u00e1my je uvedeno kurzivou nezn\u00e1mo. N\u00e1sleduje rok vy\u0161lecht\u011bn\u00ed, p\u016fvodci, tedy taxony, kter\u00e9 daly kultivaru vzniknout. Pot\u00e9 odd\u011blen\u00ed \u2013 kultivary narcis\u016f se obecn\u011b d\u011bl\u00ed do dvan\u00e1cti odd\u011blen\u00ed, podle tvaru kv\u011btu. Posledn\u00ed sloupec obsahuje odkazy na galerie fotek na Wikimedia Commons."
    },
    "1326110": {
        "pageid": 1326110,
        "ns": 0,
        "title": "506 (\u010d\u00edslo)",
        "extract": "P\u011bt set \u0161est je p\u0159irozen\u00e9 \u010d\u00edslo. \u0158\u00edmsk\u00fdmi \u010d\u00edslicemi se zapisuje DVI a \u0159eck\u00fdmi \u010d\u00edslicemi \u03c6\u03c2. N\u00e1sleduje po \u010d\u00edslu p\u011bt set p\u011bt a p\u0159edch\u00e1z\u00ed \u010d\u00edslu p\u011bt set sedm."
    },
    "1513030": {
        "pageid": 1513030,
        "ns": 0,
        "title": "Turbookru\u017en\u00ed k\u0159i\u017eovatka",
        "extract": "Turbookru\u017en\u00ed k\u0159i\u017eovatka (TOK, naz\u00fdvan\u00e1 tak\u00e9 spir\u00e1lov\u00e1 \u010di spir\u00e1lovit\u00e1) je zvl\u00e1\u0161tn\u00edm typem okru\u017en\u00ed k\u0159i\u017eovatky (kruhov\u00e9ho objezdu) \u2013 jedn\u00e1 se o takovou okru\u017en\u00ed k\u0159i\u017eovatku, kter\u00e1 m\u00e1 2 nebo v\u00edce j\u00edzdn\u00edch pruh\u016f a j\u00edzdn\u00ed pruhy na okru\u017en\u00edm p\u00e1su jsou uspo\u0159\u00e1d\u00e1ny spir\u00e1lovit\u011b. T\u00edm je vylou\u010den v\u00fdskyt pr\u016fpletov\u00fdch \u00fasek\u016f, co\u017e zlep\u0161uje bezpe\u010dnost, kapacitu a plynulost provozu na takov\u00e9 okru\u017en\u00ed k\u0159i\u017eovatce. K\u0159i\u017eovatka je osazena dopravn\u00edm zna\u010den\u00edm usm\u011br\u0148uj\u00edc\u00edm provoz na k\u0159i\u017eovatce a m\u016f\u017ee b\u00fdt vybavena i fyzick\u00fdmi bari\u00e9rami (nap\u0159. obrubn\u00edky) odd\u011bluj\u00edc\u00edmi jednotliv\u00e9 j\u00edzdn\u00ed pruhy."
    },
    "1682599": {
        "pageid": 1682599,
        "ns": 0,
        "title": "Aktivace vazby uhl\u00edk-vod\u00edk",
        "extract": "Aktivace vazby uhl\u00edk-vod\u00edk (C\u2013H funkcionalizace) je druh chemick\u00e9 reakce, p\u0159i n\u00ed\u017e se \u0161t\u011bp\u00ed vazba mezi atomem uhl\u00edku a vod\u00edku a je nahrazena vazbou uhl\u00edk\u2013X (kde X je obvykle uhl\u00edk, kysl\u00edk nebo dus\u00edk). Do \u0161t\u011bpen\u00ed vazby C-H b\u00fdv\u00e1 \u010dasto zapojen atom p\u0159echodn\u00e9ho kovu. P\u0159i tomto druhu reakce typicky reaguje uhlovod\u00edk s kovov\u00fdm katalyz\u00e1torem za tvorby organokovov\u00e9ho komplexu, ve kter\u00e9m je uhlovod\u00edk koordinov\u00e1n na vn\u011bj\u0161\u00ed sf\u00e9ru kovu. Meziprodukt vznikl\u00fd touto reakc\u00ed n\u00e1sledn\u011b vstupuje do dal\u0161\u00edch reakc\u00ed, je\u017e vytv\u00e1\u0159ej\u00ed funkcionalizovan\u00fd produkt. Je podstatn\u00e9, aby v pr\u016fb\u011bhu funkcionalizace z\u016fst\u00e1v\u00e1 hydrokarbylov\u00fd meziprodukt napojen na vn\u011bj\u0161\u00ed sf\u00e9ru a je ovliv\u0148ov\u00e1n kovem.\nN\u011bkte\u0159\u00ed auto\u0159i ozna\u010duj\u00ed pojmem C\u2013H funkcionalizace v\u0161echny organick\u00e9 reakce, jejich\u017e v\u00fdsledky jsou p\u0159\u00edm\u00e9 p\u0159em\u011bny m\u00e1lo reaktivn\u00edch vazeb C\u2013H na vazby C\u2013X, bez ohledu na mechanismus. Takov\u00e1 definice nevy\u017eaduje koordinaci p\u0159echodn\u00e9ho kovu na uhlovod\u00edk. Sou\u010d\u00e1st\u00ed t\u00e9to \u0161ir\u0161\u00ed definice je i v\u00fd\u0161e uveden\u00e1; ov\u0161em tak\u00e9 pod ni pat\u0159\u00ed \u017eelezem katalyzovan\u00e9 funkcionalizace alkan\u016f prob\u00edhaj\u00edc\u00ed mechanismem s odrazem kysl\u00edku (nap\u0159\u00edklad u enzym\u016f cytochromu P450 a jejich syntetick\u00fdch analog\u016f), u kter\u00fdch se do reakce pravd\u011bpodobn\u011b nezapojuj\u00ed vazby kov\u2013uhl\u00edk. Pat\u0159\u00ed sem ale na ligandech zalo\u017een\u00e9 reakce mnoha karben\u016f kov\u016f s uhlovod\u00edky, i kdy\u017e n\u011bkter\u00e9 mohou prob\u00edhat v\u00edce mechanismy. Aktivace vazby C\u2013H se n\u011bkdy tak\u00e9 definuje jako \u0161t\u011bpen\u00ed vazeb C\u2013H jak\u00fdmkoliv mechanismem vedouc\u00edm k funkcionalizaci uhlovod\u00edkov\u00e9 skupiny. T\u00e9\u017e se objevuje pou\u017e\u00edv\u00e1n\u00ed pojmu C\u2013H aktivace u u\u017e\u0161\u00ed definice, zat\u00edmco se v \u0161ir\u0161\u00ed definici pou\u017e\u00edv\u00e1 n\u00e1zev C\u2013H funkcionalizace."
    },
    "1710471": {
        "pageid": 1710471,
        "ns": 0,
        "title": "Henn",
        "extract": "P\u0159\u00edjmen\u00ed Henn nos\u00ed v\u00edce v\u00fdznamn\u00fdch osobnost\u00ed:\n\nArno\u0161tka Henn (1839\u20131915) \u2013 \u010desk\u00e1 \u0161lechti\u010dna\nGottlieb Henn (1823\u20131899) \u2013 \u010desk\u00fd \u0161lechtic, podnikatel a politik\nMark Henn (* 1958) \u2013 americk\u00fd anim\u00e1tor spole\u010dnosti Disney"
    },
    "17538": {
        "pageid": 17538,
        "ns": 0,
        "title": "146",
        "extract": ""
    },
    "149105": {
        "pageid": 149105,
        "ns": 0,
        "title": "Santiago Ram\u00f3n y Cajal",
        "extract": "Santiago Ram\u00f3n y Cajal (1. kv\u011btna 1852 \u2013 17. \u0159\u00edjna 1934 Madrid) byl \u0161pan\u011blsk\u00fd histolog, l\u00e9ka\u0159 a nositel Nobelovy ceny za fyziologii a medic\u00ednu (1906), a to za pr\u00e1ce o struktu\u0159e nervov\u00e9ho syst\u00e9mu. Cenu z\u00edskal spolu s Camillo Golgim. Definoval neuron."
    },
    "444880": {
        "pageid": 444880,
        "ns": 0,
        "title": "Rundista",
        "extract": "Rundista (rundi\u0161ek, n\u011bmecky Rundiste, anglicky girdle) je hrana diamantu nebo drah\u00e9ho kamene mezi horn\u00edm a doln\u00edm v\u00fdbrusem. Vede po cel\u00e9m obvodu kamene, je to oblast, kde m\u00e1 diamant nejv\u011bt\u0161\u00ed pr\u016fm\u011br. Nach\u00e1z\u00ed se na v\u0161ech fasetov\u00fdch v\u00fdbrusech. Je tam p\u0159edev\u0161\u00edm proto, aby se p\u0159i zasazov\u00e1n\u00ed neo\u0161t\u00edpaly hrany a k\u00e1men pevn\u011b dr\u017eel na m\u00edst\u011b. Rundista tak\u00e9 zvy\u0161uje brilianci, proto\u017ee sv\u011btlo neunik\u00e1 z fasov\u00e1n\u00ed. Spr\u00e1vn\u00fd rozm\u011br je 1 a\u017e 2 % z celkov\u00e9 v\u00fd\u0161ky diamantu. B\u00fdv\u00e1 hrub\u011b brou\u0161en\u00e1 nebo fasetov\u00e1, n\u011bkdy m\u016f\u017ee b\u00fdt i le\u0161t\u011bn\u00e1. Ob\u010das se na n\u00ed nach\u00e1z\u00ed a\u017e 4 naturals \u2013 zbytky p\u016fvodn\u00edch krystalov\u00fdch ploch."
    },
    "722906": {
        "pageid": 722906,
        "ns": 0,
        "title": "Z\u00e1klad",
        "extract": "Slovo z\u00e1klad m\u00e1 mnoho v\u00fdznam\u016f:\n\nz\u00e1klad (stavebnictv\u00ed), tak\u00e9 z\u00e1klady \u2013 spodn\u00ed \u010d\u00e1st budovy\nz\u00e1kladov\u00fd pas\nz\u00e1kladov\u00e1 deska\nz\u00e1klad mocniny \u2013 b\u00e1ze mocniny nebo \u010d\u00edseln\u00e9 soustavy (nap\u0159\u00edklad \u0161estn\u00e1ctkov\u00e1 soustava je soustava o z\u00e1kladu 16)\nSlovn\u00ed z\u00e1klad \u2013 \u010d\u00e1st slova, kter\u00e1 se p\u0159i oh\u00fdb\u00e1n\u00ed slova nem\u011bn\u00ed\naj."
    },
    "828967": {
        "pageid": 828967,
        "ns": 0,
        "title": "Sumter County",
        "extract": "Sumter County je n\u00e1zev \u010dty\u0159 okres\u016f ve Spojen\u00fdch st\u00e1tech americk\u00fdch:\n\nSumter County (Alabama) \u2013 okres st\u00e1tu Alabama\nSumter County (Florida) \u2013 okres st\u00e1tu Florida\nSumter County (Georgie) \u2013 okres st\u00e1tu Georgie\nSumter County (Ji\u017en\u00ed Karol\u00edna) \u2013 okres st\u00e1tu Ji\u017en\u00ed Karol\u00edna"
    },
    "899036": {
        "pageid": 899036,
        "ns": 0,
        "title": "S\u00edla talentu",
        "extract": "S\u00edla talentu (v anglick\u00e9m origin\u00e1le Brush with Greatness) je 18. d\u00edl 2. \u0159ady (celkem 31.) americk\u00e9ho animovan\u00e9ho seri\u00e1lu Simpsonovi. Sc\u00e9n\u00e1\u0159 napsal Brian K. Roberts a d\u00edl re\u017e\u00edroval Jim Reardon. V USA m\u011bl premi\u00e9ru dne 11. dubna 1991 na stanici Fox Broadcasting Company a v \u010cesku byl poprv\u00e9 vys\u00edl\u00e1n 1. \u0159\u00edjna 1993 na \u010cesk\u00e9 televizi."
    },
    "1013514": {
        "pageid": 1013514,
        "ns": 0,
        "title": "FK Amur-2010 Blagov\u011b\u0161\u010densk",
        "extract": "FK Amur-2010 Blagov\u011b\u0161\u010densk (rusky: \u0424\u0443\u0442\u0431\u043e\u043b\u044c\u043d\u044b\u0439 \u043a\u043b\u0443\u0431 \u00ab\u0410\u043c\u0443\u0440-2010\u00bb \u0411\u043b\u0430\u0433\u043e\u0432\u0435\u0449\u0435\u043d\u0441\u043a) byl rusk\u00fd fotbalov\u00fd klub s\u00eddl\u00edc\u00ed ve m\u011bst\u011b Blagov\u011b\u0161\u010densk. Byl zalo\u017een v roce 2010, zanikl v roce 2014."
    },
    "1038036": {
        "pageid": 1038036,
        "ns": 0,
        "title": "Yamaha XJ 750 Seca",
        "extract": "Yamaha XJ 750 Seca je motocykl vyvinut\u00fd firmou Yamaha, vyr\u00e1b\u011bn\u00fd v letech 1981\u20131985. Jeho p\u0159edch\u016fdce byl model Yamaha XJ 650 Seca.\nMotor je \u010dty\u0159dob\u00fd, vzduchem chlazen\u00fd \u0159adov\u00fd \u010dty\u0159v\u00e1lec. Sekund\u00e1rn\u00ed p\u0159evod je kardanem."
    },
    "1154655": {
        "pageid": 1154655,
        "ns": 0,
        "title": "Eugen Zelen\u00fd",
        "extract": "Eugen Zelen\u00fd (5. \u00fanora 1903 P\u0159erov \u2013 8. \u0159\u00edjna 1995 Bed\u0159ichov v Jizersk\u00fdch hor\u00e1ch) byl kazatel \u010ceskobratrsk\u00e9 c\u00edrkve evangelick\u00e9 (\u010cCE) a pracovn\u00edk jej\u00edho \u00fast\u0159ed\u00ed, Synodn\u00ed rady \u010cCE.\nRodi\u010de Eugena, Ladislav a Marie Zelen\u00fdch, \u017eili se sv\u00fdmi dv\u011bma syny v Luha\u010dovic\u00edch. Bratr Eugena Ladislav zem\u0159el v roce 1942. Otec Ladislav Zelen\u00fd byl fotograf a ve sv\u00e9m dom\u011b m\u011bl fotografick\u00fd ateli\u00e9r.\nPo ukon\u010den\u00ed re\u00e1ln\u00e9ho gymn\u00e1zia za\u010dal Eugen Zelen\u00fd studovat teologii na Husov\u011b \u010deskoslovensk\u00e9 evangelick\u00e9 fakult\u011b bohosloveck\u00e9 v Praze. Po 1. st\u00e1tn\u00ed zkou\u0161ce ve \u0161koln\u00edm roce 1925\u201326 studoval teologii na Sorbonn\u011b v Pa\u0159\u00ed\u017ei, v letech 1926\u201328 na Teologick\u00e9m semin\u00e1\u0159i v Princetonu v USA s diplomem Magister theologiae. V \u00fanoru roku 1929 studium teologie v Praze dokon\u010dil."
    },
    "1184557": {
        "pageid": 1184557,
        "ns": 0,
        "title": "Ob\u0161tina Krivodol",
        "extract": "Ob\u0161tina Krivodol (bulharsky \u041e\u0431\u0449\u0438\u043d\u0430 \u041a\u0440\u0438\u0432\u043e\u0434\u043e\u043b) je bulharsk\u00e1 jednotka \u00fazemn\u00ed samospr\u00e1vy ve Vrack\u00e9 oblasti. Le\u017e\u00ed v severoz\u00e1padn\u00edm Bulharsku v z\u00e1padn\u00edm P\u0159edbalk\u00e1nu, z \u010d\u00e1sti v Dolnodunajsk\u00e9 n\u00ed\u017ein\u011b, z \u010d\u00e1sti na severn\u00edch svaz\u00edch Star\u00e9 planiny. S\u00eddlem ob\u0161tiny je m\u011bsto Krivodol, krom\u011b n\u011bj zahrnuje ob\u0161tina 14 vesnic. \u017dije zde 7 tis\u00edc st\u00e1l\u00fdch obyvatel."
    },
    "1262304": {
        "pageid": 1262304,
        "ns": 0,
        "title": "Villa Epecu\u00e9n",
        "extract": "Villa Epecu\u00e9n je n\u00e1zev zpusto\u0161en\u00e9ho a opu\u0161t\u011bn\u00e9ho turistick\u00e9ho m\u011bste\u010dka v argentinsk\u00e9 provincii Buenos Aires 480 km jihoz\u00e1padn\u011b od hlavn\u00edho m\u011bsta Buenos Aires. Villa Epecu\u00e9n byla zalo\u017eena v roce 1921, v dob\u011b nejv\u011bt\u0161\u00edho rozkv\u011btu m\u011blo p\u0159ibli\u017en\u011b 1500 obyvatel a v letn\u00edch obdob\u00ed bylo c\u00edlem okolo 25 000 turist\u016f. Le\u017e\u00ed na b\u0159ehu stejnojmenn\u00e9ho jezera, jeho\u017e slan\u00e1 term\u00e1ln\u00ed voda byla turistickou atrakc\u00ed.\nJezero Epecu\u00e9n je sou\u010d\u00e1st\u00ed skupiny jezer v bezodtokov\u00e9 oblasti \u201eLagunas Encadenadas del Oeste\u201c. Je nejn\u00ed\u017ee polo\u017een\u00e9 z kask\u00e1dy 7 velk\u00fdch jezer a je tak\u00e9 z nich nejslan\u011bj\u0161\u00ed. Vodn\u00ed re\u017eim tohoto jezera sest\u00e1v\u00e1 z p\u0159it\u00e9kaj\u00edc\u00ed povrchov\u00e9 vody a v\u00fdparu z vodn\u00ed hladiny a vsaku do podlo\u017e\u00ed bez povrchov\u00e9ho odtoku. V sedmdes\u00e1t\u00fdch letech 20. stolet\u00ed byla zah\u00e1jena v\u00fdstavba vodohospod\u00e1\u0159sk\u00e9ho projektu spo\u010d\u00edvaj\u00edc\u00edho ve spojen\u00ed jezer um\u011bl\u00fdm kan\u00e1lem, kter\u00fd by umo\u017e\u0148oval regulaci pr\u016ftok\u016f a mno\u017estv\u00ed vody v jednotliv\u00fdch jezerech. Projekt v\u0161ak nikdy nebyl uveden do pln\u00e9ho provozu. V osmdest\u00e1t\u00fdch letech z d\u016fvodu vy\u0161\u0161\u00edch sr\u00e1\u017eek doch\u00e1zelo ke stoup\u00e1n\u00ed hladiny v jeze\u0159e a okolo m\u011bsta byla vybudov\u00e1na ochrann\u00e1 protipovod\u0148ov\u00e1 ze\u010f. 10. listopadu 1985 v\u0161ak do\u0161lo k p\u0159elit\u00ed t\u00e9to zdi a k zaplaven\u00ed cel\u00e9ho m\u011bsta. Obyvatelstvo bylo v\u010das evakuov\u00e1no. A\u017e do roku 1993 z\u016fstaly ruiny pod hladinou vody, od tohoto roku v\u0161ak voda pomalu opad\u00e1 a budovy vystupuj\u00ed nad hladinu. V sou\u010dasnosti je Villa Epeuc\u00e9n op\u011btovn\u011b turistickou atrakc\u00ed, nikoli v\u0161ak jako l\u00e1ze\u0148sk\u00e9 m\u011bsto, ale jako m\u011bsto duch\u016f."
    },
    "1335072": {
        "pageid": 1335072,
        "ns": 0,
        "title": "Mal\u00ed\u0159sk\u00fd cech v Nov\u00e9m \u0160pan\u011blsku",
        "extract": "Casta  - mal\u00ed\u0159sk\u00fd cech zalo\u017een\u00fd na \u00fazem\u00ed Nov\u00e9ho \u0160pan\u011blska mezi lety 1519 a 1821, tedy v dob\u011b, kdy \u0160pan\u011blsko ovl\u00e1dalo rozs\u00e1hl\u00e9 kolonie ve St\u0159edn\u00ed a Severn\u00ed Americe \u0161pan\u011blsk\u00fdmi elitami."
    },
    "1368495": {
        "pageid": 1368495,
        "ns": 0,
        "title": "St\u0159apec",
        "extract": "St\u0159apec (angl.: tassel, n\u011bm.: Quaste) je vis\u00edc\u00ed pramen \u0161\u0148\u016fr nebo t\u0159\u00e1sn\u00ed v horn\u00ed \u010d\u00e1sti sv\u00e1zan\u00fd poutkem. Pou\u017e\u00edv\u00e1 se jako ozdoba k r\u016fzn\u00fdm \u00fa\u010del\u016fm.\nSt\u0159apce se zhotovuj\u00ed ru\u010dn\u011b, v\u011bt\u0161inou s pomoc\u00ed jednoduch\u00fdch n\u00e1stroj\u016f.\nS \u0159emeslnou v\u00fdrobou st\u0159apc\u016f za\u010dali pravd\u011bpodobn\u011b v 16. stolet\u00ed francouz\u0161t\u00ed pozament\u00e1\u0159i. Z p\u016fvodn\u00edho jednoduch\u00e9ho spojov\u00e1n\u00ed \u0161\u0148\u016frek a t\u0159\u00e1sn\u00ed pozament\u016f se vyvinulo um\u011bleck\u00e9 \u0159emeslo. Po sedmilet\u00e9 u\u010debn\u00ed dob\u011b se tam mohl adept st\u00e1t mistrem v cechu pozament\u00e1\u0159\u016f.\nPozament\u00e1\u0159i dost\u00e1vali z po\u010d\u00e1tku zak\u00e1zky k v\u00fdzdob\u011b \u0161lechtick\u00fdch dom\u016f, pozd\u011bji se za\u010daly st\u0159apce pou\u017e\u00edvat jako dopl\u0148ky od\u011bv\u016f a k \u0159ad\u011b jin\u00fdch ozdobn\u00fdch \u00fa\u010del\u016f.\nAsi od 20. let 20. stolet\u00ed pou\u017e\u00edvaj\u00ed st\u0159apce \u010dasto \u017eeny na od\u011bvech (i na nah\u00e9 k\u016f\u017ei) p\u0159i v\u00fdstupech na r\u016fzn\u00fdch revu\u00edch, burlesk\u00e1ch nebo manifestac\u00edch.\nSt\u0159apec je \u010dastou sou\u010d\u00e1st\u00ed erb\u016f, zvl\u00e1\u0161t\u011b pak v c\u00edrkevn\u00ed heraldice."
    },
    "1483445": {
        "pageid": 1483445,
        "ns": 0,
        "title": "\u00c1izal",
        "extract": "\u00c1izal, \u00c1iz\u00f3l (hindsky \u0906\u0907\u091c\u093c\u094b\u0932, anglicky Aizawl, beng\u00e1lsky \u0986\u0987\u099c\u09b2) je hlavn\u00ed m\u011bsto Miz\u00f3ramu, jednoho ze svazov\u00fdch st\u00e1t\u016f Indie. K roku 2011 m\u011bl p\u0159es 293 tis\u00edc obyvatel a byl tak nejlidnat\u011bj\u0161\u00edm m\u011bstem Miz\u00f3ramu."
    },
    "1523419": {
        "pageid": 1523419,
        "ns": 0,
        "title": "Jan II. Osv\u011btimsk\u00fd",
        "extract": "Jan II. Osv\u011btimsk\u00fd (kolem 1330 \u2013 1376) byl osv\u011btimsk\u00fd kn\u00ed\u017ee panuj\u00edc\u00ed v letech 1372 a\u017e 1376. Poch\u00e1zel z dynastie slezsk\u00fdch Piastovc\u016f, byl synem osv\u011btimsk\u00e9ho kn\u00ed\u017eete Jana I. Scholastika a jeho man\u017eelky nezn\u00e1m\u00e9ho jm\u00e9na."
    },
    "1543928": {
        "pageid": 1543928,
        "ns": 0,
        "title": "Ji\u0159\u00ed Mal\u00edk (ochr\u00e1nce p\u0159\u00edrody)",
        "extract": "Ji\u0159\u00ed Mal\u00edk (* 1962 Opo\u010dno) je \u010desk\u00fd aktivista ochr\u00e1nce p\u0159\u00edrody, ekolog, horolezec a vegetari\u00e1n. Specializuje se na ochranu vodn\u00edho re\u017eimu krajiny (jako adaptaci \u010cR/EU na klima), zv\u00ed\u0159at (sokol\u016f, vlk\u016f) v \u010desk\u00e9 krajin\u011b, t\u011b\u017ebu b\u0159idlicov\u00fdch plyn\u016f v \u010cesku a Rakousku a dal\u0161\u00ed ekologick\u00e1 t\u00e9mata."
    },
    "1582418": {
        "pageid": 1582418,
        "ns": 0,
        "title": "\u0160achov\u00fd turnaj v Lond\u00fdn\u011b 1851",
        "extract": "\u0160achov\u00fd turnaj v Lond\u00fdn\u011b v roce 1851 byl prvn\u00edm \u0161achov\u00fdm mezin\u00e1rodn\u00edm turnajem. S n\u00e1padem o uspo\u0159\u00e1d\u00e1n\u00ed mezin\u00e1rodn\u00edho turnaje p\u0159i\u0161el anglick\u00fd \u0161achista Howard Stauton, kter\u00fd turnaj zorganizoval. Poprv\u00e9 se tak evropsk\u00e1 \u0161achov\u00e1 \u0161pi\u010dka se\u0161la na jednom turnaji. Ze \u0161estn\u00e1cti hr\u00e1\u010d\u016f skon\u010dil ne\u010dekan\u011b nejl\u00e9pe n\u011bmeck\u00fd Adolf Anderssen, kter\u00fd si tak zajistil titul neofici\u00e1ln\u00edho mistra sv\u011bta."
    },
    "1648506": {
        "pageid": 1648506,
        "ns": 0,
        "title": "\u0158\u00e1d oblaku a praporu",
        "extract": "\u0158\u00e1d oblaku a praporu (\u010d\u00ednsky \u96f2\u9ebe\u52f3\u7ae0/\u96f2\u9ebe\u52db\u7ae0), zn\u00e1m\u00fd tak\u00e9 jako \u0158\u00e1d z\u00e1\u0159\u00edc\u00edho praporu je vojensk\u00e9 st\u00e1tn\u00ed vyznamen\u00e1n\u00ed Tchaj-wanu. Zalo\u017een byl roku 1935 a ud\u00edlen je v dev\u00edti t\u0159\u00edd\u00e1ch za p\u0159\u00ednos pro n\u00e1rodn\u00ed bezpe\u010dnost."
    },
    "1707202": {
        "pageid": 1707202,
        "ns": 0,
        "title": "T\u0159\u00edda Bragadin",
        "extract": "T\u0159\u00edda Bragadin byla t\u0159\u00edda minonosn\u00fdch ponorek italsk\u00e9ho kr\u00e1lovsk\u00e9ho n\u00e1mo\u0159nictva. Celkem byly postaveny dv\u011b jednotky t\u00e9to t\u0159\u00eddy. Ve slu\u017eb\u011b v italsk\u00e9m n\u00e1mo\u0159nictvu byly v letech 1931\u20131948. \u00da\u010dastnily se boj\u016f druh\u00e9 sv\u011btov\u00e9 v\u00e1lky. Slou\u017eily v\u00fdhradn\u011b pro z\u00e1sobovac\u00ed mise."
    },
    "1765563": {
        "pageid": 1765563,
        "ns": 0,
        "title": "Komy\u0161any",
        "extract": "Komy\u0161any (ukrajinsky \u041a\u043e\u043c\u0438\u0448\u0430\u043d\u0438, rusky \u041a\u0430\u043c\u044b\u0448\u0430\u043d\u044b \u2013 Kamy\u0161any) jsou s\u00eddlo m\u011bstsk\u00e9ho typu v Chersonsk\u00e9 oblasti na Ukrajin\u011b. K roku 2014 m\u011bly p\u0159es sedm tis\u00edc obyvatel."
    },
    "146552": {
        "pageid": 146552,
        "ns": 0,
        "title": "Camera obscura",
        "extract": "Camera obscura (z lat. temn\u00e1 komora), d\u00edrkov\u00e1 komora nebo pinhole je optick\u00e9 za\u0159\u00edzen\u00ed pou\u017e\u00edvan\u00e9 jako pom\u016fcka mal\u00ed\u0159\u016f a p\u0159edch\u016fdce fotoapar\u00e1tu."
    },
    "232831": {
        "pageid": 232831,
        "ns": 0,
        "title": "Pseudooglejen\u00ed",
        "extract": "Pseudooglejen\u00ed je p\u016fdotvorn\u00fd proces podobn\u00fd oglejen\u00ed. Vznik\u00e1 vlivem sr\u00e1\u017ekov\u00e9 vody, kter\u00e1 se nevsakuje hloub\u011bji vlivem ilimerizace, tedy vytvo\u0159en\u00edm nepropustn\u00e9 krusty ve st\u0159edn\u00edm profilu. Stejn\u011b jako p\u0159i procesu oglejen\u00ed se sni\u017euj\u00ed oxida\u010dn\u00ed procesy vlivem nedostatku kysl\u00edku v p\u016fd\u011b, doch\u00e1z\u00ed k hromad\u011bn\u00ed organick\u00fdch l\u00e1tek. Dvojmocn\u00e9 \u017eelezo tvo\u0159\u00ed s hlin\u00edkem a kyselinou k\u0159emi\u010ditou H2SiO4 zelen\u00e9 aluminosilik\u00e1ty. S fosforem pak m\u016f\u017ee \u017eelezo tvo\u0159it modr\u00e9 fosf\u00e1ty a se s\u00edrou \u0161edo\u010dern\u00fd sulfid. Odtud tedy chladn\u00fd n\u00e1dech takto vznikl\u00fdch p\u016fd do \u0161edozelena \u010di zelenomodra. Pseudooglejen\u00ed m\u016f\u017ee vytv\u00e1\u0159et i tzv. mramorov\u00e1n\u00ed, kdy se tvo\u0159\u00ed sv\u011btl\u00e9 a reziv\u00e9 linky ve vyschl\u00fdch chodb\u00e1ch zv\u00ed\u0159at neb v prostor\u00e1ch po odum\u0159el\u00fdch ko\u0159enech vy\u0161\u0161\u00edch rostlin. V procesu pseudooglejen\u00ed mohou vznikat r\u016fzn\u00e9 konkrece."
    },
    "239833": {
        "pageid": 239833,
        "ns": 0,
        "title": "Gisela Habsbursko-Lotrinsk\u00e1",
        "extract": "Arciv\u00e9vodkyn\u011b Gisella Habsbursko-Lotrinsk\u00e1 (cel\u00fdm jm\u00e9nem Gisella Louise Marie arciv\u00e9vodkyn\u011b Rakousk\u00e1, princezna Bavorsk\u00e1, 12. \u010dervence 1856, Laxenburg, Rakousko \u2013 27. \u010dervence 1932 Mnichov), byla rakousk\u00e1 arciv\u00e9vodkyn\u011b a princezna, dcera c\u00edsa\u0159e Franti\u0161ka Josefa I. a c\u00edsa\u0159ovny Al\u017eb\u011bty, zvan\u00e9 Sisi."
    },
    "262454": {
        "pageid": 262454,
        "ns": 0,
        "title": "N\u00edzk\u00e1 Asu\u00e1nsk\u00e1 p\u0159ehrada",
        "extract": "N\u00edzk\u00e1 Asu\u00e1nsk\u00e1 p\u0159ehrada je p\u0159ehrada na \u0159ece Nil v Egypt\u011b. Je prvn\u00ed, star\u0161\u00ed a ni\u017e\u0161\u00ed ze dvou stejn\u00e9ho jm\u00e9na, je\u017e byly vybudov\u00e1ny u m\u011bsta Asu\u00e1n, kter\u00e9 se nach\u00e1z\u00ed na prvn\u00edm kataraktu \u0159eky. Je tak\u00e9 naz\u00fdvan\u00e1 Star\u00e1 Asu\u00e1nsk\u00e1 p\u0159ehrada nebo jen Asu\u00e1nsk\u00e1 p\u0159ehrada. Jej\u00ed objem vody je 5,5 km\u00b3, co\u017e p\u0159edstavuje asi 3 % objemu Nassirova jezera."
    },
    "276485": {
        "pageid": 276485,
        "ns": 0,
        "title": "Montmorillonitick\u00fd j\u00edl",
        "extract": "Montmorillonitick\u00e9 j\u00edly vznikaj\u00ed p\u0159eplaven\u00edm bentonitu. Pou\u017e\u00edvaj\u00ed se ve stavebnictv\u00ed k zahu\u0161\u0165ov\u00e1n\u00ed v\u00fdplachu, k hlubinn\u00e9mu vrt\u00e1n\u00ed, odbarvov\u00e1n\u00ed a \u010di\u0161t\u011bn\u00ed olej\u016f, ke zm\u011bk\u010dov\u00e1n\u00ed tvrd\u00e9 vody, jako p\u0159\u00edsada do sl\u00e9v\u00e1rensk\u00fdch p\u00edsk\u016f, p\u0159i v\u00fdrob\u011b cementu, p\u0159i v\u00fdrob\u011b zubn\u00edch past, p\u0159id\u00e1vaj\u00ed se do barev, pap\u00edru a n\u011bkter\u00fdch farmaceutik."
    },
    "344397": {
        "pageid": 344397,
        "ns": 0,
        "title": "Louis Lucembursk\u00fd",
        "extract": "Princ Louis Lucembursk\u00fd (Louis Xavier Marie Guillaume; 3. srpen 1986, Lucemburk) je t\u0159et\u00edm synem lucembursk\u00e9ho velkov\u00e9vody Henriho a jeho \u017eeny Marie Teresy. Jeho kmotry jsou jeho teta princezna Margaretha Lichten\u0161tejnsk\u00e1 a Xavier Sanz.\nPrinc m\u00e1 dva star\u0161\u00ed bratry Vil\u00e9ma a F\u00e9lixe, mlad\u0161\u00ed sestru Alexandru a mlad\u0161\u00edho bratra S\u00e9bastiena. Studoval v Lucembursku a ve \u0160v\u00fdcarsku, v USA se \u00fa\u010dastnil leteck\u00e9ho v\u00fdcviku.\nJe kmotrem sv\u00e9ho synovce, kn\u00ed\u017eete Karla Lucembursk\u00e9ho."
    },
    "411436": {
        "pageid": 411436,
        "ns": 0,
        "title": "Zl\u00e1maneck\u00fd potok",
        "extract": "Zl\u00e1maneck\u00fd potok je levostrann\u00fd p\u0159\u00edtok \u0159\u00ed\u010dky B\u0159eznice ve Zl\u00ednsk\u00e9m kraji. D\u00e9lka jeho toku je 10,8 km. Plocha povod\u00ed m\u011b\u0159\u00ed 41,1 km\u00b2."
    },
    "716150": {
        "pageid": 716150,
        "ns": 0,
        "title": "Olina Francov\u00e1",
        "extract": "Olina Francov\u00e1 (* 5. \u010dervna 1962 Praha) je \u010desk\u00e1 mal\u00ed\u0159ka a socha\u0159ka, kter\u00e1 \u017eije a pracuje v Praze."
    },
    "857495": {
        "pageid": 857495,
        "ns": 0,
        "title": "1933 ve filmu",
        "extract": ""
    },
    "1173912": {
        "pageid": 1173912,
        "ns": 0,
        "title": "Marta Davouze",
        "extract": "Marta Davouze, d\u0159\u00edve Marta \u017delezn\u00e1 a Marta B\u0159eznovsk\u00e1 (12. kv\u011btna 1945 Praha \u2013 4. \u010dervence 2018 Manoir De Langourian, Breta\u0148, Francie) byla \u010desk\u00e1 nakladatelka, publicistka a spisovatelka."
    },
    "1180406": {
        "pageid": 1180406,
        "ns": 0,
        "title": "Vincenc \u0160embera (poslanec \u0158\u00ed\u0161sk\u00e9ho sn\u011bmu)",
        "extract": "Vincenc \u0160embera, t\u00e9\u017e \u010cen\u011bk \u0160embera (24. \u00fanora 1788 Blatn\u00e1 \u2013 ?1860), byl rakousk\u00fd politik \u010desk\u00e9 n\u00e1rodnosti z \u010cech, b\u011bhem revolu\u010dn\u00edho roku 1848 poslanec \u0158\u00ed\u0161sk\u00e9ho sn\u011bmu."
    },
    "1200149": {
        "pageid": 1200149,
        "ns": 0,
        "title": "\u0158eporyjsk\u00fd h\u0159bitov",
        "extract": "\u0158eporyjsk\u00fd h\u0159bitov se nach\u00e1z\u00ed v Praze 5 v m\u011bstsk\u00e9 \u010dtvrti \u0158eporyje v ulici Sm\u00edchovsk\u00e1. M\u00e1 rozlohu 0,6 ha a tvar \u00fazk\u00e9ho, dlouh\u00e9ho obd\u00e9ln\u00edka. P\u0159edn\u00ed \u010d\u00e1st h\u0159bitova je v rovin\u011b, zadn\u00ed \u010d\u00e1st je ve svahu. Vchod je z ji\u017en\u00ed strany."
    },
    "1254047": {
        "pageid": 1254047,
        "ns": 0,
        "title": "\u017delezni\u010dn\u00ed tra\u0165 Ba\u0165ovo \u2013 Korolevo",
        "extract": "\u017delezni\u010dn\u00ed tra\u0165 Ba\u0165ovo \u2013 Korolevo se nach\u00e1z\u00ed na \u00fazem\u00ed Ukrajiny a vede z Ba\u0165ova do uzlov\u00e9 stanice Korolevo (v obdob\u00ed \u010cSR t\u00e9\u017e Kr\u00e1lovo nad Tisou), kde navazuje na tra\u0165 do rumunsk\u00e9ho m\u011bsta Sighetu Marma\u021biei a Ivano-Frankivska.\nJednokolejn\u00e1 neelektrizovan\u00e1 tra\u0165 je postavena jako \u010dty\u0159kolejnicov\u00e1 kolejov\u00e1 spl\u00edtka norm\u00e1ln\u00edho (1435 mm) a \u0161irok\u00e9ho rusk\u00e9ho rozchodu (1520 mm), co\u017e umo\u017e\u0148uje pr\u016fvoz norm\u00e1ln\u011brozchodn\u00fdch vlak\u016f mezi Slovenskem a Rumunskem.\nProvoz zaji\u0161\u0165uj\u00ed ukrajinsk\u00e9 \u017eeleznice Ukrzaliznycja prost\u0159ednictv\u00edm organiza\u010dn\u00ed jednotky Lvovsk\u00e1 dr\u00e1ha (ukrajinsky \u041b\u044c\u0432\u0456\u0432\u0441\u044c\u043a\u0430 \u0437\u0430\u043b\u0456\u0437\u043d\u0438\u0446\u044f).\nJ\u00edzdn\u00ed \u0159\u00e1d 2018/2019 uv\u00e1d\u011bl dva p\u00e1ry d\u00e1lkov\u00fdch spoj\u016f (Solotvyno \u2013 Lvov a Solotvyno \u2013 Kyjev) a n\u011bkolik p\u00e1r\u016f p\u0159\u00edm\u011bstsk\u00fdch spoj\u016f."
    },
    "1337823": {
        "pageid": 1337823,
        "ns": 0,
        "title": "Biggles: Modr\u00e9 nebezpe\u010d\u00ed",
        "extract": "Biggles: Modr\u00e9 nebezpe\u010d\u00ed (v origin\u00e1le The Black Peril, v pozd\u011bj\u0161\u00edch vyd\u00e1n\u00edch Biggles and The Black Peril), je dobrodru\u017en\u00e1 kniha spisovatele W. E. Johnse, je\u017e byla poprv\u00e9 vyd\u00e1na roku 1935. Jde o \u0161estou knihu o Bigglesovi. D\u011bjov\u011b se jedn\u00e1 o t\u0159et\u00ed knihu z meziv\u00e1le\u010dn\u00e9ho obdob\u00ed, celkov\u011b o 12. knihu. V knize se poprv\u00e9 objevuje jedna z hlavn\u00edch postav s\u00e9rie, Ginger Hebblethwaite.\nKniha vych\u00e1zela pod n\u00e1zvem Winged Menace od \u00fanora do dubna 1935 na 10 pokra\u010dov\u00e1n\u00ed v \u010dasopise The Modern Boy. Kni\u017en\u011b vy\u0161la v b\u0159eznu t\u00e9ho\u017e roku.\nV \u010de\u0161tin\u011b vy\u0161la v roce 1939 a pot\u00e9 znovu 1994 v nakladatelstv\u00ed Tou\u017eimsk\u00fd & Moravec.\nV pozd\u011bj\u0161\u00edch anglick\u00fdch vyd\u00e1n\u00edch z 50. a 60. let pod n\u00e1zvem Biggles and The Black Peril byl text dodate\u010dn\u011b upraven, pravd\u011bpodobn\u011b kv\u016fli snaze p\u0159ibl\u00ed\u017eit jej sou\u010dasn\u00fdm \u010dten\u00e1\u0159\u016fm. Byly odstran\u011bny zm\u00ednky o konkr\u00e9tn\u00edch typech letadel i zmi\u0148ovan\u00fd rok 1934. Tak\u00e9 byl zam\u011bn\u011bn p\u016fvod letadel z n\u011bmeck\u00e9ho na rusk\u00fd."
    },
    "1435974": {
        "pageid": 1435974,
        "ns": 0,
        "title": "Andrij Kop\u010daj",
        "extract": "Andrij Kop\u010daj (ukrajinsky \u0410\u043d\u0434\u0440\u0456\u0439 \u041a\u043e\u043f\u0447\u0430\u0439, rusky \u0410\u043d\u0434\u0440\u0435\u0439 \u041a\u043e\u043f\u0447\u0430\u0439 (Andrej Kop\u010daj); 13. \u00fanora 1917 Pinkovce \u2013 ?) byl rus\u00ednsk\u00fd fotbalov\u00fd z\u00e1lo\u017en\u00edk.\nVe druh\u00e9 sv\u011btov\u00e9 v\u00e1lce bojoval na v\u00fdchodn\u00ed front\u011b."
    },
    "1501037": {
        "pageid": 1501037,
        "ns": 0,
        "title": "Anal\u00fdza ko\u0159enov\u00fdch p\u0159\u00ed\u010din",
        "extract": "Anal\u00fdza ko\u0159enov\u00fdch p\u0159\u00ed\u010din zvan\u00e1 t\u00e9\u017e anal\u00fdza hlavn\u00ed p\u0159\u00ed\u010diny, RCA, RC anal\u00fdza (z anglick\u00e9ho Root Cause Analysis) je systematick\u00fd proces identifikace z\u00e1kladn\u00ed p\u0159\u00ed\u010diny (p\u0159\u00ed\u010din) probl\u00e9mu nebo ud\u00e1losti a nalezen\u00ed p\u0159\u00edstupu pro adekv\u00e1tn\u00ed reakci. RCA je zalo\u017eena na p\u0159esv\u011bd\u010den\u00ed, \u017ee efektivn\u00ed \u0159\u00edzen\u00ed vy\u017eaduje v\u00edce ne\u017e jen \"ha\u0161en\u00ed ohn\u011b\" pro probl\u00e9my tak jak p\u0159ich\u00e1zej\u00ed, ale \u017ee je l\u00e9pe naj\u00edt zp\u016fsob, jak probl\u00e9m\u016fm p\u0159edch\u00e1zet.\nP\u0159i RC anal\u00fdze se tedy identifikuj\u00ed faktory p\u0159isp\u00edvaj\u00edc\u00ed ke konkr\u00e9tn\u00ed ud\u00e1losti, kter\u00e1 je p\u0159edm\u011btem z\u00e1jmu (v\u00fdznamn\u00e9 ud\u00e1losti). Anal\u00fdza RCA je zam\u011b\u0159ena sp\u00ed\u0161e na pochopen\u00ed p\u0159\u00ed\u010din selh\u00e1n\u00ed ne\u017e na bezprost\u0159edn\u011b z\u0159ejm\u00e9 symptomy ud\u00e1lost\u00ed. C\u00edlem anal\u00fdzy RCA je odhalit ko\u0159enov\u00e9 p\u0159\u00ed\u010diny poruch a chyb tak, aby se sn\u00ed\u017eil jejich budouc\u00ed v\u00fdskyt nebo dopad. Anal\u00fdza hlavn\u00ed p\u0159\u00ed\u010diny (ko\u0159enov\u00fdch p\u0159\u00ed\u010din) je pops\u00e1na v technick\u00fdch norm\u00e1ch IEC a \u010cSN."
    },
    "1522584": {
        "pageid": 1522584,
        "ns": 0,
        "title": "Oleg Veretennikov",
        "extract": "Oleg Veretennikov (* 5. ledna 1970 Revda) je b\u00fdval\u00fd rusk\u00fd fotbalista a tren\u00e9r. Hr\u00e1l v mnoha klubech, nejd\u00e9le v Rotoru Volgograd, v jeho\u017e dresu se stal 3\u00d7 kr\u00e1lem st\u0159elc\u016f rusk\u00e9 ligy."
    },
    "1596276": {
        "pageid": 1596276,
        "ns": 0,
        "title": "Buk lesn\u00ed, na K\u0159t\u00edt\u011b",
        "extract": "Buk lesn\u00ed, na K\u0159t\u00edt\u011b byl pam\u00e1tn\u00fd strom v obci Javo\u0159\u00ed u Hartmanic v okrese Klatovy. Buk lesn\u00ed (Fagus sylvatica L.) byl vysok\u00fd 22 m s obvodem kmene 350 cm (m\u011b\u0159eno 1992). St\u00e1\u0159\u00ed stromu bylo stanoveno na 90 let, zdravotn\u00ed stav byl v\u00fdborn\u00fd. Strom byl chr\u00e1n\u011bn od 26. kv\u011btna 1992. P\u0159i vich\u0159ici 4. z\u00e1\u0159\u00ed 1997 byl strom siln\u011b po\u0161kozen, byla odlomena v\u011bt\u0161\u00ed \u010d\u00e1st koruny, 2 ze t\u0159\u00ed hlavn\u00edch v\u011btv\u00ed. \u0160et\u0159en\u00edm bylo zji\u0161t\u011bno, \u017ee kmen byl napaden d\u0159evokaznou houbou, co\u017e zp\u016fsobilo sn\u00ed\u017eenou pevnost d\u0159eva. Zachov\u00e1n\u00ed torza stromu by bylo bezp\u0159edm\u011btn\u00e9, proto bylo 4. listopadu 1997 rozhodnuto o zru\u0161en\u00ed jeho ochrany."
    },
    "1707572": {
        "pageid": 1707572,
        "ns": 0,
        "title": "Joe O'Donnell (fotograf)",
        "extract": "Joseph Roger O'Donnell (7. kv\u011btna 1922, Johnstown \u2013 9. srpna 2007, Nashville) byl americk\u00fd dokumentarista, foto\u017eurnalista a fotograf pro americkou informa\u010dn\u00ed agenturu USIA."
    },
    "1958154": {
        "pageid": 1958154,
        "ns": 0,
        "title": "Josef Vedra",
        "extract": "Josef Vedra (* 1. \u00fanora 1956) je b\u00fdval\u00fd \u010desk\u00fd b\u011b\u017eec a sou\u010dasn\u00fd tren\u00e9r, kter\u00fd se specializuje na b\u011bh na st\u0159edn\u00ed trat\u011b. Je \u010dlenem atletick\u00e9ho odd\u00edlu TJ Dukla Praha. V minulosti se stal n\u011bkolikan\u00e1sobn\u00fdm mistrem \u010ceskoslovenska v atletice v b\u011bz\u00edch na 800m a 1500m.\nJeho tr\u00e9ninkov\u00e1 skupina je zn\u00e1m\u00e1 jako Maka\u010denko team. V minulosti obsahovala jm\u00e9na jako Jakub Holu\u0161a, Michal \u0160neberger, Jan Kubista, Luk\u00e1\u0161 Vydra, Jan Fri\u0161 a Luk\u00e1\u0161 Hodbo\u010f."
    },
    "177602": {
        "pageid": 177602,
        "ns": 0,
        "title": "Milan Machovec",
        "extract": "Milan Machovec (23. srpna 1925 Praha \u2013 15. ledna 2003 Praha) byl \u010desk\u00fd filosof, kter\u00fd p\u0159edn\u00e1\u0161el na Filosofick\u00e9 fakult\u011b Univerzity Karlovy v letech 1950\u20131970 a znovu od roku 1990 do smrti. Na fakult\u011b vystudoval filosofii a klasickou filologii, ji\u017e roku 1953 se stal profesorem marxistick\u00e9 filozofie. A\u010d p\u0159esv\u011bd\u010den\u00fd socialista a v\u011bdeck\u00fd ateista, udr\u017eel si Machovec v\u00e1\u0161e\u0148 pro liber\u00e1ln\u011b demokratick\u00fd a katolick\u00fd sv\u011bton\u00e1zor; obecn\u011b se identifikoval s humanismem. V 60. letech pak organizoval dialog mezi marxisty a k\u0159es\u0165any, kter\u00fd nav\u0161t\u011bvovali \u010desky a n\u011bmecky mluv\u00edc\u00ed filosofov\u00e9 a teologov\u00e9 v\u010detn\u011b Ericha Fromma a Ernsta Blocha. Z n\u011bj \u010derpal i pro sv\u00e9 kl\u00ed\u010dov\u00e9 d\u00edlo o Je\u017e\u00ed\u0161i, jeho\u017e pl\u00e1novan\u00e9 vyd\u00e1n\u00ed bylo ale roku 1969 zni\u010deno b\u011bhem potla\u010den\u00ed pra\u017esk\u00e9ho jara, kter\u00e9ho se Machovec aktivn\u011b \u00fa\u010dastnil. Byl vyhozen z univerzity a stal se disidentem. V undergroundu po\u0159\u00e1dal bytov\u00e9 semin\u00e1\u0159e a samizdaty s trvaj\u00edc\u00ed \u00fa\u010dast\u00ed zahrani\u010dn\u00edch p\u0159\u00e1tel, podepsal Chartu 77 a nakonec podpo\u0159il sametovou revoluci. V rok Machovcova n\u00e1vratu na FF UK se do\u010dkal \u010desk\u00e9ho vyd\u00e1n\u00ed i jeho Je\u017e\u00ed\u0161 pro modern\u00edho \u010dlov\u011bka (1990).\nMachovec psal se zam\u011b\u0159en\u00edm na neodbornou ve\u0159ejnost, a to p\u0159edev\u0161\u00edm o duchovn\u00edm odkazu velk\u00fdch osobnost\u00ed d\u011bjin, krom Je\u017e\u00ed\u0161e o Tacitovi (1948), Janu Husovi (1953), Franti\u0161ku Palack\u00e9m (1961), Tom\u00e1\u0161i Akvinsk\u00e9m (1962), Josefu Dobrovsk\u00e9m (1964), svat\u00e9mu Augustinovi (1967), Masarykovi (1968), a Achilleovi (2000). Sna\u017eil se tak o popularizaci filosofie, anga\u017eovan\u00e9 v mor\u00e1ln\u00edch probl\u00e9mech spole\u010dnosti. Svou humanistickou filosofii \u010dlov\u011bka rozvedl i v d\u00edle Smysl lidsk\u00e9ho \u017eivota (1965), po revoluci Smysl lidsk\u00e9 existence (2002). Od 80. let se tak\u00e9 zab\u00fdval ot\u00e1zk\u00e1mi ekologie a feminismu. Pracoval v \u010desk\u00e9m, n\u011bmeck\u00e9m a latinsk\u00e9m jazyce. Od 60. letech podporoval filosofickou \u010dinnost dlouholet\u00e9ho p\u0159\u00edtele Egona Bondyho, jeho vlastn\u00ed syn Martin Machovec se pozd\u011bji stal editorem Bondyho d\u00edla. Roku 2000 mu byl ud\u011blen \u0158\u00e1d Tom\u00e1\u0161e Garrigua Masaryka III. t\u0159\u00eddy."
    },
    "384464": {
        "pageid": 384464,
        "ns": 0,
        "title": "Sov\u011btsk\u00e1 liga ledn\u00edho hokeje 1949/1950",
        "extract": "Sez\u00f3na 1949/1950 byla 4. sezonou Sov\u011btsk\u00e9 ligy ledn\u00edho hokeje. Mistrem se stal t\u00fdm CDKA Moskva.\nT\u00fdm Lokomotiv Moskva sestoupil. Ze 2. ligy postoupil celek Spartak Minsk."
    },
    "386303": {
        "pageid": 386303,
        "ns": 0,
        "title": "P\u00fcttlingen",
        "extract": "P\u00fcttlingen je m\u011bsto v ji\u017en\u00edm S\u00e1rsku, le\u017e\u00edc\u00ed severoz\u00e1padn\u011b od m\u011bsta Saarbr\u00fccken a severn\u011b od m\u011bsta V\u00f6lklingen."
    },
    "530626": {
        "pageid": 530626,
        "ns": 0,
        "title": "Havlovice (Doma\u017elice)",
        "extract": "Havlovice (n\u011bmecky Hawlowitz) je vesnice, \u010d\u00e1st okresn\u00edho m\u011bsta Doma\u017elice. Nach\u00e1z\u00ed se asi 3 km na z\u00e1pad od Doma\u017elic. Proch\u00e1z\u00ed tudy \u017eelezni\u010dn\u00ed tra\u0165 Doma\u017elice \u2013 Plan\u00e1 u Mari\u00e1nsk\u00fdch L\u00e1zn\u00ed a silnice II/193. Je zde evidov\u00e1no 93 adres. V roce 2011 zde trvale \u017eilo 191 obyvatel.\nHavlovice le\u017e\u00ed v katastr\u00e1ln\u00edm \u00fazem\u00ed Havlovice u Doma\u017elic o rozloze 4,72 km\u00b2."
    },
    "531922": {
        "pageid": 531922,
        "ns": 0,
        "title": "Izrael\u0161t\u00ed \u010cerkesov\u00e9",
        "extract": "Izrael\u0161t\u00ed \u010cerkesov\u00e9 (hebrejsky: \u05e6'\u05e8\u05e7\u05e1\u05d9\u05dd, \u201e\u010cerkesim\u201c anglicky: Circassians) je etnick\u00e1 skupina v Izraeli, tvo\u0159en\u00e1 \u010derkesk\u00fdm (spr\u00e1vn\u011b adygejsk\u00fdm) obyvatelstvem, kter\u00e9 na \u00fazem\u00ed nyn\u011bj\u0161\u00edho Izraele p\u0159i\u0161lo v 19. stolet\u00ed z oblasti Kavkazu.\nV Izraeli \u017eij\u00ed \u010cerkesov\u00e9 pouze ve dvou obc\u00edch na severu zem\u011b, a to v m\u00edstn\u00ed rad\u011b (mal\u00e9m m\u011bst\u011b) Kafr Kama nedaleko hory T\u00e1bor a ve vesnici Richanija nedaleko libanonsk\u00fdch hranic."
    },
    "534208": {
        "pageid": 534208,
        "ns": 0,
        "title": "Jesencovit\u00e9",
        "extract": "Jesencovit\u00e9 (Celastraceae) je \u010dele\u010f vy\u0161\u0161\u00edch dvoud\u011blo\u017en\u00fdch rostlin z \u0159\u00e1du jesencotvar\u00e9 (Celastrales). Jsou to byliny i d\u0159eviny s jednoduch\u00fdmi listy a pravideln\u00fdmi, v\u011bt\u0161inou nen\u00e1padn\u00fdmi kv\u011bty. Plody jsou r\u016fznorod\u00e9. \u010cele\u010f zahrnuje asi 1300 druh\u016f v 98 rodech a je roz\u0161\u00ed\u0159ena po cel\u00e9m sv\u011bt\u011b, zejm\u00e9na v tropech. V \u010cesk\u00e9 republice roste brslen evropsk\u00fd, brslen bradavi\u010dnat\u00fd a tolije bahenn\u00ed. R\u016fzn\u00e9 druhy brslenu a jesence jsou p\u011bstov\u00e1ny jako okrasn\u00e9 d\u0159eviny. Kata jedl\u00e1 je vyu\u017e\u00edv\u00e1na ve v\u00fdchodn\u00ed Africe jako povzbuzuj\u00edc\u00ed prost\u0159edek."
    },
    "537383": {
        "pageid": 537383,
        "ns": 0,
        "title": "La\u0161tovi\u010dky",
        "extract": "La\u0161tovi\u010dky (n\u011bmecky Laschtowitschek, Schwalbenfeld) je mal\u00e1 vesnice, \u010d\u00e1st obce Rousm\u011brov v okrese \u017d\u010f\u00e1r nad S\u00e1zavou. Nach\u00e1z\u00ed se asi 1,5 km na severoz\u00e1pad od Rousm\u011brova. V roce 2009 zde bylo evidov\u00e1no 15 adres. V roce 2001 zde trvale \u017eilo 39 obyvatel.\nLa\u0161tovi\u010dky le\u017e\u00ed v katastr\u00e1ln\u00edm \u00fazem\u00ed Rousm\u011brov o v\u00fdm\u011b\u0159e 5,43 km2.\nProch\u00e1z\u00ed tudy \u017eelezni\u010dn\u00ed tra\u0165 Brno \u2013 Havl\u00ed\u010dk\u016fv Brod, na kter\u00e9 je z\u0159\u00edzena zast\u00e1vka La\u0161tovi\u010dky, a silnice I/37."
    },
    "593665": {
        "pageid": 593665,
        "ns": 0,
        "title": "Hanazuki",
        "extract": "Hanazuki (japonsky \u82b1\u6708) byl jedin\u00fd dokon\u010den\u00fd torp\u00e9doborec podt\u0159\u00eddy Mi\u010dizuki z t\u0159\u00eddy Akizuki japonsk\u00e9ho c\u00edsa\u0159sk\u00e9ho n\u00e1mo\u0159nictva za druh\u00e9 sv\u011btov\u00e9 v\u00e1lky. Byl dokon\u010den v prosinci 1944 jako dev\u00e1t\u00e1 jednotka t\u0159\u00eddy Akizuki a jeho prakticky jedinou bojovou mis\u00ed byl doprovod vyplouvaj\u00edc\u00ed bitevn\u00ed lod\u011b Jamato b\u011bhem operace Ten-g\u00f3. Po japonsk\u00e9 kapitulaci byl odzbrojen a slou\u017eil jako repatria\u010dn\u00ed plavidlo. V l\u00e9t\u011b 1947 byl p\u0159ed\u00e1n americk\u00e9mu n\u00e1mo\u0159nictvu jako DD-934 a roku 1948 potopen jako cvi\u010dn\u00fd c\u00edl.\n\nU japonsk\u00fdch jmen je rodn\u00e9 jm\u00e9no uv\u00e1d\u011bno na prvn\u00edm m\u00edst\u011b a rodov\u00e9 jm\u00e9no na druh\u00e9m"
    },
    "697786": {
        "pageid": 697786,
        "ns": 0,
        "title": "Mevo'ot Dromijim",
        "extract": "Mevo'ot Dromijim (hebrejsky \u05de\u05d1\u05d5\u05d0\u05d5\u05ea \u05d3\u05e8\u05d5\u05de\u05d9\u05d9\u05dd\u200e, doslova Ji\u017en\u00ed Vstupy) je \u010dtvr\u0165 v jihoz\u00e1padn\u00ed \u010d\u00e1sti Haify v Izraeli. Nach\u00e1z\u00ed se v administrativn\u00ed oblasti Ma'arav Chejfa na \u00fapat\u00ed poho\u0159\u00ed Karmel."
    },
    "754936": {
        "pageid": 754936,
        "ns": 0,
        "title": "Paul Sydow (architekt)",
        "extract": "Paul Sydow (? \u2013 ?) byl pra\u017esk\u00fd, n\u011bmecky hovo\u0159\u00edc\u00ed expresionistick\u00fd architekt a design\u00e9r."
    },
    "914925": {
        "pageid": 914925,
        "ns": 0,
        "title": "Kazatelsk\u00e1 stanice \u010ceskobratrsk\u00e9 c\u00edrkve evangelick\u00e9 ve Velk\u00e9 Lhot\u011b u Da\u010dic",
        "extract": "Kazatelsk\u00e1 stanice \u010ceskobratrsk\u00e9 c\u00edrkve evangelick\u00e9 ve Velk\u00e9 Lhot\u011b u Da\u010dic je kazatelskou stanic\u00ed Farn\u00edho sboru \u010ceskobratrsk\u00e9 c\u00edrkve evangelick\u00e9 v Tel\u010di. Kazatelsk\u00e1 stanice vznikla roku 2016 p\u0159em\u011bnou dosavadn\u00edho Farn\u00edho sboru \u010ceskobratrsk\u00e9 c\u00edrkve evangelick\u00e9 ve Velk\u00e9 Lhot\u011b u Da\u010dic, existuj\u00edc\u00edho v letech 1782\u20132015.\nPosledn\u00ed far\u00e1\u0159kou sboru byla Kate\u0159ina Fr\u00fchbauerov\u00e1 (od roku 2011 na mate\u0159sk\u00e9 dovolen\u00e9) a kur\u00e1torem Franti\u0161ek Nov\u00e1k. \nV roce 2014 schv\u00e1lilo sborov\u00e9 shrom\u00e1\u017ed\u011bn\u00ed velkolhoteck\u00e9ho sboru z\u00e1m\u011br slou\u010den\u00ed s FS \u010cCE v Tel\u010di s t\u00edm, \u017ee valt\u00ednovsk\u00e1 \u010d\u00e1st se stane sou\u010d\u00e1st\u00ed FS \u010cCE v Jind\u0159ichov\u011b Hradci. Tento z\u00e1m\u011br podpo\u0159il i konvent Hor\u00e1ck\u00e9ho a Jiho\u010desk\u00e9ho senior\u00e1tu. Posledn\u00ed krok ke slou\u010den\u00ed byl na rozhodnut\u00ed synodu, kter\u00fd se se\u0161el v kv\u011btnu 2015.\nDnem 1. ledna 2016 vstoupilo slou\u010den\u00ed velkolhoteck\u00e9ho sboru s tel\u010dsk\u00fdm a vy\u010dlen\u011bn\u00ed kazatelsk\u00e9 stanice Valt\u00ednov k jind\u0159ichohradeck\u00e9mu sboru v platnost."
    },
    "979638": {
        "pageid": 979638,
        "ns": 0,
        "title": "Franti\u0161ek Plach",
        "extract": "Franti\u0161ek Plach (9. z\u00e1\u0159\u00ed 1938 Vysok\u00e1 pri Morave \u2013 28. srpna 2023 \u017dilina) byl slovensk\u00fd fotbalista, brank\u00e1\u0159."
    },
    "1102431": {
        "pageid": 1102431,
        "ns": 0,
        "title": "Bernardo Calb\u00f3",
        "extract": "Svat\u00fd Bernardo Calb\u00f3, O.Cist. (asi 1180 \u2013 26. \u0159\u00edjna 1243) byl katal\u00e1nsk\u00fd pr\u00e1vn\u00edk, pozd\u011bji cisterci\u00e1ck\u00fd mnich a biskup ve Vic. Katolickou c\u00edrkv\u00ed je uct\u00edv\u00e1n jako sv\u011btec."
    },
    "1130021": {
        "pageid": 1130021,
        "ns": 0,
        "title": "\u010ceskoslovensk\u00e1 basketbalov\u00e1 liga 1951",
        "extract": "Mistrovstv\u00ed \u010ceskoslovenska v basketbalu 1951 bylo v \u010ceskoslovensku nejvy\u0161\u0161\u00ed ligovou basketbalovou sout\u011b\u017e\u00ed mu\u017e\u016f, v ro\u010dn\u00edku ligy hr\u00e1lo 8 dru\u017estev, z toho 2 ze Slovenska. Titul  mistra \u010ceskoslovenska z\u00edskala Zbrojovka Brno, Spartak Praha Sokolovo  skon\u010dil na 2. m\u00edst\u011b a Sokol \u017di\u017ekov na 3. m\u00edst\u011b. \nKone\u010dn\u00e9 po\u0159ad\u00ed  1951:\n1. Zbrojovka Brno \u201eA\" (mistr \u010ceskoslovenska 1951) - 2. Spartak Praha Sokolovo - 3. Sokol \u017di\u017ekov Praha - 4. ATK Praha - 5. Zbrojovka Brno \u201eC\" - 6. Dynamo Slavia Praha - 7. Dynamo Ko\u0161ice - 8. NV Bratislava"
    },
    "1172107": {
        "pageid": 1172107,
        "ns": 0,
        "title": "Seznam vrchol\u016f v Bene\u0161ovsk\u00e9 pahorkatin\u011b",
        "extract": "Seznam vrchol\u016f v Bene\u0161ovsk\u00e9 pahorkatin\u011b obsahuje pojmenovan\u00e9 vrcholy s nadmo\u0159skou v\u00fd\u0161kou nad 550 m nebo s prominenc\u00ed nad 100 metr\u016f. Seznam je zalo\u017een na \u00fadaj\u00edch dostupn\u00fdch na str\u00e1nk\u00e1ch Mapy.cz. Jako hranice poho\u0159\u00ed byla uva\u017eov\u00e1na hranice stejnojmenn\u00e9ho geomorfologick\u00e9ho celku."
    },
    "1447067": {
        "pageid": 1447067,
        "ns": 0,
        "title": "Seznam z\u00e1pas\u016f SK Slavia Praha 1898",
        "extract": "V roce 1898 odehr\u00e1la SK Slavia Praha 4 z\u00e1pasy, z toho 3 zna\u010den\u00e9 jako p\u0159\u00e1telsk\u00e9 a 1 jako Mistrovstv\u00ed zem\u00ed koruny \u010cesk\u00e9. Celkov\u00e1 bilance byla 3 v\u00fdhry a 1 rem\u00edza."
    },
    "1588449": {
        "pageid": 1588449,
        "ns": 0,
        "title": "London Critics' Circle Film Awards 2006",
        "extract": "27. ro\u010dn\u00edk p\u0159ed\u00e1v\u00e1n\u00ed cen London Critics' Circle Film Awards se konal 8. \u00fanora 2007."
    },
    "1631924": {
        "pageid": 1631924,
        "ns": 0,
        "title": "Celestino A\u00f3s Braco",
        "extract": "Celestino A\u00f3s Braco, O.F.M.Cap. (* 6. dubna 1945, Artaiz, Navarra) je \u0161pan\u011blsk\u00fd \u0159\u00edmskokatolick\u00fd kn\u011bz a kardin\u00e1l."
    },
    "1734379": {
        "pageid": 1734379,
        "ns": 0,
        "title": "SNAC",
        "extract": "SNAC (z angl. Social Networks and Archival Context, \u010desky Soci\u00e1ln\u00ed s\u00edt\u011b a archivn\u00ed kontext) je online projekt pro objevov\u00e1n\u00ed, vyhled\u00e1v\u00e1n\u00ed a vyu\u017e\u00edv\u00e1n\u00ed distribuovan\u00fdch historick\u00fdch z\u00e1znam\u016f t\u00fdkaj\u00edc\u00edch se jednotliv\u00fdch osob, rodin a organizac\u00ed.\nSNAC je digit\u00e1ln\u00ed v\u00fdzkumn\u00fd projekt, kter\u00fd se zam\u011b\u0159uje na z\u00edsk\u00e1v\u00e1n\u00ed z\u00e1znam\u016f z r\u016fzn\u00fdch archiv\u016f, knihoven a muze\u00ed, tak\u017ee biografick\u00e9 d\u011bjiny jednotlivc\u016f, p\u0159edk\u016f nebo instituc\u00ed jsou za\u010dlen\u011bny do jedin\u00e9ho souboru, na rozd\u00edl od \u00fadaj\u016f rozpt\u00fdlen\u00fdch v r\u016fzn\u00fdch sdru\u017een\u00edch, \u010d\u00edm\u017e se sni\u017euje \u00fakol hled\u00e1n\u00ed r\u016fzn\u00fdch pam\u011b\u0165ov\u00fdch organizac\u00ed, aby se na\u0161ly hledan\u00e9 znalosti. SNAC se pou\u017e\u00edv\u00e1 spolu s dal\u0161\u00edmi digit\u00e1ln\u00edmi archivy k propojen\u00ed souvisej\u00edc\u00edch historick\u00fdch z\u00e1znam\u016f.\nJedn\u00edm z n\u00e1stroj\u016f projektu je funkce radi\u00e1ln\u00edho grafu, kter\u00e1 pom\u00e1h\u00e1 identifikovat soci\u00e1ln\u00ed s\u00ed\u0165 vazeb subjektu na p\u0159\u00edbuzn\u00e9 historick\u00e9 osoby.\nT\u0159i hlavn\u00ed organizace, zodpov\u011bdn\u00e9 za zpracov\u00e1n\u00ed jednotliv\u00fdch prvk\u016f projektu, jsou: Institut pro pokro\u010dil\u00e9 technologie v humanitn\u00edch v\u011bd\u00e1ch (Institute for Advanced Technology in the Humanities, IATH), p\u016fsob\u00edc\u00ed na University of Virginia; Fakulta informatiky na Kalifornsk\u00e9 univerzit\u011b v Berkeley (SI/UCB) a Kalifornsk\u00e1 digit\u00e1ln\u00ed knihovna (California Digital Library, CDL) na Kalifornsk\u00e9 univerzit\u011b:\n\nIATH projekt vede a tak\u00e9 shroma\u017e\u010fuje \u00fadaje o zdroj\u00edch od z\u00fa\u010dastn\u011bn\u00fdch instituc\u00ed, sestavuje popisy z\u00e1znam\u016f z katalog\u016f MARC a n\u00e1lezov\u00fdch zpr\u00e1v EAD a prom\u011b\u0148uje je v soubory EAC-CPF.\nSI/UCB \u0159\u00edd\u00ed proces identifikace a p\u00e1rov\u00e1n\u00ed podobn\u00fdch z\u00e1znam\u016f EAC-CPF za \u00fa\u010delem vytvo\u0159en\u00ed sjednocuj\u00edc\u00edho souboru, ve kter\u00e9m lze vyhled\u00e1vat.\nCDL vyu\u017e\u00edv\u00e1 Extensible Text Framework (XTF), kter\u00fd propojuje r\u016fzn\u00e9 zdroje tvo\u0159\u00edc\u00ed jednotn\u00fd soubor EAC-CPF zp\u011bt s jeho prim\u00e1rn\u00edmi zdroji.\nTo, \u017ee do projektu p\u0159isp\u00edvaj\u00ed sv\u00fdmi daty r\u016fzn\u00e9 organizace, jako je Knihovna Kongresu, Smithson\u016fv institut a Britsk\u00e1 knihovna, umo\u017e\u0148uje t\u00fdmu SNAC shrom\u00e1\u017edit zna\u010dn\u00e9 mno\u017estv\u00ed dostupn\u00fdch informac\u00ed o dan\u00e9m t\u00e9matu."
    },
    "1938416": {
        "pageid": 1938416,
        "ns": 0,
        "title": "Steinen (\u0160v\u00fdcarsko)",
        "extract": "Steinen je obec ve \u0161v\u00fdcarsk\u00e9m kantonu Schwyz. \u017dije zde p\u0159ibli\u017en\u011b 3 400 obyvatel."
    }
}