{
    "20070": {
        "pageid": 20070,
        "ns": 0,
        "title": "1052",
        "extract": "1052 (MLII) fue un a\u00f1o bisiesto comenzado en mi\u00e9rcoles del calendario juliano."
    },
    "28913": {
        "pageid": 28913,
        "ns": 0,
        "title": "Hyper-ballad (canci\u00f3n)",
        "extract": "\u00abHyperballad\u00bb tambi\u00e9n conocida como Hyper-Ballad es el cuarto sencillo del \u00e1lbum Post de la cantante y compositora Bj\u00f6rk.\nLa letra de la canci\u00f3n habla de Bj\u00f6rk y su pareja, que viven en la cima de una monta\u00f1a. Cada ma\u00f1ana Bj\u00f6rk se levanta antes que su amante para ir ladera abajo recogiendo desperdicios como botellas, piezas de coches, cubiertos, etc., que m\u00e1s tarde arroja por un precipicio y las ve hasta que caen y quedan hechas trizas e imagina su cuerpo en la misma situaci\u00f3n, cayendo. As\u00ed se siente mejor, volviendo a la cima sabiendo que est\u00e1 a salvo en los brazos de su amante. Seg\u00fan Bj\u00f6rk, la canci\u00f3n va dedicada a todas esas parejas que est\u00e1n hartas de la rutina y buscan cosas nuevas. \n\"Hyperballad\" fue la canci\u00f3n que m\u00e1s votos recibi\u00f3 en la selecci\u00f3n popular de las canciones que figurar\u00edan en el \u00e1lbum Greatest Hits[2]\u200b"
    },
    "152600": {
        "pageid": 152600,
        "ns": 0,
        "title": "Sakura Tange",
        "extract": "Sakura Tange (\u4e39\u4e0b \u685c, Tange Sakura?,  nacida el 24 de marzo de 1973) es una seiyuu, \u00eddolo y cantante que naci\u00f3 en Aichi, Jap\u00f3n."
    },
    "565173": {
        "pageid": 565173,
        "ns": 0,
        "title": "M\u00e1quina herramienta",
        "extract": "La m\u00e1quina herramienta es un tipo de m\u00e1quina que permite mecanizar piezas s\u00f3lidas, principalmente metales. Su caracter\u00edstica principal es su falta de movilidad, ya que suelen ser m\u00e1quinas estacionarias. La forma final de la pieza se consigue mediante la eliminaci\u00f3n de una parte del material, que se puede realizar por arranque de viruta, por estampado, corte o electroerosi\u00f3n.\n\nEl t\u00e9rmino m\u00e1quina herramienta se suele reservar para herramientas que utilizan una fuente de energ\u00eda distinta del movimiento humano, pero tambi\u00e9n pueden ser movidas por personas si se instalan adecuadamente o cuando no hay otra fuente de energ\u00eda. Muchos historiadores de la tecnolog\u00eda consideran que las aut\u00e9nticas m\u00e1quinas herramienta nacieron cuando se elimin\u00f3 la actuaci\u00f3n directa del hombre en el proceso de dar forma o troquelar los distintos tipos de herramientas. Por ejemplo, se considera que el primer torno que se puede considerar m\u00e1quina herramienta fue el inventado alrededor de 1751 por Jacques de Vaucanson, puesto que fue el primero que incorpor\u00f3 el instrumento de corte en una cabeza ajustable mec\u00e1nicamente, quit\u00e1ndolo de las manos del operario.\nLas m\u00e1quinas herramienta pueden utilizar una gran variedad de fuentes de energ\u00eda. La energ\u00eda humana y la animal son opciones posibles, como lo es la energ\u00eda obtenida a trav\u00e9s del uso de ruedas hidr\u00e1ulicas. Sin embargo, el desarrollo real de las m\u00e1quinas herramienta comenz\u00f3 tras la invenci\u00f3n de la m\u00e1quina de vapor, que llev\u00f3 a la Revoluci\u00f3n Industrial. Hoy en d\u00eda, la mayor parte de ellas funcionan con energ\u00eda el\u00e9ctrica.\nLas m\u00e1quinas-herramienta pueden operarse manualmente o mediante control autom\u00e1tico. Las primeras m\u00e1quinas utilizaban volantes para estabilizar su movimiento y pose\u00edan sistemas complejos de engranajes y palancas para controlar la m\u00e1quina y las piezas en que trabajaba. Poco despu\u00e9s de la Segunda Guerra Mundial se desarrollaron los sistemas de control num\u00e9rico. Las m\u00e1quinas de control num\u00e9rico utilizaban una serie de n\u00fameros perforados en una cinta de papel o tarjetas perforadas para controlar su movimiento. En los a\u00f1os 1960 se a\u00f1adieron computadoras para aumentar la flexibilidad del proceso. Tales m\u00e1quinas se comenzaron a llamar m\u00e1quinas CNC, o m\u00e1quinas de Control Num\u00e9rico por Computadora. Las m\u00e1quinas de control num\u00e9rico y CNC pueden repetir secuencias una y otra vez con precisi\u00f3n, y pueden producir piezas mucho m\u00e1s complejas que las que pueda hacer el operario m\u00e1s experimentado."
    },
    "863151": {
        "pageid": 863151,
        "ns": 0,
        "title": "100 metros",
        "extract": "Los 100 metros lisos, 100 metros planos o 100 metros llanos es una carrera de atletismo en la que se tienen que recorrer 100 metros  en un suelo nivelado, libres de todo obst\u00e1culo, con la mayor rapidez posible. Se considera, en general, como la competici\u00f3n de carreras de velocidad m\u00e1s importante. Los mejores atletas la realizan en un tiempo de alrededor de 10 s (segundos) de duraci\u00f3n, durante los que efect\u00faan unas 45 zancadas con una velocidad media de 36 km/h (kil\u00f3metros por hora).[1]\u200b\nEst\u00e1 incluida dentro del programa de atletismo en los Juegos Ol\u00edmpicos desde su primera edici\u00f3n para los hombres y desde la cita ol\u00edmpica en \u00c1msterdam 1928 para las mujeres.\nLos atletas con el r\u00e9cord mundial de la prueba son, en la categor\u00eda masculina, Usain Bolt en 2009 haciendo los 100m a 44,46 km/h con un tiempo de 9,58 s, y para la categor\u00eda femenina Florence Griffith Joyner con una marca de 10,49 s.\nLa prueba de los cien metros lisos masculinos form\u00f3 parte del programa de la primera edici\u00f3n de los Juegos Ol\u00edmpicos de la era moderna que se celebraron en la ciudad de Atenas en 1896 (la prueba femenina no debutar\u00eda en unos Juegos hasta la edici\u00f3n de 1928 celebrada en \u00c1msterdam). En aquella ocasi\u00f3n se corri\u00f3 sobre una pista de ceniza y carb\u00f3n. La posici\u00f3n de salida era libre y cada atleta adoptaba la que m\u00e1s cre\u00eda que le favorec\u00eda, resultando vencedor el estadounidense Thomas Burke, el \u00fanico atleta de la prueba que sali\u00f3 con las manos apoyadas sobre la pista y realizando unos agujeros en el suelo para tener un mejor apoyo de salida.\nEn 1920, con la fundaci\u00f3n de la Asociaci\u00f3n Internacional de Federaciones de Atletismo (IAAF), se reconoce la primera marca mundial de la prueba en la persona de Donald Lippincott, que, con un tiempo de 10,6 s, recorri\u00f3 la distancia en la pista ol\u00edmpica de Estocolmo.\nEn 1928 los norteamericanos George Breshnahan y William Tuttle inventan los tacos de salida, mejorando as\u00ed el punto de apoyo en la salida y optimizando el impulso que, hasta entonces, se obten\u00eda practicando sobre la pista de ceniza unos peque\u00f1os hoyos en los que se introduc\u00edan los pies, pr\u00e1ctica que hab\u00eda introducido, en 1887, Charles Sherill. Sin embargo, los tacos de salida no fueron reconocidos por la IAAF hasta 1937.\nEn 1938 la IAAF estableci\u00f3 que para considerar v\u00e1lida cualquier marca de la distancia, el viento favorable durante la realizaci\u00f3n de la prueba deb\u00eda ser inferior a los 2 m/s (metros por segundo).\nEl 20 de junio de 1968, en Sacramento, durante la celebraci\u00f3n de las pruebas de selecci\u00f3n del equipo estadounidense que habr\u00eda de competir en los Juegos Ol\u00edmpicos de M\u00e9xico, los norteamericanos Jim Hines, Ronnie Ray Smith y Charles Greene lograron correr por primera vez la distancia por debajo de los diez segundos, fijando la marca mundial en 9,9 s.\nEl 1 de enero de 1977 la IAAF decide abandonar el cronometraje manual, que hab\u00eda venido coexistiendo con el electr\u00f3nico desde 1932, estableciendo que todo registro oficial deb\u00eda realizarse electr\u00f3nicamente para tener validez oficial."
    },
    "1376177": {
        "pageid": 1376177,
        "ns": 0,
        "title": "Rosanne Kohake",
        "extract": "Rosanne Kohake, nacida Lipps (n. 20 de julio de 1951 en Cincinnati, Ohio, EE. UU. - f. 07 de marzo de 2012 en Cincinnati, Ohio, EE. UU.) fue una escritora estadounidense de novelas rom\u00e1nticas hist\u00f3ricas, que public\u00f3 tan s\u00f3lo tres libros en Avon Books entre 1984 y 1985 (fueron traducidas por Javier Vergara Editor a espa\u00f1ol)."
    },
    "3608173": {
        "pageid": 3608173,
        "ns": 0,
        "title": "Francolise",
        "extract": "Francolise es un municipio situado en el territorio de la Provincia de Caserta, en la Campania, (Italia)."
    },
    "4239800": {
        "pageid": 4239800,
        "ns": 0,
        "title": "Microtus transcaspicus",
        "extract": "Microtus transcaspicus es una especie de roedor de la familia Cricetidae. Se distribuye por las zonas de monta\u00f1a de Ir\u00e1n y Turkmenist\u00e1n. Los avistamientos en Afganist\u00e1n probablemente sean de Microtus ilaeus. Habita en zonas \u00e1ridas de monta\u00f1a, en algunas zonas ocupando los valles fluviales donde hay m\u00e1s humedad y vegetaci\u00f3n. Se le puede encontrar desde los 300 a los 2 000 metros.\nSe alimenta de las partes verdes de diferentes plantas. Vive en colonias formadas por peque\u00f1as unidades familiares. Pueden dar entre dos y tres camadas al a\u00f1o, que de media se componen de seis crias."
    },
    "4624867": {
        "pageid": 4624867,
        "ns": 0,
        "title": "Frigidiano",
        "extract": "San Frigidiano (tambi\u00e9n conocido como Frediano, Fridiano, Frigidiano, Frigianu), (Irlanda \u00bf? - Lucca, 18 de marzo de 588)\nes un santo cristiano del siglo VI y obispo de Lucca. La Bas\u00edlica de San Frediano en Lucca fue erigido en su honor.\nSeg\u00fan la tradici\u00f3n, Frigidiano era pr\u00edncipe de Irlanda[1]\u200b que se volvi\u00f3 eremita en el Monte Pisano, cerca de Lucca, despu\u00e9s de venir de peregrinaje de Roma. La Enciclopedia cat\u00f3lica dice: \u201cHonorado por su santidad y milagros fue San Frigidiano (560-88), hijo de Ultonio, Rey de Irlanda, o quiz\u00e1s del rey del Ulster (Ultonia), de los que San Gregorio el Grande resalta en sus \"Di\u00e1logos\" (III, 10) un milagro.\u201d[2]\u200b"
    },
    "4685841": {
        "pageid": 4685841,
        "ns": 0,
        "title": "Hrafnsm\u00e1l",
        "extract": "Hrafnsm\u00e1l (n\u00f3rdico antiguo: La canci\u00f3n del cuervo) es el t\u00edtulo de varios poemas donde el cuervo, ave carro\u00f1era pero tambi\u00e9n vinculada a la mitolog\u00eda escandinava, tiene cierto protagonismo como s\u00edmbolo del paganismo n\u00f3rdico."
    },
    "4710565": {
        "pageid": 4710565,
        "ns": 0,
        "title": "Phosphatosaurus",
        "extract": "Phosphatosaurus es un g\u00e9nero extinto de crocodiliano diros\u00e1urido. Vivi\u00f3 a principios del Eoceno, con f\u00f3siles que han sido hallados en el \u00c1frica del Norte en T\u00fanez y Mal\u00ed. Nombrado en 1955, Phosphatosaurus es un g\u00e9nero monot\u00edpico; la especie tipo es P. gavialoides.[2]\u200b Un esp\u00e9cimen ha sido descubierto en N\u00edger, pero no puede ser clasificado al nivel de especie.[3]\u200b \nPhosphatosaurus est\u00e1 cercanamente emparentado al g\u00e9nero cret\u00e1cico Sokotosuchus, el cual es conocido de N\u00edger y Mal\u00ed. Debido a que Phosphatosaurus es conocido s\u00f3lo de localidades del Pale\u00f3geno, la cercana relaci\u00f3n con Sokotosuchus implica que hubo un largo linaje fantasma extendi\u00e9ndose hasta el Maastrichtiense del cual a\u00fan no se conoce registro f\u00f3sil.[1]\u200b"
    },
    "4769163": {
        "pageid": 4769163,
        "ns": 0,
        "title": "Municipio de Tonti",
        "extract": "El municipio de Tonti (en ingl\u00e9s: Tonti Township) es un municipio ubicado en el condado de Marion en el estado estadounidense de Illinois. En el a\u00f1o 2010 ten\u00eda una poblaci\u00f3n de 1013 habitantes y una densidad poblacional de 11 personas por km\u00b2.[2]\u200b"
    },
    "5221571": {
        "pageid": 5221571,
        "ns": 0,
        "title": "Bernardo Reyes Pimentel",
        "extract": "Bernardo Reyes Pimentel (1902- 1957). \nHistoriador y escritor de renombre. Naci\u00f3 en Tapachula. Fue presidente municipal de su ciudad natal y director del Museo de Historia de Chiapas. Autor de varios estudios e impulsor de investigaciones hist\u00f3ricas y arqueol\u00f3gicas sobre Chiapas. Junto con otros intelectuales chiapanecos, fund\u00f3 el Museo Regional de Antropolog\u00eda e Historia del Estado.\nEntre obras que se recuerdan figuran: general Jos\u00e9 Mar\u00eda Melo, soldado de Bol\u00edvar sacrificado en Chiapas y panorama de las actividades antropol\u00f3gicas en Chiapas durante el r\u00e9gimen del Dr. Rafael Pascasio Gamboa.\nMuri\u00f3 en 1957 en la ciudad de Tuxtla Guti\u00e9rrez."
    },
    "7313892": {
        "pageid": 7313892,
        "ns": 0,
        "title": "Becoming a Billionaire",
        "extract": "Becoming a Billionaire (en hangul, \ubd80\uc790\uc758 \ud0c4\uc0dd; romanizaci\u00f3n revisada del coreano, Bujaui tansaeng) tambi\u00e9n conocida en espa\u00f1ol como Convirti\u00e9ndose en millonario, es una serie de televisi\u00f3n surcoreana de comedia rom\u00e1ntica emitida durante 2010, inmerso en el negocio hotelero un joven es diagnosticado con c\u00e1ncer y busca a su padre supuestamente millonario para salvarse.[1]\u200b\nEs protagonizada por Ji Hyun-woo, Lee Bo Young, Lee Si Young y Namgung Min y transmitida por KBS 2TV desde el 1 de marzo hasta el 4 de mayo de 2010, con una extensi\u00f3n de 20 episodios emitidos cada lunes y martes a las 21:55 (KST).[2]\u200b"
    },
    "9253813": {
        "pageid": 9253813,
        "ns": 0,
        "title": "Laura Oliva Ripoll",
        "extract": "Laura Oliva Ripoll (Molins de Rey, 13 de enero de 1997) es una jugadora espa\u00f1ola de f\u00fatbol sala. Juega de ala y su equipo actual es la AD Alcorc\u00f3n FSF de la Primera Divisi\u00f3n de f\u00fatbol sala femenino de Espa\u00f1a."
    },
    "9376646": {
        "pageid": 9376646,
        "ns": 0,
        "title": "Transparente de Bois Guillaume",
        "extract": "Transparente de Bois Guillaume es una  variedad cultivar de manzano (Malus domestica).[1]\u200b[2]\u200b[3]\u200b \nLas frutas tienen una carne blanca suave, bastante tosca, seca y cremosa con un sabor dulce y ligeramente arom\u00e1tico.[4]\u200b"
    },
    "9544296": {
        "pageid": 9544296,
        "ns": 0,
        "title": "Florentino Vargas",
        "extract": "Florentino Vargas (C\u00f3rdoba; 17 de octubre de 1910 - C\u00f3rdoba; 16 de agosto de 2003) fue un jugador de f\u00fatbol argentino. Convirti\u00f3 el primer gol de Boca Juniors en la era profesional.[1]\u200b[2]\u200b"
    },
    "9765528": {
        "pageid": 9765528,
        "ns": 0,
        "title": "Eduardo Rold\u00e1n",
        "extract": "Eduardo Rold\u00e1n Galv\u00e1n, (Valladolid, 1978), es un periodista, escritor, poeta, dramaturgo y guionista espa\u00f1ol. Gan\u00f3 el I Premio Nacional de Poes\u00eda Treciembre y el XIV Premio Nacional de Teatro Jos\u00e9 Mart\u00edn Recuerda'.[1]\u200b[2]\u200b[3]\u200b"
    },
    "10045558": {
        "pageid": 10045558,
        "ns": 0,
        "title": "Agrilus latipalpis",
        "extract": "Agrilus latipalpis es una especie de insecto del g\u00e9nero Agrilus, familia Buprestidae, orden Coleoptera.\nFue descrita cient\u00edficamente por Jendek, 2007.[1]\u200b[2]\u200b"
    },
    "10620985": {
        "pageid": 10620985,
        "ns": 0,
        "title": "Daniela Goggi (directora)",
        "extract": "Daniela Goggi (Buenos Aires, 1976) es directora y guionista argentina."
    },
    "124884": {
        "pageid": 124884,
        "ns": 0,
        "title": ".de",
        "extract": ".de es el dominio de nivel superior geogr\u00e1fico (ccTLD) para Alemania. Estas dos letras hacen referencia a las iniciales del nombre del pa\u00eds en idioma alem\u00e1n, Deutschland, aunque al igual que en gran parte del resto de dominios territoriales, se corresponde a su equivalente al c\u00f3digo oficial seg\u00fan la norma ISO 3166-1\nEl dominio .de fue delegado el 5 de noviembre de 1986 en la IANA y utilizada por la Universidad de Dortmund, desde el a\u00f1o 1996 es gestionado por la DENIC, con sede en Francoforte del Meno. Con m\u00e1s de 17 millones de dominios registrados,[1]\u200b es el cuarto dominio m\u00e1s utilizado detr\u00e1s de .com, .cn y .tk.\nEl estado alem\u00e1n no realiza ning\u00fan control ni registro para conceder un dominio .de; aquel que quiera uno puede solicitarlo, aunque es necesario aportar un representante autorizado en Alemania, en caso de que DENIC as\u00ed lo solicite.[2]\u200b\nDENIC (el Centro de Informaci\u00f3n de Red, responsable de los dominios .de) no requiere dominios de tercer nivel espec\u00edficos, a diferencia de, por ejemplo, el dominio .uk.\nEsta pr\u00e1ctica servir\u00e1 de modelo para la implementaci\u00f3n del dominio .eu para la Uni\u00f3n Europea."
    },
    "284205": {
        "pageid": 284205,
        "ns": 0,
        "title": "Campeonato Sudamericano 1917",
        "extract": "El Campeonato Sudamericano de Selecciones 1917 fue la segunda edici\u00f3n del Campeonato Sudamericano de Selecciones, competici\u00f3n que posteriormente ser\u00eda denominada como Copa Am\u00e9rica y que es el principal torneo internacional de f\u00fatbol por selecciones nacionales en Am\u00e9rica del Sur. Se desarroll\u00f3 en Montevideo, Uruguay, entre el 30 de septiembre y el 14 de octubre de 1917.\nAl convertirse Montevideo en sede provisora de la flamante Confederaci\u00f3n Sudamericana de F\u00fatbol, se le encarg\u00f3 a la Asociaci\u00f3n Uruguaya de F\u00fatbol la organizaci\u00f3n del primer torneo oficial en el cual se pondr\u00eda en juego la Copa Am\u00e9rica.[2]\u200b La selecci\u00f3n uruguaya confirm\u00f3 su favoritismo y repiti\u00f3 el t\u00edtulo de la edici\u00f3n anterior."
    },
    "376375": {
        "pageid": 376375,
        "ns": 0,
        "title": "Funci\u00f3n base",
        "extract": "En an\u00e1lisis funcionales y sus aplicaciones, un espacio funcional puede verse como un espacio vectorial de dimensi\u00f3n infinita cuyos vectores de base son funciones, no vectores. Esto significa que cada funci\u00f3n en el espacio funcional puede representarse como una combinaci\u00f3n lineal de las funciones de base.\nPara ilustrar el concepto, se puede emplear un ejemplo. Se puede crear un vector bidimensional sumando m\u00faltiplos de los vectores (1,0) y (0,1):\n\n  \n    \n      \n        \n          \n            [\n            \n              \n                \n                  x\n                \n              \n              \n                \n                  y\n                \n              \n            \n            ]\n          \n        \n        =\n        x\n        \n          \n            [\n            \n              \n                \n                  1\n                \n              \n              \n                \n                  0\n                \n              \n            \n            ]\n          \n        \n        +\n        y\n        \n          \n            [\n            \n              \n                \n                  0\n                \n              \n              \n                \n                  1\n                \n              \n            \n            ]\n          \n        \n        .\n      \n    \n    {\\displaystyle {\\begin{bmatrix}x\\\\y\\end{bmatrix}}=x{\\begin{bmatrix}1\\\\0\\end{bmatrix}}+y{\\begin{bmatrix}0\\\\1\\end{bmatrix}}.}\n  \n\nEn este ejemplo, se puede decir que el vector (x,y) est\u00e1 generado por los vectores (1,0) y (0,1). Los vectores base m\u00e1s adecuados son ortogonales, lo que se cumple para (1,0) y (0,1). Dos vectores son ortogonales si su producto escalar es cero, lo que significa que est\u00e1n en \u00e1ngulo recto. De la misma forma, dos funciones son ortogonales si su producto escalar es cero. Las funciones seno y coseno son ortogonales, ya que\n\n  \n    \n      \n        \n          \u222b\n          \n            \u2212\n            \u221e\n          \n          \n            +\n            \u221e\n          \n        \n        sin\n        \u2061\n        (\n        x\n        )\n        cos\n        \u2061\n        (\n        x\n        )\n        d\n        x\n        =\n        0\n      \n    \n    {\\displaystyle \\int _{-\\infty }^{+\\infty }\\sin(x)\\cos(x)dx=0}\n  \n.\nUna funci\u00f3n f(x) es de cuadrado integrable si y solo si\n\n  \n    \n      \n        \n          \u222b\n          \n            \u2212\n            \u221e\n          \n          \n            +\n            \u221e\n          \n        \n        \n          |\n        \n        f\n        (\n        x\n        )\n        \n          \n            |\n          \n          \n            2\n          \n        \n        d\n        x\n        <\n        \u221e\n      \n    \n    {\\displaystyle \\int _{-\\infty }^{+\\infty }|f(x)|^{2}dx<\\infty }\n  \n.\nCualquier funci\u00f3n de cuadrado integrable (como por ejemplo una grabaci\u00f3n musical) puede representarse por una suma de senos y cosenos de varias amplitudes y frecuencias. Esta descomposici\u00f3n lleva a la transformada de Fourier. En este ejemplo los senos y los cosenos son las funciones de base. Es importante destacar que mientras que el espacio bidimensional est\u00e1 generado \u00fanicamente por dos vectores, un espacio funcional est\u00e1 generado por un n\u00famero infinito de funciones de base, porque su espacio funcional es de dimensi\u00f3n infinita."
    },
    "1768206": {
        "pageid": 1768206,
        "ns": 0,
        "title": "Pteropus vampyrus",
        "extract": "El gran zorro volador (Pteropus vampyrus) es una especie de murci\u00e9lago de la familia Pteropodidae. Se encuentra en Camboya, Vietnam, Indonesia, Malasia, Birmania, Tailandia, Filipinas, Brun\u00e9i, Tonga y Vanuatu.\nA pesar de su nombre espec\u00edfico (vampyrus), como los dem\u00e1s integrantes del g\u00e9nero Pteropus, es frug\u00edvoro y se alimenta exclusivamente de frutos, flores, polen y n\u00e9ctar.  Es conocido por ser el m\u00e1s grande de la familia  y presentar la mayor envergadura de la apertura alar, entre 140 y 180 cm. Como otros megaquir\u00f3pteros, carece de la habilidad de la ecolocalizaci\u00f3n."
    },
    "2166042": {
        "pageid": 2166042,
        "ns": 0,
        "title": "Biblia de Gustavo Vasa",
        "extract": "Biblia de Gustavo Vasa es el nombre con el que se conoce com\u00fanmente a la traducci\u00f3n al sueco de la Biblia publicada en 1540-41. El t\u00edtulo completo que aparece en la portada es Biblia / Thet \u00e4r / All then Helgha Scrifft / p\u00e5 Swensko, es decir, \"Biblia que contiene toda las Escrituras Sagradas en sueco\".\nLos autores de la traducci\u00f3n son Laurentius Andreae y los hermanos Olaus y Laurentius Petri, el \u00faltimo de los cuales es considerado como el traductor principal. La obra fue comisionada por el rey Gustavo I de Suecia, que en los a\u00f1os 1520 hab\u00eda declarado su independencia del Papa de Roma. Esta traducci\u00f3n se realiz\u00f3 tomando como base la versi\u00f3n alemana de Mart\u00edn Lutero, no tanto en la lengua, como en el tipo de letra y en la tipograf\u00eda en general (algo que tambi\u00e9n suced\u00eda con la versi\u00f3n danesa, publicada unos pocos a\u00f1os antes).\nEsta Biblia tuvo una gran importancia en la normalizaci\u00f3n del idioma sueco y en la expansi\u00f3n de su uso escrito, con una ortograf\u00eda propia, al establecer por ejemplo la terminaci\u00f3n en -e de los infinitivos en vez de la anterior terminaci\u00f3n en -a, m\u00e1s propia del dan\u00e9s, o el uso de las vocales \u00e5, \u00e4 y \u00f6. En esta obra tambi\u00e9n se empleaba la graf\u00eda th para representar el fonema /\u00f0/, como en idioma ingl\u00e9s, pero esta graf\u00eda se abandon\u00f3 despu\u00e9s en favor de d.\nEl texto de esta traducci\u00f3n, con algunas revisiones, fue pr\u00e1cticamente la \u00fanica Biblia en sueco hasta 1917. Se reimprimi\u00f3 en facs\u00edmil en 1938, pero en la actualidad poca gente es capaz de leerla con facilidad, debido a su ortograf\u00eda y tambi\u00e9n a su tipograf\u00eda."
    },
    "3684525": {
        "pageid": 3684525,
        "ns": 0,
        "title": "Bombardeo del Demo",
        "extract": "Bombardeo del Demo es un programa radial sobre bandas independientes.[1]\u200b"
    },
    "4387927": {
        "pageid": 4387927,
        "ns": 0,
        "title": "Wilbur (Washington)",
        "extract": "Wilbur es un pueblo ubicado en el condado de Lincoln en el estado estadounidense de Washington. En el a\u00f1o 2000 ten\u00eda una poblaci\u00f3n de 914 habitantes y una densidad poblacional de 262,6 personas por km\u00b2.[2]\u200b"
    },
    "4957342": {
        "pageid": 4957342,
        "ns": 0,
        "title": "Cuora picturata",
        "extract": "La tortuga de caja del sur de Vietnam (Cuora picturata) es una tortuga de la familia Geoemydidae end\u00e9mica de las regiones del sur monta\u00f1oso de Vietnam, posiblemente tambi\u00e9n se encuentra en el extremo este de Camboya y en el sur de Laos. Esta especie fue descrita inicialmente como una subespecie de Cuora galbinifrons, pero se ha demostrado que es gen\u00e9ticamente distinta (Stuart y Parham, 2004). Este es el mismo caso para Cuora bourreti, que sin embargo est\u00e1 mucho m\u00e1s relacionada con Cuora galbinifrons en osteolog\u00eda, en gen\u00e9tica y en morfolog\u00eda de lo que Cuora picturata est\u00e1 con cualquiera de ellas. As\u00ed, esta variedad realmente se merece el estatus de especie."
    },
    "5382578": {
        "pageid": 5382578,
        "ns": 0,
        "title": "Huellas",
        "extract": "Huellas puede hacer referencia a los siguientes art\u00edculos:"
    },
    "6191771": {
        "pageid": 6191771,
        "ns": 0,
        "title": "Centroglossa macroceras",
        "extract": "Centroglossa macroceras es una especie de orqu\u00eddea epifita originaria de Brasil."
    },
    "6366999": {
        "pageid": 6366999,
        "ns": 0,
        "title": "Quercus canbyi",
        "extract": "Quercus canbyi es una especie del g\u00e9nero Quercus dentro de la familia Fagaceae.[1]\u200b[2]\u200b Est\u00e1 clasificada en la secci\u00f3n Lobatae; del roble rojo de Am\u00e9rica del Norte, Centroam\u00e9rica y el norte de Am\u00e9rica del Sur que tienen los estilos largos, las bellotas maduran en 18 meses y tienen un sabor muy amargo. Las hojas suelen tener l\u00f3bulos con las puntas afiladas, con cerdas o con p\u00faas en el l\u00f3bulo."
    },
    "6964546": {
        "pageid": 6964546,
        "ns": 0,
        "title": "Iura regalia",
        "extract": "Iura regalia son los s\u00edmbolos del poder de las monarqu\u00edas, como la espada, el cetro y la corona; as\u00ed como las propias facultades exclusivas de ejercicio de ese poder. Son privilegios, prerrogativas o derechos inherentes al poder soberano, del que se consideran atributos y al que confieren un marcado car\u00e1cter sacral.[4]\u200b Incluso en los reg\u00edmenes pol\u00edticos republicanos se mantienen s\u00edmbolos equivalentes, como la banda presidencial que se impone al nuevo presidente en la ceremonia de nombramiento o los grandes sellos.\nLas palabras latinas que componen el concepto son iura (de ius, \"derecho\") y regalia (la sustantivaci\u00f3n del adjetivo regalis/regal, de rex/regis 'rey'). Regalia es plural (en ingl\u00e9s un plurale tantum, habitualmente invariable, pues en pocas ocasiones se usa en singular: regale \u2014ius regale\u2014).[5]\u200b\nEl regalismo es la defensa de las prerrogativas regias frente al poder eclesi\u00e1stico."
    },
    "7156431": {
        "pageid": 7156431,
        "ns": 0,
        "title": "Genie Music",
        "extract": "Genie Music (en hangul, \uc9c0\ub2c8\ubba4\uc9c1; estilizado como GENIE MUSIC; anteriormente llamado KT Music) es una compa\u00f1\u00eda surcoreana que se especializa en la producci\u00f3n y distribuci\u00f3n de contenidos musicales. Es subsidaria de KT Corporation."
    },
    "7701743": {
        "pageid": 7701743,
        "ns": 0,
        "title": "Opisthodontia (esfenodontes)",
        "extract": "Priosphenodon pertenece al linaje de los eilenodontinos, y estos a los opistodontes, un grupo de esfenodontes caracterizados por dientes anchos o cuadrados y un tama\u00f1o mediano a grande. Entre sus integrantes se encuentran formas medianas, presumiblemente omn\u00edvoras, como Opisthias (cr\u00e1neo: 42 mm), una forma del Jur\u00e1sico Superior a Cret\u00e1cico Inferior de Norteam\u00e9rica y Europa, as\u00ed como dos grandes radiaciones. Una incluye a los eilenodontinos (Toxolophosaurus, Eilenodon, Priosphenodon minimus y P. avelasi), los mayores esfenodontes terrestres, con cr\u00e1neos generalmente entre 60 y 150 mm y longitudes corporales que exceden el metro. La otra est\u00e1 integrada por las dos especies conocidas de Kawasphenodon, tambi\u00e9n de gran tama\u00f1o (K. expectatus, cr\u00e1neo: 110 mm y K. peligrensis, cr\u00e1neo: 38 mm) y cuyas formas exceden el l\u00edmite K/P. El grupo parecer\u00eda haber surgido en el Jur\u00e1sico Tard\u00edo. Sin embargo, la reciente inclusi\u00f3n al grupo de Sphenotitan por Mart\u00ednez et al. (2013) llevar\u00eda al grupo al Tri\u00e1sico Superior y a considerar a \u201cClevosaurus\u201d latidens como su grupo hermano. Sea correcta o no la inclusi\u00f3n de Sphenotitan en el grupo, resulta evidente que los opistodontes se han distribuido libremente por el mundo pang\u00e9ico antes del Jur\u00e1sico Medio, estableci\u00e9ndose posteriormente un linaje norteamericano (Eilenodon, Toxolophosaurus) y uno sudamericano (Priosphenodon, Kawasphenodon). La relaci\u00f3n con ellos del tri\u00e1sico Pelecymala y del fragmento reportado para el Maastrichtiano de Espa\u00f1a siguen poco resueltos. La abundancia de los restos de Priosphenodon y Sphenotitan sugieren que estos animales eran gregarios y los grandes miembros anteriores de Priosphenodon y Eilenodon, que eran territoriales."
    },
    "8234087": {
        "pageid": 8234087,
        "ns": 0,
        "title": "Torrecilla de Miranda",
        "extract": "Torrecilla de Miranda es una localidad oficialmente deshabitada del municipio de Carrascal de Barregas, en la comarca del Campo de Salamanca, provincia de Salamanca, Espa\u00f1a."
    },
    "8514202": {
        "pageid": 8514202,
        "ns": 0,
        "title": "Barac",
        "extract": "Barac (/\u02c8b\u025b\u0259r\u00e6k/ o /\u02c8b\u025b\u0259r\u0259k/; hebreo: \u05d1\u05b8\u05bc\u05e8\u05b8\u05e7, hebreo: \u05d1\u05b8\u05bc\u05e8\u05b8\u05e7: B\u0101r\u0101q; en \u00e1rabe: \u0627\u0644\u0628\u064f\u0631\u0627\u0642\u200e: al-Bur\u0101q, en ambos casos significa \u2018rayo\u2019) fue un gobernante del Antiguo Israel. En el libro b\u00edblico de los Jueces, Barac figura como comandante militar, junto con la profetisa D\u00e9bora, de la Tribu de Efra\u00edn, y quinto Juez del Israel premon\u00e1rquico, que derrot\u00f3 al ej\u00e9rcito cananeo dirigido por S\u00edsara.[1]\u200b (hebreo: \u05d1\u05b8\u05bc\u05e8\u05b8\u05e7)"
    },
    "8950307": {
        "pageid": 8950307,
        "ns": 0,
        "title": "Hermann von Spaun",
        "extract": "Hermann von Spaun (Viena, 9 de mayo de 1833-Gorizia, 28 de mayo de 1919) fue un almirante austroh\u00fangaro."
    },
    "9137924": {
        "pageid": 9137924,
        "ns": 0,
        "title": "Mariana de Prusia",
        "extract": "La Princesa Mariana de Prusia (en alem\u00e1n: Prinzessin Marianne von Preu\u00dfen; 23 de agosto de 1913 - 1 de marzo de 1983) fue un miembro de la Casa de Hohenzollern, hija del Pr\u00edncipe Federico Guillermo de Prusia."
    },
    "9821907": {
        "pageid": 9821907,
        "ns": 0,
        "title": "Carol Esp\u00edndola",
        "extract": "Carol Esp\u00edndola (Puebla, M\u00e9xico, 29 de enero de 1982) es fot\u00f3grafa, educadora y ensayista mexicana. En su obra retoma las representaciones del cuerpo femenino presentes en obras ic\u00f3nicas del arte universal, mostrando el cuerpo femenino desnudo como s\u00edmbolo de empoderamiento y provocaci\u00f3n. Es ganadora de la 11th Juried Annuale- International Photography Competition, The Light Factory Gallery (EE. UU. 2019). Ganadora del Premio de Ensayo 2016 \u201cEmmanuel Carballo\u201d (M\u00e9xico, 2016). Vive y trabaja en Tlaxcala, M\u00e9xico.[1]\u200b[2]\u200b[3]\u200b"
    },
    "11018409": {
        "pageid": 11018409,
        "ns": 0,
        "title": "Sim\u00f3n Archilla y Espejo",
        "extract": "Sim\u00f3n Archilla y Espejo  (Murtas, 1836 - 29 de agosto de 1890) fue un matem\u00e1tico espa\u00f1ol.\nDoctor en ciencias por la Universidad Complutense de Madrid . Catedr\u00e1tico de matem\u00e1ticas en la Universidad de Barcelona y despu\u00e9s catedr\u00e1tico de c\u00e1lculo infinitesimal en la Universidad Central de Madrid. Sus publicaciones versan sobre esta disciplina. En 1881 fue elegido acad\u00e9mico de la Real Academia de Ciencias y Artes de Barcelona y en 1886 de la Real Academia de Ciencias Exactas, F\u00edsicas y Naturales, donde ingres\u00f3 en 1888 con el discurso Concepto y principios fundamentales del C\u00e1lculo infinitesimal. [1]\u200b"
    },
    "1010566": {
        "pageid": 1010566,
        "ns": 0,
        "title": "Billingham",
        "extract": "Billingham es una localidad del Reino Unido situada en el Nordeste de Inglaterra (condado ceremonial de Durham).\nSu poblaci\u00f3n en 2006 era de 35.765 habitantes.\nSu ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica est\u00e1 en las coordenadas N 54\u00ba 18' O 1\u00ba 18' y a una altitud de 18 m s. n. m."
    },
    "1905929": {
        "pageid": 1905929,
        "ns": 0,
        "title": "Microsoft DNS",
        "extract": "Microsoft DNS es el nombre dado a la aplicaci\u00f3n del sistema de nombres de dominio los servicios prestados en los sistemas operativos Microsoft Windows."
    },
    "2514996": {
        "pageid": 2514996,
        "ns": 0,
        "title": "Trompeta de llaves",
        "extract": "La trompeta de llaves es un instrumento musical de viento, perteneciente a la familia de los instrumentos de viento-metal o metales."
    },
    "2641281": {
        "pageid": 2641281,
        "ns": 0,
        "title": "Cadix",
        "extract": "Cadix  es una poblaci\u00f3n y comuna francesa, ubicada en la regi\u00f3n de Mediod\u00eda-Pirineos, departamento de Tarn, en el distrito de Albi y cant\u00f3n de Valence-d'Albigeois."
    },
    "3757601": {
        "pageid": 3757601,
        "ns": 0,
        "title": "Hanns Albin Rauter",
        "extract": "Johann Baptist Albin Rauter (Klagenfurt, Austria; 4 de febrero de 1895 - Scheveningen, Holanda; 24 de marzo de 1949) fue un alto jefe de las SS y de la Polic\u00eda en los Pa\u00edses Bajos durante el per\u00edodo de 1940-1945. Rauter reportaba directamente a Heinrich Himmler y a Arthur Seyss-Inquart. Despu\u00e9s de la Segunda Guerra Mundial, fue condenado por cr\u00edmenes contra la humanidad y ejecutado por un escuadr\u00f3n de fusilamiento."
    },
    "4182609": {
        "pageid": 4182609,
        "ns": 0,
        "title": "Triplophysa hexiensis",
        "extract": "Triplophysa hexiensis es una especie de peces de la familia  Balitoridae en el orden de los Cypriniformes."
    },
    "4292650": {
        "pageid": 4292650,
        "ns": 0,
        "title": "Bulimulus rugatinus",
        "extract": "Bulimulus rugatinus es una especie de molusco gaster\u00f3podo de la familia Orthalicidae en el orden de los Stylommatophora."
    },
    "5425705": {
        "pageid": 5425705,
        "ns": 0,
        "title": "Club de B\u00e9isbol y S\u00f3fbol de Rivas-Vaciamadrid",
        "extract": "El Club de B\u00e9isbol y S\u00f3fbol de Rivas-Vaciamadrid es un club deportivo dedicado al b\u00e9isbol y al s\u00f3fbol ubicado en Rivas-Vaciamadrid (Espa\u00f1a). Compite en la Liga espa\u00f1ola de b\u00e9isbol."
    },
    "5601675": {
        "pageid": 5601675,
        "ns": 0,
        "title": "Uroplata brevenotata",
        "extract": "Uroplata brevenotata es una especie de insecto cole\u00f3ptero de la familia Chrysomelidae.\nFue descrita cient\u00edficamente en 1933 por Pic.[1]\u200b"
    },
    "6007316": {
        "pageid": 6007316,
        "ns": 0,
        "title": "Hyper Bishi Bashi",
        "extract": "Hyper Bishi Bashi o Hyper Bishi Bashi Champ (\u30cf\u30a4\u30d1\u30fc\u30d3\u30b7\u30d0\u30b7\u30c1\u30e3\u30f3\u30d7, ''Hyper Bishi Bashi Champ''?) es un videojuego de Konami publicado en julio de 1999 como arcade. Es una colecci\u00f3n de minijuegos."
    },
    "6250469": {
        "pageid": 6250469,
        "ns": 0,
        "title": "Sofitel Cairo El Gezirah",
        "extract": "Sofitel Cairo El Gezirah[1]\u200b es un hotel de lujo situado en el extremo sur de la isla de Gezira en el Nilo, en el barrio de Zamalek, al oeste del centro de El Cairo, Egipto. Es propiedad de los hoteles de lujo Sofitel, una cadena de hoteles gestionados por el grupo con sede en Francia, Accor Hospitality. \nEl hotel fue construido como El Gezirah Sheraton Hotel & Towers en 1984. Fue completamente renovado por el famoso arquitecto de interiores de hoteles y restaurantes Pierre-Yves Rochon y reabri\u00f3 sus puertas en septiembre de 2007. Desde entonces, el hotel ha ganado varios premios como el Star Diamond Award, Mejor hotel nuevo en MENA 5 estrellas, etc."
    },
    "8493568": {
        "pageid": 8493568,
        "ns": 0,
        "title": "Action Point",
        "extract": "Action Point es una pel\u00edcula estadounidense de comedia y acci\u00f3n dirigida por Tim Kirkby y escrita por John Altschuler, Dave Krinsky y Johnny Knoxville. La pel\u00edcula es protagonizada por Johnny Knoxville y Chris Pontius. Fue estrenada el 1 de junio de 2018, por Paramount Pictures.[1]\u200b[2]\u200b[3]\u200b Originalmente se titular\u00eda Action Park.[4]\u200b\nLa pel\u00edcula est\u00e1 basada en el parque tem\u00e1tico de Nueva Jersey llamado Action Park, el cual es notorio por estar pobremente dise\u00f1ado, con atracciones poco seguras; adem\u00e1s de emplear personas menores, sin entrenamiento, y en ocasiones por influencias. En un estilo similar a la anterior pel\u00edcula de Dickhouse, Jackass Presents: Bad Grandpa, la pel\u00edcula presentara el estilo de maniobras conectadas por una narrativa de la serie Jackass."
    },
    "8621019": {
        "pageid": 8621019,
        "ns": 0,
        "title": "Sutte",
        "extract": "Sutte es una aldea del municipio de V\u00f5ru, en el condado de V\u00f5ru, Estonia, con una poblaci\u00f3n censada a final del a\u00f1o 2011 de 22 habitantes. \nSe encuentra ubicada en el centro del condado, a poca distancia de la orilla sudoccidental del lago Peipus y de la frontera con Rusia, y al sur de la frontera con el condado de P\u00f5lva.[1]\u200b"
    },
    "8736930": {
        "pageid": 8736930,
        "ns": 0,
        "title": "Clesly Evandro Guimar\u00e3es",
        "extract": "Clesly Evandro Guimar\u00e3es (nacido el 28 de abril de 1975) es un exfutbolista brasile\u00f1o que se desempe\u00f1aba como centrocampista.[1]\u200b\nJug\u00f3 para clubes como el Bragantino, Logro\u00f1\u00e9s, Flamengo, Atl\u00e9tico Paranaense, FC Tokyo, Cruzeiro, Al-Ain y Gr\u00eamio."
    },
    "8791791": {
        "pageid": 8791791,
        "ns": 0,
        "title": "B.S.A. Company",
        "extract": "BSA Company Limited es un fabricante de motocicletas que compr\u00f3 los derechos del nombre BSA al sucesor de Birmingham Small Arms Company, Dennis Poore de Manganese Bronze Holdings, tras la liquidaci\u00f3n de Norton-Villiers-Triumph en 1978.\nEn octubre de 2016, el Grupo Mahindra de la India compr\u00f3 BSA por 3,4 millones de libras en un intento por reintroducir motocicletas con el famoso nombre BSA.[1]\u200b"
    },
    "9337927": {
        "pageid": 9337927,
        "ns": 0,
        "title": "Pandemia de COVID-19 en Canad\u00e1",
        "extract": "La pandemia de COVID-19 en Canad\u00e1 se confirm\u00f3 el 27 de enero de 2020, despu\u00e9s de que un hombre portador del COVID-19 regres\u00f3 a Toronto de un viaje a China, incluido Wuhan.[1]\u200b\nSe han informado casos confirmados en todas las provincias y territorios de Canad\u00e1, excepto en Nunavut. Otros 13 casos involucran ciudadanos repatriados del crucero Grand Princess. Al 17 de julio de 2020, se han reportado 109 669 casos confirmados, 96 689 recuperaciones y 8839 muertes.[2]\u200b Hasta marzo, todos los casos estaban vinculados al historial reciente de viajes a un pa\u00eds con un n\u00famero sustancial de casos de coronavirus. El primer caso de transmisi\u00f3n comunitaria en Canad\u00e1 se confirm\u00f3 en Columbia Brit\u00e1nica el 5 de marzo y el jefe de salud de Toronto anunci\u00f3 el 16 de marzo que hay \"alguna evidencia de transmisi\u00f3n comunitaria\".[3]\u200b[4]\u200b[5]\u200b\nLa mayor\u00eda de las provincias implementaron cierres de escuelas y guarder\u00edas, prohibiciones de grandes reuniones, as\u00ed como el cierre de varios lugares de ocio y entretenimiento a mediados de marzo. El 16 de marzo, Canad\u00e1 restringi\u00f3 severamente su acceso fronterizo, prohibiendo a los viajeros de todos los pa\u00edses excepto los Estados Unidos; El 18 de marzo, los viajeros de los Estados Unidos tambi\u00e9n fueron prohibidos en un acuerdo mutuo con el gobierno de los Estados Unidos.[6]\u200b La Agencia de Servicios Fronterizos de Canad\u00e1 (CBSA) implement\u00f3 se\u00f1alizaciones en los aeropuertos de Toronto, Vancouver y Montreal para crear conciencia sobre el COVID-19 y agreg\u00f3 una pregunta de revisi\u00f3n de salud a los quioscos electr\u00f3nicos para los pasajeros que llegaran desde el centro de China; sin embargo, no hay vuelos directos desde Wuhan a Canad\u00e1.\nLa esposa del primer ministro canadiense, Sophie Gr\u00e9goire Trudeau, dio positivo al virus, siendo el primer caso de c\u00f3nyuge del l\u00edder de un pa\u00eds que lo contrae. Luego del aislamiento al que se someti\u00f3, se confirm\u00f3 su recuperaci\u00f3n el 28 de marzo.[7]\u200b[8]\u200b[9]\u200b Otros pol\u00edticos se aislaron debido a s\u00edntomas de COVID-19.[10]\u200b\nHasta el 20 de febrero de 2022, se contabiliza la cifra de 3,241,867 casos confirmados, 36,041 fallecidos y 3,080,519 recuperados del virus.[11]\u200b"
    },
    "10359550": {
        "pageid": 10359550,
        "ns": 0,
        "title": "Anyphaena numida",
        "extract": "Anyphaena numida es una especie de ara\u00f1a del g\u00e9nero Anyphaena, familia Anyphaenidae. Fue descrita cient\u00edficamente por Simon en 1897.[1]\u200b \nSe distribuye por Espa\u00f1a, Portugal, Francia y Reino Unido.[1]\u200b La especie se mantiene activa durante los meses de enero, febrero, junio, agosto, septiembre, octubre, noviembre y diciembre.[1]\u200b"
    },
    "10548595": {
        "pageid": 10548595,
        "ns": 0,
        "title": "Oficina Central de Telegramas Astron\u00f3micos",
        "extract": "La Oficina Central de Telegramas Astron\u00f3micos (en ingl\u00e9s, Central Bureau for Astronomical Telegrams, CBAT) es el centro internacional oficial de informaci\u00f3n relacionada con los eventos astron\u00f3micos transitorios.\nLa oficina recopila y distribuye informaci\u00f3n sobre cometas, sat\u00e9lites naturales, novas, supernovas y otros eventos astron\u00f3micos transitorios. Tambi\u00e9n establece la prioridad de descubrimiento (qui\u00e9n recibe cr\u00e9dito por ello) y asigna designaciones y nombres iniciales a nuevos objetos.\nEn nombre de la Uni\u00f3n Astron\u00f3mica Internacional (UAI), la oficina distribuye las circulares de la UAI. Desde la d\u00e9cada de 1920 hasta 1992, la oficina envi\u00f3 telegramas en casos urgentes, aunque la mayor\u00eda de las circulares se enviaron por correo ordinario; cuando se eliminaron los telegramas, la palabra \"telegrama\" se mantuvo por razones hist\u00f3ricas y continuaron como Oficina Central de Telegramas Electr\u00f3nicos.[1]\u200b Desde mediados de la d\u00e9cada de 1980, las circulares de la UAI y las relacionadas con el Centro de Planetas Menores han estado disponibles electr\u00f3nicamente.\nLa oficina es una organizaci\u00f3n sin \u00e1nimo de lucro, pero cobra por sus circulares de la UAI y sus telegramas electr\u00f3nicos para financiar su operaci\u00f3n continua."
    },
    "10660170": {
        "pageid": 10660170,
        "ns": 0,
        "title": "Jennifer D\u00edaz",
        "extract": "Jennifer D\u00edaz, m\u00e1s conocida como Shetukiltra, (Santiago, 1985) es una artista visual y muralista chilena.[1]\u200b"
    },
    "10764729": {
        "pageid": 10764729,
        "ns": 0,
        "title": "Sherif Hatata",
        "extract": "Sharif Hatata (en \u00e1rabe: \u0634\u0631\u064a\u0641 \u062d\u062a\u0627\u062a\u200e; 13 de septiembre de 1923-El Cairo, 22 de mayo de 2017)[1]\u200b fue un m\u00e9dico y escritor y comunista egipcio."
    },
    "522556": {
        "pageid": 522556,
        "ns": 0,
        "title": "Chris Penn",
        "extract": "Christopher Shannon \"Chris\" Penn (California; 10 de octubre de 1965 - Ib\u00eddem; 24 de enero de 2006) fue un actor estadounidense. Hijo del director de cine Leo Penn y la actriz Eileen Ryan, fue hermano del tambi\u00e9n actor Sean Penn y del m\u00fasico Michael Penn. Naci\u00f3 en Los \u00c1ngeles, California, como el menor de tres hermanos y fue pareja de la modelo Steffiana de la Cruz entre 1993 y 1999.\n\n"
    },
    "896524": {
        "pageid": 896524,
        "ns": 0,
        "title": "Masato (kickboxer)",
        "extract": "Masato (\u9b54\u88df\u6597, nacido el 10 de marzo de 1979 en Chiba, Jap\u00f3n) es un kickboxer de K-1 japon\u00e9s retirado de la competici\u00f3n. Fue ganador del K-1 MAX World Grand Prix en 2003 y finalista en 2004 y 2007. En su carrera profesional obtuvo 55 victorias (25 por knockout), seis derrotas y dos empates."
    },
    "1582247": {
        "pageid": 1582247,
        "ns": 0,
        "title": "Vince Jones",
        "extract": "Vince Jones (24 de marzo de 1954) es un m\u00fasico australiano de jazz. Es cantante, compositor y trompetista. Su m\u00fasica incluye temas originales y versiones del jazz contempor\u00e1neo.\n\u00c9l considera que su amor por el jazz le proviene de cuando escuchaba el disco Sketches of Spain de Miles Davis cuando ten\u00eda catorce a\u00f1os. Aprendi\u00f3 por s\u00ed solo a tocar la trompeta.\nVince naci\u00f3 en Glasgow, Escocia y su familia se traslad\u00f3 a Wollongong, Australia cuando ten\u00eda once a\u00f1os. Comenz\u00f3 su carrera como un trompetista de estilo bebop.\nA mediado de la d\u00e9cada de 1980 sufri\u00f3 un atentado. El ultraligero que pilotaba en su granja al este de Gippsland fue saboteado, los an\u00e1lisis posteriores comprobaron que le hab\u00edan introducido estropajo de aluminio en el dep\u00f3sito. Posiblemente este sabotaje se debi\u00f3 a su gran actividad en las protestas contra la tala de \u00e1rboles en los bosques de su regi\u00f3n,\nHa vendido m\u00e1s de 200.000 \u00e1lbumes en todo el mundo. \nActualmente vive en la costa sur de Nueva Gales del Sur."
    },
    "1907110": {
        "pageid": 1907110,
        "ns": 0,
        "title": "Segunda Divisi\u00f3n de Espa\u00f1a 2006-07",
        "extract": "La temporada 2006\u201307 de la Segunda Divisi\u00f3n de Espa\u00f1a de f\u00fatbol fue la 76.\u00aa edici\u00f3n del campeonato y se disput\u00f3 entre el 27 de agosto de 2006 y el 17 de junio de 2007. Por razones de patrocinio y por primera vez en su historia, el campeonato pasar\u00eda a llamarse Liga BBVA.\nEl campe\u00f3n de Segunda Divisi\u00f3n fue el Real Valladolid CF, que bati\u00f3 todos los r\u00e9cords de puntos y partidos seguidos sin perder en esta categor\u00eda hasta ese momento.\nLa Sociedad Deportiva Ponferradina fue debutante en la categor\u00eda."
    },
    "3586056": {
        "pageid": 3586056,
        "ns": 0,
        "title": "Plaza del Obispo (M\u00e1laga)",
        "extract": "La plaza del Obispo se ubica en la ciudad andaluza de M\u00e1laga, Espa\u00f1a. Se encuentra frente a la fachada principal de la catedral de M\u00e1laga y el palacio Episcopal de M\u00e1laga, en la confluencia entre las calles Molina Lario y Salinas del centro hist\u00f3rico del distrito 1."
    },
    "4349724": {
        "pageid": 4349724,
        "ns": 0,
        "title": "Matriz bidiagonal",
        "extract": "Una matriz bidiagonal es una matriz con elementos distintos de cero tan solo a lo largo de su diagonal principal y de la primera superdiagonal o de la primera subdiagonal. Solo una de estas dos \u00faltimas puede estar ocupada. \nPor ejemplo, la siguiente matriz es bidiagonal:\n\n  \n    \n      \n        \n          \n            (\n            \n              \n                \n                  1\n                \n                \n                  4\n                \n                \n                  0\n                \n                \n                  0\n                \n              \n              \n                \n                  0\n                \n                \n                  4\n                \n                \n                  1\n                \n                \n                  0\n                \n              \n              \n                \n                  0\n                \n                \n                  0\n                \n                \n                  3\n                \n                \n                  4\n                \n              \n              \n                \n                  0\n                \n                \n                  0\n                \n                \n                  0\n                \n                \n                  3\n                \n              \n            \n            )\n          \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle {\\begin{pmatrix}1&4&0&0\\\\0&4&1&0\\\\0&0&3&4\\\\0&0&0&3\\\\\\end{pmatrix}}}\n  \n\nCuando la primera superdiagonal est\u00e1 ocupada, la matriz se denomina bidiagonal superior. Cuando la primera subdiagonal est\u00e1 ocupada, la matriz se denomina bidiagonal inferior\n\n  \n    \n      \n        \n          \n            (\n            \n              \n                \n                  1\n                \n                \n                  0\n                \n                \n                  0\n                \n                \n                  0\n                \n              \n              \n                \n                  2\n                \n                \n                  4\n                \n                \n                  0\n                \n                \n                  0\n                \n              \n              \n                \n                  0\n                \n                \n                  3\n                \n                \n                  3\n                \n                \n                  0\n                \n              \n              \n                \n                  0\n                \n                \n                  0\n                \n                \n                  4\n                \n                \n                  3\n                \n              \n            \n            )\n          \n        \n        .\n      \n    \n    {\\displaystyle {\\begin{pmatrix}1&0&0&0\\\\2&4&0&0\\\\0&3&3&0\\\\0&0&4&3\\\\\\end{pmatrix}}.}\n  \n\nLa forma general:\n\n  \n    \n      \n        T\n        =\n        \n          \n            (\n            \n              \n                \n                  \n                    a\n                    \n                      1\n                      ,\n                      1\n                    \n                  \n                \n                \n                  \n                    a\n                    \n                      1\n                      ,\n                      2\n                    \n                  \n                \n                \n                  0\n                \n                \n                  \u2026\n                \n                \n                  0\n                \n              \n              \n                \n                  0\n                \n                \n                  \n                    a\n                    \n                      2\n                      ,\n                      2\n                    \n                  \n                \n                \n                  \n                    a\n                    \n                      2\n                      ,\n                      3\n                    \n                  \n                \n                \n                  \u22f1\n                \n                \n                  \u22ee\n                \n              \n              \n                \n                  0\n                \n                \n                  \u22f1\n                \n                \n                  \u22f1\n                \n                \n                  \u22f1\n                \n                \n                  0\n                \n              \n              \n                \n                  \u22ee\n                \n                \n                  \u22f1\n                \n                \n                  \u22f1\n                \n                \n                  \u22f1\n                \n                \n                  \n                    a\n                    \n                      n\n                      \u2212\n                      1\n                      ,\n                      n\n                    \n                  \n                \n              \n              \n                \n                  0\n                \n                \n                  \u2026\n                \n                \n                  0\n                \n                \n                  0\n                \n                \n                  \n                    a\n                    \n                      n\n                      ,\n                      n\n                    \n                  \n                \n              \n            \n            )\n          \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle T={\\begin{pmatrix}a_{1,1}&a_{1,2}&0&\\dots &0\\\\0&a_{2,2}&a_{2,3}&\\ddots &\\vdots \\\\0&\\ddots &\\ddots &\\ddots &0\\\\\\vdots &\\ddots &\\ddots &\\ddots &a_{n-1,n}\\\\0&\\dots &0&0&a_{n,n}\\end{pmatrix}}}"
    },
    "4511472": {
        "pageid": 4511472,
        "ns": 0,
        "title": "R\u00edo Kurdzhips",
        "extract": "El r\u00edo Kurdzhips (del ruso: \u041a\u0443\u0440\u0434\u0436\u0438\u043f\u0441) es un r\u00edo de la Rep\u00fablica de Adiguesia y el krai de Krasnodar, en el C\u00e1ucaso Norte de Rusia, afluente por la izquierda del B\u00e9laya, de la cuenca del Kub\u00e1n."
    },
    "4595777": {
        "pageid": 4595777,
        "ns": 0,
        "title": "Juan de Ma\u00f1ara",
        "extract": "Juan de Mara\u00f1a es una obra de teatro en tres actos y en verso, escrita por Manuel Machado y Antonio Machado que fue estrenada en 1927."
    },
    "5862624": {
        "pageid": 5862624,
        "ns": 0,
        "title": "Parada de Peneda",
        "extract": "La Parada de Peneda fue una plataforma ferroviaria de la L\u00ednea del Corgo, situada en el ayuntamiento de Chaves, en Portugal."
    },
    "6902821": {
        "pageid": 6902821,
        "ns": 0,
        "title": "Malice (banda de Los \u00c1ngeles)",
        "extract": "Malice es una banda estadounidense y californiana de heavy metal proveniente de Los \u00c1ngeles formada en 1980 y considerados como pioneros en el power metal, junto a otros como Manowar, Helloween, Virgin Steele o Blind Guardian.[1]\u200b"
    },
    "7773111": {
        "pageid": 7773111,
        "ns": 0,
        "title": "Lieja-Basto\u00f1a-Lieja 1952",
        "extract": "La Lieja-Bastogne-Lieja 1952 fue la 38.\u00aa edici\u00f3n de la cl\u00e1sica ciclista Lieja-Basto\u00f1a-Lieja. La carrera se disput\u00f3 el domingo 11 de mayo de 1952, sobre un recorrido de 229 km. El vencedor final fue el suizo Ferdi K\u00fcbler (Frejus) que se impuso a sus compa\u00f1eros de escapada, el belga Henri Van Kerckhove (Mercier-Hutchinson) y el franc\u00e9s Jean Robic (Bottecchia-Ursus), segundo y tercero respectivamente."
    },
    "8434427": {
        "pageid": 8434427,
        "ns": 0,
        "title": "Maggie Blye",
        "extract": "Maggie Blye (24 de octubre de 1942 \u2013 24 de marzo de 2016) fue una actriz estadounidense, reconocida por interpretar a la novia del personaje de Michael Caine en la pel\u00edcula The Italian Job (1969).[1]\u200b"
    },
    "8667378": {
        "pageid": 8667378,
        "ns": 0,
        "title": "Zhenghe",
        "extract": "Zhenghe l\u00e9ase Zheng-J\u00e9 (en chino: \u653f\u548c\u53bf, pinyin: Zh\u00e8ngh\u00e9 xi\u00e0n) es una localidad de la ciudad-prefectura de Nanping en la provincia de Fujian, Rep\u00fablica Popular China, con una poblaci\u00f3n censada en noviembre de 2010 de 171 715 habitantes.[2]\u200b\nSe encuentra situada en el norte de la provincia, cerca de la frontera con las provincias de Zhejiang y Jiangxi, y del r\u00edo Min."
    },
    "8798956": {
        "pageid": 8798956,
        "ns": 0,
        "title": "F\u00e1brica de cerveza El \u00c1guila Negra",
        "extract": "La F\u00e1brica de cervezas el \u00c1guila Negra fue una f\u00e1brica de cerveza situada en Colloto, en el concejo asturiano de Siero, en el norte de Espa\u00f1a que se convirti\u00f3 en la mayor cervecera del Principado, llegando su producci\u00f3n hasta el a\u00f1o 1993. \n\n"
    },
    "9096770": {
        "pageid": 9096770,
        "ns": 0,
        "title": "Fundaci\u00f3n Jean-Jaur\u00e8s",
        "extract": "La Fundaci\u00f3n Jean-Jaur\u00e8s (FJJ) es un Centro de Estudios Franc\u00e9s, asociado al Partido Socialista.[1]\u200b[2]\u200b Fue fundada en 1992.[3]\u200b Su primer presidente y fundador fue Pierre Mauroy,[4]\u200b seguido por Henri Nallet.[2]\u200b Su presidente actual es Gilles Finchelstein.[1]\u200b[2]\u200b Ha publicado libros y organizado conferencias.[2]\u200b Entre ellas se encuentra la Conferencia Sobre Socialismo y Cultura en enero de 2017.[5]\u200b"
    },
    "9740589": {
        "pageid": 9740589,
        "ns": 0,
        "title": "Val de Aibar",
        "extract": "El valle de Aibar o val de Aibar (en euskera Oibarko Ibarra) es una comarca geogr\u00e1fica, e hist\u00f3rica, de Navarra dentro de la Merindad de Sang\u00fcesa y el partido judicial de Aoiz, en la zona de la Navarra Media Oriental, cerca de la comarca de Sang\u00fcesa, compuesto por los municipios de Aibar, Eslava, Ezprogui, Leache, Lerga y Sada. Actualmente no funciona como entidad administrativa aunque su funcionamiento ha dejado una importante huella hist\u00f3rica e, incluso geogr\u00e1ficamente, sigue en uso el t\u00e9rmino."
    },
    "10548487": {
        "pageid": 10548487,
        "ns": 0,
        "title": "Clytellus malayanus",
        "extract": "Clytellus malayanus es una especie de escarabajo longicornio del g\u00e9nero Clytellus, tribu Clytellini, orden Coleoptera. Fue descrita cient\u00edficamente por Hayashi en 1977.[1]\u200b"
    },
    "10650973": {
        "pageid": 10650973,
        "ns": 0,
        "title": "Sebastian Schmidt (remero)",
        "extract": "Sebastian Matthias Schmidt (Wiesbaden, 6 de enero de 1985) es un deportista alem\u00e1n que compiti\u00f3 en remo.[1]\u200b\nGan\u00f3 dos medallas de oro en el Campeonato Mundial de Remo, en los a\u00f1os 2009 y 2010, y dos medallas en el Campeonato Europeo de Remo, en los a\u00f1os 2007 y 2010.[2]\u200b\nParticip\u00f3 en dos Juegos Ol\u00edmpicos de Verano, ocupando el octavo lugar en Pek\u00edn 2008 (ocho con timonel) y el sexto en Londres 2012 (cuatro sin timonel).[1]\u200b"
    },
    "10693492": {
        "pageid": 10693492,
        "ns": 0,
        "title": "Fredrik Carls\u00e9n",
        "extract": "Fredrik Carls\u00e9n es un deportista sueco que compite en curling. Gan\u00f3 una medalla de oro en el Campeonato Mundial de Curling Mixto de 2023.[1]\u200b"
    },
    "10894602": {
        "pageid": 10894602,
        "ns": 0,
        "title": "Charlotte Jakobsen",
        "extract": "Charlotte Jakobsen (Gedved, 12 de mayo de 1981) es una deportista danesa que compite en tiro, en la modalidad de rifle.[1]\u200b\nGan\u00f3 siete medallas en el Campeonato Mundial de Tiro entre los a\u00f1os 2002 y 2014, y diez medallas en el Campeonato Europeo de Tiro entre los a\u00f1os 2003 y 2024.[1]\u200b[2]\u200b"
    },
    "474159": {
        "pageid": 474159,
        "ns": 0,
        "title": "M\u00fasica de Guatemala",
        "extract": ""
    },
    "786510": {
        "pageid": 786510,
        "ns": 0,
        "title": "Compacidad (l\u00f3gica)",
        "extract": "En l\u00f3gica matem\u00e1tica, el teorema de compacidad establece que un conjunto (posiblemente infinito) de f\u00f3rmulas bien formadas de la l\u00f3gica de primer orden tiene un modelo si todos sus subconjuntos finitos tienen un modelo. Es decir, para todo conjunto de f\u00f3rmulas \n  \n    \n      \n        \u0393\n      \n    \n    {\\displaystyle \\Gamma }\n  \n de un lenguaje L, si todo subconjunto finito de \n  \n    \n      \n        \u0393\n      \n    \n    {\\displaystyle \\Gamma }\n  \n es satisfacible, entonces \n  \n    \n      \n        \u0393\n      \n    \n    {\\displaystyle \\Gamma }\n  \n es satisfacible. \nLa l\u00f3gica proposicional como la l\u00f3gica de primer orden satisfacen el teorema de compacidad. Es decir, si de un conjunto de proposiciones se sigue una consecuencia, entonces existe un subconjunto finito de proposiciones de las cuales se sigue la misma conclusi\u00f3n. An\u00e1logamente si cada conjunto finito de proposiciones de un conjunto admite un modelo, entonces el conjunto completo admite un modelo. Si bien la l\u00f3gica de primer orden tiene compacidad en el sentido previamente explicado, otras l\u00f3gicas \"m\u00e1s potentes\" como la l\u00f3gica de segundo orden no tienen la propiedad de compacidad."
    },
    "1563496": {
        "pageid": 1563496,
        "ns": 0,
        "title": "DOSAAF",
        "extract": "DOSAAF fue el nombre de una sociedad paramilitar en la Uni\u00f3n Sovi\u00e9tica, que significa \u201cSociedad Voluntaria de Ayuda al Ej\u00e9rcito, Fuerza A\u00e9rea y Marina\u201d (en ruso: \u0414\u041e\u0421\u0410\u0410\u0424, \u0414\u043e\u0431\u0440\u043e\u0432\u043e\u043b\u044c\u043d\u043e\u0435 \u041e\u0431\u0449\u0435\u0441\u0442\u0432\u043e \u0421\u043e\u0434\u0435\u0439\u0441\u0442\u0432\u0438\u044f \u0410\u0440\u043c\u0438\u0438, \u0410\u0432\u0438\u0430\u0446\u0438\u0438 \u0438 \u0424\u043b\u043e\u0442\u0443) relacionada principalmente con armamentos, autom\u00f3viles y aviaci\u00f3n. La sociedad fue fundada en 1927 como OSOAVIAJIM, y tom\u00f3 el nombre de DOSAAF desde 1951 a 1991. \nEsta sociedad fue conservada en algunas rep\u00fablicas postsovi\u00e9ticas de la CEI, por ejemplo en Bielorrusia, la Federaci\u00f3n Rusa y en Ucrania, aunque podr\u00edan utilizar nombres distintos. En Ucrania, por ejemplo, la contraparte se llama Sociedad de Asistencia para la Defensa de Ucrania (en ucraniano: \u0422\u043e\u0432\u0430\u0440\u0438\u0441\u0442\u0432\u043e \u0441\u043f\u0440\u0438\u044f\u043d\u043d\u044f \u043e\u0431\u043e\u0440\u043e\u043d\u0456 \u0423\u043a\u0440\u0430\u0457\u043d\u0438, romanizado: Tovarystvo spryyannya oboroni Ukra\u00efny). En Rusia la DOSAAF fue reformada en diciembre de 1991 como la Organizaci\u00f3n Deportivo-T\u00e9cnica de la Defensa Rusa ROSTO (en ruso: \u0420\u041e\u0421\u0422\u041e, \u0420\u043e\u0441\u0441\u0438\u0439\u0441\u043a\u0430\u044f \u043e\u0431\u043e\u0440\u043e\u043d\u043d\u0430\u044f \u0441\u043f\u043e\u0440\u0442\u0438\u0432\u043d\u043e-\u0442\u0435\u0445\u043d\u0438\u0447\u0435\u0441\u043a\u0430\u044f \u043e\u0440\u0433\u0430\u043d\u0438\u0437\u0430\u0446\u0438\u044f). En diciembre de 2009, ROSTO fue renombrada como DOSAAF Rusia.\nEl objetivo declarado de esta sociedad fue la \u201cpreparaci\u00f3n patri\u00f3tica de la poblaci\u00f3n y la preparaci\u00f3n para la defensa de la Madre Patria\u201d. Entre los m\u00e9todos para conseguir estos objetivos estuvo el desarrollo de los deportes paramilitares. A principio, uno de los importantes objetivos fue el apoyo financiero a los militares sovi\u00e9ticos, por medio de las aportaciones de socios, suscripciones, loter\u00edas y donaciones. Al mismo tiempo, los deportes habituales fueron apoyados dentro de la estructura de las instalaciones del DOSAAF: salas de deportes, estados, piscinas, etc."
    },
    "1755663": {
        "pageid": 1755663,
        "ns": 0,
        "title": "Arroyo Pos Pos",
        "extract": "El arroyo Pos Pos es un peque\u00f1o curso de agua perteneciente a la cuenca hidrogr\u00e1fica del r\u00edo Uruguay, ubicado en la provincia argentina de Entre R\u00edos. \nNace al norte de la localidad de La Clarita, en el departamento de Col\u00f3n y se dirige con rumbo este - sureste hasta desembocar en el r\u00edo Uruguay cerca del paraje conocido como Colonia Mabraga\u00f1a. Lo atraviesa la Ruta Nacional 14."
    },
    "2290485": {
        "pageid": 2290485,
        "ns": 0,
        "title": "Paco Herrera",
        "extract": "Francisco Herrera Lorenzo (Barcelona, Espa\u00f1a, 2 de diciembre de 1953), conocido como Paco Herrera, es un exfutbolista y entrenador espa\u00f1ol."
    },
    "2392020": {
        "pageid": 2392020,
        "ns": 0,
        "title": "La corrupci\u00f3n de Chris Miller",
        "extract": "La corrupci\u00f3n de Chris Miller es una pel\u00edcula espa\u00f1ola de terror y suspense protagonizada por Jean Seberg, Marisol y Barry Stokes. Destaca por ser la primera pel\u00edcula de Marisol en la que esta se despeg\u00f3 definitivamente del productor de su carrera infantil y juvenil Manuel Goyanes, siendo la primera de sus pel\u00edculas que \u00e9l no produjo."
    },
    "2860841": {
        "pageid": 2860841,
        "ns": 0,
        "title": "Gonzalo Sebasti\u00e1n Garc\u00eda",
        "extract": "Gonzalo Sebasti\u00e1n Garc\u00eda (Capital Federal, Argentina, 6 de febrero de 1987) es un futbolista argentino. Juega como lateral por izquierda y su primer equipo fue Racing Club."
    },
    "2897474": {
        "pageid": 2897474,
        "ns": 0,
        "title": "Hautot-le-Vatois",
        "extract": "Hautot-le-Vatois  es una poblaci\u00f3n y comuna francesa, en la regi\u00f3n de Alta Normand\u00eda, departamento de Sena Mar\u00edtimo, en el distrito de Le Havre y cant\u00f3n de Fauville-en-Caux."
    },
    "3167561": {
        "pageid": 3167561,
        "ns": 0,
        "title": "Or che il dover \u2013 Tali e cotanti sono",
        "extract": "Or che il dover \u2013 Tali e cotanti sono, K. 36/33i, es un aria de concierto en re mayor para tenor y orquesta de Wolfgang Amadeus Mozart. El aria fue escrita en diciembre de 1766 en Salzburgo, cuando Mozart ten\u00eda diez a\u00f1os."
    },
    "4197328": {
        "pageid": 4197328,
        "ns": 0,
        "title": "Entomacrodus chapmani",
        "extract": "Entomacrodus chapmani es una especie de pez de la familia Blenniidae en el orden de los Perciformes."
    },
    "4903094": {
        "pageid": 4903094,
        "ns": 0,
        "title": "Il trionfo",
        "extract": "Il trionfo es una enc\u00edclica del Papa P\u00edo VII publicada el 4 de mayo de 1814. En ella expresa que \u00abel triunfo de la misericordia divina estaba cumplido\u00bb con motivo de su satisfacci\u00f3n por haber regresado a Roma[1]\u200b despu\u00e9s de haber recobrado los Estados Pontificios post derrota de Napole\u00f3n en Leipzig acahecida en octubre de 1813.[2]\u200b \nCabe indicar que en 1809 se hab\u00eda iniciado el cautiverio de P\u00edo VII por parte de los franceses, mientras que en 1812 hab\u00eda sido exiliado en Fontainebleau (Francia) por imposici\u00f3n de Napole\u00f3n;[3]\u200b todo lo anterior, bajo el contexto de la anexi\u00f3n de los Estados Pontificios al Imperio Franc\u00e9s v\u00eda decreto firmado el 17 de mayo de 1809 en el Palacio de Sch\u00f6nbrunn de Viena, y publicada por Miollis el 10 de junio del mismo a\u00f1o.[4]\u200b"
    },
    "5564356": {
        "pageid": 5564356,
        "ns": 0,
        "title": "Aleyrodes shizuokensis",
        "extract": "Aleyrodes shizuokensis es un hem\u00edptero de la familia Aleyrodidae, con una subfamilia: Aleyrodinae.\nFue descrita cient\u00edficamente por primera vez por Kuwana en 1911.[1]\u200b"
    },
    "6555019": {
        "pageid": 6555019,
        "ns": 0,
        "title": "Fiat S76",
        "extract": "El FIAT S76, tambi\u00e9n conocido como FIAT 300 HP Record y apodado \"La Bestia de Tur\u00edn\", fue un veh\u00edculo construido en 1910 por la compa\u00f1\u00eda italiana FIAT espec\u00edficamente para batir el r\u00e9cord de velocidad en tierra en aquellos a\u00f1os establecido por el Blitzen Benz. Su motor de 28.353 cent\u00edmetros c\u00fabicos de desplazamiento rend\u00eda una potencia de 290 caballos. Solo se construyeron dos ejemplares."
    },
    "7263042": {
        "pageid": 7263042,
        "ns": 0,
        "title": "Mireia Abant Condal",
        "extract": "Mireia Abant Condal (Sabadell, 25 de marzo de 1989) es una deportista espa\u00f1ola que compiti\u00f3 en ciclismo en la modalidad de trials. Su hermana gemela Gemma tambi\u00e9n compite en la misma especialidad.\nGan\u00f3 5 medallas en el Campeonato Mundial de Ciclismo de Monta\u00f1a entre los a\u00f1os 2004 y 2011, y 7 medallas en el Campeonato Europeo de Ciclismo de Monta\u00f1a entre los a\u00f1os 2006 y 2013.[1]\u200b"
    },
    "8256967": {
        "pageid": 8256967,
        "ns": 0,
        "title": "Movimiento Democr\u00e1tico de la Renovaci\u00f3n Malgache",
        "extract": "El Movimiento Democr\u00e1tico de la Renovaci\u00f3n Malgache, en franc\u00e9s  Mouvement d\u00e9mocratique de la r\u00e9novation malgache, (MDRM) fue el primer partido pol\u00edtico formado en Madagascar, tras la Conferencia de Brazzaville de 1944, durante la cual el general Charles de Gaulle anunci\u00f3 que todas las colonias se convertir\u00edan en territorios franceses de ultramar con derecho a representaci\u00f3n en la Asamblea Nacional Francesa."
    },
    "8507968": {
        "pageid": 8507968,
        "ns": 0,
        "title": "Dazzle Ships",
        "extract": "Dazzle Ships es el cuarto \u00e1lbum de estudio del grupo brit\u00e1nico OMD[1]\u200b publicado en 1983. El t\u00edtulo y la portada, dise\u00f1ados por Peter Saville, hacen referencia a la pintura Dazzle-ships in Drydock in Liverpool del artista Edward Wadsworth que hace referencia al camuflaje por deslumbramiento.[2]\u200b"
    },
    "9150111": {
        "pageid": 9150111,
        "ns": 0,
        "title": "Selecci\u00f3n juvenil de rugby de Islas V\u00edrgenes Brit\u00e1nicas",
        "extract": "La selecci\u00f3n juvenil de rugby de las Islas V\u00edrgenes Brit\u00e1nicas es el equipo que representa al territorio brit\u00e1nico de ultramar en las competiciones oficiales de rugby juvenil.[1]\u200b"
    },
    "9185822": {
        "pageid": 9185822,
        "ns": 0,
        "title": "Santiago Felipe Puglia",
        "extract": "Santiago Felipe / James Philip de Puglia (G\u00e9nova, 1 de mayo de 1760 - Charleston, 1831) fue un fil\u00f3sofo, polit\u00f3logo, revolucionario, traductor y escritor italo-espa\u00f1ol-estadounidense que redact\u00f3 obras en espa\u00f1ol, ingl\u00e9s e italiano."
    },
    "10391379": {
        "pageid": 10391379,
        "ns": 0,
        "title": "U.S. Post Office (Nebraska City, Nebraska)",
        "extract": "La oficina de correos de EE. UU. es un edificio hist\u00f3rico en la ciudad de Nebraska, Nebraska construido por Harry Wales en 1888 y dise\u00f1ado en estilo neorrom\u00e1nico por ME Bell.  En la d\u00e9cada de 1970, era \"la oficina de correos m\u00e1s antigua en uso continuo en Nebraska\".[1]\u200b\nEstaba destinado a servir como Palacio de Justicia y Oficina de Correos de EE. UU., pero no hay constancia de que alguna vez haya servido como palacio de justicia.  Ha sido incluido en el Registro Nacional de Lugares Hist\u00f3ricos desde el 3 de septiembre de 1971.[1]\u200b"
    },
    "10448007": {
        "pageid": 10448007,
        "ns": 0,
        "title": "Natalie Dell",
        "extract": "Natalie Dell (Silver Spring, 20 de febrero de 1985) es una deportista estadounidense que compiti\u00f3 en remo.[1]\u200b\nParticip\u00f3 en los Juegos Ol\u00edmpicos de Londres 2012, obteniendo una medalla de bronce en la prueba de cuatro scull.[1]\u200b Gan\u00f3 una medalla de plata en el Campeonato Mundial de Remo de 2011, en la misma prueba.[2]\u200b"
    },
    "114724": {
        "pageid": 114724,
        "ns": 0,
        "title": "Patr\u00f3n de muar\u00e9",
        "extract": "En matem\u00e1ticas, f\u00edsica, \u00f3ptica y artes gr\u00e1ficas, un patr\u00f3n de muar\u00e9[1]\u200b o patr\u00f3n de moar\u00e9[2]\u200b es un patr\u00f3n de interferencia que se forma cuando se superponen dos rejillas de l\u00edneas, ya sean rectas o curvas, con un cierto \u00e1ngulo[3]\u200b o cuando tales rejillas tienen tama\u00f1os ligeramente diferentes.\nEste efecto se manifiesta de muchas maneras. Las l\u00edneas pueden ser las fibras textiles de una tela de muar\u00e9 (las cuales dan su nombre al efecto), o bien simples l\u00edneas en una pantalla de ordenador. La visi\u00f3n humana crea la ilusi\u00f3n de unas bandas oscuras y claras horizontales, que se superponen a las l\u00edneas finas que en realidad son las que forman el trazo. Patrones de muar\u00e9 m\u00e1s complejos pueden formarse igualmente al superponer figuras complejas hechas de l\u00edneas curvas y entrelazadas. Si cada una de las rejillas tiene un color distinto, el patr\u00f3n de muar\u00e9 resultante ser\u00e1 de un tercer color.[3]\u200b"
    },
    "165059": {
        "pageid": 165059,
        "ns": 0,
        "title": "Trasmediterr\u00e1nea",
        "extract": "Trasmediterr\u00e1nea, cuya raz\u00f3n social es Compa\u00f1\u00eda Trasmediterr\u00e1nea, S. A., es la primera empresa naviera espa\u00f1ola, perteneciente al grupo canario Naviera Armas. Desde 1917 conecta los principales puertos de la pen\u00ednsula (estrecho-sur) con la Espa\u00f1a extrapeninsular, Argelia y Marruecos.\nDesde 2002 hasta 2018 su accionista principal fue Acciona, y en 2018 las acciones de Acciona pasaron al Grupo Armas convirti\u00e9ndose en su accionista mayoritario."
    },
    "1537599": {
        "pageid": 1537599,
        "ns": 0,
        "title": "Edmundo Gonz\u00e1lez-Blanco",
        "extract": "Edmundo Gonz\u00e1lez-Blanco (Luanco, 1877-Madrid, 1938) fue un fil\u00f3sofo, traductor y escritor espa\u00f1ol."
    },
    "1575494": {
        "pageid": 1575494,
        "ns": 0,
        "title": "El Gordo y el Flaco",
        "extract": "El Gordo y el Flaco fue el nombre que se le puso en espa\u00f1ol al d\u00fao c\u00f3mico Laurel and Hardy (en ingl\u00e9s), aunque ocasionalmente en espa\u00f1ol tambi\u00e9n se les llama \"Laurel y Hardy\" \u2014la traducci\u00f3n literal\u2014. Lo formaban los actores Oliver Hardy (el Gordo) y Stan Laurel (el Flaco), estadounidense y brit\u00e1nico, respectivamente. \nSu carrera como pareja se inici\u00f3 en el cine mudo, en los a\u00f1os 1920 y se prolong\u00f3 hasta la segunda mitad del siglo XX. Considerados una de las mejores parejas c\u00f3micas del cine, consiguieron aunar sus distintos estilos de comedia en una sincron\u00eda casi perfecta."
    },
    "1820060": {
        "pageid": 1820060,
        "ns": 0,
        "title": "Gavrila Derzhavin",
        "extract": "Gavrila Rom\u00e1novich Derzhavin (en ruso \u0413\u0430\u0432\u0440\u0438\u043b\u0430 \u0420\u043e\u043c\u0430\u043d\u043e\u0432\u0438\u0447 \u0414\u0435\u0440\u0436\u0430\u0432\u0438\u043d) (14 de julio de 1743, Kaz\u00e1n - 20 de julio de 1816, Zvanka cerca de N\u00f3vgorod) fue el m\u00e1s importante poeta ruso de la ilustraci\u00f3n y clasicismo desde 1780 hasta 1800. \nFue uno de los poetas rusos m\u00e1s apreciados antes de Alexander Pushkin, adem\u00e1s de estadista. Aunque sus obras se consideran tradicionalmente clasicismo literario, sus mejores versos son ricos en ant\u00edtesis y sonidos contradictorios, de un modo que recuerda a John Donne y otros poetas metaf\u00edsicos."
    },
    "1877506": {
        "pageid": 1877506,
        "ns": 0,
        "title": "Saint-Pierre-d'Entremont",
        "extract": "Saint-Pierre-d'Entremont puede referirse a: \n\nSaint-Pierre-d'Entremont, comuna francesa situada en Is\u00e8re.\nSaint-Pierre-d'Entremont, comuna francesa situada en Orne.\nSaint-Pierre-d'Entremont, comuna francesa situada en Saboya."
    },
    "2066580": {
        "pageid": 2066580,
        "ns": 0,
        "title": "Lauriano de Vatan",
        "extract": "Laureano es un santo beatificado en la Rioja (Espa\u00f1a), de origen castellano que desde el A\u00f1o de Nuestro Se\u00f1or de 522. Muri\u00f3 tras sufrir martirio realizado por Totila, rey de los ostrogodos, seguidor del arrianismo, en Vatan."
    },
    "2824604": {
        "pageid": 2824604,
        "ns": 0,
        "title": "M\u00e1ximo L\u00f3pez May",
        "extract": "M\u00e1ximo L\u00f3pez May (Buenos Aires, 27 de noviembre de 1976) es un chef y presentador de televisi\u00f3n. Es el hermano de la chef Juliana L\u00f3pez May."
    },
    "4416500": {
        "pageid": 4416500,
        "ns": 0,
        "title": "Municipio de Grove (condado de Adair)",
        "extract": "El municipio de Grove (en ingl\u00e9s: Grove Township) es un municipio ubicado en el condado de Adair en el estado estadounidense de Iowa. En el a\u00f1o 2000 el municipio ten\u00eda una poblaci\u00f3n de 177 habitantes y una densidad poblacional de 1,9 personas por km\u00b2.[1]\u200b"
    },
    "4952393": {
        "pageid": 4952393,
        "ns": 0,
        "title": "Estaci\u00f3n de Ferrol",
        "extract": "Ferrol es una estaci\u00f3n de ferrocarril de car\u00e1cter terminal situada en la ciudad espa\u00f1ola de Ferrol, en la provincia de La Coru\u00f1a, Galicia. Cuenta con servicios de Larga Distancia, Media Distancia, Regionales y Cercan\u00edas que se prestan tanto en ancho ib\u00e9rico como en v\u00eda estrecha, operados por Renfe. Cumple tambi\u00e9n funciones log\u00edsticas.[1]\u200b"
    },
    "5111261": {
        "pageid": 5111261,
        "ns": 0,
        "title": "Jo\u00e3o Alves",
        "extract": "Jo\u00e3o Ant\u00f3nio Ferreira Resende Alves, llamado Jo\u00e3o Alves (Albergaria-a-Velha, Portugal; 5 de diciembre de 1952), es un exfutbolista portugu\u00e9s que se retir\u00f3 del f\u00fatbol profesional en 1985, y que actualmente es entrenador del Servette FC.\nDurante su carrera fue un excelente centrocampista ofensivo, considerado el mejor jugador portugu\u00e9s de su generaci\u00f3n, y se gan\u00f3 el apodo de \"Luvas Pretas\", de los guantes negros que sol\u00eda usar durante todos sus partidos, ya fuera verano o invierno.\nDurante su carrera obtuvo numerosos \u00e9xitos individuales, pero tambi\u00e9n los consigui\u00f3 colectivos, como el la UD Salamanca, el Benfica y el Boavista."
    },
    "6010296": {
        "pageid": 6010296,
        "ns": 0,
        "title": "Masters de Hamburgo 2002",
        "extract": "El Abierto de Hamburgo de 2002 fue un torneo de tenis jugado sobre tierra batida, que fue parte de las Masters Series. Tuvo lugar en Hamburgo, Alemania, desde el 13 de mayo hasta el 19 de mayo de 2002."
    },
    "6604180": {
        "pageid": 6604180,
        "ns": 0,
        "title": "L\u00ednea 56 (Buenos Aires)",
        "extract": "La l\u00ednea 56 es una l\u00ednea de colectivos del \u00c1rea metropolitana de Buenos Aires que une Retiro con la Estaci\u00f3n Varela de la l\u00ednea E, Tapiales y Ciudad Evita.\nEsta l\u00ednea es operada por la empresa Transportes Lope de Vega S.A.C.I., que pertenece al Grupo DOTA.[1]\u200b\nEn 2019, se adhiri\u00f3 junto a la l\u00ednea 92, de un paro general contra la Uni\u00f3n Tranviarios Automotor (UTA), dejando miles de pasajeros sin servicio.[2]\u200b"
    },
    "7894169": {
        "pageid": 7894169,
        "ns": 0,
        "title": "Cant\u00f3n de Les Pavillons-sous-Bois",
        "extract": "El cant\u00f3n de Les Pavillons-sous-Bois era una divisi\u00f3n administrativa francesa, que estaba situada en el departamento de Sena-Saint-Denis y la regi\u00f3n de Isla de Francia.[1]\u200b"
    },
    "7897629": {
        "pageid": 7897629,
        "ns": 0,
        "title": "Mathilde Bourdon",
        "extract": "Mathilde Bourdon (Gante, 1817 - Bailleul, 22 de diciembre de 1888) m\u00e1s conocida como Madame Bourdon, nacida Mathilde Lippens,[nota 1]\u200b fue una escritora belga de lengua francesa. Residi\u00f3 en Lille, donde su segundo marido ejerc\u00eda de magistrado, y despu\u00e9s en Bailleul, donde lleg\u00f3 a ser apreciada por su caridad y su amabilidad. Fue autora de numerosos libros, esencialmente moralizantes, que seg\u00fan Louis Bethl\u00e9em se encontraban en todas las librer\u00edas cat\u00f3licas a principios del siglo XX.[2]\u200b\n\n"
    },
    "8327957": {
        "pageid": 8327957,
        "ns": 0,
        "title": "Italia en los Juegos Paral\u00edmpicos de Arnhem 1980",
        "extract": "Italia estuvo representada en los Juegos Paral\u00edmpicos de Arnhem 1980 por un total de 38 deportistas, 29 hombres y nueve mujeres.[1]\u200b"
    },
    "8678722": {
        "pageid": 8678722,
        "ns": 0,
        "title": "Iris Strubegger",
        "extract": "Iris Strubegger (21 de julio de 1984) es una modelo austriaca."
    },
    "9832769": {
        "pageid": 9832769,
        "ns": 0,
        "title": "Giuseppe Gamba",
        "extract": "Giuseppe Gamba (Ciudad de M\u00e9xico; 20 de diciembre de 1987) es un actor mexicano de ascendencia italiana."
    },
    "10192916": {
        "pageid": 10192916,
        "ns": 0,
        "title": "Habronattus carolinensis",
        "extract": "Habronattus carolinensis es una especie de ara\u00f1a saltadora del g\u00e9nero Habronattus, familia Salticidae.[1]\u200b Fue descrita cient\u00edficamente por G. W. Peckham & E. G. Peckham en 1901.[1]\u200b\nHabita en el sudeste de los Estados Unidos y en Canad\u00e1.[1]\u200b[2]\u200b Mide aproximadamente 5 mm.[2]\u200b"
    },
    "10246863": {
        "pageid": 10246863,
        "ns": 0,
        "title": "VidantaWorld",
        "extract": "VidantaWorld es una marca de hoteles que opera dos complejos tur\u00edsticos en M\u00e9xico: VidantaWorld Nuevo Vallarta y VidantaWorld Riviera Maya, adem\u00e1s de VidantaWorld\u2019s ELEGANT, un megayate de 149 cabinas. La marca ofrece alojamientos, entretenimiento e instalaciones recreativas para turistas nacionales e internacionales. VidantaWorld forma parte de Grupo Vidanta y, a trav\u00e9s de esta, la empresa gestiona las reservas a hoteles, entretenimiento y yates.[1]\u200b\n\n"
    },
    "666928": {
        "pageid": 666928,
        "ns": 0,
        "title": "Fuerza Democr\u00e1tica",
        "extract": "Fuerza Democr\u00e1tica es un partido pol\u00edtico de izquierda costarricense[1]\u200b que en los a\u00f1os 1990 tuvo una influencia importante en la pol\u00edtica del pa\u00eds. Fue refundado con el fin de participar en las elecciones nacionales de 2022[2]\u200b aunque su candidatura fue denegada por errores de inscripci\u00f3n.[3]\u200b"
    },
    "677202": {
        "pageid": 677202,
        "ns": 0,
        "title": "Manguito",
        "extract": "La palabra manguito tiene varias acepciones:\n\nManguito (ropa) es una prenda de vestir para las manos.\nManguito (mec\u00e1nica) es un tubo utilizado para empalmar piezas cil\u00edndricas.\nManguito (flotador) es un dispositivo inflable que se coloca en los brazos para aprender a nadar.\nManguito (tecnolog\u00eda) es una empresa dedicada a ofrecer desarrollos tecnol\u00f3gicos de vanguardia.\nEl nombre com\u00fan de la planta Malus domestica."
    },
    "1815879": {
        "pageid": 1815879,
        "ns": 0,
        "title": "Saint-Joseph-des-Bancs",
        "extract": "Saint-Joseph-des-Bancs  es una poblaci\u00f3n y comuna francesa, ubicada en la regi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes, departamento de Ard\u00e8che, en el distrito de Privas y cant\u00f3n de Antraigues-sur-Volane."
    },
    "2282591": {
        "pageid": 2282591,
        "ns": 0,
        "title": "Sergio Tejera",
        "extract": "Sergio Tejera Rodr\u00edguez (Barcelona, 28 de mayo de 1990) es un futbolista espa\u00f1ol que juega como centrocampista en el APOEL de Nicosia de la Primera Divisi\u00f3n de Chipre. Su hermano mayor, H\u00e9ctor Tejera, tambi\u00e9n es futbolista y juega como defensa."
    },
    "2331717": {
        "pageid": 2331717,
        "ns": 0,
        "title": "Schismaderma carens",
        "extract": "Schismaderma carens es una especie de anfibio anuro de la familia Bufonidae. Es la \u00fanica especie del g\u00e9nero Schismaderma.\nSe encuentra en Angola, Botsuana, Rep\u00fablica Democr\u00e1tica del Congo, Kenia, Malaui, Mozambique, Namibia, Sud\u00e1frica, Suazilandia, Tanzania, Zambia, Zimbabue y posiblemente Lesoto.\nSu h\u00e1bitat natural incluye sabanas secas y h\u00famedas, zonas secas y h\u00famedas de arbustos, praderas a baja altitud, marismas de agua dulce, tierra arable, zonas de pastos, \u00e1reas urbanas, \u00e1reas de almacenamiento de agua, estanques, canales y diques y karsts hechos por la mano del hombre."
    },
    "4445196": {
        "pageid": 4445196,
        "ns": 0,
        "title": "Trachelismus protractus",
        "extract": "Trachelismus protractus es una especie de cole\u00f3ptero de la familia Attelabidae."
    },
    "4861777": {
        "pageid": 4861777,
        "ns": 0,
        "title": "El Adelanto (Jutiapa)",
        "extract": "El Adelanto es un municipio de la regi\u00f3n oriente del departamento de Jutiapa de la Rep\u00fablica de Guatemala.\nSus primeros pobladores fueron pipiles procedentes de la regi\u00f3n que ocupa el moderno pa\u00eds de El Salvador; durante la \u00e9poca colonial, era la aldea \u00abEl Sitio\u00bb de Zapotitl\u00e1n. Fue declarado como municipio el 23 de agosto de 1882.[3]\u200b"
    },
    "4917924": {
        "pageid": 4917924,
        "ns": 0,
        "title": "Fundaci\u00f3 Caixa Laietana",
        "extract": "Fundaci\u00f3 Caixa Laietana fue fundada en 1987 al amparo de Caixa Laietana. Ten\u00eda sus ra\u00edces en Matar\u00f3, capital del Maresme. Era una fundaci\u00f3n que ten\u00eda por objeto impulsar todo tipo de programas culturales, art\u00edsticos, cient\u00edficos y t\u00e9cnicos, en las m\u00e1s diversas expresiones. La principal misi\u00f3n que ten\u00eda encomendada la Fundaci\u00f3 Caixa Laietana, por encargo de los \u00f3rganos de gobierno de Caixa Laietana, era la gesti\u00f3n y administraci\u00f3n de una parte de la obra social propia de Caixa Laietana (salas de exposiciones, centro multimedia, bibliotecas, equipamientos culturales para la gente mayor, ...). En octubre de 2014, qued\u00f3 absorbida por la Fundaci\u00f3 Iluro, heredera de la Obra Social de la ya extinta Caixa Laietana."
    },
    "5266899": {
        "pageid": 5266899,
        "ns": 0,
        "title": "Sphinx (generador de documentaci\u00f3n)",
        "extract": "Sphinx es un software generador de documentaci\u00f3n que convierte ficheros reStructuredText en sitios web HTML  y otros formatos, incluyendo PDF, EPub y man. Saca provecho de la naturaleza extensible de reStructuredText y sus extensiones (ej. para generar autom\u00e1ticamente documentaci\u00f3n desde c\u00f3digo fuente, escribir notaci\u00f3n matem\u00e1tica o resalzar c\u00f3digo). El primer lanzamiento p\u00fablico, la versi\u00f3n 0.1.61611, se hizo el 21 de marzo de 2008.[1]\u200b Se desarroll\u00f3 y us\u00f3 extensivamente por y para el Proyecto de documentaci\u00f3n Python.[2]\u200b El logotipo de la herramienta se inspira en el s\u00edmbolo egipcio del ojo de Horus, Udyat[3]\u200b\nDesde su introducci\u00f3n en 2008, Sphinx ha sido adoptado por muchos otros proyectos Python importantes, como Bazaar, SQLAlchemy, MayaVi, Sage, SciPy, Django y Pylons; tambi\u00e9n se usa para documentar la API Python de Blender.[4]\u200b Destaca entre ellos, la recopilaci\u00f3n documental de todo el proyecto mozilla.org llamado Bedrock. El proyecto Read the Docs,[5]\u200b que automatiza el proceso de construir y subir documentaci\u00f3n Sphinx despu\u00e9s de cada commit, se cre\u00f3 para hacer m\u00e1s sencillo el mantenimiento de la documentaci\u00f3n. Sphinx est\u00e1 patrocinado por la Python Software Foundation.[6]\u200b"
    },
    "5682176": {
        "pageid": 5682176,
        "ns": 0,
        "title": "Selecci\u00f3n femenina de baloncesto de la Rep\u00fablica Checa",
        "extract": "La Selecci\u00f3n femenina de baloncesto de la Rep\u00fablica Checa es un equipo formado por jugadoras de nacionalidad checa que representan en las competiciones internacionales organizadas por la Federaci\u00f3n Internacional de Baloncesto (FIBA) o el Comit\u00e9 Ol\u00edmpico Internacional (COI): los Juegos Ol\u00edmpicos y Copa Mundial de Baloncesto especialmente."
    },
    "6212804": {
        "pageid": 6212804,
        "ns": 0,
        "title": "Ram\u00f3n Au\u00f1\u00f3n y Villal\u00f3n",
        "extract": "Ram\u00f3n Au\u00f1\u00f3n y Villal\u00f3n (Mor\u00f3n, 1844-Madrid, 20 de mayo de 1925)[2]\u200b fue un militar y pol\u00edtico espa\u00f1ol, ministro de Marina durante la Guerra hispano-estadounidense en Cuba y gobernador civil de Barcelona en un breve periodo entre 1917 y 1918, adem\u00e1s de varias veces diputado durante la regencia de Mar\u00eda Cristina de Habsburgo y el reinado de Alfonso XIII."
    },
    "6342330": {
        "pageid": 6342330,
        "ns": 0,
        "title": "Champions Challenge de hockey sobre hierba femenino de 2012",
        "extract": "El Champions Challenge sobre hockey sobre hierba femenino de 2012 fue la s\u00e9ptima edici\u00f3n del Champions Challenge I femenino. Se llev\u00f3 a cabo a partir del 29 de septiembre al 7 de octubre de 2012 en Dubl\u00edn, Irlanda. El torneo fue clasificatorio para el Champions Trophy de hockey sobre c\u00e9sped femenino de 2014 que se celebrar\u00e1 en Argentina, donde el campe\u00f3n obtendr\u00e1 una plaza autom\u00e1tica para competir.\nAustralia gan\u00f3 el torneo al derrotar a Estados Unidos por 6-1, obteniendo as\u00ed una plaza autom\u00e1tica para participar del Champions Trophy Mendoza 2014.[1]\u200b"
    },
    "7289119": {
        "pageid": 7289119,
        "ns": 0,
        "title": "Hospital Regional de Coyhaique",
        "extract": "El Hospital Regional de Coyhaique es el principal recinto hospitalario de la Regi\u00f3n de Ays\u00e9n. Ubicado en Coyhaique, el hospital, de car\u00e1cter p\u00fablico, forma parte de la red asistencial del Servicio de Salud Ays\u00e9n."
    },
    "8593195": {
        "pageid": 8593195,
        "ns": 0,
        "title": "Vl\u010dice (Trutnov)",
        "extract": "Vl\u010dice es una localidad del distrito de Trutnov en la regi\u00f3n de Hradec Kr\u00e1lov\u00e9, Rep\u00fablica Checa, con una poblaci\u00f3n estimada a principio del a\u00f1o 2018 de 514 habitantes. \nSe encuentra ubicada al noroeste de la regi\u00f3n, cerca de la fuente del r\u00edo Elba, en la zona de las monta\u00f1as de los Gigantes (Sudetes occidentales) y de la frontera con Polonia y la regi\u00f3n de Liberec.[1]\u200b"
    },
    "9108371": {
        "pageid": 9108371,
        "ns": 0,
        "title": "El primo Pons",
        "extract": "El primo Pons (t\u00edtulo original: Le Cousin Pons) es una novela de Honor\u00e9 de Balzac publicada en 1847. Integra, junto a La prima Bette (Le Cousine Bette), la parte Los parientes pobres (Les Parents pauvres) de las escenas de la vida parisina, de La comedia humana.La novela apareci\u00f3 en serie en el diario Le Constitutionnel, en el mismo a\u00f1o en que fue editada en libro.[1]\u200b"
    },
    "9354551": {
        "pageid": 9354551,
        "ns": 0,
        "title": "Comuna de Antioqu\u00eda",
        "extract": "La comuna de Antioqu\u00eda fue una comuna medieval en el Principado de Antioqu\u00eda. Se form\u00f3 en 1194 en el palacio de justicia de la Iglesia de san Pedro por una congregaci\u00f3n de ciudadanos encabezada por el patriarca latino, Rafael II. El pr\u00edncipe, Bohemundo III, estaba en ese momento prisionero de Le\u00f3n II de Armenia, y los ciudadanos hab\u00edan expulsado a los armenios que llegaron a ocupar la ciudad. La comuna, con sus miembros elegidos, se hizo cargo de la administraci\u00f3n. Para legalizar su posici\u00f3n, r\u00e1pidamente rindieron homenaje al hijo mayor y regente de Bohemundo III, Raimundo, quien les dio un reconocimiento formal.[1]\u200b\nA pesar de la simpat\u00eda de la Iglesia latina por la comuna, es m\u00e1s probable que la idea surgiera de los comerciantes genoveses y pisanos, que estaban ansiosos por el futuro de su comercio bajo una dominaci\u00f3n armenia; los italianos estaban mucho m\u00e1s familiarizados con las comunas que los franceses en cualquier caso.[1]\u200b Fueron los griegos, sin embargo, quienes pronto tomaron un papel de liderazgo.[2]\u200b"
    },
    "9838497": {
        "pageid": 9838497,
        "ns": 0,
        "title": "Ar\u00e1nzazu Calleja",
        "extract": "Ar\u00e1nzazu Calleja Garate (Bilbao, Vizcaya, 1977) es una creadora musical y musicoterapeuta, adem\u00e1s de ser miembro de la Academia de las Artes y las Ciencias Cinematogr\u00e1ficas de Espa\u00f1a y profesora de viol\u00edn en el Conservatorio Superior J.C. Arriaga. Estudi\u00f3 Bellas Artes en la Universidad del Pa\u00eds Vasco y musicoterapia, ampliando su formaci\u00f3n musical en Barcelona en el Taller de Musics y en la Universidad Pompeu Fabra, y posteriormente en la \"Berklee College of Music\" de Boston, en Estados Unidos. En Bellas Artes conoci\u00f3 a Borja Cobeaga (con quien ha colaborado en todas sus obras hasta la fecha), Haritz Zubillaga y Nacho Vigalondo. Adem\u00e1s de las colaboraciones mencionadas con Borja Cobeaga, destacan la electr\u00f3nica y oscura composici\u00f3n del largometraje Psiconautas, as\u00ed como su colaboraci\u00f3n en la banda sonora de Akelarre con Maite Arroitajauregi, que les llev\u00f3 a ganar el Goya a Mejor M\u00fasica Original en 2021.[1]\u200b[2]\u200b[3]\u200b"
    },
    "10466002": {
        "pageid": 10466002,
        "ns": 0,
        "title": "Jewel of the Seas",
        "extract": "El Jewel of the Seas es un crucero de la clase Radiance operado por Royal Caribbean International (RCI). El barco se termin\u00f3 en la primavera de 2004 e inici\u00f3 su viaje inaugural en mayo de ese a\u00f1o.[1]\u200b[2]\u200b En abril de 2016, el Jewel of the Seas complet\u00f3 una remodelaci\u00f3n por valor de 20 millones de libras.[3]\u200b[4]\u200b[5]\u200b[6]\u200b"
    },
    "10775766": {
        "pageid": 10775766,
        "ns": 0,
        "title": "Hieracium argentinense",
        "extract": "Hieracium argentinense es una especie de planta con flor del g\u00e9nero Hieracium, de la familia Asteraceae, orden Asterales."
    },
    "11065833": {
        "pageid": 11065833,
        "ns": 0,
        "title": "Federaci\u00f3n Rural del Uruguay",
        "extract": "La Federaci\u00f3n Rural del Uruguay (acr\u00f3nimo FRU) es una asociaci\u00f3n que nuclea a productores rurales del Uruguay. Su sede se encuentra en Montevideo, en la Avenida 18 de Julio, en pleno centro montevideano. \nFue fundada en 1915 por personalidades como Gervasio de Posadas Belgrano,[1]\u200b Domingo Bordaberry, Carlos Reyles, Pedro Manini R\u00edos, Luis Alberto de Herrera y Jos\u00e9 Irureta Goyena.[2]\u200b Fue dirigida, entre otros, por Horacio Terra Gallinal,[3]\u200b Walter Hugo Pag\u00e9s y Gonzalo Cibils.[4]\u200b\nSu finalidad es la defensa de los intereses agrarios y el fomento de las energ\u00edas productoras de la campa\u00f1a.[5]\u200b A lo largo de su historia hubo hitos destacables como la  formulaci\u00f3n del Programa de Escuelas Rurales a cargo de la maestra Mar\u00eda Esp\u00ednola,[6]\u200b o la oposici\u00f3n al Proyecto Aratir\u00ed de miner\u00eda a cielo abierto.[7]\u200b Tambi\u00e9n surgi\u00f3 en su seno el proyecto del Monumento al Gaucho, promovido por Alejandro Gallinal.\n\n"
    },
    "890710": {
        "pageid": 890710,
        "ns": 0,
        "title": "Gentioux-Pigerolles",
        "extract": "Gentioux-Pigerolles  es una comuna (municipio) de Francia, en la regi\u00f3n de Lemos\u00edn, departamento de Creuse, en el distrito de Aubusson. Es la cabecera del cant\u00f3n de su nombre, pero no la mayor poblaci\u00f3n del mismo, pues la supera Faux-la-Montagne.\nSu poblaci\u00f3n en el censo de 1999 era de 389 habitantes, de ellos 79 en la  commune associ\u00e9 de Pigerolles. La superficie de la comuna es de 79,29 km\u00b2, la mayor del departamento. Se densidad de poblaci\u00f3n es de s\u00f3lo 4,9 hab./km\u00b2.\nEst\u00e1 integrada en la Communaut\u00e9 de communes du Plateau de Gentioux ."
    },
    "1077084": {
        "pageid": 1077084,
        "ns": 0,
        "title": "Retablo Oddi",
        "extract": "El Retablo Oddi (en italiano, Pala Oddi) es una pintura del artista del Alto Renacimiento italiano Rafael Sanzio, que data de 1502-1504. La obra es conocida tambi\u00e9n como la Coronaci\u00f3n de la Virgen (Incoronazione della Vergine), que es su tema principal. Es un \u00f3leo sobre lienzo con unas dimensiones de 267 cent\u00edmetros de alto y 163 cm de ancho.[1]\u200b Se conserva en la Pinacoteca Vaticana, dentro de los Museos Vaticanos de la Ciudad del Vaticano."
    },
    "1808479": {
        "pageid": 1808479,
        "ns": 0,
        "title": "Puisseguin Saint-\u00c9milion",
        "extract": "Puisseguin Saint-Emilion es una denominaci\u00f3n de origen de la regi\u00f3n vin\u00edcola de Burdeos. La zona de producci\u00f3n de los vinos que tienen derecho a esta denominaci\u00f3n de origen controlada est\u00e1 delimitada en el interior de la zona geogr\u00e1fica constituida por las seccionaes catastrales TA, A 1 a A 5, B 1 a B 5, C 1 a C 4, D 1 a D 6, E 1 a E 4 de la comuna de Puisseguin que corresponde al territorio de esta comuna tal como estaba definida antes de su fusi\u00f3n con la de  Monbadon el 1.\u00ba de enero de 1989.\nLas variedades autorizadas son: cabernet, bouchet, malbec o pressac y merlot. Los vinos deben provenir de mosto con m\u00ednimo de 187 gramos de az\u00facar natural por litro antes de cualquier enriquecimiento y presentar, despu\u00e9s de la fermentaci\u00f3n, una graduaci\u00f3n alcoh\u00f3lica no inferior a 11\u00ba.\nEl l\u00edmite de rendimiento por hect\u00e1rea de vi\u00f1edo ser\u00e1 de 45 hectolitros. La producci\u00f3n media anual de esta denominaci\u00f3n es de 43.000 hectolitros, y la superficie declarada la de 745 hect\u00e1reas. \nEl reconocimiento del Puisseguin Saint-\u00c9milion como appellation d'origine contr\u00f4l\u00e9e (AOC) data de 1936.[1]\u200b\u200b\u200b\u200b\u200b \u200bA partir de 1973, es una denominaci\u00f3n de origen protegida (PDO) ante la Uni\u00f3n Europea.[2]\u200b"
    },
    "2251024": {
        "pageid": 2251024,
        "ns": 0,
        "title": "AKB48",
        "extract": "AKB48 (\u30a8\u30fc\u30b1\u30fc\u30d3\u30fc \u30d5\u30a9\u30fc\u30c6\u30a3\u30fc\u30a8\u30a4\u30c8, AKB48?) es un grupo japon\u00e9s de cantantes femeninas (Idols) producido por Yasushi Akimoto. Sus integrantes, cuyo n\u00famero no es fijo y var\u00eda constantemente, son divididos en cuatro equipos: Team A, Team K, Team B y Team 4. Adicionalmente tiene un equipo paralelo patrocinado por la empresa Toyota, Team 8. Al contrario que otros grupos de idols en Jap\u00f3n, AKB48 tiene su base en un teatro, situado en Akihabara (un distrito de Tokio), donde act\u00faan varias veces a la semana.[1]\u200b[2]\u200b[3]\u200b[4]\u200b Su nombre es un juego de palabras que proviene de AKiBa (AKB), que hace menci\u00f3n a Akihabara, y el 48, el n\u00famero de integrantes que iba a poseer el grupo en un principio. AKB48 tiene el r\u00e9cord mundial Guinness por ser el grupo con m\u00e1s integrantes del mundo.[5]\u200b[6]\u200b\nPor primera vez en 2009, se permiti\u00f3 que los aficionados votaran para elegir a los miembros que participar\u00edan en la grabaci\u00f3n del pr\u00f3ximo sencillo de AKB48.[2]\u200b En el 2010, un nuevo m\u00e9todo de selecci\u00f3n innovador apareci\u00f3; las chicas compitieron entre s\u00ed en un torneo de piedra, papel o tijera para estar en el pr\u00f3ximo sencillo, este torneo es llamado \"Janken Taikai\" o \"Torneo Janken\" en espa\u00f1ol. Actualmente se han realizado 8 \"Torneos Janken\", realiz\u00e1ndose el \u00faltimo el 24 de septiembre del a\u00f1o 2017. Otro nuevo m\u00e9todo de selecci\u00f3n de miembros es el \"Draft Kaigi\", donde las capitanas de los equipos eligen nuevas miembros novatas, sin que estas tengan que pasar por el proceso de convertirse en aprendices. El \u00faltimo \"Draft Kaigi\" fue realizado el 21 de enero de 2018, en el Tokyo Dome City Hall, siendo esta la tercera edici\u00f3n.[7]\u200b El grupo ha alcanzado una enorme popularidad en Jap\u00f3n. Sus veinte \u00faltimos sencillos encabezaron consecutivamente el ranking semanal en Oricon. Beginner y Heavy Rotation, respectivamente, primero y segundo en la lista de sencillos de Jap\u00f3n de mayor venta para el a\u00f1o 2010,[8]\u200b mientras que Everyday, Kach\u016bsha, Sakura no Ki ni Narou, Flying Get, y Kaze wa Fuiteiru lideraron el ranking de 2011. GIVE ME FIVE!, Manatsu no sounds good!, Gingham Check y UZA lo lidera en 2012. El \u00faltimo sencillo en liderar el ranking Oricon fue Tsubasa wa Iranai en 2016.[9]\u200b El grupo ha vendido m\u00e1s de 56 millones de copias, convirti\u00e9ndolo en el grupo femenino m\u00e1s popular y con mayores ventas en la historia de Jap\u00f3n.[10]\u200b"
    },
    "2843946": {
        "pageid": 2843946,
        "ns": 0,
        "title": "Gaspar Antonio Xi\u00fa",
        "extract": "Gaspar Antonio Xi\u00fa, tambi\u00e9n llamado Gaspar Antonio Ch\u00ed o Gaspar Antonio Herrera, fue un escritor maya, nacido en Man\u00ed, Yucat\u00e1n, M\u00e9xico, en 1531, poco antes de la conquista de Yucat\u00e1n por los espa\u00f1oles, y muri\u00f3 en 1610 en M\u00e9rida.\nFue hijo de Napuc Ch\u00ed y de Ixil Kukil Xiu, hija esta de Tutul Xiu (o Ahh Kukum Xiu), se\u00f1or de Mayap\u00e1n. Su nombre gentil era Hchi Xi\u00fa.[1]\u200b Us\u00f3 a veces el patron\u00edmico de Herrera, que le fue impuesto con motivo del bautizo a que fue sujeto por parte de Beatriz Herrera \u2014esposa de Francisco de Montejo, conquistador de Yucat\u00e1n\u2014, quien fuera su madrina en el famoso Auto del Man\u00ed [2]\u200b(1562), durante el cual, el obispo Diego de Landa hizo quemar un cuantioso acervo de pictograf\u00edas mayas, as\u00ed como castigar severamente a los id\u00f3latras que persist\u00edan en sus creencias precolombinas, entre los cuales se encontraba su propio t\u00edo Tutul Xiu.[3]\u200b"
    },
    "4250877": {
        "pageid": 4250877,
        "ns": 0,
        "title": "Ser o no ser",
        "extract": "Ser o no ser... es la primera l\u00ednea de un soliloquio de la obra de William Shakespeare, Hamlet (escrita alrededor de 1600), en el acto tercero, escena primera. Considerada y usada como s\u00edntesis de los procesos mentales de indecisi\u00f3n y duda,[1]\u200b es una de las citas m\u00e1s famosas de la literatura universal y la m\u00e1s conocida de esta obra en particular: [1]"
    },
    "4774424": {
        "pageid": 4774424,
        "ns": 0,
        "title": "Fichero Informativo de Veh\u00edculos Asegurados",
        "extract": "El F.I.V.A. o Fichero Informativo de Veh\u00edculos Asegurados es una base de datos de car\u00e1cter p\u00fablico gestionado por el Consorcio de Compensaci\u00f3n de Seguros, que est\u00e1 operativa desde 1996 y a la que la ley atribuye la finalidad de suministrar los datos necesarios para que las autoridades competentes (Guardia Civil, Polic\u00eda Municipal, Polic\u00eda Nacional o Auton\u00f3mica, Ambulatorios de urgencias, Centros de ITV, etc.) puedan saber los datos sobre el seguro, facilitando el control del seguro obligatorio por un lado o puedan disponer en caso de accidente de los datos relativos a la empresa de seguros que cubre la responsabilidad civil de los veh\u00edculos implicados en el mismo.[1]\u200b \nLa base de datos de seguros contiene los datos relativos a todos los veh\u00edculos dados de alta en Espa\u00f1a (o con autorizaci\u00f3n de residencia en Espa\u00f1a) que tienen asegurada la cobertura de responsabilidad civil obligatoria.\nLas empresas de seguros y reaseguros del ramo de autom\u00f3viles tienen la obligaci\u00f3n de suministrar diariamente al FIVA a trav\u00e9s del Sistema de Transferencia de Datos (sistema EDITRAN), las altas y bajas de los veh\u00edculos asegurados, identificables mediante su matr\u00edcula y un c\u00f3digo identificativo de la marca, suministrando, en el caso de las altas, la fecha de inicio de vigencia del seguro as\u00ed como la fecha de fin de vigencia del per\u00edodo de seguro en curso, la categor\u00eda del contrato y, en el caso de las bajas, la fecha de fin de vigencia del seguro.\nLa informaci\u00f3n contenida en la base de datos (s\u00f3lo a efectos informativos), tiene presunci\u00f3n de veracidad salvo que se pruebe lo contrario."
    },
    "4934705": {
        "pageid": 4934705,
        "ns": 0,
        "title": "Resurrection Fest",
        "extract": "El Resurrection Fest es un festival de m\u00fasica que tiene lugar en la parroquia de Celeiro, en el municipio de Viveiro, en la provincia de Lugo, Espa\u00f1a. Este festival, tambi\u00e9n popularmente conocido en Espa\u00f1a como El Resu, se celebra desde 2006 anualmente durante el verano, con un programa musical centrado en la escena metal, punk y hardcore. Desde su nacimiento ha conseguido convertirse en uno de los festivales m\u00e1s populares de Espa\u00f1a en su g\u00e9nero por su especializaci\u00f3n en la m\u00fasica extrema. En la edici\u00f3n de 2013 consigui\u00f3 congregar a 33 000 asistentes,[1]\u200b generando un impacto socioecon\u00f3mico de 3.3 millones de euros en la comarca.[2]\u200b En 2015 estas cifras aumentaron a m\u00e1s de 54 500 personas y un impacto de 6.15 millones de euros.[3]\u200b En 2016 consiguieron la cifra de 80 542 asistentes, situ\u00e1ndolos como uno de los referentes de Europa y un impacto de 10.2 millones de euros.[4]\u200b\nA lo largo de su historia, ha recibido m\u00e1s de 300 bandas y grupos de gran nivel y fama internacional como Slipknot, Iron Maiden, Korn, Mot\u00f6rhead, Kiss, Judas Priest, Bring Me The Horizon,  Gojira, Scorpions, Rammstein, Parkway Drive, King Diamond, In Flames, Black Label Society, Megadeth, Anthrax, Slayer, Cannibal Corpse, NOFX, Lamb Of God, Refused, Testament, Five Finger Death Punch, Trivium, Down, Sick of it All, Bad Religion, Volbeat, Bullet for My Valentine, Ghost, Pantera, Heaven Shall Burn, Pennywise, Hatebreed, At the Gates, Dead Kennedys, Exodus o Black Flag entre muchos otros.[5]\u200b"
    },
    "4977214": {
        "pageid": 4977214,
        "ns": 0,
        "title": "Juan Macreno",
        "extract": "Juan Macreno (en griego: \u0399\u03c9\u03ac\u03bd\u03bd\u03b7\u03c2 \u039c\u03b1\u03ba\u03c1\u03b7\u03bd\u03cc\u03c2) (siglo XIII) fue un general y noble bizantino, miembro de una noble familia de Tracia que hab\u00eda huido a Nicea despu\u00e9s de la conquista de Constantinopla por los soldados de la Cuarta Cruzada.\nEn 1262 Juan, que se hab\u00eda convertido en general durante el reinado de Juan III Ducas Vatatz\u00e9s fue enviado por el emperador Miguel VIII Pale\u00f3logo hacia el Peloponeso, bajo el mando del sebastocr\u00e1tor Constantino Pale\u00f3logo, el medio hermano de Miguel VIII. All\u00ed, se convirti\u00f3 en un importante rival de las tropas del pr\u00edncipe Guillermo II de Villehardouin de Acaya. Despu\u00e9s de la partida de Constantino Pale\u00f3logo a Constantinopla en 1263 qued\u00f3 bajo el mando de gran dom\u00e9stico Alejo Files. En 1264 el ej\u00e9rcito bizantino fue derrotado en la batalla de Macriplagi y Macreno junto con Files fueron capturados. Despu\u00e9s, Irene (Eulogia) Pale\u00f3loga, la hermana de Miguel VIII y suegra de Alejo Files acus\u00f3 a Macreno como el responsable de la derrota, pero tambi\u00e9n como un traidor al emperador. Una vez que Macreno fue puesto en libertad fue cegado por orden de Miguel."
    },
    "5555574": {
        "pageid": 5555574,
        "ns": 0,
        "title": "Ekemblemaria",
        "extract": "Ekemblemaria es un g\u00e9nero de peces perciformes de la familia Chaenopsidae.[1]\u200b"
    },
    "6038067": {
        "pageid": 6038067,
        "ns": 0,
        "title": "Arboreto de Magens Bay",
        "extract": "El Arboreto de Magens Bay (en ingl\u00e9s: Magens Bay Arboretum), arboreto y jard\u00edn bot\u00e1nico, de 5 acres (2.5 hect\u00e1reas) de extensi\u00f3n, en \"Magens Bay\" en la parte suroeste de la isla de Saint Thomas (Islas V\u00edrgenes).\nEst\u00e1 administrado por el \"Magens Bay Authority\"."
    },
    "7629075": {
        "pageid": 7629075,
        "ns": 0,
        "title": "Pardos (desambiguaci\u00f3n)",
        "extract": "Pardos pueblo abandonado espa\u00f1ol de la provincia de Zaragoza.\nPardos municipio espa\u00f1ol de la provincia de Guadalajara."
    },
    "8744029": {
        "pageid": 8744029,
        "ns": 0,
        "title": "Jos\u00e9 Jes\u00fas Lugo Granados",
        "extract": "Jos\u00e9 Jes\u00fas Lugo Granados (Jusep\u00edn, Venezuela, 12 de enero de 1941-Cuman\u00e1, Venezuela, 5 de noviembre de 2018) fue un pol\u00edtico y profesor venezolano. Casado con Audelis Mar\u00edn de Lugo con quien engendr\u00f3 dos hijos varones."
    },
    "9012092": {
        "pageid": 9012092,
        "ns": 0,
        "title": "Cumbre de la Zona desmilitarizada de Corea",
        "extract": "La Cumbre de la Zona desmilitarizada de Corea fue una reuni\u00f3n celebrada en la Zona desmilitarizada de Corea entre el jefe de Estado de Corea del Norte, Kim Jong-un, el presidente de los Estados Unidos Donald Trump y el presidente de Corea del Sur, Moon Jae-in, despu\u00e9s de la Cumbre del G-20 de Osaka, el d\u00eda 30 de junio de 2019. Trump cruz\u00f3 la frontera a las 3:45 PM (GMT + 9) el 30 de junio, marcando la primera vez que un presidente de los EE. UU. puso  pie en suelo norcoreano.[1]\u200b[2]\u200b[3]\u200b[4]\u200b Los consejeros presidenciales de los Estados Unidos, Ivanka Trump y Jared Kushner, tambi\u00e9n asistieron a la cumbre,[5]\u200b con Ivanka Trump y el embajador americano Harry B. Harris manteniendo una reuni\u00f3n con Kim televisada en Corea de Norte.[6]\u200b[7]\u200b"
    },
    "9897333": {
        "pageid": 9897333,
        "ns": 0,
        "title": "Baeonoma leucodelta",
        "extract": "Baeonoma leucodelta es una especie de polilla del g\u00e9nero Baeonoma, orden Lepidoptera.[1]\u200b    \nFue descrita cient\u00edficamente por Meyrick en 1914.[1]\u200b"
    },
    "10049546": {
        "pageid": 10049546,
        "ns": 0,
        "title": "Diede Diederiks",
        "extract": "Diede Diederiks (1991) es una deportista neerlandesa que compite en triatl\u00f3n y duatl\u00f3n."
    },
    "10185241": {
        "pageid": 10185241,
        "ns": 0,
        "title": "Juego de las Estrellas de la Major League Soccer 2004",
        "extract": "El Juego de las Estrellas de la Major League Soccer 2004 fue la novena edici\u00f3n del Juego de las Estrellas de la Major League Soccer, se jug\u00f3 el 31 de julio de 2004 donde participaron los mejores jugadores divididos en dos equipos que representan a cada conferencia. El partido se disput\u00f3 en el Home Depot Center en Robert F. Kennedy Memorial Stadium en Washington D. C.[1]\u200b\nEl equipo de la conferencia del Este se qued\u00f3 con el partido tras derrotar por 3-2 al equipo del Oeste.[1]\u200b"
    },
    "10219908": {
        "pageid": 10219908,
        "ns": 0,
        "title": "Los tres gauchos orientales",
        "extract": "Los tres gauchos orientales es una narraci\u00f3n en verso del poeta uruguayo Antonio Lussich. La obra, de tema gauchesco, fue  publicada en Buenos Aires en junio de 1872, seis meses antes de la publicaci\u00f3n, en diciembre del mismo a\u00f1os de Mart\u00edn Fierro, de Jos\u00e9 Hern\u00e1ndez, que se inspir\u00f3 en el libro de Lussich, pero dando al relato un car\u00e1cter individual y distinto en cuanto a los temas que se tratan.[1]\u200b[2]\u200b El subt\u00edtulo de la edici\u00f3n original, \"Coloquio entre los paisanos Juli\u00e1n Gim\u00e9nez, Mauricio Baliente y Jos\u00e9 Centuri\u00f3n sobre la Revoluci\u00f3n Oriental en circunstancias del desarme y pago del ej\u00e9rcito\", resume el eje argumental.[3]\u200b"
    },
    "10605080": {
        "pageid": 10605080,
        "ns": 0,
        "title": "Buques de Apoyo S\u00f3lido de la Flota",
        "extract": "El Programa de Buques de Apoyo S\u00f3lido de la Flota (en ingl\u00e9s Fleet Solid Support Ship Programme, FSSP)[1]\u200b tiene como objetivo entregar hasta tres barcos de apoyo s\u00f3lido de la Real Flota Auxiliar de la Marina Real brit\u00e1nica (Royal Navy). Los barcos se utilizar\u00e1n para proporcionar reposici\u00f3n en curso de provisiones secas, como municiones, repuestos y suministros, a los barcos de la Royal Navy, ser\u00e1n una especie de buque de aprovisionamiento log\u00edstico. Se desplegar\u00e1n regularmente con el Grupo de batalla de portaaviones (Carrier Strike Group) del Reino Unido, proporcionando suministros cruciales a los portaaviones de la clase Queen Elizabeth y sus escoltas. Los tres barcos estaban programados para entrar en servicio entre 2028 y 2032.[2]\u200b Sin embargo, posteriormente el Ministerio de Defensa brit\u00e1nico indic\u00f3 que, de hecho, el primer barco no estar\u00eda operativo hasta 2031.[3]\u200b\nLos barcos fueron propuestos por primera vez por el gobierno brit\u00e1nico en 2015 como parte de la Revisi\u00f3n de Seguridad y Defensa Estrat\u00e9gica. En la Estrategia Nacional de Construcci\u00f3n Naval posterior, el gobierno describi\u00f3 sus intenciones de licitar los barcos a nivel internacional para fomentar la competitividad con los astilleros brit\u00e1nicos. Esto fue criticado por algunos partidos pol\u00edticos y sindicatos por ser una p\u00e9rdida potencial de empleos y habilidades en la construcci\u00f3n naval brit\u00e1nica. Luego de una competencia, que comenz\u00f3 en 2018, Team Resolute obtuvo un contrato para los tres barcos; BMT Group proporcionar\u00e1 el dise\u00f1o, mientras que Harland & Wolff y Navantia UK los construir\u00e1n."
    },
    "10707341": {
        "pageid": 10707341,
        "ns": 0,
        "title": "Alejandra Serrato D\u00edaz",
        "extract": "Alejandra Serrato D\u00edaz (Ciudad de M\u00e9xico, junio de 1972 - Estado de M\u00e9xico, agosto de 2021), fue una cient\u00edfica, bi\u00f3loga y ec\u00f3loga mexicana, que perteneci\u00f3 al Sistema Nacional de Investigadores. Se desarroll\u00f3 como investigadora y acad\u00e9mica en la Universidad Aut\u00f3noma Metropolitana unidad Iztapalapa. Sus l\u00edneas de investigaci\u00f3n e inter\u00e9s fueron la ecolog\u00eda molecular, la interacci\u00f3n planta-insecto y la coevoluci\u00f3n. Autora de m\u00e1s de 20 art\u00edculos indexados y varios cap\u00edtulos de libros. Recibi\u00f3 en m\u00e1s de 10 ocasiones la Beca al reconocimiento de la carrera docente en la UAM-I."
    },
    "36791": {
        "pageid": 36791,
        "ns": 0,
        "title": "Vasile Tarlev",
        "extract": "Vasile Petru Tarlev (Ba\u015fcalia, 6 de octubre de 1963) es un ingeniero y pol\u00edtico moldavo, que fue primer ministro de Moldavia entre el 19 de abril de 2001 y el 31 de marzo de 2008. Su t\u00edtulo es de ingeniero. Pertenece al Partido Comunista de la Rep\u00fablica de Moldavia."
    },
    "1379720": {
        "pageid": 1379720,
        "ns": 0,
        "title": "Compa\u00f1ero del alma, eleg\u00eda a Miguel Hern\u00e1ndez, poeta",
        "extract": "Compa\u00f1ero del Alma; eleg\u00eda a Miguel Hern\u00e1ndez, poeta es un documental de 2005 dirigido por Jos\u00e9 Manuel Iglesias y coguionizado por \u00e9l mismo, junto al profesor Jesucristo Riquelme.\nUna pel\u00edcula fue producida por la productora Trece Gatos Negros en colaboraci\u00f3n con DN Producciones, la madrile\u00f1a La Fiebre y la valenciana  Malvarrosa Media. \nSe rod\u00f3 en varias fases, durante los a\u00f1os 2003, 2004 y 2005. Cont\u00f3 con el apoyo del Ateneo de Madrid, la Universidad de Alicante, la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche, la Fundaci\u00f3n Cultural Miguel Hern\u00e1ndez, la Fundaci\u00f3n Pablo Iglesias, los Ayuntamientos de Elche, Cox, Torrevieja, Alicante, Orihuela y Palencia y con el consentimiento expl\u00edcito y presencia de los Herederos de Miguel Hern\u00e1ndez.\nLa pel\u00edcula se preestren\u00f3 en el Cine Palafox de Madrid, en el Palacio de la M\u00fasica de Torrevieja y en la ciudad de San Felipe (Venezuela)."
    },
    "1739659": {
        "pageid": 1739659,
        "ns": 0,
        "title": "Pilosocereus floccosus",
        "extract": "Pilosocereus floccosus  Byles & G.D.Rowley es una especie de planta faner\u00f3gama de la familia Cactaceae."
    },
    "1779159": {
        "pageid": 1779159,
        "ns": 0,
        "title": "Tal com raja (\u00e1lbum)",
        "extract": "Tal com raja (en lengua castellana Tal como sale) es el decimoquinto disco LP cantado en lengua catalana grabado por el cantautor Joan Manuel Serrat y editado por la compa\u00f1\u00eda discogr\u00e1fica Ariola en 1980. Con arreglos y direcci\u00f3n de Ricard Miralles, y la colaboraci\u00f3n en tres temas de Josep Maria Bardag\u00ed (\u00ab\u00c9s quan dormo que hi veig clar\u00bb, \u00abVaig com les aus\u00bb y \u00abJocs i joguines\u00bb).\nTodos los temas compuestos por Joan Manuel Serrat, a excepci\u00f3n de \u00ab\u00c9s quan dormo que hi veig clar\u00bb (poema de Josep Vicen\u00e7 Foix), \u00abEl gall\u00bb (poema de Josep Carner) y \u00abVaig com les aus\u00bb (poema de Josep Palau i Fabre)."
    },
    "2951667": {
        "pageid": 2951667,
        "ns": 0,
        "title": "Ingrid Jonker",
        "extract": "Ingrid Jonker (Douglas, 19 de septiembre de 1933 - Ciudad del Cabo, 19 de julio de 1965) fue una escritora sudafricana en afrik\u00e1ans galardonada con la orden de Ikhamanga.\n\n"
    },
    "4320866": {
        "pageid": 4320866,
        "ns": 0,
        "title": "Kursz\u00e1n",
        "extract": "Kursz\u00e1n (fallecido en 904), l\u00edder tribal magiar,[1]\u200b[2]\u200b hijo de Kond,[3]\u200b fue cogobernante con \u00c1rp\u00e1d hasta su muerte. Tuvo un papel crucial en la conquista h\u00fangara de la cuenca de los C\u00e1rpatos (Honfoglal\u00e1s).[4]\u200b\nEn 892/893, juntamente con Arnulfo de Carintia, atac\u00f3 Gran Moravia para asegurar las fronteras orientales del Imperio franco. Arnulfo le concedi\u00f3 todas las tierras capturadas en Moravia.\nKursz\u00e1n tambi\u00e9n ocup\u00f3 la parte meridional de Hungr\u00eda que pertenec\u00eda hasta entonces al Imperio B\u00falgaro. Se ali\u00f3 con Le\u00f3n VI el Sabio, emperador bizantino tras darse cuenta de la vulnerabilidad del pa\u00eds por el sur. Juntos derrotaron sorprendentemente al ej\u00e9rcito de Sime\u00f3n I de Bulgaria.\nEn el verano de 904 Luis IV de Alemania le invit\u00f3 a \u00e9l y su corte a negociar en el r\u00edo Fischa. Todos fueron asesinados.[5]\u200b[6]\u200b Tras este hecho, \u00c1rp\u00e1d se convertir\u00eda en el \u00fanico gobernante[2]\u200b[7]\u200b y ocup\u00f3 parte del territorio de su antiguo socio de gobierno. La familia se asent\u00f3 cerca de \u00d3buda donde construyeron Kursz\u00e1nv\u00e1ra (que significa \"Castillo de Kursz\u00e1n\"). Vivieron con el nombre de Kartal tras la muerte de Kursz\u00e1n.\nSe pueden hallar huellas topon\u00edmicas de Kursz\u00e1n en la orilla derecha del Danubio.[8]\u200b"
    },
    "4353247": {
        "pageid": 4353247,
        "ns": 0,
        "title": "Holly Springs",
        "extract": "Holly Springs puede referirse a varios lugares de Estados Unidos:\n\nHolly Springs (Georgia)\nHolly Springs (Misisipi)\nHolly Springs (Carolina del Norte)\nMonte Holly Springs"
    },
    "4358596": {
        "pageid": 4358596,
        "ns": 0,
        "title": "Mordellistena rhenana",
        "extract": "Mordellistena rhenana es una especie de cole\u00f3ptero de la familia Mordellidae."
    },
    "5194064": {
        "pageid": 5194064,
        "ns": 0,
        "title": "Proceedings of the Biological Society of Washington",
        "extract": "Proceedings of the Biological Society of Washington, (abreviado Proc. Biol. Soc. Wash.),[3]\u200b es una revista ilustrada con descripciones taxon\u00f3micas en el \u00e1rea de bot\u00e1nica, zoolog\u00eda y paleobiolog\u00eda que es editada por la Biological Society of Washington. Comenz\u00f3 su publicaci\u00f3n en el a\u00f1o 1882.[1]\u200b[2]\u200b"
    },
    "7433080": {
        "pageid": 7433080,
        "ns": 0,
        "title": "Louise Simonson",
        "extract": "Louise Simonson (Mary Louise Alexander, 26 de septiembre de 1946) es una escritora y editora norteamericana de libros de c\u00f3mic.[1]\u200b Es muy conocida por su trabajo en t\u00edtulos como Power Pack, X-Factor, Nuevos Mutantes, Superman: El Hombre de Acero, y Steel.  Se la conoce tambi\u00e9n por su apodo \"Weezie\".\nEn reconocimiento a sus contribuciones a los c\u00f3mics, Comics Alliance incluy\u00f3 a Simonson como una de las doce creadoras de c\u00f3mic merecedoras de reconocimiento a su trayectoria.[2]\u200b"
    },
    "7447128": {
        "pageid": 7447128,
        "ns": 0,
        "title": "Athis-Val-de-Rouvre",
        "extract": "Athis-Val-de-Rouvre es una comuna nueva francesa situada en el departamento de Orne, de la regi\u00f3n de Normand\u00eda."
    },
    "7833522": {
        "pageid": 7833522,
        "ns": 0,
        "title": "Brigada de Caballer\u00eda \u00abJarama\u00bb I",
        "extract": "La Brigada de Caballer\u00eda \u00abJarama\u00bb I del  Ej\u00e9rcito de Tierra espa\u00f1ol fue una brigada de Caballer\u00eda acorazada creada en 1965 y disuelta en 2002. La brigada hered\u00f3 sus cuatro regimientos de caballer\u00eda de la entonces disuelta Divisi\u00f3n de Caballer\u00eda \u00abJarama\u00bb, siendo de 1965 a 1986 la \u00fanica Gran Unidad del Arma de Caballer\u00eda en el Ej\u00e9rcito espa\u00f1ol."
    },
    "8911691": {
        "pageid": 8911691,
        "ns": 0,
        "title": "Autorretrato con chaleco verde",
        "extract": "Autorretrato con chaleco verde (en franc\u00e9s, Autoportrait au gilet vert) es el nombre con el que se conoce el autorretrato m\u00e1s c\u00e9lebre del rom\u00e1ntico franc\u00e9s Eug\u00e8ne Delacroix, pintado en 1837 y que se encuentra desde 1872 en el museo del Louvre, en Par\u00eds.[1]\u200b[2]\u200b"
    },
    "9177882": {
        "pageid": 9177882,
        "ns": 0,
        "title": "Iqtisaduna",
        "extract": "Nuestra Econom\u00eda (en \u00e1rabe: \u0627\u0642\u062a\u0635\u0627\u062f\u0646\u0627 \"Iqtisaduna\") es uno de los principales libros sobre econom\u00eda isl\u00e1mica, escrito por el destacado cl\u00e9rigo chiita Muhammad Baqir al-Sadr.[1]\u200b Al-Sadr naci\u00f3 en Kadhimiya, Bagdad en 1935, y muri\u00f3 asesinado en 1980 por el r\u00e9gimen de Saddam Hussein.  El libro fue escrito entre 1960 y 1961, y fue publicado p\u00f3stumamente en 1982, siendo la principal obra de al-Sadr sobre econom\u00eda y una de sus obras m\u00e1s c\u00e9lebres, la cual aun constituye en gran parte como la base de la banca isl\u00e1mica moderna.[2]\u200b[3]\u200b Su primera traducci\u00f3n al ingl\u00e9s fue realizada en 1982 por el gobierno de Ir\u00e1n, y posteriormente el libro fue traducido al alem\u00e1n en 1984, por un joven orientalista alem\u00e1n.[4]\u200b\n\n"
    },
    "9203310": {
        "pageid": 9203310,
        "ns": 0,
        "title": "Remedios S\u00e1nchez",
        "extract": "Remedios S\u00e1nchez Garc\u00eda (Barcelona, 4 de diciembre de  1975). Escritora, cr\u00edtica literaria, investigadora y catedr\u00e1tica de Did\u00e1ctica de la Literatura en la Universidad de Granada. Estudiosa de la poes\u00eda contempor\u00e1nea en espa\u00f1ol. Acad\u00e9mica de la Real Academia de Ciencias, Bellas Letras y Nobles Artes de C\u00f3rdoba.[1]\u200b[2]\u200b"
    },
    "9637925": {
        "pageid": 9637925,
        "ns": 0,
        "title": "Jo\u017eef Banfi",
        "extract": "Jo\u017eef Banfi es un deportista yugoslavo que compiti\u00f3 en nataci\u00f3n adaptada. Gan\u00f3 cuatro medallas en los Juegos Paral\u00edmpicos de Verano en los a\u00f1os 1980 y 1984.[1]\u200b[2]\u200b"
    },
    "9922104": {
        "pageid": 9922104,
        "ns": 0,
        "title": "Joel Fry",
        "extract": "Joel Fry (Londres, Inglaterra, 20 de mayo de 1985) es un actor brit\u00e1nico. Aparece en varias series de televisi\u00f3n en el Reino Unido, especialmente en comedias como White Van Man, Trollied y Plebs. Ha interpretado a Hizdahr zo Loraq en la serie de televisi\u00f3n Juego de Tronos,[1]\u200b[2]\u200b a Karl Marx en las comedias Twenty Twelve y W1A, y a Rocky en la pel\u00edcula de comedia rom\u00e1ntica Yesterday, de 2019.\nTambi\u00e9n form\u00f3 parte de una banda llamada Animal Circus, que public\u00f3 un EP en 2012.\nSe gradu\u00f3 en la Real Academia de Arte Dram\u00e1tico."
    },
    "10425361": {
        "pageid": 10425361,
        "ns": 0,
        "title": "Something Beautiful",
        "extract": "\"Something Beautiful\" es el tercer episodio de la cuarta temporada de la serie de televisi\u00f3n de AMC Better Call Saul, serie derivada de Breaking Bad. El episodio se emiti\u00f3 el 20 de agosto de 2018 en AMC en los Estados Unidos. Fuera de los Estados Unidos, el episodio se estren\u00f3 en el servicio de transmisi\u00f3n Netflix en varios pa\u00edses."
    },
    "11036189": {
        "pageid": 11036189,
        "ns": 0,
        "title": "Chu Yiu-ming",
        "extract": "Chu Yiu-ming (en chino, \u6731\u8000\u660e; pinyin, Zh\u016b Y\u00e0om\u00edng; jyutping, zyu1 jiu6 ming4, Hong Kong, 10 de enero de 1944) es un pastor bautista y activista prodemocracia hongkon\u00e9s. Reconocido por su papel como cofundador y figura central del movimiento de la revoluci\u00f3n de los Paraguas, Chu ha dedicado su vida a defender la democracia, los derechos humanos y el bienestar social de los marginados. Su activismo, profundamente enraizado en su fe cristiana, ha abarcado desde la organizaci\u00f3n de redes clandestinas para ayudar a los disidentes de la masacre de Tiananm\u00e9n hasta liderar movimientos pac\u00edficos de desobediencia civil en Hong Kong.[1]\u200b[2]\u200b[3]\u200b"
    },
    "11055648": {
        "pageid": 11055648,
        "ns": 0,
        "title": "Bob Kelly",
        "extract": "Bob Kelly (Cleveland, Ohio; 4 de octubre de 1927 \u2013 Old Lyme, Connecticut; 27 de noviembre de 2024)[1]\u200b fue un beisbolista estadounidense que jug\u00f3 en la posici\u00f3n de pitcher."
    },
    "640077": {
        "pageid": 640077,
        "ns": 0,
        "title": "Pastos",
        "extract": "Los pastos son una etnia ind\u00edgena americana, que habitaban junto con los quillacingas en la franja andina de lo que actualmente es el departamento de Nari\u00f1o, al sur de Colombia, y la provincia de Carchi, al norte de Ecuador.[2]\u200b"
    },
    "2370233": {
        "pageid": 2370233,
        "ns": 0,
        "title": "Historieta de aventuras",
        "extract": "La historieta o c\u00f3mic de aventuras constituye uno de los g\u00e9neros de acci\u00f3n[1]\u200b m\u00e1s populares de la Historieta. Dado que \"la aventura en su sentido m\u00e1s puro siempre ha estado presente en la historieta, en todas sus facetas y en todos sus g\u00e9neros\",[2]\u200b pueden encontrarse referencias antiguas donde se la considera un macrog\u00e9nero capaz de contener a otros muchos[3]\u200b e incluso se oponga a la historieta c\u00f3mica para constituir as\u00ed uno los dos grandes g\u00e9neros en que dividir toda la producci\u00f3n del medio. En este sentido amplio, equivale a lo que los profesionales com\u00fanmente denominaban \"historieta seria\",[4]\u200b es decir la de grafismo realista, con lo que series como Tim Tyler's Luck o Sheena deb\u00edan recogerse bajo una etiqueta espec\u00edfica, como la de historietas de selva.[5]\u200b\n\n"
    },
    "4403737": {
        "pageid": 4403737,
        "ns": 0,
        "title": "Stayton",
        "extract": "Stayton es una ciudad ubicada en el condado de Marion en el estado estadounidense de Oreg\u00f3n. En el a\u00f1o 2020 ten\u00eda una poblaci\u00f3n de 8244 habitantes.[2]\u200b"
    },
    "4707422": {
        "pageid": 4707422,
        "ns": 0,
        "title": "Ore City (Texas)",
        "extract": "Ore City es una ciudad ubicada en el condado de Upshur en el estado estadounidense de Texas. En el Censo de 2010 ten\u00eda una poblaci\u00f3n de 1.144 habitantes y una densidad poblacional de 209,73 personas por km\u00b2.[3]\u200b"
    },
    "4724928": {
        "pageid": 4724928,
        "ns": 0,
        "title": "Municipio de Arcadia (condado de Lapeer)",
        "extract": "El municipio de Arcadia (en ingl\u00e9s: Arcadia Township) es un municipio ubicado en el condado de Lapeer en el estado estadounidense de M\u00edchigan. En el a\u00f1o 2010 ten\u00eda una poblaci\u00f3n de 3113 habitantes y una densidad poblacional de 33,23 personas por km\u00b2.[2]\u200b"
    },
    "4981896": {
        "pageid": 4981896,
        "ns": 0,
        "title": "Mythimna unipuncta",
        "extract": "Mythimna unipuncta es una polilla de la familia Noctuidae. Se encuentra casi en todo el mundo, excepto en el este-Pale\u00e1rtico y en las regiones oriental y Australia. Es originaria de Am\u00e9rica del Norte y del Sur, y de all\u00ed ha sido introducida a otras regiones.[1]\u200b[2]\u200b Aunque se cree que es de origen neotropical, se ha introducido en otros lugares y, a menudo, se la considera una plaga agr\u00edcola.[3]\u200b[4]\u200b \nEn espa\u00f1ol se la llama  cuncunilla de las chagras, gusano soldado, gusano soldado del ma\u00edz (M\u00e9xico), isoca militar verdadera (Argentina), lagarta de los cereales o oruga desfoliadora de los pastos.[5]\u200b"
    },
    "5008148": {
        "pageid": 5008148,
        "ns": 0,
        "title": "Dido abandonada (Schuster)",
        "extract": "Dido abandonada (t\u00edtulo original en italiano, Didone abbandonata) es una \u00f3pera en tres actos y 43 escenas del compositor alem\u00e1n Joseph Anton Schuster (Dresde, 1748 \u2013 Dresde, 1812) con libreto en italiano de Pietro Metastasio, cuyo estreno tuvo lugar en el Teatro de San Carlos de N\u00e1poles, el 12 de marzo de 1776."
    },
    "5069020": {
        "pageid": 5069020,
        "ns": 0,
        "title": "Bernardo P\u00e9rez de Robles",
        "extract": "Bernardo P\u00e9rez de Robles fue un escultor y cantero nacido en Salamanca hacia 1621 y fallecido en 1683. Trabaj\u00f3 en Espa\u00f1a, m\u00e1s concretamente en Salamanca y Sevilla y en Per\u00fa, en Lima y Arequipa, donde se conservan muchas de sus obras.[1]\u200b"
    },
    "7129971": {
        "pageid": 7129971,
        "ns": 0,
        "title": "Cardiocorax",
        "extract": "Cardiocorax es un g\u00e9nero extinto de plesiosaurio elasmos\u00e1urido cuyos restos se encontraron en estratos del Cret\u00e1cico Superior (inicios de la \u00e9poca Maastrichtiense) de la Formaci\u00f3n Mocuio de la provincia de Namibe, en el sur de Angola. Solo abarca a la especie tipo, Cardiocorax mukulu.[1]\u200b"
    },
    "8495745": {
        "pageid": 8495745,
        "ns": 0,
        "title": "Batalla de Humenn\u00e9",
        "extract": "La batalla de Humenn\u00e9, en h\u00fangaro Homonnai csata y en polaco bitwa pod Humigenm o pierwsza odsiecz wiede\u0144ska, tuvo lugar el 22 y 23 de noviembre de 1619 cerca de Humenn\u00e9, al este de Eslovaquia, durante el primer per\u00edodo de la Guerra de los Treinta A\u00f1os entre el ej\u00e9rcito de Transilvania y las fuerzas unionistas leales de Hungr\u00eda y Polonia de Lisowczycy. Fue la \u00fanica batalla de esa guerra en involucrar a la Mancomunidad polaco-lituana.\nLa batalla fue ganada por la caballer\u00eda polaca dirigida por Walenty Rogawski contra el cuerpo de Transilvania comandado por Jorge R\u00e1k\u00f3czi I, el futuro Pr\u00edncipe de Transilvania."
    },
    "8629905": {
        "pageid": 8629905,
        "ns": 0,
        "title": "Sikhottabong",
        "extract": "Sikhottabong es un distrito de la prefectura de Vienti\u00e1n, Laos. A 1 de marzo de 2015 ten\u00eda una poblaci\u00f3n censada de 120 999 habitantes.[1]\u200b\nSe encuentra ubicado al noroeste del pa\u00eds, junto a una curva del r\u00edo Mekong, bordeando la frontera con Tailandia."
    },
    "8704111": {
        "pageid": 8704111,
        "ns": 0,
        "title": "Palacio Munibe",
        "extract": "El Palacio Munibe es un palacio campestre de estilo ecl\u00e9ctico (romanticismo-neocl\u00e1sico) ubicado en el t\u00e9rmino municipal de Echevarr\u00eda. Fue construido a principios del siglo XX siguiendo modelos herrerianos, pero concediendo numerosos elementos al barroco. El palacio fue dise\u00f1ado por el arquitecto Jos\u00e9 Mar\u00eda de Basterra[1]\u200b y est\u00e1 protegido por una amplia finca de 65 hect\u00e1reas.[2]\u200b\nEn 1992 sufri\u00f3 un incendio que destruy\u00f3 parte del edificio y que arras\u00f3 algunos de los fondos de la considerada como m\u00e1s importante biblioteca vasca del siglo XVIII.[3]\u200b\nEn esta hacienda vivi\u00f3 la Emperatriz Zita de Habsburgo con sus hijos un tiempo durante su exilio antes de trasladarse al palacio de Torregrosa en Lequeitio.[4]\u200b\nTambi\u00e9n cont\u00f3 en su d\u00eda una importante yeguada de purasangres ingleses.[2]\u200b\nEn el a\u00f1o 2000 la Diputaci\u00f3n Foral de Vizcaya compr\u00f3 por 3,31 millones de euros el palacio junto con la finca a su propietario, Ignacio de Urquijo y Olano, La idea era crear una red de paradores tur\u00edsticos, \"Palacios de Vizcaya-Bizkaiko Jauregiak\" en la que estar\u00eda incluido.[5]\u200b"
    },
    "8882937": {
        "pageid": 8882937,
        "ns": 0,
        "title": "Ra\u00fal Sencillez",
        "extract": "Ra\u00fal Sencillez (C\u00f3rdoba, Argentina, de 16 de abril de 1982), cuyo verdadero nombre es Diego Jes\u00fas Pampiglione, es un m\u00fasico, cantante y compositor argentino, miembro fundador de la agrupaci\u00f3n de rock, cuarteto y ska Los Caligaris, desde su formaci\u00f3n en 1997.[1]\u200b"
    },
    "8894931": {
        "pageid": 8894931,
        "ns": 0,
        "title": "Campeonato Brasile\u00f1o de F\u00fatbol Serie B 2019",
        "extract": "El Campeonato Brasile\u00f1o de Serie B 2019, oficialmente Brasileir\u00e3o Serie B 2019 por motivos de patrocinio, es una competici\u00f3n de f\u00fatbol que se desarrolla en Brasil en el marco de la segunda divisi\u00f3n. El torneo comenz\u00f3 el 26 de abril de 2019 y finaliz\u00f3 el 30 de noviembre del mismo a\u00f1o, con un receso entre el 11 de junio y el 8 de julio, por la realizaci\u00f3n de la Copa Am\u00e9rica 2019.[1]\u200b"
    },
    "9733778": {
        "pageid": 9733778,
        "ns": 0,
        "title": "Enicospilus kondarensis",
        "extract": "Enicospilus kondarensis es una especie de insecto del g\u00e9nero Enicospilus de la familia Ichneumonidae del orden Hymenoptera.[3]\u200b\n[4]\u200b"
    },
    "9742326": {
        "pageid": 9742326,
        "ns": 0,
        "title": "Wilhelm Amandus Beer",
        "extract": "Wilhelm Amandus Beer (Fr\u00e1ncfort del Meno, Alemania, 9 de agosto de 1837-Fr\u00e1ncfort del Meno, 19 de enero de 1907) fue un pintor y profesor universitario alem\u00e1n que gan\u00f3 popularidad principalmente en Rusia. En su trabajo, predominan las representaciones de la vida popular rusa a finales del Imperio ruso, lo que le vali\u00f3 el apodo de Russen-Beer."
    },
    "9888839": {
        "pageid": 9888839,
        "ns": 0,
        "title": "The Deniers",
        "extract": "The Deniers es un libro de 2008 de Lawrence Solomon, un ambientalista y escritor canadiense. Subtitulado \"Los cient\u00edficos de renombre mundial que se enfrentaron a la histeria del calentamiento global, la persecuci\u00f3n pol\u00edtica y el fraude\", el libro llama la atenci\u00f3n sobre una serie de cient\u00edficos y otros que, seg\u00fan Solomon, han avanzado argumentos contra lo que \u00e9l llama el \"alarmista\" punto de vista del calentamiento global, presentado por Al Gore, el Panel Intergubernamental sobre Cambio Clim\u00e1tico (IPCC), los principales medios de comunicaci\u00f3n y otros. El libro se basa en una serie de columnas que Solomon escribi\u00f3 para el \"National Post\" de Canad\u00e1."
    },
    "10522066": {
        "pageid": 10522066,
        "ns": 0,
        "title": "Pacio (Puebla de Trives)",
        "extract": "Pacio[1]\u200b es una entidad de poblaci\u00f3n situada en la parroquia de Mendoya, del municipio espa\u00f1ol de Puebla de Trives, en la provincia de Orense, Galicia.[2]\u200b[3]\u200b"
    },
    "10832475": {
        "pageid": 10832475,
        "ns": 0,
        "title": "Iglesia de Santa Mar\u00eda Magdalena (Pinos Genil)",
        "extract": "La iglesia de Santa Mar\u00eda Magdalena es una iglesia parroquial de la localidad espa\u00f1ola de Pinos Genil, en Granada, y su monumento arquitect\u00f3nico m\u00e1s representativo."
    },
    "10969694": {
        "pageid": 10969694,
        "ns": 0,
        "title": "Municipio de San Sebasti\u00e1n Ixcapa",
        "extract": "El municipio de San Sebasti\u00e1n Ixcapa es uno de los 570 municipios del estado mexicano de Oaxaca. Su cabecera es la localidad de San Sebasti\u00e1n Ixcapa."
    },
    "1135079": {
        "pageid": 1135079,
        "ns": 0,
        "title": "Estadio Francisco Micheli",
        "extract": "El Estadio Francisco A. Micheli[1]\u200b[2]\u200b es un estadio privado dedicado principalmente al deporte del b\u00e9isbol. Situado en la ciudad de La Romana, en Rep\u00fablica Dominicana[3]\u200b[4]\u200b con capacidad para unas 10.000 personas, es la sede del equipo dominicano Toros del Este. El parque fue inaugurado con el nombre de Estadio Romana en 1979 por el presidente Antonio Guzm\u00e1n Fern\u00e1ndez y es propiedad de Central Romana Corporation. El estadio debe su nombre al Licenciado Francisco Micheli[5]\u200b \nEn 1998 el estadio sufri\u00f3 da\u00f1os como resultado del hurac\u00e1n Georges, que pas\u00f3 por gran parte de la Rep\u00fablica Dominicana durante ese a\u00f1o.[5]\u200b"
    },
    "1241856": {
        "pageid": 1241856,
        "ns": 0,
        "title": "Presentaci\u00f3n",
        "extract": "Una presentaci\u00f3n es una forma de ofrecer y mostrar informaci\u00f3n de datos y resultados de una investigaci\u00f3n[1]\u200b. Generalmente es utilizado como un apoyo y/o una ayuda-memoria, para expresar los resultados de una investigaci\u00f3n, pues con la presentaci\u00f3n se puede disponer de un contenido multimedia (es decir cualquier apoyo visual o auditivo) que proporcione una referencia sobre la tem\u00e1tica tratada, y que ayude a entender y explicar los resultados a los que se desea hacer.\nUna presentaci\u00f3n puede contener textos, im\u00e1genes, v\u00eddeos, y archivos de audio. Se puede dividir en dos tipos: (a) la presentaci\u00f3n multimedia que es generalmente m\u00e1s utilizada a trav\u00e9s de un programa de presentaciones, pero que tambi\u00e9n es posible realizar a trav\u00e9s de carteles con im\u00e1genes y audio generalmente grabados para su reproducci\u00f3n (utilizado para presentar productos, proyectos, etc.); o (b) la presentaci\u00f3n com\u00fan, que contiene solamente im\u00e1genes, a menudo acompa\u00f1adas de efectos o texto superpuesto; lo mismo que ocurre con la presentaci\u00f3n multimedia, ocurre con este otro tipo de presentaci\u00f3n, pues se puede implementar tanto en un programa de presentaciones, como a trav\u00e9s de carteles de apoyo que ayuden a tratarla."
    },
    "1328761": {
        "pageid": 1328761,
        "ns": 0,
        "title": "Acci\u00f3n Popular (Espa\u00f1a)",
        "extract": "Acci\u00f3n Popular (AP) fue un partido pol\u00edtico espa\u00f1ol confesional cat\u00f3lico fundado reci\u00e9n proclamada la Segunda Rep\u00fablica con el nombre de Acci\u00f3n Nacional y que cambi\u00f3 de nombre un a\u00f1o despu\u00e9s. Fue el n\u00facleo aglutinante de la Confederaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Derechas Aut\u00f3nomas (CEDA). Aunque integrado en la CEDA, Acci\u00f3n Popular continu\u00f3 existiendo como un partido aut\u00f3nomo hasta despu\u00e9s del comienzo de la guerra civil espa\u00f1ola."
    },
    "1507993": {
        "pageid": 1507993,
        "ns": 0,
        "title": "Couvains (Mancha)",
        "extract": "Couvains  es una poblaci\u00f3n y comuna francesa, situada en la regi\u00f3n de Baja Normand\u00eda, departamento de Mancha, en el distrito de Saint-L\u00f4 y cant\u00f3n de Saint-Clair-sur-l'Elle."
    },
    "2207378": {
        "pageid": 2207378,
        "ns": 0,
        "title": "Ep\u00edmone",
        "extract": "En ret\u00f3rica se llama ep\u00edmone a una figura que consiste en repetir sin intervalo una misma palabra para dar \u00e9nfasis a lo que se dice, o en intercalar varias veces en una composici\u00f3n po\u00e9tica un mismo verso o una misma expresi\u00f3n."
    },
    "2553962": {
        "pageid": 2553962,
        "ns": 0,
        "title": "Ni Hydrae",
        "extract": "Ni Hydrae o Nu Hydrae (\u03bd Hya / HD 93813 / HR 4232)[1]\u200b es una estrella en la constelaci\u00f3n de Hidra.\nDe magnitud aparente +3,11, es la cuarta estrella m\u00e1s brillante de su constelaci\u00f3n despu\u00e9s de Alfard (\u03b1 Hydrae), \u03b3 Hydrae y \u03b6 Hydrae. Su posici\u00f3n sirve para localizar la tenue constelaci\u00f3n de Cr\u00e1ter; Alkes (\u03b1 Crateris) est\u00e1 aproximadamente 3\u00ba al sureste de Ni Hydrae."
    },
    "2674281": {
        "pageid": 2674281,
        "ns": 0,
        "title": "Nicolas-Jacques Cont\u00e9",
        "extract": "Nicolas-Jacques Cont\u00e9 (4 de agosto de 1755 - 6 de diciembre de 1805) fue un pintor, militar y aeronauta franc\u00e9s conocido por haber inventado el l\u00e1piz moderno de grafito y arcilla.\nNacido en Saint-C\u00e9neri-pr\u00e8s-S\u00e9es (hoy Aunou-sur-Orne) en Normand\u00eda, y pronto conocido por su genio mec\u00e1nico, ascendi\u00f3 r\u00e1pidamente en el ej\u00e9rcito napole\u00f3nico durante la campa\u00f1a de Egipto. Napole\u00f3n le llam\u00f3 un \"hombre universal, con gusto, entendimiento y genio capaces de crear las artes de Francia en medio del desierto \u00e1rabe\".\nUno de sus intereses ya en S\u00e9es fue la naciente ciencia de la aeron\u00e1utica. Hizo al menos un globo aerost\u00e1tico de aire caliente con el que vol\u00f3 en una plaza p\u00fablica, sin particular \u00e9xito. Con la reputaci\u00f3n que empezaba a ganar como inventor entr\u00f3 en el cuerpo aeroest\u00e1tico en Meudon, que inclu\u00eda a los pioneros en el uso de globos para observaci\u00f3n militar. Contribuy\u00f3 a depurar la producci\u00f3n de hidr\u00f3geno y el manejo del gas en el propio globo.\nEn Egipto Cont\u00e9 se vio llamado a ejercitar su experiencia en la materia para preparar una ascensi\u00f3n en conmemoraci\u00f3n del a\u00f1o nuevo franc\u00e9s el 22 de septiembre de 1798. No pudo prepararlo a tiempo, posponi\u00e9ndose la ceremonia al 1 de diciembre. Sus esfuerzos rayaron el desastre cuando el globo se incendi\u00f3 y los egipcios pensaron que era un arma de guerra para prender campamentos enemigos. Un segundo intento con un globo m\u00e1s grande lleg\u00f3 a ser visto por 100.000 personas en Esbekia. Probablemente el uso de globos en Egipto se limit\u00f3 a impresionar a los locales m\u00e1s que a un uso como arma b\u00e9lica. Abd al-Rahman al-Jabarti, (\u2018Abd al-Rahman al-Jabarti al-Misri) en sus cr\u00f3nicas dice de la ascensi\u00f3n \"Se dice que el aparato era como un velero en que las gentes se sentaban y viajaban a otros pa\u00edses para descubrir nuevas y otras falsificaciones que no aparentan ser verdad.\u201d\nCont\u00e9 es conocido por haber inventado el l\u00e1piz moderno, concretamente el modelo que recibe el nombre de Cont\u00e9 por encargo de Lazare Nicolas Marguerite Carnot. La Rep\u00fablica de Francia sufr\u00eda un bloqueo econ\u00f3mico que le imped\u00eda importar grafito de Gran Breta\u00f1a, principal productor del material. Carnot pidi\u00f3 a Cont\u00e9 que creara un l\u00e1piz que solucionara la dependencia de la importaci\u00f3n de grafito. Tras d\u00edas de reflexionar, tuvo la idea de mezclar grafito con arcilla y rodearlo de cilindros de madera, la forma del l\u00e1piz actual, lo que reduc\u00eda la cantidad de grafito por l\u00e1piz. Cont\u00e9 recibi\u00f3 una patente por el invento en 1795 y fund\u00f3 la soci\u00e9t\u00e9 Cont\u00e9 para producir sus crayones."
    },
    "4371063": {
        "pageid": 4371063,
        "ns": 0,
        "title": "Fasci Siciliani",
        "extract": "Los Fasci Siciliani, forma abreviada de Fasci Siciliani dei Lavoratori (\"Ligas Sicilianas de los Trabajadores\"), fueron un movimiento popular de inspiraci\u00f3n socialista y democr\u00e1tica, que creci\u00f3 en Sicilia en los a\u00f1os entre 1889 y 1894.[1]\u200b \nLos Fasci tuvieron el apoyo de las clases m\u00e1s pobres y explotadas de la isla, canalizando su frustraci\u00f3n y descontento en un programa coherente basado en el establecimiento de nuevos derechos. En s\u00ed, eran una mezcla de sentimiento tradicionalista, religiosidad y conciencia socialista que tuvo su cima en el verano de 1893, cuando las nuevas condiciones fueron presentadas a los terratenientes y due\u00f1os de minas de Sicilia al respecto del cultivo compartido y los contratos de arrendamiento.\nTras el rechazo de estas condiciones, hubo un estallido de huelgas que se difundieron r\u00e1pidamente por toda la isla, cre\u00e1ndose un conflicto social violento, que se acercaba a la insurrecci\u00f3n. Los l\u00edderes del movimiento no eran capaces de mantener exitosamente la situaci\u00f3n bajo control. Los propietarios y terratenientes pidieron la intervenci\u00f3n del gobierno, y \u00e9ste, encabezado por el primer ministro Francesco Crispi, declar\u00f3 el estado de excepci\u00f3n en enero de 1894, disolviendo las organizaciones, arrestando a sus l\u00edderes y restableciendo el orden mediante el uso de la fuerza extrema."
    },
    "4607137": {
        "pageid": 4607137,
        "ns": 0,
        "title": "Juan Mar\u00eda de Araluce Villar",
        "extract": "Juan Mar\u00eda de Araluce Villar (Santurce, Vizcaya, Espa\u00f1a, 24 de junio de 1917 - San Sebasti\u00e1n, Guip\u00fazcoa, Espa\u00f1a, 4 de octubre de 1976) fue un notario espa\u00f1ol, Consejero del Reino, presidente de la Diputaci\u00f3n de Guip\u00fazcoa  y procurador en Cortes durante dos legislaturas, desde el 7 de febrero de 1969 hasta su asesinato por ETA el 4 de octubre de 1976.[1]\u200b"
    },
    "5816352": {
        "pageid": 5816352,
        "ns": 0,
        "title": "Blomosuchus",
        "extract": "Blomosuchus es un g\u00e9nero extinto de arcosauriforme proteros\u00faquido que vivi\u00f3 durante el Tri\u00e1sico Inferior de Rusia. La especie tipo fue nombrada en 1992 como Blomia georgii.[1]\u200b El nombre Blomia ya hab\u00eda sido usado por un g\u00e9nero de plantas de la familia Sapindaceae, por lo que se debi\u00f3 renombrar como Blomosuchus en 1997. Los f\u00f3siles de Blomosuchus han sido hallados a lo largo del r\u00edo Vetluga junto con los del proteros\u00faquido Vonhuenia (ambos fueron nombrados en 1992 en un estudio de los f\u00f3siles del Tri\u00e1sico de Rusia).[2]\u200b"
    },
    "5938845": {
        "pageid": 5938845,
        "ns": 0,
        "title": "Yahya Khan",
        "extract": "Agha Yahya Khan (en letra urd\u00fa: \u0622\u063a\u0627 \u0645\u062d\u0645\u062f \u06cc\u062d\u06cc\u06cc \u062e\u0627\u0646;\n4 de febrero de 1917 - 10 de agosto de 1980), fue un general y pol\u00edtico que fue nombrado como tercer presidente de Pakist\u00e1n desde 1969 hasta la secesi\u00f3n de Pakist\u00e1n Oriental (Banglad\u00e9s) en 1971, y la derrota de Pakist\u00e1n en la guerra indo-pakistan\u00ed de ese mismo a\u00f1o.[1]\u200b\nSe le considera responsable del asesinato masivo de entre 300 mil y 3 millones de civiles en el genocidio de Banglad\u00e9s durante la guerra de independencia de ese pa\u00eds en 1971."
    },
    "6002260": {
        "pageid": 6002260,
        "ns": 0,
        "title": "Charles Clary",
        "extract": "Charles Clary (24 de marzo de 1873-24 de marzo de 1931) fue un actor cinematogr\u00e1fico estadounidense, activo en la \u00e9poca del cine mudo."
    },
    "6513739": {
        "pageid": 6513739,
        "ns": 0,
        "title": "Batalla de G\u00fcep\u00ed",
        "extract": "La batalla de G\u00fcep\u00ed fue uno de los episodios m\u00e1s importantes ocurridos durante la guerra colombo-peruana (1932-1933),[3]\u200b en la cual ambas naciones se disputaban una amplia regi\u00f3n que circundaba el r\u00edo Putumayo."
    },
    "7367324": {
        "pageid": 7367324,
        "ns": 0,
        "title": "Elecciones legislativas de la Rep\u00fablica Checa de 2006",
        "extract": "Las elecciones legislativas se celebraron en los d\u00edas 2 y 3 de junio de 2006 en la Rep\u00fablica Checa y sirvieron para renovar los 200 esca\u00f1os de la C\u00e1mara de Diputados, la C\u00e1mara Baja del Parlamento. Estas fueron las primeras elecciones parlamentarias desde la adhesi\u00f3n del pa\u00eds a la Uni\u00f3n Europea en mayo de 2004.[1]\u200b \nDespu\u00e9s de las \u00faltimas elecciones en junio de 2002, el Partido Socialdem\u00f3crata Checo (\u010cSSD) form\u00f3 un gobierno de coalici\u00f3n con la Uni\u00f3n Cristiana y Dem\u00f3crata-Partido Popular Checoslovaco (KDU-\u010cSL) y la Uni\u00f3n Democr\u00e1tica-Uni\u00f3n de la Libertad (US-DEU) juntos estos 3 partidos controlaban 101 esca\u00f1os en la C\u00e1mara de Diputados de 200 miembros.  \nEl \u010cSSD (pro-Uni\u00f3n Europea) estaba dirigido por el Primer Ministro Ji\u0159\u00ed Paroubek, quien asendio al cargo en abril de 2005, luego de que Stanislav Gross renunci\u00f3 debido a las acusaciones relacionadas con sus finanzas personales. El \u010cSSD form\u00f3 una coalici\u00f3n electoral con el Partido Comunista de Bohemia y Moravia (KS\u010cM) comprometi\u00e9ndose a preservar una pol\u00edtica de estado de bienestar mediante el aumento de las pensiones y el salario m\u00ednimo, con el objetivo de introducir el euro como moneda nacional m\u00e1ximo hasta el 2010. El Partido Democr\u00e1tico C\u00edvico (ODS) dirigido por Mirek Topol\u00e1nek form\u00f3 una coalici\u00f3n electoral con el KDU-\u010cSL y los Verdes (SZ), este favorecia una econom\u00eda m\u00e1s liberal y adopt\u00f3 un enfoque m\u00e1s cauteloso hacia el euro. Se comprometi\u00f3 a introducir una tasa fija del 15% de impuesto a la renta y el IVA, para eliminar los dem\u00e1s impuestos. La votaci\u00f3n se llev\u00f3 a cabo en paz, la participaci\u00f3n se registr\u00f3 en un 64,47%, 6,5 puntos m\u00e1s alto que en las elecciones de 2002. Las elecciones terminaron en un punto muerto pol\u00edtico con ambas coaliciones ganando exactamente 100 esca\u00f1os. El ODS, como el partido m\u00e1s grande con 81 esca\u00f1os, recibi\u00f3 el encargo de formar un gobierno. \nLa reci\u00e9n elegida C\u00e1mara de Diputados celebr\u00f3 su primera sesi\u00f3n el 27 de junio. Sin embargo se suspendi\u00f3 en varias ocasiones, debido a disputas sobre la elecci\u00f3n de su nuevo presidente, en medio de las discusiones en curso sobre la formaci\u00f3n de un nuevo gobierno. Luego de que se lleg\u00f3 a un acuerdo entre la ODS y el \u010cSSD, el 14 de agosto se eligi\u00f3 a Miloslav Vlcek (\u010cSSD) como Presidente interino, allanando el camino para que el gobierno del Primer Ministro Paroubek dimita el 16 de agosto. El mismo d\u00eda, el presidente V\u00e1clav Klaus nombr\u00f3 a Topol\u00e1nek como el nuevo primer ministro. Topol\u00e1nek posteriormente form\u00f3 un gobierno minoritario liderado por la ODS. Sin embargo, el 4 de octubre su gobierno no logr\u00f3 ganar un voto de confianza. Topol\u00e1nek fue nombrado Primer Ministro por segunda vez en noviembre de 2006. Despu\u00e9s de meses de negociaci\u00f3n el 8 de enero de 2007, form\u00f3 un nuevo gobierno de coalici\u00f3n compuesto por el ODS, el KDU-\u010cSL y el SZ, controlando as\u00ed los 100 esca\u00f1os. El 19 de enero, la abstenci\u00f3n de dos parlamentarios del \u010cSSD le permiti\u00f3 Topol\u00e1nek ganar un nuevo voto de confianza por 100 votos a 97, lo que termin\u00f3 con casi ocho meses de estancamiento pol\u00edtico.[2]\u200b"
    },
    "7415263": {
        "pageid": 7415263,
        "ns": 0,
        "title": "Zeng Yongquan",
        "extract": "Zeng Yongquan \u66fe\u6d8c\u6cc9  fue un diplom\u00e1tico de carrera chino.\n\nDe 1952 a 01955-01-16 16 de enero de 1955 fue embajador en Varsovia.\nEl 01955-01-16 16 de enero de 1955 Mao design\u00f3 Jungtschuan Tseng como embajador en Berl\u00edn Este, donde fue el 01955-04-30 30 de abril de 1955 acreditado.\nDe 01966-03 marzo de 1966 a 01966-10 octubre de 1966 fue embajador en Bucarest.[1]\u200b"
    },
    "7585077": {
        "pageid": 7585077,
        "ns": 0,
        "title": "Ryan Roxie",
        "extract": "Ryan Roxie (Ryan Rosowicz, 1 de diciembre de 1965 en Sacramento, California) es un guitarrista estadounidense, reconocido por su trabajo con Alice Cooper y Slash's Snakepit.[1]\u200b Adem\u00e1s ha tocado en agrupaciones como Electric Angels, Dad's Porno Mag, Tal Bachman y Roxie 77."
    },
    "8323133": {
        "pageid": 8323133,
        "ns": 0,
        "title": "Belle Fontaine (6\u00aa de La Croix-des-Bouquets)",
        "extract": "La secci\u00f3n de Belle Fontaine es una secci\u00f3n de comuna que forma parte de la comuna haitiana de La Croix-des-Bouquets."
    },
    "8867218": {
        "pageid": 8867218,
        "ns": 0,
        "title": "Bernardo VII de Lippe",
        "extract": "Bernardo VII de Lippe (4 de diciembre de 1428 - 2 de abril de 1511) fue el gobernador del Se\u00f1or\u00edo de Lippe desde 1429 hasta 1511 (casi 82 a\u00f1os). Debido a las frecuentes luchas feudales en las que se vio envuelto se le apod\u00f3 el Belicoso. Su duraci\u00f3n en el cargo es la m\u00e1s larga habida de la historia de Europa.[1]\u200b"
    },
    "10165816": {
        "pageid": 10165816,
        "ns": 0,
        "title": "Batalla de Pedregal",
        "extract": "La Batalla de Pedregal fue un enfrentamiento militar librado el 14 de noviembre de 1810, en el contexto de las primeras etapas de la Guerra de Independencia de Venezuela, durante la Campa\u00f1a de Coro, entre las fuerzas expedicionarias de la Junta Suprema de Caracas y las leales a la Regencia de Espa\u00f1a."
    },
    "10572936": {
        "pageid": 10572936,
        "ns": 0,
        "title": "Fels\u0151szentiv\u00e1n",
        "extract": "Fels\u0151szentiv\u00e1n es un pueblo ubicado en el distrito de Baja, en el condado de B\u00e1cs-Kiskun, Hungr\u00eda.[2]\u200b[3]\u200b"
    },
    "355165": {
        "pageid": 355165,
        "ns": 0,
        "title": "Cartavio (Ascope)",
        "extract": "Cartavio es una ciudad peruana del distrito de Santiago de Cao, ubicada en la provincia de Ascope en el departamento de La Libertad. Se halla sobre la margen izquierda del r\u00edo Chicama, en el valle del mismo nombre, en la Costa Norte del pa\u00eds. Tiene una superficie de 128,72 km\u00b2, una poblaci\u00f3n aproximada de 20 mil hab.\nSe caracteriza por su prominente industria de los derivados de la ca\u00f1a de az\u00facar cultivada en la regi\u00f3n. Se encuentra a poca distancia del mar, por lo que tiene acceso a balnearios como El Charco y Tres Palos."
    },
    "883293": {
        "pageid": 883293,
        "ns": 0,
        "title": "Iglesia cat\u00f3lica en \u00c1frica",
        "extract": "La Iglesia cat\u00f3lica dio sus primeros pasos en \u00c1frica alrededor del siglo I cuando el Patriarcado de Alejandr\u00eda fue formado, como uno de los cuatro Patriarcados oficiales de Oriente; incluyendo a Patriarcado de Constantinopla, Patriarcado de Antioqu\u00eda y a Patriarcado de Jerusal\u00e9n.\nActualmente est\u00e1 compuesta por 135.600.000 miembros de los 809.105.000 residentes en \u00c1frica, de modo que cerca de un 16,5% de la poblaci\u00f3n total se declara cat\u00f3lica. Como resultado de ello, \u00c1frica tiene el tercer lugar en cuanto a cantidad de poblaci\u00f3n cat\u00f3lica en el mundo, detr\u00e1s de Am\u00e9rica Latina y Europa, respectivamente."
    },
    "1065163": {
        "pageid": 1065163,
        "ns": 0,
        "title": "Atm\u00f3sfera de Venus",
        "extract": "La atm\u00f3sfera de Venus es la capa de gases que rodea a Venus.  Est\u00e1 compuesto principalmente de di\u00f3xido de carbono supercr\u00edtico y es mucho m\u00e1s denso y caliente que el de la Tierra. La temperatura en la superficie es de 740 K (467 \u00b0C, 872 \u00b0F), y la presi\u00f3n es de 93 bar (1350 psi), aproximadamente la presi\u00f3n que se encuentra a 900 m (3000 pies) bajo el agua en la Tierra.[1]\u200b[2]\u200b La atm\u00f3sfera venusiana soporta nubes opacas de \u00e1cido sulf\u00farico, lo que hace imposible la observaci\u00f3n \u00f3ptica de la superficie basada en la Tierra y orbital. La informaci\u00f3n sobre la topograf\u00eda se ha obtenido exclusivamente mediante im\u00e1genes de radar.[1]\u200b Aparte del di\u00f3xido de carbono, el otro componente principal es el nitr\u00f3geno. Otros compuestos qu\u00edmicos est\u00e1n presentes s\u00f3lo en peque\u00f1as cantidades.[1]\u200b\nAparte de las capas superficiales, la atm\u00f3sfera est\u00e1 en un estado de circulaci\u00f3n vigorosa.[3]\u200b La capa superior de la troposfera exhibe un fen\u00f3meno de super-rotaci\u00f3n atmosf\u00e9rica, en el que la atm\u00f3sfera rodea el planeta en solo cuatro d\u00edas terrestres, mucho m\u00e1s r\u00e1pido que el d\u00eda sideral del planeta de 243 d\u00edas. Los vientos que soportan la super rotaci\u00f3n soplan a una velocidad de 100 m/s (\u2248360 km/h o 220 mph)[3]\u200b o m\u00e1s. Los vientos se mueven hasta 60 veces la velocidad de rotaci\u00f3n del planeta, mientras que los vientos m\u00e1s r\u00e1pidos de la Tierra son solo del 10% al 20% de velocidad de rotaci\u00f3n.[4]\u200b Por otro lado, la velocidad del viento se vuelve cada vez m\u00e1s lenta a medida que disminuye la elevaci\u00f3n desde la superficie, con la brisa apenas alcanzando la velocidad de 2,8 m/s (\u224810 km/h o 6,2 mph) en la superficie.[5]\u200b Cerca de los polos hay estructuras anticicl\u00f3nicas llamadas v\u00f3rtices polares. Cada v\u00f3rtice es de doble ojo y muestra un patr\u00f3n caracter\u00edstico de nubes en forma de S.[6]\u200b Arriba hay una capa intermedia de mesosfera que separa la troposfera de la termosfera.[2]\u200b[3]\u200b La termosfera tambi\u00e9n se caracteriza por una circulaci\u00f3n fuerte, pero muy diferente en su naturaleza: los gases calentados y parcialmente ionizados por la luz solar en el hemisferio iluminado por el sol migran al hemisferio oscuro donde se recombinan y bajan.[2]\u200b\nA diferencia de la Tierra, Venus carece de un campo magn\u00e9tico. Su ionosfera separa la atm\u00f3sfera del espacio exterior y del viento solar. Esta capa ionizada excluye el campo magn\u00e9tico solar, dando a Venus un entorno magn\u00e9tico distinto. Esto se considera la magnetosfera inducida por Venus. Los gases m\u00e1s ligeros, incluido el vapor de agua, son continuamente expulsados por el viento solar a trav\u00e9s de la cola magn\u00e9tica inducida.[3]\u200b Se especula que la atm\u00f3sfera de Venus hasta hace unos 4 mil millones de a\u00f1os era m\u00e1s parecida a la de la Tierra con agua l\u00edquida en la superficie. Un efecto invernadero desbocado puede haber sido causado por la evaporaci\u00f3n del agua superficial y el consiguiente aumento de los niveles de otros gases de efecto invernadero.[7]\u200b[8]\u200b\nA pesar de las duras condiciones en la superficie, la presi\u00f3n atmosf\u00e9rica y la temperatura a unos 50 km a 65 km sobre la superficie del planeta es casi la misma que la de la Tierra, lo que hace que su atm\u00f3sfera superior sea el \u00e1rea m\u00e1s parecida a la Tierra en el sistema solar, incluso m\u00e1s que la superficie de Marte. Debido a la similitud en la presi\u00f3n y la temperatura y al hecho de que el aire respirable (21% de ox\u00edgeno, 78% de nitr\u00f3geno) es un gas de elevaci\u00f3n en Venus de la misma manera que el helio es un gas de elevaci\u00f3n en la Tierra, la atm\u00f3sfera superior se ha propuesto como un lugar para la exploraci\u00f3n y la colonizaci\u00f3n.[9]\u200b"
    },
    "1811856": {
        "pageid": 1811856,
        "ns": 0,
        "title": "Saint-Yzans-de-M\u00e9doc",
        "extract": "Saint-Yzans-de-M\u00e9doc (en occitano, Sent Dicen\u00e7, de Dicentius obispo de Saintes en el siglo VIII) es una comuna francesa, situada en el departamento de la Gironda, en la regi\u00f3n de Aquitania en el suroeste de Francia."
    },
    "2295810": {
        "pageid": 2295810,
        "ns": 0,
        "title": "Los enterraremos",
        "extract": "La expresi\u00f3n \"los enterraremos\" (en ruso: \"\u041c\u044b \u0432\u0430\u0441 \u043f\u043e\u0445\u043e\u0440\u043e\u043d\u0438\u043c!\", transliterado al espa\u00f1ol como My vas pojor\u00f3nim!) fue una famosa frase utilizada por el premier sovi\u00e9tico Nikita Jrushchov mientras se dirig\u00eda a varios embajadores occidentales durante un recepci\u00f3n brindada en la embajada polaca en Mosc\u00fa, el 18 de noviembre de 1956.[1]\u200b[2]\u200b[3]\u200b"
    },
    "4031576": {
        "pageid": 4031576,
        "ns": 0,
        "title": "Sarcocheilichthys biwaensis",
        "extract": "Sarcocheilichthys biwaensis es una especie de peces de la familia Cyprinidae en el orden de los Cypriniformes."
    },
    "4219698": {
        "pageid": 4219698,
        "ns": 0,
        "title": "Erizonte",
        "extract": "Erizonte es una banda de rock experimental y m\u00fasica electr\u00f3nica con la inclusi\u00f3n habitual de videoarte y danza fundada en 2002 por el compositor y  multinstrumentista Juli\u00e1n Sanz Escalona.\nDesde 2022 y en la actualidad desarrolla un proyecto de creaci\u00f3n de nuevos ritmos o compases como herramientas de composici\u00f3n para otros autores que obtuvo la beca de investigaci\u00f3n Iberm\u00fasicas, con residencia virtual en el Centro Mexicano para la M\u00fasica y las Artes Sonoras, CMMAS. [1]\nEn 2003 publica su primer \u00e1lbum bajo el nombre de Erizonte titulado \u00abO\u00ed llover\u2026 e hice caso\u00bb con colaboraciones de m\u00fasicos como el guitarrista Sean Eden. En \u00e9l introduce por primera vez composiciones bajo el concepto paracanciones\".\nEn 2010 su segundo \u00e1lbum \u00abWork in Progress\u00bb es nominado a los Premios Grammy Latinos. El \u00e1lbum contiene varios experimentos musicales, entre ellos diversas grabaciones de campo con transductores de sonido o el llamado doble mono,.\nEn 2012 se publica un recopilatorio titulado Tensi\u00f3n. Spanish Experimental Underground 1980-1985 distribuido en todo el mundo en el que se recogen piezas de todas las formaciones de su primera \u00e9poca.\nEn 2014 forma la Compa\u00f1\u00eda Erizonte para presentar en directo la obra de estilo electroac\u00fastico Suite Los Caprichos de Goya, que se estrena en Berl\u00edn en junio de 2014, compuesta junto a Scud Hero.\nEn 2015 la Suite Los Caprichos de Goya se publica en formato \u00e1lbum y lo presenta en el sal\u00f3n de actos de la Real Academia de Bellas Artes de San Fernando, considerada casa espiritual de Francisco de Goya y en el Centro Cultural de Espa\u00f1a en Miami.\nEn 2016 realiza una gira por diversas ciudades de Espa\u00f1a con la Suite Los Caprichos de Goya y la presentan en M\u00e9xico D.F..\nEn 2017 El 30 de marzo son invitados por el Gobierno de Arag\u00f3n a participar en los actos conmemorativos del nacimiento de Francisco de Goya actuando con una selecci\u00f3n de la Suite en el patio central del Museo Goya - Colecci\u00f3n Ibercaja - Museo Cam\u00f3n Aznar de Zaragoza.\nEn 2017 anuncian la presentaci\u00f3n por entregas mensuales en formato work in progress, de la segunda parte de la trilog\u00eda inspirada en el dibujo y la ilustraci\u00f3n titulada \"Sonidos en el Silencio (m\u00fasica y arte sonoro a la obra de OPS)\". Ops es un heter\u00f3nimo del dibujante Andr\u00e9s R\u00e1bago Garc\u00eda, m\u00e1s conocido como El Roto En el proyecto participan los artistas Macromassa, Mec\u00e1nica Popular (banda espa\u00f1ola), Mar Otra Vez, Scud Hero, Javier Corcobado, Eli Gras, Jes\u00fas Alonso y Pelayo Arrizabalaga, Esplendor Geom\u00e9trico y La Fura dels Baus.\nEn 2018, actuaci\u00f3n en la Casa de Goya en Burdeos, \u00faltima morada del pintor y ciudad de su exilio, que hoy es sede del Instituto Cervantes.\nEn 2018, giran en Estados Unidos con actuaciones en Nueva York, Washington y Chicago.[1]\u200b\nEn 2019, publican de varios singles La Fura dels Baus, Esplendor Geom\u00e9trico y otros artistas, dentro del proyecto \"Sonidos en el Silencio (m\u00fasica y arte sonoro a la obra de OPS)\", dedicado al dibujante gr\u00e1fico OPS, posteriormente conocido como El Roto.\n\nEn 2020, la editorial Huerga y Fierro publica \"Paracanciones y otro poemas\", primer libro oficial de Juli\u00e1n Sanz Escalona. Una edici\u00f3n en M\u00e9xico contiene un mayor n\u00famero de poemas.\nEn 2021, publican el \u00e1lbum en formato LP \"Sonidos en el Silencio (m\u00fasica y arte sonoro a la obra de OPS)\"  dedicado al dibujante gr\u00e1fico OPS, posteriormente conocido como El Roto.\nDesde 2022 desarrolla un proyecto de creaci\u00f3n de nuevos ritmos o compases como herramientas de composici\u00f3n para otros autores que obtuvo la beca de investigaci\u00f3n Iberm\u00fasicas, con residencia virtual en el Centro Mexicano para la M\u00fasica y las Artes Sonoras, CMMAS. [2]"
    },
    "4596642": {
        "pageid": 4596642,
        "ns": 0,
        "title": "Unidad por San Roque",
        "extract": "Unidad por San Roque (USR) fue un partido pol\u00edtico espa\u00f1ol de \u00e1mbito local creado en San Roque, municipio de la provincia de C\u00e1diz, en el a\u00f1o 1998. Ces\u00f3 su actividad en 2015 al no presentarse a las elecciones municipales de ese a\u00f1o. En la actualidad se mantiene una Junta Gestora que no tiene actividad pol\u00edtica alguna.\nSe define como un partido independiente y no se localiza en ning\u00fan lugar concreto del espectro pol\u00edtico. Seg\u00fan su presentaci\u00f3n, sus objetivos son el progreso y el bienestar de San Roque y sus habitantes, as\u00ed como garantizar la unidad del municipio,[1]\u200b frente a las propuestas del Partido Independiente Valle del Guadiaro, otra formaci\u00f3n con representaci\u00f3n en el ayuntamiento de la ciudad que busca la conversi\u00f3n del distrito Valle del Guadiaro en un municipio independiente.\nDurante los a\u00f1os 1999/2015 se ha establecido como tercera fuerza pol\u00edtica del municipio, actuando como partido bisagra entre los dos partidos mayoritarios, el Partido Socialista Obrero Espa\u00f1ol y el Partido Popular, habiendo formado gobiernos con ambos partidos en las diferentes legislaturas."
    },
    "4860968": {
        "pageid": 4860968,
        "ns": 0,
        "title": "Romainm\u00f4tier",
        "extract": "Romainm\u00f4tier es una antigua comuna suiza del distrito de Orbe en el cant\u00f3n de Vaud, Suiza.\nEl primero de enero de 1970, la comuna de Romainm\u00f4tier fue fusionada con la vecina comuna de Envy para formar la nueva comuna de Romainm\u00f4tier-Envy.\nEl peque\u00f1o poblado de Romainm\u00f4tier se form\u00f3 al amparo del monasterio construido a partir de una ermita fundada por san Rom\u00e1n de Condat y san Lupicino de Lauconne alrededor del a\u00f1o 452. En su desarrollo como abad\u00eda rom\u00e1nica, cluniacense, es la m\u00e1s grande y m\u00e1s antigua de Suiza."
    },
    "5945196": {
        "pageid": 5945196,
        "ns": 0,
        "title": "Olivia Paoli",
        "extract": "Olivia Paoli de Braschi (1855 - 27 de febrero de 1942) fue una sufragista, pensadora y activista puertorrique\u00f1a que luch\u00f3 por los derechos de las mujeres.[1]\u200b[2]\u200b[3]\u200b[4]\u200b Estuvo casada con el periodista radical-liberal Mario Braschi, quien sufri\u00f3 persecuci\u00f3n de los espa\u00f1oles durante la d\u00e9cada de 1880 por razones pol\u00edticas.[5]\u200b\nFue la fundadora de la primera logia te\u00f3sofa en Puerto Rico el 31 de diciembre de 1906;[6]\u200b adem\u00e1s, fue la directora de la revista La Estrella de Oriente, que se dedic\u00f3 a publicar textos adscritos a este movimiento filos\u00f3fico-religioso esot\u00e9rico.[2]\u200b[7]\u200b\nEn su labor como activista, fue junto a Ana Roque, Beatriz Lassalle, Carmen G\u00f3mez y Isabel Andreu de Aguilar, una de las art\u00edfices de la campa\u00f1a sufragista en Puerto Rico a partir de la d\u00e9cada de 1920;[8]\u200b[9]\u200b en este marco, fue part\u00edcipe de la Liga Social Sufragista, de la que fue su vicepresidenta.[10]\u200b[11]\u200b"
    },
    "7415881": {
        "pageid": 7415881,
        "ns": 0,
        "title": "UnionPay",
        "extract": "China UnionPay (chino: \u4e2d\u56fd\u94f6\u8054; pinyin: Zh\u014dnggu\u00f3 Y\u00ednli\u00e1n), tambi\u00e9n conocido como UnionPay (chino: \u94f6\u8054; pinyin: Y\u00ednli\u00e1n) o por su abreviatura, CUP, es la organizaci\u00f3n de tarjeta bancaria de uso solo dom\u00e9stico en la Rep\u00fablica Popular de China. Fundada el 26 de marzo de 2002, opera bajo la aprobaci\u00f3n del Banco Popular Chino (PBOC, banco central de China).[1]\u200b   Es tambi\u00e9n la \u00fanica red interbancaria en China que excluye Hong Kong y Macao, enlazando los cajeros de todos los bancos alrededor de China continental y ampliamente aceptada por los cajeros en Hong Kong y Macao. Es tambi\u00e9n una red EFTPOS (transferencia de fondos electr\u00f3nicos en punto de venta)."
    },
    "7535056": {
        "pageid": 7535056,
        "ns": 0,
        "title": "(4028) Pancratz",
        "extract": "(4028) Pancratz es un asteroide perteneciente al cintur\u00f3n de asteroides, descubierto el 18 de febrero de 1982 por Laurence G. Taff desde el Laboratorio Lincoln, Socorro, Nuevo M\u00e9xico."
    },
    "7769805": {
        "pageid": 7769805,
        "ns": 0,
        "title": "Jubileo de Zafiro de Isabel II",
        "extract": "El Jubileo de Zafiro de Isabel II fue la celebraci\u00f3n a lo largo de 2017 que marc\u00f3 el 65.\u00b0 aniversario de la ascensi\u00f3n de la reina Isabel II al trono de siete pa\u00edses, despu\u00e9s de la muerte de su padre, el rey Jorge VI, el 6 de febrero de 1952.\nFue reina de 16 Estados soberanos, de los cuales 12 fueron colonias o dominios brit\u00e1nicos al comienzo de su reinado.[1]\u200b Adem\u00e1s, cabe mencionar que ni siquiera la longeva Reina Victoria ha celebrado un jubileo de zafiro en la historia del Reino Unido, Canad\u00e1, Australia, Nueva Zelanda y otros reinos de la Mancomunidad, lo que convirti\u00f3 a Isabel II en la reina que m\u00e1s ha perdurado en la historia de esta naci\u00f3n europea.[2]\u200b"
    },
    "8602870": {
        "pageid": 8602870,
        "ns": 0,
        "title": "Mal\u00e1 \u010calomija",
        "extract": "Mal\u00e1 \u010calomija es un municipio del distrito de Ve\u013ek\u00fd Krt\u00ed\u0161 en la regi\u00f3n de Bansk\u00e1 Bystrica, Eslovaquia, con una poblaci\u00f3n estimada a final del a\u00f1o 2017 de 208 habitantes. \nSe encuentra ubicado al suroeste de la regi\u00f3n, en la cuenca hidrogr\u00e1fica del r\u00edo Ipoly \u2014un afluente izquierdo del Danubio\u2014 y cerca de la frontera con la regi\u00f3n de Nitra y con Hungr\u00eda.[1]\u200b"
    },
    "9416396": {
        "pageid": 9416396,
        "ns": 0,
        "title": "Harvey Itano",
        "extract": "Harvey Akio Itano (3 de noviembre de 1920 - 8 de mayo de 2010) fue un bioqu\u00edmico estadounidense conocido por su trabajo en las bases moleculares de la anemia de c\u00e9lulas falciformes y otras enfermedades. Junto con Linus Pauling, Itano utiliz\u00f3 la electroforesis para demostrar la diferencia entre la hemoglobina normal y la hemoglobina de las c\u00e9lulas falciformes. Su art\u00edculo de 1949 Sickle Cell Anemia, a Molecular Disease (Anemia de c\u00e9lulas falciformes, una enfermedad molecular), en coautor\u00eda con S. J. Singer e Ibert C. Wells, fue un parteaguas tanto en la medicina molecular como en la electroforesis de prote\u00ednas.[1]\u200b\nEn 1979, Itano se convirti\u00f3 en la primera persona de ascendencia japonesa en ser electa para la Academia Nacional de las Ciencias de Estados Unidos en la secci\u00f3n de gen\u00e9tica. Itano fue profesor em\u00e9rito de patolog\u00eda en la Universidad de California en San Diego.[2]\u200b Itano muri\u00f3 en la Jolla, California de complicaciones por mal de Parkinson.[3]\u200b"
    },
    "10040924": {
        "pageid": 10040924,
        "ns": 0,
        "title": "Calolampra fraserensis",
        "extract": "Calolampra fraserensis es una especie de cucaracha del g\u00e9nero Calolampra, familia Blaberidae.[1]\u200b"
    },
    "10221491": {
        "pageid": 10221491,
        "ns": 0,
        "title": "Brigada de Investigaciones de Resistencia",
        "extract": "La Direcci\u00f3n de Investigaciones de Resistencia, inicialmente Brigada de Investigaciones, de la Polic\u00eda de la Provincia del Chaco (Argentina) funcion\u00f3 como un centro clandestino de detenci\u00f3n entre 1975 y 1978, en el el terrorismo de Estado ejercido antes y durante la dictadura autodenominada \u00abProceso de Reorganizaci\u00f3n Nacional\u00bb bajo el gobierno de la Junta Militar.[1]\u200b\nTuvo dos sitios de asiento, uno en calle Juan B. Justo n.\u00ba 473 y otro en calle Marcelo T. de Alvear n.\u00ba 32, ciudad de Resistencia, provincia del Chaco.[2]\u200b[3]\u200b Depend\u00eda de la gobernaci\u00f3n de la provincia, a trav\u00e9s de la polic\u00eda provincial;[1]\u200b y estaba en el \u00c1rea 233, a cargo del Grupo de Artiller\u00eda 7 del Ej\u00e9rcito Argentino,[4]\u200b dependiente de la VII Brigada de Infanter\u00eda (Subzona 23), II Cuerpo de Ej\u00e9rcito (Zona de Defensa II).[5]\u200b\nEn 1976 pas\u00f3 de brigada de investigaciones a direcci\u00f3n de investigaciones.[6]\u200b"
    },
    "10263353": {
        "pageid": 10263353,
        "ns": 0,
        "title": "Jordan Houlden",
        "extract": "Jordan Christopher Houlden (25 de julio de 1998) es un deportista brit\u00e1nico que compite en saltos de trampol\u00edn. Gan\u00f3 dos medallas en el Campeonato Europeo de Nataci\u00f3n, en los a\u00f1os 2019 y 2022.[1]\u200b"
    },
    "10265425": {
        "pageid": 10265425,
        "ns": 0,
        "title": "Ben Miles",
        "extract": "Benjamin Charles Miles (Wimbledon, Gran Londres, Reino Unido, 29 de septiembre de 1966) es un actor brit\u00e1nico, mejor conocido por su papel protag\u00f3nico como Patrick Maitland en la comedia televisiva Coupling, de 2000 a 2004, como Montague Dartie en The Forsyte Saga, de 2002 a 2003, como el afamado capit\u00e1n Peter Townsend en el drama de Netflix The Crown (2016\u2013 2017) y George en el episodio 8 \"El que lo sostiene todo\" en el drama televisivo The Romanoffs (2018).\n\n"
    },
    "10484182": {
        "pageid": 10484182,
        "ns": 0,
        "title": "Lagocheirus kathleenae",
        "extract": "Lagocheirus kathleenae es una especie de escarabajo longicornio del g\u00e9nero Lagocheirus, tribu Acanthocinini, subfamilia Lamiinae. Fue descrita cient\u00edficamente por Hovore en 1998.[1]\u200b"
    },
    "748369": {
        "pageid": 748369,
        "ns": 0,
        "title": "Neo Geo Battle Coliseum",
        "extract": "Neo Geo Battle Coliseum (abreviado NGBC) es un juego de peleas creado por SNK Playmore y estrenado en 2005 para el sistema arcade Atomiswave, porteado a PlayStation 2. El 9 de junio de 2010 se lanz\u00f3 de forma exclusiva para Xbox 360 que a diferencia de la versi\u00f3n Arcade y PS2, este es un port HD del juego con significativas mejoras en escenarios con efectos 3D, retoques en los personajes, m\u00fasica arranged y ajustes en el apartado jugable del t\u00edtulo, actualmente se puede acceder al mismo en la tienda v\u00eda la retrocompatibilidad brindada por Microsoft en las consolas actuales Xbox One, Xbox Series S/X\nEl juego es un crossover con los personajes m\u00e1s famosos de SNK y ADK (compa\u00f1\u00eda second-party de SNK, creadora de World Heroes y Aggresors of Dark Kombat). El sistema de juego es tag team al estilo Marvel vs Capcom."
    },
    "901572": {
        "pageid": 901572,
        "ns": 0,
        "title": "Saint-Sulpice-les-Champs",
        "extract": "Saint-Sulpice-les-Champs  es una comuna (municipio) de Francia, en la regi\u00f3n de Lemos\u00edn, departamento de Creuse, en el distrito de Aubusson. Es la cabecera y mayor poblaci\u00f3n del cant\u00f3n de su nombre.\nSu poblaci\u00f3n en el censo de 1999 era de 366 habitantes.\nEst\u00e1 integrada en la Communaut\u00e9 de communes Du Pays Creuse Thaurion Gartempe."
    },
    "1144419": {
        "pageid": 1144419,
        "ns": 0,
        "title": "La vida\u2026 es un ratico",
        "extract": "\u00abLa vida... es un ratico\u00bb es el t\u00edtulo del cuarto \u00e1lbum de estudio grabado por el cantautor colombiano Juanes.[1]\u200b Fue lanzado al mercado por la empresa discogr\u00e1fica Universal Music Latino el 23 de octubre de 2007. Hasta la fecha el \u00e1lbum ha vendido m\u00e1s de 2 millones de copias."
    },
    "1203202": {
        "pageid": 1203202,
        "ns": 0,
        "title": "Los 40 TV",
        "extract": "Los 40 TV fue un canal de televisi\u00f3n espa\u00f1ol de pago, perteneciente a Prisa Radio. Este canal de televisi\u00f3n de tem\u00e1tica musical, naci\u00f3 como la versi\u00f3n televisiva de la radio Los 40 el 1 de septiembre de 1998 y ces\u00f3 sus emisiones el 17 de febrero de 2017, casi 20 a\u00f1os despu\u00e9s.[1]\u200b\nEn 2021 vuelve a reaparecer pero esta vez solo emite contenidos provenientes de las diferentes emisoras de radio musicales pertenecientes a Prisa Radio, no tiene contenidos propios y exclusivos."
    },
    "2304867": {
        "pageid": 2304867,
        "ns": 0,
        "title": "Bryantiella",
        "extract": "Bryantiella es un g\u00e9nero con dos especies[1]\u200b de plantas con flores perteneciente a la familia Polemoniaceae."
    },
    "3635945": {
        "pageid": 3635945,
        "ns": 0,
        "title": "Narbolia",
        "extract": "Narbolia es una localidad italiana de la provincia de Orist\u00e1n, regi\u00f3n de Cerde\u00f1a,  con 1.804 habitantes.[3]\u200b"
    },
    "4199028": {
        "pageid": 4199028,
        "ns": 0,
        "title": "USS Inchon (LPH-12)",
        "extract": "El USS Inchon (LPH-12) fue un buque de asalto anfibio de la clase Iwo Jima, que perteneci\u00f3 a la Armada de Estados Unidos, recibi\u00f3 este nombre por la batalla de Inchon ocurrida durante la Guerra de Corea."
    },
    "4409782": {
        "pageid": 4409782,
        "ns": 0,
        "title": "Macrolopha brunneonotata",
        "extract": "Macrolopha brunneonotata es una especie de cole\u00f3ptero de la familia Megalopodidae."
    },
    "4423836": {
        "pageid": 4423836,
        "ns": 0,
        "title": "Fractura expuesta",
        "extract": "La fractura expuesta o abierta es un tipo de fractura en donde existe una comunicaci\u00f3n entre el hueso afectado y el exterior a consecuencia de una lesi\u00f3n concomitante de la piel y  de los tejidos blandos que recubren el foco de la fractura (un hematoma o una herida). Generalmente est\u00e1 asociada a traumatismos de alta energ\u00eda y/o pacientes politraumatizado. La complicaci\u00f3n m\u00e1s grave y frecuente de una fractura expuesta es la infecci\u00f3n. La piel representa la principal barrera mec\u00e1nica contra la infecci\u00f3n, y cuando se produce una fractura abierta la herida es contaminada de inmediato por flora bacteriana de la piel y/o del ambiente."
    },
    "4684231": {
        "pageid": 4684231,
        "ns": 0,
        "title": "Boothville",
        "extract": "Boothville es un establecimiento localizado sobre el delta del r\u00edo Misisipi, ubicado en la parroquia de Plaquemines en el estado estadounidense de Luisiana. Es un lugar designado por el censo. En el Censo de 2010 ten\u00eda una poblaci\u00f3n de 854 habitantes y una densidad poblacional de 88,57 personas por km\u00b2.[2]\u200b"
    },
    "4831287": {
        "pageid": 4831287,
        "ns": 0,
        "title": "Onychogomphus styx",
        "extract": "Onychogomphus styx es una especie de lib\u00e9lula de la familia Gomphidae.\nPuede ser encontrada en los siguientes pa\u00edses: Kenia, Tanzania, Uganda, Zambia y posiblemente en Guinea.\nSus habitats naturales son: bosques subtropicales o tropicales h\u00famedos de baja altitud y r\u00edos.\nEst\u00e1 amenazada por p\u00e9rdida de h\u00e1bitat."
    },
    "5320693": {
        "pageid": 5320693,
        "ns": 0,
        "title": "Estados Unidos en los Juegos Ol\u00edmpicos de Londres 2012",
        "extract": "Estados Unidos estuvo representado en los Juegos Ol\u00edmpicos de Londres 2012 por un total de 530 deportistas, 262 hombres y 268 mujeres, que compitieron en 31 deportes.[1]\u200b\nLa portadora de la bandera en la ceremonia de apertura fue la esgrimidora Mariel Zagunis.[2]\u200b"
    },
    "6875760": {
        "pageid": 6875760,
        "ns": 0,
        "title": "Stuart Martin",
        "extract": "Stuart Martin (Ayr, Escocia, 8 de enero de 1986) es un actor brit\u00e1nico.[1]\u200b"
    },
    "7738537": {
        "pageid": 7738537,
        "ns": 0,
        "title": "Chihuahuita (Sinaloa)",
        "extract": "Chihuahuita es un ejido del Municipio de Ahome ubicado en el norte del estado mexicano de Sinaloa. Seg\u00fan los datos del Censo de Poblaci\u00f3n y Vivienda realizado en 2010 por el Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda (INEGI), Chihuahuita tiene un total de 2,306 habitantes, pero ahora tiene 1153.[1]\u200b[4]\u200b"
    },
    "8774325": {
        "pageid": 8774325,
        "ns": 0,
        "title": "Yu Yi-jie",
        "extract": "Yu Yi-jie (en chino, \u865e\u794e\u6770; pinyin, Y\u00fa Y\u012b Ji\u00e9) (Wuxi, Jiangsu, 1 de septiembre de 1995), tambi\u00e9n conocido como Jerry Yu, es un actor, cantante y bailar\u00edn chino, principalmente conocido por sus papeles del rey Yu Xiao en la serie web Men with Sword 2,[1]\u200b y Xu Jia-mu en Pretty Man."
    },
    "9513105": {
        "pageid": 9513105,
        "ns": 0,
        "title": "El lago George (John Frederick Kensett)",
        "extract": "El lago George es el tema de varias obras de John Frederick Kensett, un pintor de paisajes, miembro de la Escuela del r\u00edo Hudson, que evolucion\u00f3 progresivamente hacia una rama de esta escuela, llamada luminismo americano."
    },
    "9754451": {
        "pageid": 9754451,
        "ns": 0,
        "title": "Somos Oviedo",
        "extract": "Somos Oviedo (en asturiano Somos Uvi\u00e9u) es una candidatura ciudadana de unidad popular nacida en 2015 como marca municipal de Podemos en Oviedo (Asturias).[1]\u200b[2]\u200b En las elecciones municipales de 2015 consigui\u00f3 6 de los 27 concejales del pleno del Ayuntamiento de Oviedo. En febrero de 2019 se constituy\u00f3 en partido pol\u00edtico[3]\u200b y concurri\u00f3 en las municipales de ese a\u00f1o junto a Podemos Asturias,[4]\u200b consiguiendo 3 concejales. \nUna de sus impulsoras y actual portavoz en el Ayuntamiento de Oviedo es la abogada y activista Ana Taboada."
    },
    "10318528": {
        "pageid": 10318528,
        "ns": 0,
        "title": "USS Forster (DE-334)",
        "extract": "El USS Forster (DE-334) fue un destructor de escolta de la clase Edsall que sirvi\u00f3 en la US Navy durante la Segunda Guerra Mundial. Transferido a Vietnam del Sur en 1971, cay\u00f3 capturado bajo las fuerzas norvietnamitas en 1975."
    },
    "10790385": {
        "pageid": 10790385,
        "ns": 0,
        "title": "Lorena Macyszyn",
        "extract": "Mar\u00eda Lorena Macyszyn (Argentina; 28 de julio de 1978) es una pol\u00edtica argentina del bloque La Libertad Avanza. Es Diputada de la Naci\u00f3n Argentina por Buenos Aires desde 2023.[1]\u200b"
    },
    "11029198": {
        "pageid": 11029198,
        "ns": 0,
        "title": "Tailai",
        "extract": "Tailai (en chino, \u6cf0\u6765; pinyin, T\u00e0il\u00e1i) es un condado  bajo la administraci\u00f3n directa de la Prefectura Qiqihar en la Provincia de Heilongjiang, Rep\u00fablica Popular China.  Su \u00e1rea es de 3917 km\u00b2 y su poblaci\u00f3n total para 2010 super\u00f3 los 330 mil habitantes. [2]\u200b"
    },
    "920754": {
        "pageid": 920754,
        "ns": 0,
        "title": "Roberto Silva",
        "extract": "Roberto Enrique Silva Pro (Lima, Per\u00fa; 1 de junio de 1976) es un exfutbolista y economista peruano. Jugaba como delantero y su primer equipo fue Bella Esperanza. Su \u00faltimo club antes de retirarse fue Sport Boys.\nActualmente es el presidente de la Agremiaci\u00f3n de Futbolistas Profesionales del Per\u00fa.[1]\u200b"
    },
    "1430897": {
        "pageid": 1430897,
        "ns": 0,
        "title": "Division 1 1977-78",
        "extract": "La Division 1 1977/78 fue la 39\u00aa temporada del f\u00fatbol franc\u00e9s profesional. M\u00f3naco result\u00f3 campe\u00f3n con 53 puntos, obteniendo su tercer t\u00edtulo de liga."
    },
    "3068253": {
        "pageid": 3068253,
        "ns": 0,
        "title": "R\u00edo Od\u00f3n",
        "extract": "El r\u00edo Od\u00f3n es un corto r\u00edo en el departamento de Calvados, en Normand\u00eda, al noroeste de Francia. Tiene una longitud de 47 km y es uno de los tributarios del r\u00edo Orne. El r\u00edo atraviesa las comunas de Jurques, Aunay-sur-Odon, Baron-sur-Odon, Bretteville-sur-Odon, \u00c9pinay-sur-Odon, Grainville-sur-Odon, Parfouru-sur-Odon, Tournay-sur-Odon and Tourville-sur-Odon. Desemboca en el r\u00edo Orne en Caen."
    },
    "3099930": {
        "pageid": 3099930,
        "ns": 0,
        "title": "Artem\u00e9ter",
        "extract": "Artem\u00e9ter (INN) es un agente antipal\u00fadico para el tratamiento de cepas de paludismo resistentes multi-f\u00e1rmaco anti Plasmodium falciparum. Qu\u00edmicamente es un \u00e9ter derivado de artemisinina. Se utiliza combinado con Lumefantrina. Lo comercializa el laboratorio Novartis como Co-Artem.[1]\u200b"
    },
    "4621229": {
        "pageid": 4621229,
        "ns": 0,
        "title": "Limenitidini",
        "extract": "Limenitidini es una tribu de Lepidoptera de la familia Nymphalidae, subfamilia Limenitidinae.[1]\u200b[2]\u200b Tiene 24 g\u00e9neros. Es de distribuci\u00f3n mundial."
    },
    "4713951": {
        "pageid": 4713951,
        "ns": 0,
        "title": "Municipio de Sagola",
        "extract": "El municipio de Sagola (en ingl\u00e9s: Sagola Township) es un municipio ubicado en el condado de Dickinson en el estado estadounidense de M\u00edchigan. En el a\u00f1o 2010 ten\u00eda una poblaci\u00f3n de 1106 habitantes y una densidad poblacional de 2,62 personas por km\u00b2.[2]\u200b"
    },
    "4737196": {
        "pageid": 4737196,
        "ns": 0,
        "title": "Municipio de Missouri River",
        "extract": "Missouri River Township es un municipio del condado de San Luis, Misuri, Estados Unidos. Seg\u00fan el censo de 2020, tiene una poblaci\u00f3n de 37 018 habitantes.[1]\u200b\nLa subdivisi\u00f3n tiene un c\u00f3digo de clase Z1[2]\u200b,\u200b que indica que no est\u00e1 en funcionamiento (non-functioning county subdivision).\u200b[3]\u200b"
    },
    "4915777": {
        "pageid": 4915777,
        "ns": 0,
        "title": "Pedro \u00c1lvarez (Tegueste)",
        "extract": "Pedro \u00c1lvarez es una entidad de poblaci\u00f3n perteneciente al municipio de Tegueste, en la isla de Tenerife \u2014Canarias, Espa\u00f1a\u2014."
    },
    "5100092": {
        "pageid": 5100092,
        "ns": 0,
        "title": "State/Lake (Metro de Chicago)",
        "extract": "State/Lake es una estaci\u00f3n en las l\u00edneas Rosa, Verde, Marr\u00f3n, Naranja, P\u00farpura y Roja del Metro de Chicago. La estaci\u00f3n se encuentra localizada en 200 North State Street en Chicago, Illinois.[1]\u200b La estaci\u00f3n State/Lake fue inaugurada el 22 de septiembre de 1895.  La Autoridad de Tr\u00e1nsito de Chicago es la encargada por el mantenimiento y administraci\u00f3n de la estaci\u00f3n."
    },
    "6437395": {
        "pageid": 6437395,
        "ns": 0,
        "title": "Hito natural nacional",
        "extract": "El Programa de hitos naturales nacionales (en ingl\u00e9s: National Natural Landmarks, o NNL) reconoce y estimula la conservaci\u00f3n de los ejemplos sobresalientes de la historia natural de los Estados Unidos.[1]\u200b Es el \u00fanico programa de \u00e1reas naturales de \u00e1mbito nacional que identifica y reconoce los mejores ejemplos de accidentes biol\u00f3gicos y geol\u00f3gicos tanto de propiedad p\u00fablica como privada. El programa fue establecido el 18 de mayo de 1962, por el Secretario del Interior de los Estados Unidos Stewart Udall.\nEl programa tiene como objetivo fomentar y apoyar la conservaci\u00f3n voluntaria de los sitios que ilustran la historia geol\u00f3gica y ecol\u00f3gica de los Estados Unidos. Tambi\u00e9n espera fortalecer el aprecio p\u00fablico por el patrimonio natural del pa\u00eds. El 17 de octubre de 2012, 594 sitios estaban inscritos en el Registro Nacional de hitos naturales nacionales. (National Registry of National Landmarks).[2]\u200b El registro incluye geol\u00f3gico de importancia nacional y las caracter\u00edsticas ecol\u00f3gicas en 48 estados, Samoa Americana, Guam, Puerto Rico y las Islas V\u00edrgenes.\nEl Servicio de Parques Nacionales administra el Programa NNL y si se solicita, ayuda a los propietarios y gerentes de NNL con la conservaci\u00f3n de estos sitios importantes. La adquisici\u00f3n de tierras por el gobierno federal no es un objetivo de este programa. Los hitos naturales nacionales son sitios nacionalmente significativos que son propiedad de una variedad de administradores de tierras, y su participaci\u00f3n en este programa federal es voluntaria.\nLa autoridad legislativa para el Programa de hitos naturales nacionales se deriva de la Ley de lugares hist\u00f3ricos (Historic Sites Act) de 21 de agosto de 1935 (49 Stat. 666, 16 U.S.C. 641); el programa se rige por las regulaciones federales.[3]\u200b El Programa NNL no tiene las caracter\u00edsticas de protecci\u00f3n de la Secci\u00f3n 106 de la Ley Nacional de Preservaci\u00f3n Hist\u00f3rica de 1966 (National Historic Preservation Act). Por ello, la designaci\u00f3n de un hito natural nacional constituye actualmente s\u00f3lo un acuerdo con el propietario para preservar, en la medida de lo posible, los valores naturales significativos del sitio o \u00e1rea. La administraci\u00f3n y preservaci\u00f3n de los hitos naturales nacionales es responsabilidad exclusiva del propietario. Cualquiera de las partes puede rescindir el contrato despu\u00e9s de notificarlo a la otra parte.\nLa lista de Sitio de Especial Inter\u00e9s Cient\u00edfico del Reino Unido es un equivalente aproximado."
    },
    "7267646": {
        "pageid": 7267646,
        "ns": 0,
        "title": "Kepler-103c",
        "extract": "Kepler-103c es el segundo exoplaneta descubierto alrededor de la estrella Kepler-103, ubicada en la constelaci\u00f3n de Lyra.[1]\u200b Su hallazgo se confirm\u00f3 en 2014, despu\u00e9s de que el Telescopio Espacial Kepler detectase varios tr\u00e1nsitos del objeto frente a su estrella.[2]\u200b Su tama\u00f1o, de aproximadamente 5,31 radios terrestres (R\u2295), se sit\u00faa muy por encima del l\u00edmite te\u00f3rico establecido por los expertos, por lo que la probabilidad de que se trate de un planeta de tipo minineptuno es muy elevada.[3]\u200b[1]\u200b    \nEl sistema Kepler-103 cuenta con otro exoplaneta confirmado, Kepler-103b, de 3,47 R\u2295.[1]\u200b El cual tiene una \u00f3rbita m\u00e1s reducida. Estos dos objetos son los \u00fanicos descubiertos en el sistema tras la actualizaci\u00f3n del cat\u00e1logo de exoplanetas confirmados de la NASA del 19 de noviembre de 2015.[2]\u200b"
    },
    "7779893": {
        "pageid": 7779893,
        "ns": 0,
        "title": "Kepler-1637b",
        "extract": "Kepler-1637b es un planeta extrasolar que forma parte de un sistema planetario formado por al menos un planeta.[1]\u200b Orbita la estrella denominada Kepler-1637. Fue descubierto en el a\u00f1o 2016 por la sonda Kepler por medio de tr\u00e1nsito astron\u00f3mico.[2]\u200b"
    },
    "8617659": {
        "pageid": 8617659,
        "ns": 0,
        "title": "Kakumetsa",
        "extract": "Kakumetsa es una aldea del municipio de Luunja, en el condado de Tartu, Estonia, con una poblaci\u00f3n censada a final del a\u00f1o 2011 de 202 habitantes. \nSe encuentra ubicada en el centro del condado, junto a la orilla sur del r\u00edo Emaj\u00f5gi y al oeste del lago Peipus y la frontera con Rusia.[2]\u200b"
    },
    "9293850": {
        "pageid": 9293850,
        "ns": 0,
        "title": "Riveira (desambiguaci\u00f3n)",
        "extract": "Riveira puede referirse a:"
    },
    "9431510": {
        "pageid": 9431510,
        "ns": 0,
        "title": "Hozat",
        "extract": "Hozat (en turco otomano: \u062e\u0648\u0632\u0627\u062a\u200e y en kurdo: Xozat)[1]\u200b es el nombre de una localidad y su distrito circundante en la provincia de Tunceli, Turqu\u00eda. Durante el periodo bizantino conformaba el thema de Chozanon.[2]\u200b[3]\u200b"
    },
    "10191041": {
        "pageid": 10191041,
        "ns": 0,
        "title": "Zelotibia subsessa",
        "extract": "Zelotibia subsessa es una especie de ara\u00f1a araneomorfa del g\u00e9nero Zelotibia, familia Gnaphosidae.[1]\u200b Fue descrita cient\u00edficamente por Nzigidahera & Jocqu\u00e9 en 2009.[1]\u200b\nHabita en Burundi.[1]\u200b"
    },
    "10548963": {
        "pageid": 10548963,
        "ns": 0,
        "title": "Grandeza (novela)",
        "extract": "Grandeza (1910) es una novela escrita por Tom\u00e1s Carrasquilla que se desarrolla en Medell\u00edn a principios del siglo XX. En ella, el autor retrata la vida de las clases altas de la \u00e9poca como el arribismo, un tema recurrente en sus obras. Aunque Carrasquilla aclar\u00f3 en una nota aclaratoria que la novela no tiene la intenci\u00f3n de retratar ni ridiculizar a ninguna persona real, el personaje de Magdalena Samudio fue inspirado en una \"dama harto distinguida de Medell\u00edn\".[1]\u200b \nLa novela est\u00e1 dedicada a Susana Ol\u00f3zaga de Cabo, dise\u00f1adora de modas y fue cofundadora de la revista femenina Athenea. Aunque no se dan detalles de ella salvo su menci\u00f3n en la dedicatoria.[2]\u200b"
    },
    "10668957": {
        "pageid": 10668957,
        "ns": 0,
        "title": "Iglesia de San Juan Bautista (Urab\u00e1in)",
        "extract": "La iglesia de San Juan Bautista es un edificio situado en el concejo espa\u00f1ol de Urab\u00e1in, en la provincia de \u00c1lava."
    },
    "10785039": {
        "pageid": 10785039,
        "ns": 0,
        "title": "El circo (canci\u00f3n)",
        "extract": "\u00abEl circo\u00bb es una canci\u00f3n de 1996 escrita por Jesse Armenta y grabada por el grupo mexicano Los Tigres del Norte. \nLa canci\u00f3n fue incluida en el \u00e1lbum \"Unidos para siempre\" y encabez\u00f3 las listas Billboard Hot Latin Songs y Regional Mexican Airplay de Estados Unidos en 1996."
    },
    "11008917": {
        "pageid": 11008917,
        "ns": 0,
        "title": "European Rugby Champions Cup 2024-25",
        "extract": "La Copa de Campeones Europeos de Rugby 2024/25 es la 30.\u00aa edici\u00f3n de la m\u00e1xima competici\u00f3n continental del rugby europeo y la 11.\u00aa con el nuevo nombre y formato.[1]\u200b[2]\u200b[3]\u200b[4]\u200b[5]\u200b\nEsta es la tercera vez que el torneo contar\u00e1 con los mejores equipos de Sud\u00e1frica, luego de la tercera temporada del United Rugby Championship.\nEl torneo finalizar\u00e1 en mayo de 2025. La final se celebrar\u00e1 en el Millennium Stadium en Cardiff, Gales, el 24 de mayo de 2025.[6]\u200b"
    },
    "217009": {
        "pageid": 217009,
        "ns": 0,
        "title": "Ecuaci\u00f3n diferencial algebraica",
        "extract": "Una ecuaci\u00f3n diferencial algebraica consiste en una ecuaci\u00f3n diferencial ordinaria (EDO) adem\u00e1s de una ecuaci\u00f3n algebraica; ambas ecuaciones deben ser satisfechas simult\u00e1neamente."
    },
    "268777": {
        "pageid": 268777,
        "ns": 0,
        "title": "Carrusel deportivo",
        "extract": "Carrusel deportivo es un programa radiof\u00f3nico deportivo de la Cadena SER, dirigido actualmente por Dani Garrido. Se emite todos los fines de semana de 15:00 a 01:30.[1]\u200b\nAdem\u00e1s durante las matinales de los s\u00e1bados, si hay partido liga a las 13:00, se emite Carrusel de 13:00 a 15:00. Los domingos tambi\u00e9n se emite Carrusel de 12.00 a 14.30 y su contenido es los partidos matinales tanto de Primera y Segunda Divisi\u00f3n de Espa\u00f1a, adem\u00e1s de los partidos de la Liga Endesa de baloncesto. Estas ediciones son presentadas por Borja Cuadrado. Ambas ediciones matinales se emiten por las emisoras de onda media de la Cadena SER y por internet.\nSu principal virtud reside en el tratamiento del deporte bajo el prisma del humor, siendo una marca caracter\u00edstica de su programa la integraci\u00f3n de la publicidad en el mismo, incentivando y creando cu\u00f1as de radio en las cuales participan los oyentes y el propio equipo t\u00e9cnico con sonidos y cantos entre otros. Adem\u00e1s, destaca por ser el programa de radio m\u00e1s antiguo emitido a nivel nacional que contin\u00faa en emisi\u00f3n."
    },
    "384276": {
        "pageid": 384276,
        "ns": 0,
        "title": "Breviparopus",
        "extract": "Breviparopus taghbaloutensis es el nombre dado a un icnotax\u00f3n de dinosaurio, que producido por un g\u00e9nero desconocido de saur\u00f3podo. Siendo un icnotax\u00f3n, est\u00e1 representado por una larga serie de pisadas f\u00f3siles o icnitas que abarcan 90 metros, halladas en la primavera de 1979 en los montes Atlas del actual Marruecos. En su \u00e9poca, esta \u00e1rea hubiera sido parte del supercontinente Gondwana que se estaba separando. Se especula que el animal que realiz\u00f3 las pisadas de Breviparopus eras uno de los mayores dinosaurios, aunque su tama\u00f1o exacto ha sido sujeto de mucho debate.[1]\u200b"
    },
    "1436739": {
        "pageid": 1436739,
        "ns": 0,
        "title": "Rinoreocarpus ulei",
        "extract": "Rinoreocarpus es un g\u00e9nero monot\u00edpico de plantas con flores perteneciente a la familia Violaceae. Su \u00fanica especie:  Rinoreocarpus ulei (Melch.) Ducke,  es originaria de Sudam\u00e9rica donde se encuentra en la Amazonia."
    },
    "2630382": {
        "pageid": 2630382,
        "ns": 0,
        "title": "Dar\u00edo Franco",
        "extract": "Dar\u00edo Javier Franco Gatti  (Cruz Alta, C\u00f3rdoba, Argentina, 17 de enero de 1969) es un exfutbolista y entrenador argentino naturalizado mexicano. Actualmente est\u00e1 sin club."
    },
    "4225963": {
        "pageid": 4225963,
        "ns": 0,
        "title": "Alsodes kaweshkari",
        "extract": "La rana kaweshkar o rana kaweshkar de pecho espinoso (Alsodes kaweshkari) es una especie de anfibio de la familia Alsodidae.[1]\u200b Es una rana end\u00e9mica de la Regi\u00f3n de Magallanes y la Ant\u00e1rtica Chilena, habita en la tundra y bosques peque\u00f1os.[2]\u200b"
    },
    "4227989": {
        "pageid": 4227989,
        "ns": 0,
        "title": "Microhyla zeylanica",
        "extract": "Microhyla zeylanica es una especie  de anfibios de la familia Microhylidae.[2]\u200b"
    },
    "4529095": {
        "pageid": 4529095,
        "ns": 0,
        "title": "V\u00edctor Parra",
        "extract": "V\u00edctor Parra (Hidalgo; 10 de enero de 1920-Ciudad de M\u00e9xico; 20 de febrero de 1994) fue un actor de la \u00e9poca de oro del cine mexicano, recordado por papeles de villano. Gan\u00f3 tres Premios Ariel."
    },
    "6608177": {
        "pageid": 6608177,
        "ns": 0,
        "title": "Sennefer (alcalde de Tebas)",
        "extract": "Sennefer fue un antiguo noble egipcio, \"Alcalde de la Ciudad del Sur\" (es decir, de Tebas) y \"Supervisor de los Graneros y Campos, Jardines y Ganado de Am\u00f3n\", durante el reinado de Amenhotep II de la dinast\u00eda XVIII.[1]\u200b \nEra hijo de Nu, segundo profeta de Horus, se\u00f1or de Qus (llamada Apolin\u00f3polis Parva por los griegos); su madre era una mujer llamada Henutiry (llamada Tiiry).[1]\u200b Se cas\u00f3 con la nodriza real Senai (o Sentnay) y la cantora de Am\u00f3n, Merit.[2]\u200b En su tumba aparecen el nombre de tres hijas, Muttuy, Mutnefert, llamada Nefertari y  Senetnefer, que fue cantora de Am\u00f3n. Aparentemente, su hija mayor Muttuy se cas\u00f3 con Kenamun, que sucedi\u00f3 a Sennefer como alcalde de Tebas.[3]\u200b \nPor otra parte, Sennefer es llamado hijo de la hermana de Ahmose Humay, mayordomo de la Esposa del dios Am\u00f3n y por tanto, primo del chaty de Amenhotep II, Amenemopet llamado Pairy, con quien ten\u00eda una gran relaci\u00f3n.[4]\u200b Amenemopet fue enterrado en la tumba TT29, muy cerca de su propia tumba.[5]\u200b \nAl ser uno de los favoritos del rey, acumul\u00f3 gran poder y riqueza. Previo a su cargo de alcalde, fue Supervisor de los sacerdotes de la esposa del dios, mayordomo del templo de Amenhotep I y responsable de la fiesta de Tutmosis I. Por todo esto, se le concedi\u00f3 el privilegio de colocar una doble estatua de \u00e9l y su esposa Senai en el templo de Karnak.[6]\u200b All\u00ed recibir\u00eda m\u00faltiples ofrendas que terminaron por desgastar el regazo de la estatua, hoy en el Museo de El Cairo.\nLa famoso planta del jard\u00edn, a menudo descrito como el jard\u00edn de Sennefer, es m\u00e1s probable que fuera un jard\u00edn que Sennefer cuidaba, y tal vez fuera dise\u00f1ado por \u00e9l, m\u00e1s que ser un jard\u00edn del que fuera propietario.[7]\u200b\nTambi\u00e9n le fue concedido el privilegio de ser enterrado en una peque\u00f1a pero bien decorada tumba tebana, la TT96, conocida como la \"Tumba de las Vi\u00f1as\", famosa por la decoraci\u00f3n de vi\u00f1as con racimos de uvas negras, en el techo de su c\u00e1mara funeraria,[8]\u200b localizada en el distrito de Sheij Abd el-Qurna de la necr\u00f3polis tebana.\nSin embargo, algunos elementos funerarios de Sennefer y su familia, como los vasos canopos, han sido encontrados en la tumba KV42, por lo que algunos como Howard Carter, especularon que Sennefer pudiera haber reutilizado esta tumba para su verdadero entierro. Algunos contenedores de Sennefer y Senai tambi\u00e9n fueron descubiertas en la KV32, la tumba de la reina Tiaa, esposa de Amenhotep II y madre de Tutmosis IV.[9]\u200b"
    },
    "7026790": {
        "pageid": 7026790,
        "ns": 0,
        "title": "Astrid Gruber",
        "extract": "Astrid Cristancho Gruber (Caracas, 6 de junio de 1967), m\u00e1s conocida como Astrid Gruber, es una actriz de televisi\u00f3n y modelo venezolana. Participar\u00eda en el Miss Venezuela 1987, representando el estado Amazonas, pero se retir\u00f3."
    },
    "7421861": {
        "pageid": 7421861,
        "ns": 0,
        "title": "Catedral de la Inmaculada Concepci\u00f3n (Taip\u00e9i)",
        "extract": "La Catedral de la Inmaculada Concepci\u00f3n[1]\u200b (en chino: \u8056\u6bcd\u7121\u539f\u7f6a\u4e3b\u6559\u5ea7\u5802) es el nombre que recibe un edificio religioso de la iglesia cat\u00f3lica[2]\u200b que se encuentra ubicado en el distrito de Datong de la localidad de Taip\u00e9i[3]\u200b en la isla de Taiw\u00e1n.\nEl templo sigue el rito romano o latino y sirve como la sede de la arquidi\u00f3cesis de Taip\u00e9i (Archidioecesis Taipehensis; \u5929\u4e3b\u6559\u53f0\u5317\u7e3d\u6559\u5340) que fue creada por el papa P\u00edo XII mediante la bula \"Gravia illa Christi\".\nEl edificio original fue construido en 1889[4]\u200b  pero fue destruido en una incursi\u00f3n en la ciudad. Entre 1911 y 1914 se construy\u00f3 un nuevo templo en estilo g\u00f3tico. En 1945 durante la Segunda Guerra Mundial la iglesia fue bombardeada y fue reemplazada por un templo sencillo. En 1959 se inici\u00f3 su reconstrucci\u00f3n que termin\u00f3 en mayo de 1961, llevada a cabo por el arquitecto espa\u00f1ol Francisco Coello de Portugal. Todas la misas y servicios religioso se ofrecen en chino mandar\u00edn."
    },
    "7701220": {
        "pageid": 7701220,
        "ns": 0,
        "title": "Andrei Shturbabin",
        "extract": "Andrei Shturbabin (30 de mayo de 1972) es un deportista uzbeko que compiti\u00f3 en judo.[1]\u200b Gan\u00f3 una medalla de bronce en los Juegos Asi\u00e1ticos de 1998, y una medalla de bronce en el Campeonato Asi\u00e1tico de Judo de 2000.[2]\u200b"
    },
    "7848457": {
        "pageid": 7848457,
        "ns": 0,
        "title": "Gante-Wevelgem 2017",
        "extract": "La 79.\u00aa edici\u00f3n de la cl\u00e1sica ciclista Gante-Wevelgem (nombre oficial en ingl\u00e9s: Gent-Wevelgem in Flanders Fields), se celebr\u00f3 en B\u00e9lgica el 26 de marzo de 2017 sobre un recorrido de 249,2 km. \nLa carrera form\u00f3 parte del UCI WorldTour 2017, calendario cicl\u00edstico de m\u00e1ximo nivel mundial, siendo la decimosegunda carrera de dicho circuito.\nLa carrera fue ganada por el corredor belga Greg Van Avermaet del equipo BMC Racing, en segundo lugar Jens Keukeleire (Orica-Scott) y en tercer lugar Peter Sagan (Bora-Hansgrohe).[1]\u200b[2]\u200b[3]\u200b"
    },
    "8759127": {
        "pageid": 8759127,
        "ns": 0,
        "title": "Richard Ridings",
        "extract": "Richard Ridings (19 de septiembre de 1958) es un actor brit\u00e1nico, conocido por su papel de Alan Ashburn en la serie Fat Friends, y por hacer de Bernard Green en la comedia Common as Muck.[1]\u200b"
    },
    "9153412": {
        "pageid": 9153412,
        "ns": 0,
        "title": "Faro de Niechorze",
        "extract": "El faro de Niechorze (en polaco: Latarnia morska Niechorze) es un faro situado en un empinado acantilado en Niechorze, voivodato de Pomerania Occidental, en la costa polaca del mar B\u00e1ltico.[1]\u200b\nEl faro est\u00e1 localizado entre los faros de Kikut (aproximadamente 30 km al oeste), y el de Ko\u0142obrzeg (34 km al este)."
    },
    "9720037": {
        "pageid": 9720037,
        "ns": 0,
        "title": "Corviale",
        "extract": "Corviale o Nuevo Corviale (tambi\u00e9n llamado \u201cIl Serpentone\u201d por su longitud) es un complejo residencial en la periferia suroeste de Roma. Por su extensi\u00f3n (el edificio principal mide casi un kil\u00f3metro[1]\u200b) y por las dif\u00edciles condiciones de vida de sus habitantes, se convirti\u00f3 en el barrio s\u00edmbolo de la degradaci\u00f3n de la periferia de Roma.[2]\u200b[3]\u200b\nEl gran conjunto residencial, donde viven cerca de 4.500 personas,[4]\u200b est\u00e1 formado por tres edificios: el edificio principal llamado \u201cla Stecca\u201d (cart\u00f3n de tabaco), con planta rectangular de 986 metros de largo, 9 plantas y 30 metros de altura; el segundo, paralelo al primero pero m\u00e1s bajo, con 3-5 plantas; y el \u00faltimo, orientado 45 grados con respeto a los otros dos.[5]\u200b"
    },
    "10332177": {
        "pageid": 10332177,
        "ns": 0,
        "title": "Jerry Lee Lewis: Trouble in Mind",
        "extract": "Jerry Lee Lewis: Trouble in Mind es un documental de 2022 sobre el cantautor estadounidense Jerry Lee Lewis dirigido por Ethan Coen y editado por Tricia Cooke."
    },
    "10398430": {
        "pageid": 10398430,
        "ns": 0,
        "title": "Mundaria",
        "extract": "Mundaria es un g\u00e9nero de escarabajos de la familia Buprestidae.[1]\u200b"
    },
    "10402855": {
        "pageid": 10402855,
        "ns": 0,
        "title": "Afrosound",
        "extract": "Afrosound es una orquesta y proyecto musical Colombiana cuyo enfoque var\u00eda entre el latin soul, el rock psicod\u00e9lico y el Chucu chucu. Fue fundada en el seno de Discos Fuentes en 1973 como una orquesta en la cual se pudieran experimentar nuevos sonidos, contando con m\u00fasicos provenientes de Fruko y sus Tesos y de otras orquestas del sello musical. Actualmente la agrupaci\u00f3n se encuentra en una reactivaci\u00f3n como marca, de la cual hacen parte Julio Ernesto Estrada \"Fruko\" y Mariano Sep\u00falveda, siendo estos los \u00fanicos miembros fundadores que a\u00fan persisten."
    },
    "10515658": {
        "pageid": 10515658,
        "ns": 0,
        "title": "Graptacme",
        "extract": "Graptacme es un g\u00e9nero de molusco escaf\u00f3podo marino de la familia Dentaliidae.[1]\u200b\nEste g\u00e9nero tiene una distribuci\u00f3n casi cosmopolita.[2]\u200b"
    },
    "366073": {
        "pageid": 366073,
        "ns": 0,
        "title": "Ron Welty",
        "extract": "Ronald \"Ron\" Welty (Long Beach; California; 1 de febrero de 1971) es el ex baterista de la banda estadounidense de punk rock The Offspring. De todos los bateristas de la banda, Welty fue el que m\u00e1s tiempo los acompa\u00f1\u00f3, ya que estuvo en la banda desde julio de 1987 hasta marzo de 2003.[1]\u200b Sin embargo, Ron abandon\u00f3 The Offspring para formar su propia banda llamada Steady Ground, en la cual \u00e9l tocaba la bater\u00eda y co-produc\u00eda, aunque se separaron en 2007. Luego, en el 2009, Ron se volvi\u00f3 el propietario de la compa\u00f1\u00eda discogr\u00e1fica Band-Aid On A Bullet Records, y adem\u00e1s se convirti\u00f3 en el productor y administrador de una banda de rock/pop llamada A New Vice. A pesar de su salida de The Offspring, \u00e9l todav\u00eda tiene muy buenas relaciones con los dem\u00e1s miembros del grupo.[2]\u200b"
    },
    "1361451": {
        "pageid": 1361451,
        "ns": 0,
        "title": "Condado de Mendocino",
        "extract": "El condado de Mendocino es un condado del estado de California, Estados Unidos. Tiene una poblaci\u00f3n estimada, a mediados de 2023, de 89 108 habitantes.[1]\u200b\nLa sede del condado es Ukiah."
    },
    "2014693": {
        "pageid": 2014693,
        "ns": 0,
        "title": "Nutrici\u00f3n animal",
        "extract": "La nutrici\u00f3n animal se dedica al estudio de la alimentaci\u00f3n de los animales. Normalmente para la cr\u00eda para uso humano, aunque tambi\u00e9n se utiliza para recuperar animales salvajes protegidos, dicha funci\u00f3n la realizan en la cr\u00eda con fines econ\u00f3micos, adem\u00e1s de conservar la salud del animal el conocimiento de la nutrici\u00f3n animal tiene efectos deseables. Desde la maximizaci\u00f3n de conversi\u00f3n de alimento que se le suministra al animal a carne, leche u otro producto que se desee obtener hasta el grado de impacto que producen los animales en el ambiente (por ejemplo la emisi\u00f3n de metano producida por los rumiantes depende mucho de su alimentaci\u00f3n)"
    },
    "2130390": {
        "pageid": 2130390,
        "ns": 0,
        "title": "La Voz de Valladolid",
        "extract": "La Voz de Valladolid fue la segunda emisora de radio pionera en Valladolid, despu\u00e9s de E.A.J. 47 Radio Valladolid.\nNaci\u00f3 el 24 de agosto de 1936 como Radio F.E. n\u00famero 1, \u00edntimamente ligada al golpe de Estado del 18 de julio de 1936. Sus primeras instalaciones ocuparon el mirador del edificio \"Soler\" en la Plaza Mayor. \nLa antigua Radio Cadena, recibi\u00f3 un gran impulso en 1953, cuando el Delegado de Cultura Popular Antol\u00edn de Santiago y Ju\u00e1rez toma sus riendas, decide adoptar un talante m\u00e1s comercial y profesional y recluta a gente joven: Rafael Andreu de la Cruz, el dibujante M\u00e1ximo, Alfonso Guill\u00e9n, Gregorio Cubero, Bernardino Barrientos, Miguel Montalvo, F\u00e9lix Gonz\u00e1lez Ferr\u00e1ndez, Fernando Mat\u00eda, Juan Pascual, Jes\u00fas Cerezo Yuste, F\u00e9lix Rivera, Raimundo P\u00e9rez, Maruja Cerezo, Antonio Olivares y Mar\u00eda Teresa \u00cd\u00f1igo de Toro entre otros.\nEn 1953 cambi\u00f3 su denominaci\u00f3n por La Voz de Valladolid al integrarse en la Red de Emisoras del Movimiento (R.E.M.). En 1955, sus estudios se trasladaron a la segunda planta del Teatro Calder\u00f3n, donde permaneci\u00f3 ya como Radio Nacional de Espa\u00f1a hasta su rehabilitaci\u00f3n en 1992. La Voz de Valladolid, que se hizo famosa a golpe de concursos (infantiles, culturales, musicales, navide\u00f1os...), cont\u00f3 con locutores y colaboradores como Lu\u00eds Fern\u00e1ndez Madrid, Carmen Isabel Santamar\u00eda, Santiago L\u00f3pez y los informativos de F\u00e9lix Rodr\u00edguez de la Fuente, Emilio Laguna, Jos\u00e9 Lu\u00eds P\u00e9rez Trist\u00e1n y J\u00f3s\u00e9 Gabriel de Pablos. Su plantilla lleg\u00f3 a superar el medio centenar de periodistas y t\u00e9cnicos.\nEn 1961, Mar\u00eda Teresa \u00cd\u00f1igo de Toro tom\u00f3 las riendas de La Voz de Valladolid. En 1968 aparecen programas tan famosos como El trofeo La Voz de Valladolid, Campo a trav\u00e9s, El Torneo de la Amabilidad (donde los oyentes daban datos de alguien especialmente amable al que luego se le entregaba un emblema de solapa y un pergamino acreditativo de su cortes\u00eda), Los Mayores (homenaje de ancianos), Premio a los mejores de la ciudad, La semana de los enamorados, Coraz\u00f3n de Castilla (Jos\u00e9 Delf\u00edn Val) o Festival de la canci\u00f3n de la paz (F\u00e9lix Rivera). Cuando en 1973 Germ\u00e1n Losada fue nombrado director de La Voz de Valladolid, esta ya era todo un \u00e9xito en la ciudad."
    },
    "2607021": {
        "pageid": 2607021,
        "ns": 0,
        "title": "Frederick Maurice",
        "extract": "John Frederick Denison Maurice o F. D. Maurice (Normanstone, Suffolk, 29 de agosto de 1805 - Londres, 1 de abril de 1872) fue un te\u00f3logo y socialista cristiano ingl\u00e9s.\nEs venerado como santo por la Comuni\u00f3n anglicana. Su festividad es el 1 de abril.[1]\u200b"
    },
    "3066275": {
        "pageid": 3066275,
        "ns": 0,
        "title": "Chave (Arouca)",
        "extract": "Chave es una freguesia portuguesa del concelho de Arouca, con 10,76 km\u00b2 de superficie y 1414 habitantes (2001). Su densidad de poblaci\u00f3n es de 131,4 hab/km\u00b2."
    },
    "3593860": {
        "pageid": 3593860,
        "ns": 0,
        "title": "Tr\u00e1gica ceremonia en Villa Alexander",
        "extract": "Tr\u00e1gica ceremonia en Villa Alexander es una pel\u00edcula de terror con elementos fant\u00e1sticos, coproducci\u00f3n hispano-italiana, realizada por Riccardo Freda en 1972."
    },
    "4504805": {
        "pageid": 4504805,
        "ns": 0,
        "title": "The Charles C. Leary",
        "extract": "The Charles C. Leary es el primer \u00e1lbum de estudio por Devendra Banhart. Fue lanzado el 8 de agosto de 2002, a trav\u00e9s del sello Hinah."
    },
    "4839981": {
        "pageid": 4839981,
        "ns": 0,
        "title": "Idioma papabuco",
        "extract": "El idioma papabuco; es una de las lenguas zapotecanas que podr\u00eda estar extinta en los a\u00f1os venideros. En 2010 se report\u00f3 la existencia de dos hablantes de este idioma en Oaxaca. El territorio donde se habl\u00f3 papabuco abarcaba sectores de la Regi\u00f3n de la Sierra, comprendida entre los municipios de San Juan Elotepec, Santiago Textitl\u00e1n y Santa Mar\u00eda Zaniza.[1]\u200b[2]\u200b\nEn el pueblo de Elotepec, Oaxaca est\u00e1n los \u00faltimos hablantes del papabuco.[3]\u200b"
    },
    "6119573": {
        "pageid": 6119573,
        "ns": 0,
        "title": "V\u00eda X 2",
        "extract": "V\u00eda X 2 es un canal de televisi\u00f3n por suscripci\u00f3n chileno que funciona como la se\u00f1al complementaria del canal de variedades V\u00eda X; a diferencia de este \u00faltimo, solo emite en alta definici\u00f3n. \nComenz\u00f3 sus trasmisiones como Via X HD el 9 de agosto de 2011 en exclusiva para la cableoperadora VTR.[1]\u200b Luego fue incluido en la grilla de Claro TV y a finales de 2021 se incorpor\u00f3 a la grilla de WOM TV.\nAnteriorimente V\u00eda X 2 emit\u00eda producciones originales en su programaci\u00f3n, como programas de corte juvenil, cine y series, con un \u00e9nfasis en rock nacional. Adem\u00e1s, tuvo un breve paso a espacios de e-Sports, que tiempo despu\u00e9s se cre\u00f3 una se\u00f1al propia llamada V\u00eda X Esports.  \nEn la actualidad, el canal solo muestra programas musicales con variados conductores."
    },
    "7273657": {
        "pageid": 7273657,
        "ns": 0,
        "title": "Henrique (nombre)",
        "extract": "Henrique es un nombre propio masculino de origen germano. El significado de Henrique es \u201cgobernante de casa\u201d.\nEste nombre est\u00e1 compuesto por los elementos germ\u00e1nicos heim \u201ccaseros\u201d y ric \u201cpoder de gobernante\u201d. M\u00e1s adelante, el nombre evolucion\u00f3 a Heinrich, debido principalmente a la influencia de otros nombres germ\u00e1nicos como Haganriche. Los normandos fueron los que introdujeron este nombre en Inglaterra, en donde comenz\u00f3 a usarse por las altas clases sociales. En su versi\u00f3n europea, nos encontramos con uno de los nombres preferidos por la realeza, ya que muchos reyes ten\u00edan este nombre.\nSu onom\u00e1stica es el 13 de julio."
    },
    "7578099": {
        "pageid": 7578099,
        "ns": 0,
        "title": "Jozef Lohy\u0148a",
        "extract": "Jozef Lohy\u0148a (Zlat\u00e9 Moravce, 13 de abril de 1963) es un deportista eslovaco que compiti\u00f3 para Checoslovaquia en lucha libre.\nParticip\u00f3 en tres Juegos Ol\u00edmpicos de Verano, obteniendo una medalla de bronce en Se\u00fal 1988, en la categor\u00eda de 82 kg, el cuarto lugar en Atlanta 1996 y el quinto lugar en Barcelona 1992.[1]\u200b\nGan\u00f3 tres medallas en el Campeonato Mundial de Lucha entre los a\u00f1os 1986 y 1991, y cinco medallas en el Campeonato Europeo de Lucha entre los a\u00f1os 1986 y 1998.[2]\u200b"
    },
    "8071955": {
        "pageid": 8071955,
        "ns": 0,
        "title": "Kamen Rider Build",
        "extract": "Kamen Rider Build (\u4eee\u9762\u30e9\u30a4\u30c0\u30fc\u30d3\u30eb\u30c9, Kamen Raid\u0101 Birudo?) es el t\u00edtulo de la 28\u00b0 temporada de la franquicia Kamen Rider, producida por Toei Company y emitida en TV Asahi desde el 3 de septiembre de 2017 hasta el 26 de agosto de 2018. Destaca por ser la \u00faltima temporada en ser emitida en su totalidad durante la era Heisei.[1]\u200b Esta temporada usa dos esl\u00f3ganes: \"\u00a1Las leyes de la victoria han sido decididas!\" (\u52dd\u5229\u306e\u6cd5\u5247\u304c\u6c7a\u307e\u3063\u305f\uff01, Sh\u014dri no h\u014dsoku ga kimatta!?) y \"Comencemos el experimento ahora\" (\u3055\u3041\u3001\u5b9f\u9a13\u3092\u59cb\u3081\u3088\u3046\u304b\u3002, Sa, jikken o hajimeyou ka?)"
    },
    "8099045": {
        "pageid": 8099045,
        "ns": 0,
        "title": "S\u00edndrome de la rana hervida",
        "extract": "El denominado s\u00edndrome de la rana hervida es una analog\u00eda que se usa para describir lo que ocurre cuando un problema se desarrolla tan lentamente que sus da\u00f1os no son f\u00e1ciles de percibir en lo inmediato y esa falta de conciencia de los mismos genera que no haya reacciones o que estas sean  tard\u00edas para evitar o revertir los da\u00f1os que ocasiona.[1]\u200b  La premisa es que si una rana se pone repentinamente en agua hirviendo, saltar\u00e1, pero si la rana se pone en agua tibia que luego se lleva a ebullici\u00f3n lentamente, no percibir\u00e1 el peligro y se cocer\u00e1 hasta la muerte. La historia se usa a menudo como una met\u00e1fora de la incapacidad o falta de voluntad de las personas para reaccionar o ser conscientes de las amenazas siniestras que surgen gradualmente en lugar de hacerlo de repente.\nSi bien algunos experimentos del siglo XIX sugirieron que la premisa subyacente es verdadera si el calentamiento es lo suficientemente gradual,[2]\u200b[3]\u200b seg\u00fan los bi\u00f3logos contempor\u00e1neos, la premisa es falsa: una rana que se calienta gradualmente saltar\u00e1 a la superficie.[4]\u200b[5]\u200b De hecho, la termorregulaci\u00f3n al cambiar de ubicaci\u00f3n es una estrategia de supervivencia fundamentalmente necesaria para las ranas y otros ectotermos."
    },
    "8540516": {
        "pageid": 8540516,
        "ns": 0,
        "title": "Temporada 1996 de la F\u00f3rmula 3 Chilena",
        "extract": "La temporada 1996 de la F\u00f3rmula Tres Chilena, fue la 24\u00aa temporada del principal campeonato de monoplazas en Chile, se disputaron 10 fechas, que comenzaron el 14 de julio y finalizando el 15 de diciembre del presente a\u00f1o. Participando en las fechas organizadas por el Club ATC, que tuvo como socio televisivo a La Red, quien transmiti\u00f3 las fechas los domingos en diferido, horas despu\u00e9s de su desarrollo.\nA diferencia de la temporada anterior, hubo un leve aumento de participantes, debido a que la f\u00f3rmula cuatro promocional, fue definitivamente terminada e incluida a la categor\u00eda principal. 8 fechas se realizaron en el autodromo de Las Vizcachas y 2 en el recientemente inaugurado autodromo Interlomas, en Temuco. Las fechas 4 fueron ganadas por el campe\u00f3n defensor, Ram\u00f3n Ibarra, 3 por Giuseppe Bacigalupo y con 1 fecha, pilotos que nunca hab\u00edan ganado una carrera, Claudio Israel en la segunda fecha, Jimmy Mesquida en la novena y Jos\u00e9 Porcelli en la d\u00e9cima, este \u00faltimo quien disput\u00f3 el t\u00edtulo con Ibarra hasta la \u00faltima fecha y quien tiene el r\u00e9cord de segundos lugares en una temporada con 6 en total, 5 de ellos consecutivos. \nRam\u00f3n Ibarra, obtuvo su tercer campeonato consecutivo, pero en esta ocasi\u00f3n tuvo una f\u00e9rrea resistencia de parte del piloto argentino, Jos\u00e9 Porcelli, quienes definieron el campeonato en la \u00faltima fecha. El tercer lugar fue para el piloto Giuseppe Bacigalupo."
    },
    "8805302": {
        "pageid": 8805302,
        "ns": 0,
        "title": "Adrian Carambula",
        "extract": "Adrian Ignacio Carambula Raurich (Montevideo, Uruguay, 16 de marzo de 1988) es un deportista italiano que compite en voleibol, en la modalidad de playa.[1]\u200b Gan\u00f3 una medalla de plata en el Campeonato Europeo de V\u00f3ley Playa de 2015.[2]\u200b"
    },
    "10137188": {
        "pageid": 10137188,
        "ns": 0,
        "title": "Palacio Contarini-Polignac Dal Zaffo",
        "extract": "El palacio Contarini-Polignac Dal Zaffo, tambi\u00e9n llamado Contarini Dal Zaffo o Contarini Polignac, es un edificio hist\u00f3rico italiano situado en el sestiere de Dorsoduro en Venecia, con fachada al Gran Canal, pr\u00f3ximo a los palacios Barbarigo y Balbi Valier."
    },
    "10653601": {
        "pageid": 10653601,
        "ns": 0,
        "title": "Korg M1",
        "extract": "El Korg M1 es un sintetizador y estaci\u00f3n de trabajo de m\u00fasica fabricado por la empresa japonesa Korg de 1988 a 1995. Seg\u00fan Sound on Sound, es uno de los sintetizadores m\u00e1s vendidos de la historia, con unas ventas estimadas de 250.000 unidades y uno de los teclados de mayor reconocimiento en el mundo."
    },
    "10734400": {
        "pageid": 10734400,
        "ns": 0,
        "title": "Cirug\u00eda de glaucoma",
        "extract": "El glaucoma es un grupo de enfermedades que afectan al nervio \u00f3ptico, provocan p\u00e9rdida de visi\u00f3n y suelen caracterizarse por un aumento de la presi\u00f3n intraocular (PIO). Existen muchas cirug\u00edas del glaucoma, y variaciones o combinaciones de las mismas, que facilitan la salida del exceso de humor acuoso del ojo para reducir la presi\u00f3n intraocular, y unas pocas que reducen la PIO disminuyendo la producci\u00f3n de humor acuoso."
    },
    "11060039": {
        "pageid": 11060039,
        "ns": 0,
        "title": "175 Park Avenue",
        "extract": "175 Park Avenue, tambi\u00e9n conocido como Proyecto Commodore, es un rascacielos de uso mixto dise\u00f1ado por Skidmore, Owings & Merrill y desarrollado por RXR Realty y TF Cornerstone, propuesto para ser construido sobre el sitio anterior del Hotel Commodore, actualmente el hotel Hyatt Grand Central New York. El edificio se elevar\u00eda 482 metros (1581 pies) y contendr\u00eda oficinas, un hotel Hyatt y un amplio lobby a nivel del suelo.[1]\u200b"
    },
    "1593189": {
        "pageid": 1593189,
        "ns": 0,
        "title": "Israel Shamir",
        "extract": "Isra\u00ebl Shamir (en ruso: \u0418\u0441\u0440\u0430\u044d\u043b\u044c \u0428\u0430\u043c\u0438\u0440, [j\u026asr\u0250\u02c8\u025bl\u02b2 \u0282\u0250\u02c8m\u02b2ir]; nacido en 1947 o 1948),[1]\u200b tambi\u00e9n conocido por los nombres Robert David, Vassili Krasevsky, J\u00f6ran Jermas[2]\u200b y Adam Ermash, es un escritor y periodista jud\u00edo-ruso, conocido por promover desde 2001 el proyecto de un solo Estado para palestinos y jud\u00edos en Israel-Palestina,  considerado por algunos antisemita y negador del Holocausto.[3]\u200b[4]\u200b[5]\u200b Colaborador y defensor de Julian Assange.\nNativo de Novosibirsk, Siberia, se mud\u00f3 a Israel en 1969, sirvi\u00f3 como paracaidista en el ej\u00e9rcito y pele\u00f3 en la guerra de 1973. Despu\u00e9s de la guerra se dedic\u00f3 al periodismo.[6]\u200b  \nShamir ha publicado varios libros en distintos idiomas, y cientos de art\u00edculos, la mayor parte traducidos al espa\u00f1ol; la Liga contra el racismo y el antisemitismo (LICRA) le form\u00f3 juicio a su editor franc\u00e9s, por su libro L'Autre Visage d'Isra\u00ebl (2004) publicado en ingl\u00e9s con el t\u00eetulo Flowers of Galilee; pero fue reeditado por la editorial musulmana AlQalam. Ya no est\u00e1 prohibido en Francia.."
    },
    "2348183": {
        "pageid": 2348183,
        "ns": 0,
        "title": "Ectopia cordis",
        "extract": "La ectopia cordis es una malformaci\u00f3n cong\u00e9nita poco frecuente que consiste en una separaci\u00f3n, completa o incompleta, del estern\u00f3n, asociada a una ubicaci\u00f3n anormal del coraz\u00f3n, por fuera de la caja tor\u00e1cica.[1]\u200b \nEsta malformaci\u00f3n deriva de una alteraci\u00f3n del desarrollo embriol\u00f3gico del estern\u00f3n. En el embri\u00f3n de 6 semanas se observan dos bandas mesenquim\u00e1ticas esternales ubicadas en la zona ventrolateral del cuerpo, que tienen conexi\u00f3n entre s\u00ed con las costillas. En las semanas siguientes se produce la uni\u00f3n de las bandas con las costillas, que se fusionan posteriormente entre s\u00ed en sentido cefalocaudal. \nEn el embri\u00f3n de 9 semanas se han completado todas las fusiones. \nUna falla en la uni\u00f3n de las bandas cartilaginosas se evidencia en el reci\u00e9n nacido como una hendidura esternal. La separaci\u00f3n adquiere habitualmente la forma de U y puede comprometer solo el manubrio esternal o extenderse hasta el ap\u00e9ndice xifoides. En los casos m\u00e1s extensos, el coraz\u00f3n y grandes vasos se encuentran recubiertos solamente por la piel y el tejido subcut\u00e1neo. Cl\u00ednicamente, en la piel que cubre la hendidura se observa un colapso parad\u00f3jico con la inspiraci\u00f3n y una protrusi\u00f3n con la maniobra de Valsalva. \nEn los casos m\u00e1s graves de ectopia cordis, el miocardio se halla por completo expuesto al exterior."
    },
    "3041615": {
        "pageid": 3041615,
        "ns": 0,
        "title": "Lesgor",
        "extract": "Lesgor es una comuna francesa situada en el departamento de Landas, en la regi\u00f3n de Nueva Aquitania."
    },
    "3439889": {
        "pageid": 3439889,
        "ns": 0,
        "title": "Ku70",
        "extract": "Ku70 es una prote\u00edna codificada en humanos por el gen XRCC6.[1]\u200b Ku70, junto con Ku80, conforman un heterod\u00edmero denominado prote\u00edna Ku, que se une a los extremos de la doble hebra de ADN que ha sufrido un corte, y es requerida para el proceso de recombinaci\u00f3n no hom\u00f3loga durante la reparaci\u00f3n del ADN. Tambi\u00e9n es necesaria en el proceso de recombinaci\u00f3n V(D)J, que logra incrementar la diversidad antig\u00e9nica en el sistema inmune de mam\u00edferos utilizando el proceso de recombinaci\u00f3n no hom\u00f3loga.\nAdem\u00e1s de su papel en el proceso de recombinaci\u00f3n no hom\u00f3loga, Ku tambi\u00e9n es requerida para el mantenimiento del tama\u00f1o del tel\u00f3mero y el silenciamiento de genes subtelom\u00e9ricos.[2]\u200b\nKu fue identificada originalmente en pacientes con lupus eritematoso sist\u00e9mico, en los cuales, tras ser sometidos a an\u00e1lisis, se encontraron elevados niveles de auto-anticuerpos contra esta prote\u00edna.[1]\u200b\nHist\u00f3ricamente, Ku70 ha sido referido bajo diversos nombres, tal y como se muestra a continuaci\u00f3n:\n\nLupus Ku autoantigen protein p70.\nATP-dependent DNA helicase 2 subunit 1.\nX-ray repair complementing defective repair in Chinese hamster cells 6.\nX-ray repair cross-complementing 6 (XRCC6)."
    },
    "3659498": {
        "pageid": 3659498,
        "ns": 0,
        "title": "Pil\u00e9n",
        "extract": "Pil\u00e9n (lugar de neblina, en mapudungun) forma parte de la comuna de Cauquenes de la que se encuentra a unos 10 km, en la regi\u00f3n del Maule, Chile. Pil\u00e9n es conocida por sus vi\u00f1edos y su alfarer\u00eda cocida.[1]\u200b"
    },
    "3660890": {
        "pageid": 3660890,
        "ns": 0,
        "title": "Torneo Ingreso 1913",
        "extract": "El Torneo Ingreso a la LPFA (conocida hoy como APF) de 1913 fue una competencia entre clubes de f\u00fatbol de Paraguay, debido a que la temporada de ese a\u00f1o se hallaba vacante un lugar para el campeonato de dicha entidad a la Primera Divisi\u00f3n de Honor, cuyo puesto solicitaron 4 clubes, provenientes de otras Ligas independientes: 10 de Agosto de San Lorenzo, Porvenir de Ypacara\u00ed, River Plate y Cerro Porte\u00f1o de la Liga Vencedor, ambos de Asunci\u00f3n.[1]\u200b\nEn tales condiciones se organiz\u00f3 el Torneo Ingreso a la Liga Paraguaya de Football Association, con un sistema de eliminaci\u00f3n directa.[2]\u200b Lo conquista el Club Cerro Porte\u00f1o, proveniente de la Liga Vencedor y adjudic\u00e1ndose as\u00ed el derecho a formar parte, desde ese a\u00f1o hasta hoy d\u00eda, de la Asociaci\u00f3n Paraguaya de F\u00fatbol.[3]\u200b"
    },
    "4157051": {
        "pageid": 4157051,
        "ns": 0,
        "title": "Characidium orientale",
        "extract": "Characidium orientale es una especie de peces de la familia Crenuchidae en el orden de los Characiformes."
    },
    "4360474": {
        "pageid": 4360474,
        "ns": 0,
        "title": "Las aventuras de Jack",
        "extract": "Las aventuras de Jack es una pel\u00edcula argentina del g\u00e9nero de drama filmada en blanco y negro, dirigida por Carlos Borcosque seg\u00fan su guion, y escrito sobre la novela Jack de Alphonse Daudet. Se estren\u00f3 el 31 de marzo de 1949 y tuvo como principales actores a Juan Carlos Barbieri, Guillermo Battaglia, Alberto Bello, Homero C\u00e1rpena, Nedda Francy y Antonia Herrero."
    },
    "4406160": {
        "pageid": 4406160,
        "ns": 0,
        "title": "Aridius montuosus",
        "extract": "Aridius montuosus es una especie de cole\u00f3ptero de la familia Latridiidae."
    },
    "4645656": {
        "pageid": 4645656,
        "ns": 0,
        "title": "Borjomi (agua)",
        "extract": "Borjomi (en georgiano: \u10d1\u10dd\u10e0\u10ef\u10dd\u10db\u10d8, en ruso: \u0411\u043e\u0440\u0436\u043e\u043c\u0438) es una marca de agua mineral naturalmente carbonatada proveniente de los manantiales localizados en el Valle de Borjomi en Georgia central. Los artesanos de los manantiales situados en el valle son alimentados por agua que se filtra desde los glaciares que cubren las c\u00faspides de los montes Bakuriani en altitudes de hasta 2300 m.  El agua sube hasta la superficie sin ser bombeada y es transportada por tuber\u00edas a las tres plantas embotelladoras que existen en el pueblo de Bordzhomi.[1]\u200b[2]\u200b\nLos manantiales de Borjomi fueron descubiertos por el Ej\u00e9rcito Imperial Ruso en los a\u00f1os 1820. Cobraron fama a lo largo del Imperio Ruso, convirtiendo a Borjomi en un popular destino tur\u00edstico. La historia de la marca se encuentra estrechamente relacionada con la dinast\u00eda imperial rusa de los Romanov. Por la d\u00e9cada de 1890, el agua Borjomi era embotellada en los estados georgianos del gran duque Miguel Nikol\u00e1yevich de Rusia. Despu\u00e9s de la revoluci\u00f3n rusa de 1917 y la subsecuente apoderaci\u00f3n sovi\u00e9tica de Georgia, la empresa de Borjomi fue nacionalizada y el agua fue convertida en una de las principales exportaciones sovi\u00e9ticas.[1]\u200b\nBorjomi es la tercera mayor exportaci\u00f3n de Georgia y es vendida en m\u00e1s de 30 pa\u00edses.[1]\u200b Desde 1995, Borjomi ha sido controlada y producida por la Georgian Glass and Mineral Water Company (GG&MW).[3]\u200b El uso de agua Borjomi ha sido sugerido por investigadores georgianos y rusos para complejos tratamientos de varias enfermedades digestivas y de diabetes mellitus.[4]\u200b[5]\u200b[6]\u200b[7]\u200b"
    },
    "5343168": {
        "pageid": 5343168,
        "ns": 0,
        "title": "Malta en los Juegos Ol\u00edmpicos",
        "extract": "Malta en los Juegos Ol\u00edmpicos est\u00e1 representada por el Comit\u00e9 Ol\u00edmpico Malt\u00e9s, miembro del Comit\u00e9 Ol\u00edmpico Internacional desde el a\u00f1o 1936.[1]\u200b \nHa participado en 18 ediciones de los Juegos Ol\u00edmpicos de Verano, su primera presencia tuvo lugar en \u00c1msterdam 1928. El pa\u00eds no ha obtenido ninguna medalla en las ediciones de verano.[2]\u200b\nEn los Juegos Ol\u00edmpicos de Invierno ha participado en tres ediciones, siendo Sochi 2014 su primera participaci\u00f3n en estos Juegos. El pa\u00eds no ha conseguido ninguna medalla en las ediciones de invierno.[2]\u200b"
    },
    "5590366": {
        "pageid": 5590366,
        "ns": 0,
        "title": "Himbacina",
        "extract": "La himbacina es un pseudoalcaloide polic\u00e9tido piperid\u00ednico aislado de la corteza de Himantandra baccata e Himantandra belgraveana (sin. Galbulimima) (Himantandraceae).[2]\u200b [\u03b1]14D = +63  (c, 1.04 en cloroformo). Es un antagonista del receptor muscar\u00ednico M4; por esta condici\u00f3n se le utiliza como herramienta para la diferenciaci\u00f3n entre sitios de los receptores muscar\u00ednicos.[3]\u200b Tambi\u00e9n act\u00faa como agente antiespasm\u00f3dico. Su pKa es de 9.3 en una soluci\u00f3n al 50% de etanol."
    },
    "6432110": {
        "pageid": 6432110,
        "ns": 0,
        "title": "Nicol\u00e1s Castro",
        "extract": "Nicol\u00e1s Castro puede referirse a:\n\nAlexis Nicol\u00e1s Castro (1984-), futbolista argentino.\nNicol\u00e1s Castro (1984-), periodista y locutor de radio chileno.\nNicol\u00e1s Castro (1989-), futbolista argentino.\nNicol\u00e1s Castro (futbolista nacido en 1990) (1990-), futbolista argentino.\nNicol\u00e1s Federico Castro (2000-), futbolista argentino."
    },
    "7362468": {
        "pageid": 7362468,
        "ns": 0,
        "title": "Llegar\u00e1 el verano/Sin direcci\u00f3n",
        "extract": "\u00abLlegar\u00e1 el verano/Sin direcci\u00f3n\u00bb[1]\u200b es el nombre del primer sencillo de Camilo Sesto (bajo el nombre de Camilo Sexto). Grabado en el oto\u00f1o de 1970 y lanzado por el sello Movieplay, producido por Juan Pardo y Michael Aldred. Es la carta de presentaci\u00f3n de Camilo, despu\u00e9s de haber formado parte de los grupos Los Dayson y Los Botines."
    },
    "8544395": {
        "pageid": 8544395,
        "ns": 0,
        "title": "Aying",
        "extract": "Aying es un municipio situado en el distrito de M\u00fanich, en el estado federado de Baviera (Alemania), con una poblaci\u00f3n a finales de 2016 de unos 5189 habitantes.[2]\u200b\nSe encuentra ubicado al sur del estado, en la regi\u00f3n de Alta Baviera, cerca de la ciudad de M\u00fanich y de la orilla del r\u00edo Isar \u2014un afluente derecho del Danubio\u2014."
    },
    "8621018": {
        "pageid": 8621018,
        "ns": 0,
        "title": "Varese (V\u00f5ru)",
        "extract": "Varese es una aldea del municipio de V\u00f5ru, en el condado de V\u00f5ru, Estonia, con una poblaci\u00f3n censada a final del a\u00f1o 2011 de 30 habitantes. \nSe encuentra ubicada en el centro del condado, a poca distancia de la orilla sudoccidental del lago Peipus y de la frontera con Rusia, y al sur de la frontera con el condado de P\u00f5lva.[1]\u200b"
    },
    "9150048": {
        "pageid": 9150048,
        "ns": 0,
        "title": "\u00d3rbita lunar",
        "extract": "Una \u00f3rbita lunar, tambi\u00e9n conocida como \u00f3rbita selenoc\u00e9ntrica, es la \u00f3rbita de un objeto alrededor de la Luna. \nLa altitud en apoapsis (punto m\u00e1s alejado de la superficie) para una \u00f3rbita lunar se conoce como apolunio, apocinti\u00f3n, o aposelene, mientras que el periapsis (punto m\u00e1s cercano a la superficie) se conoce como perilunio, pericinti\u00f3n, o periselenio, a partir de los nombres o ep\u00edtetos de la diosa de la luna. \nLa \u00f3rbita lunar baja (LLO) son \u00f3rbitas inferiores a 100 kil\u00f3metros (62,1 mi) de altitud. Tienen un per\u00edodo de aproximadamente 2 horas.[1]\u200b Son de particular inter\u00e9s en la exploraci\u00f3n de la Luna, pero sufren los efectos de perturbaci\u00f3n gravitacional que lo hacen m\u00e1s inestable, y dejan solo unas pocas inclinaciones orbitales posibles para \u00f3rbitas congeladas indefinidas, \u00fatiles para estancias a largo plazo en LLO."
    },
    "10463458": {
        "pageid": 10463458,
        "ns": 0,
        "title": "Campeonato Europeo de Remo de 1893",
        "extract": "El I Campeonato Europeo de Remo se celebr\u00f3 en Orta (Italia) en 1893 bajo la organizaci\u00f3n de la Federaci\u00f3n Internacional de Sociedades de Remo (FISA).\nEn total se disputaron tres pruebas diferentes, todas ellas en la categor\u00eda masculina.[1]\u200b[2]\u200b[3]\u200b"
    },
    "10676106": {
        "pageid": 10676106,
        "ns": 0,
        "title": "Verjni Lars",
        "extract": "Verjni Lars (en osetio: \u0423\u04d5\u043b\u043b\u0430\u0433 \u041b\u0430\u0440\u0441; en ruso: \u0412\u0435\u0440\u0445\u043d\u0438\u0439 \u041b\u0430\u0440\u0441) es un pueblo que pertenece a Osetia del Norte-Alania, Rusia. El lugar se engloba en el distrito de Zaterechni del \u00f3krug urbano de Vladikavkaz.[1]\u200b"
    },
    "10992012": {
        "pageid": 10992012,
        "ns": 0,
        "title": "Hechos 9",
        "extract": "Hechos 9 es el noveno cap\u00edtulo de los Hechos de los Ap\u00f3stoles del Nuevo Testamento de la Biblia cristiana. Registra la conversi\u00f3n de Pablo y los trabajos de  Pedro.[1]\u200b El libro que contiene este cap\u00edtulo es de autor an\u00f3nimo pero la tradici\u00f3n cristiana primitiva afirm\u00f3 uniformemente que Lucas compuso este libro as\u00ed como el Evangelio de Lucas.[2]\u200b"
    },
    "185551": {
        "pageid": 185551,
        "ns": 0,
        "title": "Vlaams Belang",
        "extract": "El Vlaams Belang (en espa\u00f1ol, Inter\u00e9s o Pertenencia Flamenco/a, VB) es un partido pol\u00edtico nacionalista flamenco de extrema derecha,[2]\u200b[3]\u200b[4]\u200b populista de derechas,[3]\u200b[5]\u200b de la Regi\u00f3n de Flandes y de la Regi\u00f3n de Bruselas-Capital.\nVlaams Belang es un rebranding de Vlaams Blok, que se disolvi\u00f3 despu\u00e9s de que un juicio en 2004 condenara al partido por racismo. Tras reorganizarse como Vlaams Belang, el partido continu\u00f3 con la filosof\u00eda central de su predecesor haciendo campa\u00f1a en una plataforma separatista y nacionalista flamenca. Tambi\u00e9n apoya el mantenimiento de la identidad cultural flamenca, la oposici\u00f3n al multiculturalismo y reclama pol\u00edticas de orden p\u00fablico m\u00e1s duras. Sin embargo, el VB atenu\u00f3 e implement\u00f3 algunos cambios en las partes m\u00e1s controvertidas del antiguo estatuto del Vlaams Blok y ha tratado de cambiar su imagen de partido radical a partido m\u00e1s conservador, distanci\u00e1ndose de algunos de sus antiguas posiciones.[6]\u200b No obstante, la mayor\u00eda de los dem\u00e1s partidos continuaron inicialmente con el cord\u00f3n sanitario que se aplic\u00f3 contra el antiguo partido, impidiendo de hecho que el Vlaams Belang participara en el gobierno a cualquier nivel. Adem\u00e1s, se intent\u00f3 recortar las subvenciones p\u00fablicas espec\u00edficamente para el partido mediante una ley dise\u00f1ada para sacarle fondos federales a los partidos extremistas.\nAl igual que el Vlaams Blok, el Vlaams Belang fue inicialmente popular entre el electorado flamenco y fue uno de los partidos nacional-populistas m\u00e1s exitosos de Europa. Sin embargo, a partir de 2008 el partido experiment\u00f3 un descenso en el apoyo y en la afiliaci\u00f3n que coincidi\u00f3 con las disputas internas del partido y el ascenso de la Nueva Alianza Flamenca, un partido nacionalista m\u00e1s moderado que tambi\u00e9n apoya la independencia de Flandes. Bajo el actual liderazgo de Tom Van Grieken, el VB ha comenzado a recuperar el apoyo popular y ha hecho una reaparici\u00f3n durante las elecciones federales de 2019. Tras las elecciones, los medios de comunicaci\u00f3n han especulado con la posibilidad de que se levante por primera vez el cord\u00f3n sanitario sobre el partido.[7]\u200b"
    },
    "1050246": {
        "pageid": 1050246,
        "ns": 0,
        "title": "Carl Sandburg",
        "extract": "Carl August Sandburg (Galesburg, Illinois, 6 de enero de 1878-Flat Rock, 22 de julio de 1967) fue un poeta, historiador y novelista estadounidense. Naci\u00f3 en Illinois, hijo de padres con ascendencia sueca. \nA lo largo de su carrera gan\u00f3 tres veces el Premio Pulitzer,[1]\u200b la Medalla Robert Frost,[2]\u200b un Grammy,[3]\u200b y fue el primer hombre blanco en recibir la Silver Plaque de la NAACP.[4]\u200b"
    },
    "2099926": {
        "pageid": 2099926,
        "ns": 0,
        "title": "Familia real",
        "extract": "Una familia real es la familia extendida de un monarca. Generalmente, la cabeza de una familia real es un rey o una reina reinante. El t\u00e9rmino \u00abfamilia imperial\u00bb describe de manera m\u00e1s apropiada a la familia extendida de un emperador o emperatriz reinante, mientras que los t\u00e9rminos \u00abfamilia ducal\u00bb, \u00abfamilia gran ducal\u00bb o \u00abfamilia principesca\u00bb para los familiares de un duque, gran duque o pr\u00edncipe, respectivamente. Tambi\u00e9n se considera apropiado en algunos c\u00edrculos referirse a los familiares extendidos de un monarca depuesto y a sus descendientes de la familia real."
    },
    "3170255": {
        "pageid": 3170255,
        "ns": 0,
        "title": "Charm School with Ricki Lake",
        "extract": "Charm School with Ricki Lake es la tercera temporada de realities en VH1 \"Charm School\".Catorce concursantes de Rock of love with Bret Michaels (Temporada 3) y Real Chance of Love deben cambiar y ser mejores personas para los dem\u00e1s y ellas mismas. Charm School.Ricki Lake es la directora de Charm School, y tiene de ayuda a Alani \"La La\" V\u00e1zquez and Stryker. Ebony Jones (Risky) fue nombrada como la Reina y ganadora de Charm School y fue premiada con $ 100,100."
    },
    "3395142": {
        "pageid": 3395142,
        "ns": 0,
        "title": "Xian MA60",
        "extract": "El Xian MA60 (\u65b0\u821f60, X\u012bnzh\u014du 60, \"Modern Ark 60\") es un avi\u00f3n propulsado por turboh\u00e9lice fabricado en China por la Xi'an Aircraft Industrial Corporation. El MA60 es una versi\u00f3n ampliada de la  Xian Y7-200A.[1]\u200b"
    },
    "4151728": {
        "pageid": 4151728,
        "ns": 0,
        "title": "Loricaria lentiginosa",
        "extract": "Loricaria lentiginosa es una especie de peces de la familia  Loricariidae en el orden de los Siluriformes."
    },
    "4185017": {
        "pageid": 4185017,
        "ns": 0,
        "title": "SARON",
        "extract": "SARON (Swiss Average Rate Overnight) es el \u00edndice medio de referencia por el tipo de inter\u00e9s en el mercado interbancario del franco suizo. Fue lanzado por el Banco Nacional Suizo (SNB) en cooperaci\u00f3n con SIX Swiss Exchange. El tipo de referencia se basa en datos del mercado interbancario proporcionada por Eurex Zurich Ltd.[1]\u200b"
    },
    "4549441": {
        "pageid": 4549441,
        "ns": 0,
        "title": "Arsenio Hall",
        "extract": "Arsenio Hall (Cleveland, Ohio, Estados Unidos, 12 de febrero de 1956) es un actor, comediante y presentador de programas de entrevistas y humor estadounidense. Es conocido por su talk show The Arsenio Hall Show, que se desarroll\u00f3 entre 1989 y 1994, y sus papeles en las pel\u00edculas de Coming to America y Harlem Nights."
    },
    "4727146": {
        "pageid": 4727146,
        "ns": 0,
        "title": "Municipio de Minerva (Minnesota)",
        "extract": "El municipio de Minerva (en ingl\u00e9s: Minerva Township) es un municipio ubicado en el condado de Clearwater en el estado estadounidense de Minnesota. En el a\u00f1o 2010 ten\u00eda una poblaci\u00f3n de 261 habitantes y una densidad poblacional de 2,79 personas por km\u00b2.[3]\u200b"
    },
    "4738277": {
        "pageid": 4738277,
        "ns": 0,
        "title": "Mauro Serret",
        "extract": "Mauro Serret y Mirete (Madrid, 1 de enero de 1872 - \u00cdbid., 6 de agosto de 1945) fue un ingeniero y pol\u00edtico espa\u00f1ol."
    },
    "4743918": {
        "pageid": 4743918,
        "ns": 0,
        "title": "Municipio de Warner (Dakota del Sur)",
        "extract": "El municipio de Warner (en ingl\u00e9s: Warner Township) es un municipio ubicado en el condado de Brown en el estado estadounidense de Dakota del Sur. En el a\u00f1o 2010 ten\u00eda una poblaci\u00f3n de 580 habitantes y una densidad poblacional de 2,8 personas por km\u00b2.[2]\u200b"
    },
    "5291840": {
        "pageid": 5291840,
        "ns": 0,
        "title": "Rejilla de control",
        "extract": "La  rejilla de control  es un elemento de una V\u00e1lvula termoi\u00f3nica, que se encuentra entre el c\u00e1todo y el \u00e1nodo. La funci\u00f3n principal de la rejilla de control es incrementar o reducir el paso de flujo electr\u00f3nico entre c\u00e1todo y \u00e1nodo de una v\u00e1lvula, permitiendo la amplificaci\u00f3n de una se\u00f1al electr\u00f3nica.\nSu construcci\u00f3n es el\u00edptica o circular (dependiendo de la forma del c\u00e1todo), con el c\u00e1todo en el centro. Atendiendo a su nombre, la rejilla est\u00e1 construida con alambre en forma de espiral para facilitar el paso de corriente an\u00f3dico, sin embargo, dependiendo de su polarizaci\u00f3n y la proximidad al c\u00e1todo, puede bloquear totalmente el paso de la corriente de placa.\nEl control efectivo que tiene la reja en la corriente de placa se debe a su proximidad con el c\u00e1todo, ya su disposici\u00f3n en una regi\u00f3n de alta concentraci\u00f3n de carga negativa, lo que puede hacer que el dispositivo pase la corriente de corte en el corriente de saturaci\u00f3n o est\u00e9 en una situaci\u00f3n intermedia entre estos dos puntos."
    },
    "5928385": {
        "pageid": 5928385,
        "ns": 0,
        "title": "\u00cdslendings \u00fe\u00e1ttr s\u00f6gufr\u00f3\u00f0a",
        "extract": "\u00cdslendings \u00fe\u00e1ttr s\u00f6gufr\u00f3\u00f0a (La historia del  sabio cuentista island\u00e9s) en un relato corto (o \u00fe\u00e1ttr) sobre un joven escaldo de Islandia de la corte de Harald III de Noruega. Es un \u00fe\u00e1ttr escrito hacia el siglo XIII,[1]\u200b y conservado en los manuscritos Morkinskinna y Hulda-Hrokkinskinna."
    },
    "6349110": {
        "pageid": 6349110,
        "ns": 0,
        "title": "Seli\u0161te Kostajni\u010dko",
        "extract": "Seli\u0161te Kostajni\u010dko es una localidad de Croacia en el ejido de la ciudad de Hrvatska Kostajnica, condado de Sisak-Moslavina."
    },
    "7787001": {
        "pageid": 7787001,
        "ns": 0,
        "title": "Secuestro de Kalani\u02bb\u014dpu\u02bbu por el Capit\u00e1n James Cook",
        "extract": "El Capit\u00e1n James Cook intent\u00f3 secuestrar a Kalaniopu'u, monarca de la isla de Haw\u00e1i, una decisi\u00f3n para lograr un intercambio por una barca robada (un bote transbordador). Este fue el incidente que condujo a la muerte de Cook. No obstante, luego de la llegada de Cook a Haw\u00e1i, esta fue seguida por migraciones en masa de europeos y americanos a las islas, que acab\u00f3 con el derrocamiento del Reino de Haw\u00e1i, el reino original de la monarqu\u00eda nativa de las islas.[1]\u200b"
    },
    "8612233": {
        "pageid": 8612233,
        "ns": 0,
        "title": "Campeonato Mundial de Vela de 2023",
        "extract": "El VI Campeonato Mundial de Vela se celebr\u00f3 en La Haya (Pa\u00edses Bajos) entre el 10 y el 20 de agosto de 2023 bajo la organizaci\u00f3n de la Federaci\u00f3n Internacional de Vela (ISAF) y la Real Federaci\u00f3n Neerlandesa de Vela.[1]\u200b\nSe compiti\u00f3 en las diez clases ol\u00edmpicas vigentes (cuatro masculinas, cuatro femeninas y dos mixtas): Laser (masculino), Laser Radial (femenino), iQfoil (masculino y femenino), 49er (masculino), 49er FX (femenino), Formula Kite (masculino y femenino), 470 (mixto) y Nacra 17 (mixto).\nLas regatas se realizaron en el puerto de Scheveningen."
    },
    "9234182": {
        "pageid": 9234182,
        "ns": 0,
        "title": "Jacqueline Allen",
        "extract": "Jacqueline Allen (nacida como Jacqueline Slack, 17 de junio de 1983) es una deportista brit\u00e1nica que compiti\u00f3 en triatl\u00f3n y acuatl\u00f3n.\nGan\u00f3 dos medallas de plata en el Campeonato Mundial de Triatl\u00f3n Campo a Trav\u00e9s en los a\u00f1os 2017 y 2019, y una medalla de plata en el Campeonato Europeo de Triatl\u00f3n Campo a Trav\u00e9s de 2016.[1]\u200b Adem\u00e1s, obtuvo una medalla de bronce en el Campeonato Europeo de Xterra Triatl\u00f3n de 2015.[2]\u200b\nEn acuatl\u00f3n consigui\u00f3 una medalla de bronce en el Campeonato Mundial de Acuatl\u00f3n de 2017.[1]\u200b"
    },
    "10183668": {
        "pageid": 10183668,
        "ns": 0,
        "title": "Nurdaulet Zhumagali",
        "extract": "Nurdaulet Zhumagali (28 de enero de 1999) es un deportista kazajo que compite en nataci\u00f3n adaptada.[1]\u200b Gan\u00f3 una medalla de bronce en los Juegos Paral\u00edmpicos de Tokio 2020, en la prueba de 100 m braza (clase SB13).[2]\u200b"
    },
    "10339687": {
        "pageid": 10339687,
        "ns": 0,
        "title": "Changing Habits",
        "extract": "Changing Habits (conocida en Espa\u00f1a como Cambio de h\u00e1bitos) es una pel\u00edcula estadounidense de comedia, drama y romance de 1997, dirigida por Lynn Roth,[1]\u200b escrita por Scott Davis Jones, musicalizada por David McHugh, en la fotograf\u00eda estuvo Michael Mayers y los protagonistas son Moira Kelly, Taylor Negron y Teri Garr, entre otros. El filme fue realizado por Initial Entertainment Group (IEG), James Dodson Productions y Teagarden Pictures Inc., se estren\u00f3 el 20 de mayo de 1997.[2]\u200b"
    },
    "10976364": {
        "pageid": 10976364,
        "ns": 0,
        "title": "Laboratorio Arte Alameda",
        "extract": "El Laboratorio Arte Alameda es un espacio dedicado a la exhibici\u00f3n, documentaci\u00f3n, producci\u00f3n e investigaci\u00f3n de las pr\u00e1cticas art\u00edsticas que utilizan y ponen en di\u00e1logo la relaci\u00f3n arte-tecnolog\u00eda.[1]\u200b[2]\u200b[3]\u200b"
    },
    "428016": {
        "pageid": 428016,
        "ns": 0,
        "title": "Hampstead (Quebec)",
        "extract": "Hampstead es una ciudad de la aglomeraci\u00f3n de Montreal, en la provincia canadiense del Quebec. Es una de las ciudades que conforman la Comunidad metropolitana de Montreal y a su vez, hace parte de la regi\u00f3n administrativa de Montreal. Toma su nombre de otra ciudad jard\u00edn, el suburbio londinense de Hampstead Village. Con una superficie de solo 1.760 km\u00b2,[1]\u200b es una de las localidades m\u00e1s peque\u00f1as de la isla de Montreal."
    },
    "994393": {
        "pageid": 994393,
        "ns": 0,
        "title": "Miguel S\u00e1nchez de Alc\u00e1zar",
        "extract": "Miguel S\u00e1nchez de Alc\u00e1zar Oca\u00f1a (Ja\u00e9n, 13 de enero de 1956) es un pol\u00edtico espa\u00f1ol, miembro del PP. Fue senador por la provincia de Ja\u00e9n, alcalde de Ja\u00e9n entre los a\u00f1os 1999 y 2007 y diputado en el congreso por Ja\u00e9n entre 2011 y 2015."
    },
    "1848387": {
        "pageid": 1848387,
        "ns": 0,
        "title": "Bonos del Sur",
        "extract": "Los Bonos del Sur son un instrumento financiero emitidos por el Estado venezolano a partir de noviembre de 2006, es mixto por estar compuesto por Deuda P\u00fablica Nacional de varios pa\u00edses sudamericanos que se ponen de acuerdo, seg\u00fan sus necesidades, para emitir estos papeles de deuda en los mercado financieros de manera de poder hacerlos m\u00e1s atractivos a los inversionistas.[1]\u200b\nMotivados principalmente por integraci\u00f3n sudamericana, los Bonos del Sur hasta los momentos han sido protagonizados por Argentina y Venezuela, cada uno de los pa\u00edses con coyunturas econ\u00f3micas muy distintas y que gracias a eso buscan complementarse dentro de los mercados financieros."
    },
    "2488689": {
        "pageid": 2488689,
        "ns": 0,
        "title": "Montfort-en-Chalosse",
        "extract": "Montfort-en-Chalosse   es una poblaci\u00f3n y comuna francesa, situada en la regi\u00f3n de Aquitania, departamento de Landas, en el distrito de Dax y cant\u00f3n de Montfort-en-Chalosse."
    },
    "2516707": {
        "pageid": 2516707,
        "ns": 0,
        "title": "C\u00f3lera aviar",
        "extract": "El c\u00f3lera aviar es tambi\u00e9n llamado c\u00f3lera de los pollos, pasteurelosis aviar y septicemia hemorr\u00e1gica aviar.[1]\u200b \u00c9sta es la pasteurelosis m\u00e1s com\u00fan en las aves de corral. Como el agente causal es Pasteurella multocida, \u00e9sta se considera una zoonosis.\nLas aves adultas y los pollos crecidos son m\u00e1s susceptibles. En el gallinero los gallos son mucho m\u00e1s susceptibles que las gallinas.[2]\u200b\nAdem\u00e1s de a gallos y gallinas, la enfermedad afecta tambi\u00e9n a pavos, patos, gansos, rapaces y canarios. Los pavos, tambi\u00e9n llamados guajalotes y guanajos, son particularmente sensibles, con mortalidades que legan a 65%.[3]\u200b\nEl reconocimiento de esta condici\u00f3n patol\u00f3gica es de importancia continuamente creciente para su distinci\u00f3n diagn\u00f3stica con la gripe aviar. Esta enfermedad no tiene nada que ver con el c\u00f3lera humano que es debido al Vibrio cholerae."
    },
    "4189129": {
        "pageid": 4189129,
        "ns": 0,
        "title": "Martes zibellina obscura",
        "extract": "Martes zibellina obscura es una subespecie de  mam\u00edferos  carn\u00edvoros  de la familia Mustelidae,  subfamilia Mustelinae."
    },
    "4222925": {
        "pageid": 4222925,
        "ns": 0,
        "title": "Sardinella maderensis",
        "extract": "El machuelo o alacha de Madeira (Sardinella maderensis) es una especie de pez clupeiforme de la familia Clupeidae."
    },
    "4842284": {
        "pageid": 4842284,
        "ns": 0,
        "title": "\u00cele de la Harpe",
        "extract": "\u00cele de la Harpe[1]\u200b es una isla artificial, construida alrededor de 1835 sobre un fondo arenoso alto. Su superficie es de 2.368 m\u00b2, con una longitud de 110 metros una anchura de 30 m, que est\u00e1 a 80 m de la orilla.\nFue un grupo de comerciantes que decidi\u00f3 alrededor del a\u00f1o 1835, construir una isla para proteger el puerto. A la muerte de Fr\u00e9d\u00e9ric-C\u00e9sar de La Harpe en 1838, su nombre se le dio a esta isla. Un comit\u00e9 erigi\u00f3 un obelisco en su memoria dise\u00f1ado por el arquitecto Veyrassat, de Lausanne. La isla es propiedad de la ciudad de Rolle."
    },
    "4894473": {
        "pageid": 4894473,
        "ns": 0,
        "title": "Phil Bond",
        "extract": "Phillip Damone \"Phil\" Bond (Louisville, Kentucky, 27 de julio de 1954) es un exjugador de baloncesto estadounidense que disput\u00f3 una temporada en la NBA. Con 1,88 metros de estatura, lo hac\u00eda en la posici\u00f3n de base."
    },
    "5335580": {
        "pageid": 5335580,
        "ns": 0,
        "title": "Fredi Lerch",
        "extract": "Alfred \u00abFredi\u00bb Lerch (* 10 de abril de 1954 en Roggwil; ciudadan\u00eda de Wynigen) es un periodista y publicista suizo."
    },
    "5811366": {
        "pageid": 5811366,
        "ns": 0,
        "title": "Claroteidae",
        "extract": "Los claroteidos (Claroteidae)[1]\u200b son una familia constituida por peces actinopterigios de agua dulce y del orden de los Siluriformes, que se distribuyen por r\u00edos y lagos de \u00c1frica.[2]\u200b"
    },
    "5887210": {
        "pageid": 5887210,
        "ns": 0,
        "title": "La noche de Venus",
        "extract": "La noche de Venus es una pel\u00edcula en blanco y negro de Argentina dirigida por Virgilio Muguerza sobre el guion de Domingo Di N\u00fabila que se estren\u00f3 el 4 de mayo de 1955 y que tuvo como protagonistas a Ivana Kislinger, Alberto de Mendoza, Susana Campos y Jos\u00e9 Cibri\u00e1n. La protagonista Kislinger lleg\u00f3 al cine como la primera Miss Argentina."
    },
    "5986963": {
        "pageid": 5986963,
        "ns": 0,
        "title": "Sobennigraecum",
        "extract": "\u00d7 Sobennigraecum, (abreviado Sbgcm) en el comercio,[1]\u200b es un h\u00edbrido intergen\u00e9rico entre los g\u00e9neros de orqu\u00eddeas Angraecum \u00d7 Sobennikoffia. Fue publicado en Orchid Rev. 94(1107) cppo: 8 (1986).[2]\u200b"
    },
    "6604460": {
        "pageid": 6604460,
        "ns": 0,
        "title": "Jaroslav Posp\u00ed\u0161il (pirag\u00fcista)",
        "extract": "Jaroslav Posp\u00ed\u0161il (1973) es un deportista checo que compiti\u00f3 en pirag\u00fcismo en la modalidad de eslalon.[1]\u200b\nGan\u00f3 seis medallas en el Campeonato Mundial de Pirag\u00fcismo en Eslalon entre los a\u00f1os 1995 y 2007, y seis medallas en el Campeonato Europeo de Pirag\u00fcismo en Eslalon entre los a\u00f1os 1998 y 2009.[2]\u200b"
    },
    "8196800": {
        "pageid": 8196800,
        "ns": 0,
        "title": "3A 1954+319",
        "extract": "3A 1954 + 319 Es una estrella binaria simbi\u00f3tica y un Binario de rayos X de baja masa en los que un objeto compacto (como un P\u00falsar) acumula material de una gigante  roja de tipo M evolucionada y esta acretando material de la estrella. Tiene el periodo de pulsaci\u00f3n m\u00e1s largo conocido para una binaria de Rayos X. Sufri\u00f3 cambios de 5,0 Horas a 5,8 Horas en un intervalo de tiempo de 7 a\u00f1os y fue monitoreado por la SWIFT, probablemente por una interacci\u00f3n fuerte del denso viento de la gigante roja. Un an\u00e1lisis de la alta fuente de rayos X de la variable 3A 1954 + 319 de 2005 a 2009 del telescopio Chandra de rayos X el 26 de diciembre de 2010 y una observaci\u00f3n de RXTE realizada el 10 al 11 de enero de 2011 abarcando dos  ciclos de pulsos. El contexto de Swift-BAT muestra que, durante ambas observaciones, la fuente se encontraba en un estado de flujo de rayos X comparativamente estable y de baja densidad, con un per\u00edodo de pulso de alrededor de 5,6 horas y una disminuci\u00f3n general. Se observa y estudia una fuerte actividad de quema en escalas de tiempo de cientos a miles de segundos a la luz de una posible interpretaci\u00f3n de choque de acreci\u00f3n. Nos centramos en un estallido observado fortuitamente durante las observaciones del Programa Clave INTEGRAL de la regi\u00f3n de Cygnus en noviembre de 2008 y en la curva de luz de largo plazo Swift-BAT. Se ha identificado que la fuente es uno de los \u00fanicos ocho binarios simbi\u00f3ticos de rayos X conocidos, sistemas compuestos por una estrella de neutrones acreciente que \u00f3rbita en un medio muy poco homog\u00e9neo alrededor de un compa\u00f1ero M-gigante. Su espectro de 3-80 keV puede describirse por un modelo de ley de potencia quebrado. El per\u00edodo de pulso extremadamente largo de 5,3 horas es claramente visible en la curva de luz INTEGRAL-ISGRI y confirmado por una b\u00fasqueda de per\u00edodo de plegamiento de \u00e9poca."
    },
    "8266551": {
        "pageid": 8266551,
        "ns": 0,
        "title": "Lazo amarillo",
        "extract": "El lazo amarillo es un s\u00edmbolo que consiste en una tira de tela amarilla cuyos dos extremos est\u00e1n cruzados. A lo largo de la historia, se ha utilizado para diversas reivindicaciones."
    },
    "8867291": {
        "pageid": 8867291,
        "ns": 0,
        "title": "Iglesia (O\u00ednes)",
        "extract": "Iglesia (en gallego y oficialmente, A Igrexa)[1]\u200b es una aldea[2]\u200b espa\u00f1ola situada en la parroquia de O\u00ednes, del municipio de Arz\u00faa, en la provincia de La Coru\u00f1a, Galicia.[3]\u200b"
    },
    "9366058": {
        "pageid": 9366058,
        "ns": 0,
        "title": "Seven Femenino de Australia 2018",
        "extract": "El Seven Femenino de Australia de 2018 fue la segunda edici\u00f3n del torneo australiano de rugby 7, fue el segundo torneo de la Serie Mundial Femenina de Rugby 7 2017-18.[1]\u200b\nSe desarroll\u00f3 en el Estadio de F\u00fatbol de la ciudad de S\u00eddney, Australia.[2]\u200b"
    },
    "9466244": {
        "pageid": 9466244,
        "ns": 0,
        "title": "Tour del Porvenir 1962",
        "extract": "La 2.\u00aa edici\u00f3n del Tour del Porvenir (nombre oficial en franc\u00e9s: Tour de l'Avenir) fue una carrera de ciclismo en ruta por etapas francesa que se celebr\u00f3 entre el 2 y el 15 de julio de 1962 con inicio en Burdeos y final en Par\u00eds sobre una distancia total de 2125 kil\u00f3metros.\nLa carrera fue ganada por Antonio G\u00f3mez del Moral del equipo nacional de la Espa\u00f1a. El podio lo completaron el ciclista Mario Maino del equipo nacional de Italia y Jan Janssen del equipo nacional de Pa\u00edses Bajos."
    },
    "10508837": {
        "pageid": 10508837,
        "ns": 0,
        "title": "Loretta McLaughlin",
        "extract": "Loretta McLaughlin (1928\u201323 de noviembre de 2018) fue una periodista, autora y editora de peri\u00f3dicos estadounidense. Como periodista del Boston Record American, McLaughlin, junto con Jean (de soltera Cole) Harris, cubrieron los asesinatos del estrangulador de Boston en 1962. Fue la primera periodista en conectar los asesinatos y revelar la historia del asesino en serie. En 1992, fue nombrada editora de la p\u00e1gina editorial del Boston Globe, la segunda mujer en desempe\u00f1ar este cargo."
    },
    "78990": {
        "pageid": 78990,
        "ns": 0,
        "title": "Distrito de Coburgo",
        "extract": "Es uno de los 71 distritos en que est\u00e1 dividido administrativamente el estado alem\u00e1n de Baviera."
    },
    "109322": {
        "pageid": 109322,
        "ns": 0,
        "title": "Playa de Samil",
        "extract": "La playa de Samil est\u00e1 situada en la parroquia de Navia, en el municipio gallego de Vigo.[1]\u200b Es una de las playas de Vigo que cuenta con Bandera Azul.[2]\u200b[3]\u200b"
    },
    "752622": {
        "pageid": 752622,
        "ns": 0,
        "title": "Ciudad de los hombres",
        "extract": "Ciudad de los hombres (en portugu\u00e9s: Cidade dos homens) es una serie de televisi\u00f3n brasile\u00f1a de K\u00e1tia Lund y Fernando Meirelles, los directores de la pel\u00edcula Ciudad de Dios. La miniserie fue vista por 35 millones de televidentes en Brasil y fue expedida internacionalmente en DVD poco tiempo despu\u00e9s.\nLa serie narra las historias de Acerola y Laranjinha, dos mejores amigos que viven en una peligrosa favela de R\u00edo de Janeiro, dentro de una comunidad de traficantes de drogas y de adolescentes tratando de alcanzar sus sue\u00f1os."
    },
    "1438011": {
        "pageid": 1438011,
        "ns": 0,
        "title": "Es\u00f3fago de Barrett",
        "extract": "El es\u00f3fago de Barrett, tambi\u00e9n llamado s\u00edndrome de Barrett o metaplasia de Barrett, es una condici\u00f3n adquirida del es\u00f3fago en la cual el recubrimiento normal de la porci\u00f3n terminal del es\u00f3fago (epitelio escamoso estratificado) es reemplazado por uno metapl\u00e1sico (epitelio cil\u00edndrico). La causa se asocia a la exposici\u00f3n de la mucosa del es\u00f3fago al \u00e1cido y a la bilis producto de un reflujo gastroesof\u00e1gico cr\u00f3nico. Se considera un trastorno premaligno, por estar asociado a un cierto riesgo de c\u00e1ncer del es\u00f3fago, aunque los enfermos bajo control endosc\u00f3pico y tratamiento adecuado pueden minimizar ese riesgo.[1]\u200b[2]\u200b[3]\u200b[4]\u200b[5]\u200b"
    },
    "1619612": {
        "pageid": 1619612,
        "ns": 0,
        "title": "Defender la alegr\u00eda",
        "extract": "\u00abDefender la alegr\u00eda\u00bb es una canci\u00f3n de Joan Manuel Serrat, publicada en su \u00e1lbum El sur tambi\u00e9n existe en 1985 con el nombre \u00abDefensa de la alegr\u00eda\u00bb, sobre un poema de Mario Benedetti del mismo nombre.\n\n Si bien esta canci\u00f3n no fue la canci\u00f3n principal de difusi\u00f3n del disco en 1985, a\u00f1os despu\u00e9s obtuvo gran notoriedad en Espa\u00f1a por ser versionada por la Plataforma de Apoyo a Zapatero. Fue presentada el 9 de febrero de 2008, y ya desde su concepci\u00f3n fue pensada para servir de apoyo a la candidatura del socialista Jos\u00e9 Luis Rodr\u00edguez Zapatero.\nA lo largo del tema, de unos tres minutos aproximados de duraci\u00f3n, aparecen los siguientes cantantes (ordenados por orden de primera aparici\u00f3n): Joan Manuel Serrat, Miguel Bos\u00e9, Joaqu\u00edn Sabina, Ana Bel\u00e9n, Fran Perea, Soledad Gim\u00e9nez y V\u00edctor Manuel. Por otro lado, las actrices Concha Velasco y Mar\u00eda Barranco participan haciendo coros. \nEl v\u00eddeo para ilustrar la canci\u00f3n tiene a modo de introducci\u00f3n unas im\u00e1genes en las que se recoge el encuentro entre Jos\u00e9 Luis Rodr\u00edguez Zapatero y su mujer, Sonsoles Espinosa D\u00edaz, con varios miembros de la Plataforma de Apoyo a Zapatero, no solo los que participan en la canci\u00f3n sino otros como Boris Izaguirre o Jes\u00fas V\u00e1zquez. A continuaci\u00f3n se ve el logotipo de la plataforma, \"Defendemos la alegr\u00eda frente al catastrofismo, la intolerancia y el retroceso\" y tras \u00e9l empieza la canci\u00f3n.\nPara cerrar, todos los cantantes aparecen haciendo el gesto con el que los sordomudos identifican a Zapatero."
    },
    "2279645": {
        "pageid": 2279645,
        "ns": 0,
        "title": "Cyanoramphus",
        "extract": "Cyanoramphus es un g\u00e9nero de aves psitaciformes de la familia Psittacidae nativas de las islas del sur del oc\u00e9ano Pac\u00edfico."
    },
    "2936635": {
        "pageid": 2936635,
        "ns": 0,
        "title": "Thomas Tomkinson",
        "extract": "Thomas Tomkinson Peake (Endon, Reino Unido, 20 de octubre de 1804-Montevideo, 23 de enero de 1879) fue un empresario uruguayo de origen brit\u00e1nico.\nHijo de los ingleses Thomas Tomkinson y Bagnall y Ellen Peake y Raven, inmigr\u00f3 a Uruguay en 1828. Fue banquero, comerciante, saladerista, fundador del Ferrocarril Central, arrendatario de empresas de gas, publicista, consejero de hacienda del presidente Lorenzo Batlle y silvicultor apasionado. Introdujo en Uruguay especies inexistentes hasta ese momento como el eucaliptus, pues vio que esta madera podr\u00eda servir para ser usada en los durmientes de las v\u00edas del ferrocarril. Fue miembro fundador de la Sociedad de Cambios e integrante del primer directorio del Banco Comercial, el cual presidi\u00f3 entre 1870 y 1879. Tambi\u00e9n fue criador de caballos de carreras.\nSe cas\u00f3 en 1834 con Joaquina Navia y P\u00e9rez de Velasco, hija del general asturiano Joaqu\u00edn \u00c1lvarez Cienfuegos de Navia. Fue padre de Joaquina Prudencia, Thomas y Helena Mar\u00eda Bernabela.\nFalleci\u00f3 en su casa de retiro denominada \"La Selva\", actual Parque Municipal Tomkinson."
    },
    "3130866": {
        "pageid": 3130866,
        "ns": 0,
        "title": "Henri Pi\u00e9ron",
        "extract": "Henri Louis Charles Pi\u00e9ron (Par\u00eds, 18 de julio de 1881-Par\u00eds, 6 de noviembre de 1964), conocido como Henri Pi\u00e9ron, fue un psic\u00f3logo franc\u00e9s. Fue disc\u00edpulo de Th\u00e9odule-Armand Ribot y est\u00e1 considerado como uno de los fundadores de la psicolog\u00eda cient\u00edfica.[1]\u200b Entre sus aportaciones, destaca su defensa de la vinculaci\u00f3n existente entre la actividad mental y la actividad fisi\u00f3logica del cerebro, siendo por ello uno de los precursores del actual desarrollo de la psico-filosof\u00eda.[2]\u200b"
    },
    "3210958": {
        "pageid": 3210958,
        "ns": 0,
        "title": "Hal Jordan (DC Comics)",
        "extract": "Harold \"Hal\" Jordan, tambi\u00e9n conocido como Green Lantern (en espa\u00f1ol: Linterna Verde), es un superh\u00e9roe ficticio que aparece en los c\u00f3mics estadounidenses publicados por DC Comics. El personaje fue creado en 1959 por el escritor John Broome y el artista Gil Kane, y apareci\u00f3 por primera vez en Showcase #22 (octubre de 1959). Hal Jordan es una reinvenci\u00f3n del Linterna Verde anterior, que apareci\u00f3 en los c\u00f3mics de los a\u00f1os 40 como el personaje de Alan Scott.\nHal Jordan es un piloto de combate, miembro y ocasionalmente l\u00edder de una fuerza policial intergal\u00e1ctica llamada Green Lantern Corps, as\u00ed como miembro fundador de la Liga de la Justicia, el equipo de superh\u00e9roes insignia de DC, junto con h\u00e9roes conocidos como Batman, Superman, y la Mujer Maravilla. Lucha contra el mal en todo el universo con un anillo que le otorga una variedad de superpoderes, pero generalmente es representado como uno de los protectores del Sector 2814, que es el sector donde reside la Tierra. Sus poderes se derivan de su anillo de poder y su bater\u00eda, que en manos de alguien capaz de superar un gran miedo permite al usuario canalizar su fuerza de voluntad para crear todo tipo de construcciones fant\u00e1sticas. Jordan usa este poder para volar, incluso a trav\u00e9s del vac\u00edo del espacio; para crear escudos, espadas y l\u00e1seres; y para construir su traje de Linterna Verde, que protege su identidad secreta en su vida civil en la Tierra. Jordan y todos los otros Green Lanterns son monitoreados y habilitados por los misteriosos Guardianes del Universo, que se desarrollaron a partir de un editor de ideas que Julius Schwartz y Broome originalmente hab\u00edan concebido a\u00f1os antes en una historia con el Capit\u00e1n Cometa en Strange Adventures #22 (julio del 1952) titulada \"Guardianes del Universo Mec\u00e1nico\".[1]\u200b\nDurante la d\u00e9cada de 1990, Jordan tambi\u00e9n apareci\u00f3 como un villano. La l\u00ednea de la historia Emerald Twilight vio a un Jordan traumatizado por la destrucci\u00f3n que Mongul caus\u00f3 a la ciudad natal de Jordan, adopt\u00f3 el nombre \"Parallax\" y amenaz\u00f3 con destruir el universo.[2]\u200b En los a\u00f1os siguientes, DC Comics rehabilit\u00f3 al personaje, primero haciendo que Jordan buscara la redenci\u00f3n por sus acciones como Parallax, y m\u00e1s tarde al revelar que Parallax era en realidad una entidad c\u00f3smica maligna que corrompi\u00f3 a Jordan y tom\u00f3 el control de sus acciones. Entre la etapa del personaje como Parallax y su regreso a DC Comics como un heroico Green Lantern, una vez m\u00e1s, el personaje tambi\u00e9n sirvi\u00f3 brevemente como el Espectro, un personaje sobrenatural en las historias de DC Comics que act\u00faa como el agente iracundo de Dios en la Tierra.\nFuera de los c\u00f3mics, Hal Jordan ha aparecido en varios proyectos animados, videojuegos y acci\u00f3n en vivo. El dise\u00f1o original de Jordan en los c\u00f3mics se bas\u00f3 en el actor Paul Newman[3]\u200b y el personaje ocupa el s\u00e9ptimo lugar en IGN en los 100 mejores h\u00e9roes de c\u00f3mics en 2011.[4]\u200b En 2013, Hal Jordan obtuvo el cuarto puesto en los 25 mejores h\u00e9roes de DC Comics de IGN.[5]\u200b\nHal Jordan hizo su debut cinematogr\u00e1fico en la pel\u00edcula de 2011, Linterna Verde, interpretado por Ryan Reynolds."
    },
    "4027186": {
        "pageid": 4027186,
        "ns": 0,
        "title": "Varicorhinus jaegeri",
        "extract": "Varicorhinus jaegeri es una especie de peces de la familia  Cyprinidae en el orden de los Cypriniformes."
    },
    "6397420": {
        "pageid": 6397420,
        "ns": 0,
        "title": "Circuito Urbano de La Ba\u00f1eza",
        "extract": "El Circuito Urbano de La Ba\u00f1eza es un trazado por las calles de La Ba\u00f1eza en el que se realiza el Gran Premio de Velocidad \"Ciudad de La Ba\u00f1eza\" en el mes de agosto. Es la \u00fanica prueba de velocidad,[2]\u200b junto al Trofeo de Velocidad \"Fira d'Agost\" de J\u00e1tiva y al Trofeo de Velocidad de Algue\u00f1a , que se disputa en circuito urbano en Espa\u00f1a."
    },
    "6602403": {
        "pageid": 6602403,
        "ns": 0,
        "title": "Oligodon woodmasoni",
        "extract": "Oligodon woodmasoni es una especie de serpientes de la familia Colubridae.[1]\u200b"
    },
    "6890865": {
        "pageid": 6890865,
        "ns": 0,
        "title": "Renat Sa\u00eddov",
        "extract": "Renat Malikovich Sa\u00eddov \u2013en ruso, \u0420\u0435\u043d\u0430\u0442 \u041c\u0430\u043b\u0438\u043a\u043e\u0432\u0438\u0447 \u0421\u0430\u0438\u0434\u043e\u0432\u2013 (St\u00e1vropol, 29 de septiembre de 1988) es un deportista ruso que compiti\u00f3 en judo.[1]\u200b\nGan\u00f3 una medalla de bronce en el Campeonato Mundial de Judo de 2014 y una medalla de bronce en 2015. En los Juegos Europeos de Bak\u00fa 2015 consigui\u00f3 dos medallas de bronce (+100 kg y equipo).[2]\u200b"
    },
    "8650637": {
        "pageid": 8650637,
        "ns": 0,
        "title": "Yenagoa",
        "extract": "Yenagoa es una localidad del estado de Bayelsa, en Nigeria, con una poblaci\u00f3n estimada en marzo de 2016 de 470 800 habitantes.[1]\u200b\nSe encuentra ubicada al sur del pa\u00eds, sobre el delta del N\u00edger, junto a la costa del golfo de Guinea."
    },
    "8730015": {
        "pageid": 8730015,
        "ns": 0,
        "title": "Walter Frey",
        "extract": "Walter Frey (Basilea, 26 de enero de 1898-Z\u00farich, 27 de agosto de 1985) fue un pianista y pedagogo musical suizo. Era hermano del tambi\u00e9n m\u00fasico Emil (1889-1946).\nEstudi\u00f3 en el Conservatorio de Z\u00farich, piano con Friedrich Niggli de 1906 a 1913 y teor\u00eda musical con Volkmar Andreae (1911-1913), perfeccion\u00e1ndose en Fr\u00e1ncfort con Walter Rehberg (1913-1916). Desde 1921 fue profesor en Winterthur e imparti\u00f3 cursos de perfeccionamiento de piano en el Conservatorio de Z\u00farich desde 1925 hasta 1958. \nSu actividad concert\u00edstica lo llev\u00f3 a viajar por Alemania, Suiza, Suecia, Espa\u00f1a y Noruega, siendo especialmente conocido por sus interpretaciones de m\u00fasica del siglo XX. En 1934 fue elegido presidente de la Asociaci\u00f3n Pro M\u00fasica, cargo que ocup\u00f3 hasta 1960."
    },
    "9093168": {
        "pageid": 9093168,
        "ns": 0,
        "title": "Henry Hyndman",
        "extract": "Henry Mayers Hyndman (Londres, 7 de marzo de 1842 \u2013 20 de noviembre de 1921) fue un pol\u00edtico y escritor ingl\u00e9s. Inicialmente conservador, su lectura del Manifiesto Comunista de Karl Marx le convirti\u00f3 al socialismo y promovi\u00f3 en 1881 la fundaci\u00f3n del primer partido pol\u00edtico brit\u00e1nico de izquierdas, la Federaci\u00f3n Democr\u00e1tica, m\u00e1s tarde conocida como Federaci\u00f3n Socialdem\u00f3crata. Aunque este organismo atrajo a radicales como William Morris y George Lansbury, Hyndman fue mayoritariamente calificado de forma negativa como un autoritario incapaz de unir a su partido. Fue el primer autor en popularizar las obras de Marx en ingl\u00e9s."
    },
    "9232410": {
        "pageid": 9232410,
        "ns": 0,
        "title": "Jes\u00fas Amarilla",
        "extract": "Jes\u00fas Alexandro Amarilla Sol\u00eds (n. Asunci\u00f3n, Paraguay; 27 de agosto de 2001) es un futbolista paraguayo. Juega de delantero y su equipo actual es el Atyr\u00e1 FC de la Segunda Divisi\u00f3n de Paraguay."
    },
    "9487914": {
        "pageid": 9487914,
        "ns": 0,
        "title": "Copa Intercontinental de F\u00fatbol Sala 1997 (marzo)",
        "extract": "La Copa Intercontinental de Futsal de 1997 corresponde a la primera edici\u00f3n del trofeo. Se jug\u00f3 en el pabell\u00f3n municipal de Porto Alegre, Brasil del 10 al 16 de marzo y la organizaci\u00f3n corri\u00f3 a cargo de la Liga Nacional de F\u00fatbol Sala."
    },
    "9611977": {
        "pageid": 9611977,
        "ns": 0,
        "title": "Blazing Combat",
        "extract": "Blazing Combat fue una revista estadounidense de historietas b\u00e9licas publicada trimestralmente por Warren Publishing de 1965 a 1966. Escrita y editada por Archie Goodwin, con ilustraciones de artistas notables de la industria como Gene Colan, Frank Frazetta, John Severin, Alex Toth y Wally Wood, presenta historias b\u00e9licas tanto en escenarios contempor\u00e1neos como de \u00e9poca, unificadas por el tema humanista de los costes personales de la guerra m\u00e1s que por los motivos tradicionales en historietas de aventuras masculinas."
    },
    "10340800": {
        "pageid": 10340800,
        "ns": 0,
        "title": "Antonio Su\u00e1rez \"L\u00fclu\"",
        "extract": "Antonio Su\u00e1rez \"L\u00fclu\" es un m\u00fasico, escritor, t\u00e9cnico de sonido, productor y creador audiovisual espa\u00f1ol residente en Fuenlabrada (Madrid), nacido en Puebla del Carami\u00f1al (La Coru\u00f1a), conocido sobre todo por ser el l\u00edder de Forraje desde la formaci\u00f3n de la banda."
    },
    "617719": {
        "pageid": 617719,
        "ns": 0,
        "title": "Amorfo",
        "extract": "Amorfo (del griego, prefijo a, negaci\u00f3n, y la palabra morfo, forma; literalmente, sin forma.) es una de las estructuras que pueden adoptar los materiales en estado l\u00edquido, s\u00f3lido y estado gaseoso.\nMientras que los materiales cristalinos y, en menor medida, los semicristalinos presentan un patr\u00f3n regular y repetitivo de \u00e1tomos o iones formado de estructuras tridimensionales peri\u00f3dicas, los materiales amorfos presentan un patr\u00f3n uniformemente deformado o estructura cristalina retroactiva, es decir, no tienen un ordenamiento peri\u00f3dico. Algunos ejemplos son el vidrio y determinados materiales pl\u00e1sticos."
    },
    "1009380": {
        "pageid": 1009380,
        "ns": 0,
        "title": "Karyorelictea",
        "extract": "Karyorelictea es una clase de protistas del filo Ciliophora.[2]\u200b[3]\u200b Tienen forma vermiforme, pues son largos y aplanados, extremadamente contr\u00e1ctiles, excepto en Loxodida. Los miembros de este grupo se caracterizan por no poder replicar el macron\u00facleo, un proceso denominado amitosis, por lo que este debe ser resintetizado a partir del micron\u00facleo en cada divisi\u00f3n celular.[4]\u200b La clase se divide en tres \u00f3rdenes, definidos inicialmente morfol\u00f3gicamente, pero que han sido confirmados por an\u00e1lisis moleculares."
    },
    "1095310": {
        "pageid": 1095310,
        "ns": 0,
        "title": "Irish Guards",
        "extract": "Irish Guards (Guardias Irlandeses) es un regimiento del Ej\u00e9rcito Brit\u00e1nico que forma parte de la Foot Guards. Se cre\u00f3 en 1900 por orden de la reina Victoria en reconocimiento de los servicios prestados por soldados irlandeses durante las Guerras de los B\u00f3eres.[1]\u200b Su primer Colonel-of-the-Regiment, un t\u00edtulo honor\u00edfico, fue el mariscal de campo lord Roberts.[2]\u200b\nAunque el uniforme de gala de todos los regimientos de Foot Guards consiste en guerreras rojas y gorros altos de piel de oso (bearskin), el de las Irish Guards se distingue por llevar penacho azul en el lado derecho del gorro alto,[3]\u200b las insignias del shamrock en el cuello y una fila de botones de la guerrera dividida en dos grupos de cuatro botones, como s\u00edmbolo de ser el cuarto regimiento en antig\u00fcedad de los Foot Guards (Guardias de pie).[4]\u200b"
    },
    "1397038": {
        "pageid": 1397038,
        "ns": 0,
        "title": "Lasiorhinus latifrons",
        "extract": "El w\u00f3mbat de hocico peludo sure\u00f1o (Lasiorhinus latifrons) es una especie de marsupial diprotodonto de la familia Vombatidae que se encuentra en la Llanura de Nullarbor (Australia Meridional y sur de Australia Occidental), y en Nueva Gales del Sur. Es el animal estatal de Australia Meridional.[2]\u200b"
    },
    "1940990": {
        "pageid": 1940990,
        "ns": 0,
        "title": "Slappy",
        "extract": "Slappy es el segundo EP de la banda californiana de punk rock Green Day. Este EP fue grabado en el a\u00f1o 1990, en este disco se muestra un sonido m\u00e1s pop punk por parte del grupo, las canciones son m\u00e1s pegadizas y la banda se da a conocer m\u00e1s, lo cual no ve\u00edan bien las otras bandas punk de Gilman Street.\nLos temas de este disco se han convertido en cl\u00e1sicos de la banda. Tal es el caso de \"Paper Lanterns\" la cual siguen tocando en sus conciertos alarg\u00e1ndola hasta 7 minutos en los cuales la banda bromea, toca covers y toca exagerados solos; \"Knowledge\", cover de Operation Ivy en la cual siempre en los conciertos piden a un fan que suba y toque la guitarra, y en la gira de 21st century breakdown se pide a tres fanes que sepan tocar bajo, guitarra y bater\u00eda, por lo regular Billie Joe Armstrong vocalista de la banda termina bes\u00e1ndolos.\nEn este \u00e1lbum tambi\u00e9n se encuentra los viejos cl\u00e1sicos \"409 in Your Coffeemaker\" y \"Why Do You Want Him?\", esta \u00faltima fue la primera canci\u00f3n escrita por Billie Joe a los 14 a\u00f1os de edad."
    },
    "3837949": {
        "pageid": 3837949,
        "ns": 0,
        "title": "Idoia Mendiz\u00e1bal",
        "extract": "Idoia Mendiz\u00e1bal M\u00fagica (Lazcao, 19 de junio de 1977) es una terrorista miembro de la organizaci\u00f3n Euskadi Ta Askatasuna. Fue detenida en octubre de 2005 en localidad francesa de Aurillac, pr\u00f3xima a Clermont-Ferrand, junto a Harriet Aguirre Garc\u00eda (lugarteniente de Garikoitz Aspiazu alias \u201cTxeroki\u201d) y a Alberto Garmendia Lacunza.\nSu actividad criminal se inici\u00f3 en 1997. Form\u00f3 parte del comando \u201cOlaia\u201d y entre sus acciones se cree que pudo ser una de las autoras de la colocaci\u00f3n de una bomba lapa en los bajos del veh\u00edculo de Eduardo Madina, miembro de Juventudes Socialistas. Mendiz\u00e1bal pudo haber sido tambi\u00e9n autora del env\u00edo de paquetes bomba a tres periodistas: Marisa Guerrero, delegada de Antena 3 de Bilbao; Enrique Ybarra, presidente de Administraci\u00f3n del Grupo Correo; y Santiago Silv\u00e1n, director territorial de Radio Nacional de Espa\u00f1a en Bilbao. Adem\u00e1s, la detenida particip\u00f3 en la colocaci\u00f3n de un artefacto explosivo en un carrito de la compra en el 2002, que explot\u00f3 al paso de la Teniente Alcalde de Portugalete, Esther Cabezudo.\nReclamada de Francia por los Juzgados Centrales de Instrucci\u00f3n n\u00fameros 2 y 6 de la Audiencia Nacional de Espa\u00f1a por pertenencia a organizaci\u00f3n delictiva y delitos de terrorismo, fue entregada a las autoridades espa\u00f1olas el 27 de mayo de 2010. En octubre del mismo a\u00f1o, junto a Asier Arzallus Go\u00f1i, fue condenada por la Audiencia Nacional a 15 a\u00f1os de prisi\u00f3n por un delito de tentativa de asesinato terrorista en 2002 de Enrique Ybarra Ybarra, presidente del Grupo Vocento.[1]\u200b"
    },
    "4109294": {
        "pageid": 4109294,
        "ns": 0,
        "title": "Pelteobagrus ussuriensis",
        "extract": "Pelteobagrus ussuriensis es una especie de peces de la familia  Bagridae en el orden de los Siluriformes."
    },
    "4507707": {
        "pageid": 4507707,
        "ns": 0,
        "title": "Jard\u00edn de los Iris",
        "extract": "El Jard\u00edn de los Iris (en italiano: Giardino dell'Iris) es un jard\u00edn bot\u00e1nico especializado en Iris el s\u00edmbolo de Florencia desde 1251."
    },
    "4563174": {
        "pageid": 4563174,
        "ns": 0,
        "title": "Mari Carmen D\u00edaz de Mendoza",
        "extract": "Mar\u00eda Carmen D\u00edaz de Mendoza Larrabeiti (Madrid, 1 de diciembre de 1927- ibidem, 11 de marzo de 2018) fue una actriz espa\u00f1ola."
    },
    "4699857": {
        "pageid": 4699857,
        "ns": 0,
        "title": "Crocker (Misuri)",
        "extract": "Crocker es una ciudad ubicada en el condado de Pulaski en el estado estadounidense de Misuri. En el Censo de 2010 ten\u00eda una poblaci\u00f3n de 1110 habitantes y una densidad poblacional de 345,07 personas por km\u00b2.[3]\u200b"
    },
    "4781860": {
        "pageid": 4781860,
        "ns": 0,
        "title": "Arboreto de Miera",
        "extract": "El Arboreto de Miera es un arboreto de 80 hect\u00e1reas de extensi\u00f3n en la \"parroquia de Espinar\u00e9u\" (Espinaredo), Concejo de Pilo\u00f1a, Asturias, Espa\u00f1a."
    },
    "4889210": {
        "pageid": 4889210,
        "ns": 0,
        "title": "FM Federal",
        "extract": "FM Federal es una emisora de radio argentina operada por la Polic\u00eda Federal Argentina. Emite desde la Ciudad de Buenos Aires en los 99.5 megahertz de la frecuencia modulada."
    },
    "6000669": {
        "pageid": 6000669,
        "ns": 0,
        "title": "Aragon\u00e9s grausino",
        "extract": "El aragon\u00e9s grausino o simplemente grausino es la variedad dialectal local del aragon\u00e9s perteneciente al bajorribagorzano. Es propio de Graus y los pueblos cercanos, en la Ribagorza, provincia de Huesca, Arag\u00f3n, Espa\u00f1a.\n\n"
    },
    "6067024": {
        "pageid": 6067024,
        "ns": 0,
        "title": "Recopa Africana 1995",
        "extract": "La Recopa Africana 1995 es la 21.\u00aa edici\u00f3n de este torneo de f\u00fatbol a nivel de clubes de \u00c1frica organizado por la CAF y que cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de 28 equipos campeones de copa de sus respectivos pa\u00edses, 7 menos que en la edici\u00f3n anterior.\nEl JS Kabylie de Argelia venci\u00f3 en la final al Julius Berger FC de Nigeria para convertirse en el primer equipo de Argelia en ganar el torneo."
    },
    "6115146": {
        "pageid": 6115146,
        "ns": 0,
        "title": "Grandes \u00e9xitos (\u00e1lbum de Gian Marco)",
        "extract": "Grandes \u00e9xitos es el t\u00edtulo \u00e1lbum recopilatorio grabado y realizado por la cantautor peruano Gian Marco de rock Fue lanzado al mercado bajo el Phantom Records."
    },
    "6149955": {
        "pageid": 6149955,
        "ns": 0,
        "title": "Juli\u00e1n Arcas S\u00e1nchez",
        "extract": "Juli\u00e1n Arcas S\u00e1nchez (V\u00e9lez-Blanco, Almer\u00eda, Espa\u00f1a, 7 de enero de 1926-Figueras, Gerona, Espa\u00f1a, 12 de enero de 2001) fue un futbolista y entrenador espa\u00f1ol que se desempe\u00f1aba como delantero.[1]\u200b"
    },
    "6554600": {
        "pageid": 6554600,
        "ns": 0,
        "title": "Dmitri Polianski",
        "extract": "Dmitri Andr\u00e9yevich Polianski \u2013en ruso, \u0414\u043c\u0438\u0442\u0440\u0438\u0439 \u0410\u043d\u0434\u0440\u0435\u0435\u0432\u0438\u0447 \u041f\u043e\u043b\u044f\u043d\u0441\u043a\u0438\u0439\u2013 (Zheleznogorsk, 19 de noviembre de 1986) es un deportista ruso que compite en triatl\u00f3n y acuatl\u00f3n.[1]\u200b Su hermano Igor y su mujer Anastasiya Yatsenko tambi\u00e9n compiten en triatl\u00f3n.\nGan\u00f3 una medalla de bronce en el Campeonato Mundial de Triatl\u00f3n de 2012, una medalla de oro en el Campeonato Mundial por Relevos de 2007, una medalla de bronce en el Campeonato Mundial de Triatl\u00f3n por Relevos Mixtos de 2012 y siete medallas en el Campeonato Europeo de Triatl\u00f3n entre los a\u00f1os 2011 y 2017.[2]\u200b\nEn acuatl\u00f3n obtuvo una medalla de bronce en el Campeonato Mundial de 2019.[2]\u200b"
    },
    "7138261": {
        "pageid": 7138261,
        "ns": 0,
        "title": "Olga Lugo (judoka)",
        "extract": "Olga Lugo es una deportista venezolana que compiti\u00f3 en judo. Gan\u00f3 una medalla de bronce en los Juegos Panamericanos de 1987 en la categor\u00eda de \u201356 kg.[1]\u200b"
    },
    "8577426": {
        "pageid": 8577426,
        "ns": 0,
        "title": "Parque Fort Edmonton",
        "extract": "Parque Fort Edmonton es una atracci\u00f3n en Edmonton, Alberta, Canad\u00e1, llamado as\u00ed por ser el primer puesto europeo perdurable en el \u00e1rea de la actual Edmonton, el parque es el museo de historia viviente m\u00e1s grande de Canad\u00e1 por \u00e1rea.[1]\u200b Incluye tanto estructuras hist\u00f3ricas originales como reconstruidas que representan la historia de Edmonton (incluida la de abor\u00edgenes posteriores a los caballos) y cuenta con personal durante el verano por recreaciones hist\u00f3ricas."
    },
    "9785495": {
        "pageid": 9785495,
        "ns": 0,
        "title": "IX Cuerpo de Monta\u00f1a SS",
        "extract": "El IX Cuerpo de Monta\u00f1a SS (croata) (en alem\u00e1n: IX. Waffen-Gebirgskorps der SS (Kroatisches)), m\u00e1s tarde simplemente IX Cuerpo de Monta\u00f1a SS, era un cuerpo alpino de las Waffen-SS que entr\u00f3 en acci\u00f3n en el Frente Oriental durante la Segunda Guerra Mundial."
    },
    "598544": {
        "pageid": 598544,
        "ns": 0,
        "title": "Elecciones estatales de Baja California Sur de 1993",
        "extract": "Las elecciones estatales de Baja California Sur de 1993 se realizaron el domingo 7 de febrero de 1993 y en ellas se renovaron los siguientes cargos de elecci\u00f3n popular del estado mexicano de Baja California Sur:\n\nGobernador de Baja California Sur. Titular del Poder Ejecutivo del estado, electo para un periodo de seis a\u00f1os, sin derecho a reelecci\u00f3n. El candidato electo fue Guillermo Mercado Romero.\n18 diputados del Congreso del Estado. 15 electos por mayor\u00eda relativa y 3 designados mediante representaci\u00f3n proporcional para integrar la VII Legislatura.\n5 ayuntamientos. Compuestos por un presidente municipal y sus regidores, electos para un periodo de tres a\u00f1os."
    },
    "1083807": {
        "pageid": 1083807,
        "ns": 0,
        "title": "Signos (\u00e1lbum)",
        "extract": "Signos es el tercer \u00e1lbum de estudio de la banda Argentina Soda Stereo,   publicado el 10 de noviembre de 1986. Fue producido por Soda Stereo. \nEs considerado por la mayor\u00eda de los cr\u00edticos como el segundo mejor \u00e1lbum de la banda, despu\u00e9s de Canci\u00f3n animal, de 1990.\nEn este \u00e1lbum se destacan canciones como: \u00abSignos\u00bb, \u00abPr\u00f3fugos\u00bb, \u00abNo Existes\u00bb y \u00abPersiana americana\u00bb.\nYa establecidos como un grupo de alcance internacional, la Gira Signos que promocion\u00f3 el disco visit\u00f3 Argentina, Paraguay, Bolivia, Ecuador, Colombia, Costa Rica, M\u00e9xico, Venezuela, Chile y Per\u00fa.\nSignos logr\u00f3 el puesto 40\u00b0 de los 250 mejores \u00e1lbumes del rock iberoamericano por Al Borde en 2006,[1]\u200b y el puesto 25\u00b0 de los mejores 100 \u00e1lbumes del rock argentino por la Rolling Stone Argentina en 2007.[2]\u200b\nDe este \u00e1lbum, el ranking de las 500 mejores canciones del rock iberoamericano por Al Borde en 2006 premi\u00f3 \u00abSignos\u00bb (178\u00b0) y \u00abPersiana americana\u00bb (7\u00b0),[3]\u200b mientras que el de las 100 mejores canciones del rock argentino por la Rolling Stone Argentina y MTV en 2002 premi\u00f3 \u00abPersiana americana\u00bb (31\u00b0).[4]\u200b\nSignos es destacado en la historia de la industria discogr\u00e1fica argentina: en 1987 se convirti\u00f3 en el primer \u00e1lbum de un artista argentino en ser lanzado en formato de CD. Debi\u00f3 ser fabricado en Austria, ya que a\u00fan no hab\u00edan m\u00e1quinas en Argentina para fabricar CD, y desde all\u00ed fue enviado a toda Latinoam\u00e9rica. Este episodio es una de las muestras de c\u00f3mo Soda Stereo era una banda vanguardista, siempre a la b\u00fasqueda de los \u00faltimos adelantos tecnol\u00f3gicos y art\u00edsticos."
    },
    "1112963": {
        "pageid": 1112963,
        "ns": 0,
        "title": "Podiceps auritus",
        "extract": "El zampull\u00edn cuellirrojo (Podiceps auritus)[2]\u200b es una especie de ave podicipediforme de la familia Podicipedidae propia de Eurasia y Norteam\u00e9rica."
    },
    "1704386": {
        "pageid": 1704386,
        "ns": 0,
        "title": "Edificio de la Caixa d'Estalvis de Vila-real",
        "extract": "El edificio de la Caixa d'Estalvis de Vila-real  est\u00e1 situado en los n\u00fameros 52 y 54 de la calle Mayor San Jaime de Villarreal (Castell\u00f3n), Espa\u00f1a. Corresponde al proyecto del arquitecto catal\u00e1n Eugenio Pedro Cendoya de 1930 para la sede de la entonces floreciente Caja de Ahorros de Villarreal. Creada unos a\u00f1os antes, dado el crecimiento que experimenta esta Caja, y su consolidaci\u00f3n como apoyo a las actividades agrarias, decide construir en 1930 una sede digna que responda a las expectativas que prev\u00e9.\nConstituye un interesante ejemplo de arquitectura rica en motivos art\u00edsticos, en donde es cuidado con todo lujo de detalles cada uno de los elementos que la integran. Una obra de corte cl\u00e1sico que presenta, a su vez, cierto manierismo en los tratamientos y los detalles. Una imprescindible pieza de arquitectura en el \u00e1mbito de la arquitectura valenciana del siglo XX en tierras de Castell\u00f3n.\n\n"
    },
    "1734982": {
        "pageid": 1734982,
        "ns": 0,
        "title": "Vero Salati\u0107",
        "extract": "Veroljub Salati\u0107 (Zvornik, Bosnia y Herzegovina, 14 de noviembre de 1985) es un exfutbolista suizo que jugaba de centrocampista. Desde julio de 2021 es entrenador del equipo sub-20 del F. C. Rapperswil-Jona.[1]\u200b"
    },
    "2556715": {
        "pageid": 2556715,
        "ns": 0,
        "title": "S/2004 S 4",
        "extract": "S/2004 S 4 es la designaci\u00f3n provisional de un objeto no confirmado visto orbitando a Saturno en el interior del anillo F el 21 de junio de 2004. Fue descubierto mientras J.N. Spitale estaba tratando de confirmar la \u00f3rbita de otro objeto provisional, S/2004 S 3 que se consideraba hallado tan s\u00f3lo 5 horas antes en el exterior del anillo F.[2]\u200b[3]\u200b El anuncio fue hecho el 9 de septiembre de 2004.[4]\u200b\nM\u00e1s tarde, a pesar de los intentos de recuperarlo, no ha sido avistado m\u00e1s desde entonces. En particular, una secuencia de im\u00e1genes que cubren la totalidad de un periodo orbital a 4 km de resoluci\u00f3n adoptada el 15 de noviembre de 2004 no pudo recuperar el objeto. Esto sugiere que se trata de un macizo de material de car\u00e1cter temporal que hab\u00eda desaparecido en ese momento.[5]\u200b\nLa teor\u00eda de que S3 y S4 son o eran solo objetos cuya \u00f3rbita cruzaba el anillo F tambi\u00e9n es posible.[4]\u200b Tambi\u00e9n podr\u00eda tratarse de un objeto con una \u00f3rbita ligeramente diferente a la inclinaci\u00f3n del anillo F, que en realidad no pasa por el anillo de material a pesar de ser visto tan claramente hacia adentro y hacia fuera de \u00e9l.\nDe ser S/2004 S 4 un objeto s\u00f3lido, dado su brillo, tendr\u00eda de 3 a 5 kil\u00f3metros de di\u00e1metro."
    },
    "2824199": {
        "pageid": 2824199,
        "ns": 0,
        "title": "Ilheu",
        "extract": "Ilheu es una poblaci\u00f3n y comuna francesa, situada en la regi\u00f3n de Mediod\u00eda-Pirineos, departamento de Altos Pirineos, en el distrito de Bagn\u00e8res-de-Bigorre y cant\u00f3n de Maul\u00e9on-Barousse."
    },
    "4338656": {
        "pageid": 4338656,
        "ns": 0,
        "title": "Kitanakagusuku (Okinawa)",
        "extract": "Kitanakagusuku (\u5317\u4e2d\u57ce\u6751, Kitanakagusuku-son?) es un pueblo situado en el distrito de Nakagami, Okinawa, Jap\u00f3n.\nA partir de 2003, el pueblo tiene una poblaci\u00f3n estimada de 16.269 y la densidad de 1.411,01 habitantes por km\u00b2. La superficie total es de 11,53 km\u00b2.\n\n Wikimedia Commons alberga una categor\u00eda multimedia sobre Kitanakagusuku."
    },
    "4566443": {
        "pageid": 4566443,
        "ns": 0,
        "title": "Tyonek (Alaska)",
        "extract": "Tyonek es un lugar designado por el censo ubicado en el borough de Pen\u00ednsula de Kenai en el estado estadounidense de Alaska. En el a\u00f1o 2000 ten\u00eda una poblaci\u00f3n de 193 habitantes y una densidad poblacional de 1,1 personas por km\u00b2.[2]\u200b"
    },
    "5641406": {
        "pageid": 5641406,
        "ns": 0,
        "title": "Inessa Tushkanova",
        "extract": "Inessa Tushkanova (en ucraniano: \u0418\u043d\u0435\u0441\u0441\u0430 \u0422\u0443\u0448\u043a\u0430\u043d\u043e\u0432\u0430)(17 de julio de 1987, Verjnodniprovsk) es una piloto de rallies y modelo ucraniana. Realiz\u00f3 sus estudios universitarios en la Academia Interregional de Personal Administrativo en Kiev, donde obtuvo el T\u00edtulo en Psicolog\u00eda Pr\u00e1ctica.[1]\u200b"
    },
    "6205374": {
        "pageid": 6205374,
        "ns": 0,
        "title": "Arthur Hanse",
        "extract": "Arthur Hanse (Par\u00eds, 10 de febrero de 1993),[1]\u200b  es un esquiador que, en la actualidad, compite por Portugal. Ha participado en el eslalon y en el eslalon gigante de los Juegos Ol\u00edmpicos de Sochi 2014. Aunque compiti\u00f3 por Francia hasta noviembre de 2013, el ser hijo de emigrantes portugueses le ha permitido representar al equipo ol\u00edmpico luso."
    },
    "6943665": {
        "pageid": 6943665,
        "ns": 0,
        "title": "\u00c1cidos nicot\u00ednicos",
        "extract": "Los \u00e1cidos nicot\u00ednicos y su nicotinamida amida son las formas comunes de la vitamina-B niacina. Fuera del campo de la nutrici\u00f3n, el t\u00e9rmino \"nicot\u00ednico\" es a veces utilizado para referir a una familia m\u00e1s amplia de compuestos, incluyendo: \n\nArecolina\nnicotinamida\nNicorandil\nNiketamida\nNimodipina\nTrigonelina"
    },
    "7399886": {
        "pageid": 7399886,
        "ns": 0,
        "title": "Cant\u00f3n de Saint-Laurent-du-Pont",
        "extract": "El cant\u00f3n de Saint-Laurent-du-Pont era una divisi\u00f3n administrativa francesa, que estaba situada en el departamento de Is\u00e8re y la regi\u00f3n de R\u00f3dano-Alpes.[1]\u200b"
    },
    "8416058": {
        "pageid": 8416058,
        "ns": 0,
        "title": "Valdealiso",
        "extract": "Valdealiso es una localidad espa\u00f1ola que forma parte del municipio de Gradefes, en la provincia de Le\u00f3n, comunidad aut\u00f3noma de Castilla y Le\u00f3n."
    },
    "8548441": {
        "pageid": 8548441,
        "ns": 0,
        "title": "Hardheim",
        "extract": "Hardheim es un municipio situado en el distrito de Neckar-Odenwald, en el estado federado de Baden-Wurtemberg (Alemania), con una poblaci\u00f3n a finales de 2016 de unos 6812 habitantes.[2]\u200b\nSe encuentra ubicado al norte del estado, en la regi\u00f3n de Karlsruhe, en la selva de Oden, a poca distancia  del r\u00edo Neckar y de la frontera con el estado de Hesse."
    },
    "8597934": {
        "pageid": 8597934,
        "ns": 0,
        "title": "Chotusice",
        "extract": "Chotusice es una localidad del distrito de Kutn\u00e1 Hora en la regi\u00f3n de Bohemia Central, Rep\u00fablica Checa, con una poblaci\u00f3n estimada a principio del a\u00f1o 2018 de 721 habitantes. \nSe encuentra ubicada al este de la regi\u00f3n y de Praga, a poca distancia de los r\u00edos Elba y S\u00e1zava, y de la frontera con las regiones de Vyso\u010dina y Pardubice.[1]\u200b"
    },
    "9058519": {
        "pageid": 9058519,
        "ns": 0,
        "title": "Antonio Oriol y Bux\u00f3",
        "extract": "Antonio Oriol y Bux\u00f3 (Reus (Tarragona), 1834 - Barcelona, 1891) fue un orfebre[1]\u200b y platero espa\u00f1ol.[2]\u200b"
    },
    "10221626": {
        "pageid": 10221626,
        "ns": 0,
        "title": "Olexi Mazikin",
        "extract": "Olexi Andr\u00edyovych Mazikin \u2013en ucraniano, \u041e\u043b\u0435\u043a\u0441\u0456\u0439 \u0410\u043d\u0434\u0440\u0456\u0439\u043e\u0432\u0438\u0447 \u041c\u0430\u0437\u0456\u043a\u0456\u043d\u2013 (J\u00e1rkov, URSS, 16 de febrero de 1975) es un deportista ucraniano que compiti\u00f3 en boxeo.[1]\u200b\nGan\u00f3 una medalla de plata en el Campeonato Mundial de Boxeo Aficionado de 2001, en el peso superpesado.[2]\u200b Particip\u00f3 en dos Juegos Ol\u00edmpicos de Verano, ocupando el quinto lugar en S\u00eddney 2000 y el quinto en Atenas 2004, en el peso superpesado.[1]\u200b\nEn marzo de 2005 disput\u00f3 su primera pelea como profesional. En su carrera profesional tuvo en total 31 combates, con un registro de 14 victorias, 15 derrotas y un empate.[3]\u200b"
    },
    "10292222": {
        "pageid": 10292222,
        "ns": 0,
        "title": "Conjunto completo de observables compatibles",
        "extract": "En mec\u00e1nica cu\u00e1ntica, un conjunto completo de observables compatibles (CCOC) es un conjunto de operadores que conmutan cuyos eigenvectores ordinarios pueden utilizarse como base para expresar cualquier estado. En el caso de los operadores con espectros discretos, un CCOC es un conjunto de observables compatibles cuyos espacios propios simult\u00e1neos abarcan el espacio de Hilbert, de modo que los eigenvectores est\u00e1n especificados de forma \u00fanica por los correspondientes conjuntos de valores propios.\nDado que cada par de observables en el conjunto conmuta, los observables son todos compatibles, de modo que la medici\u00f3n de un observable no tiene ning\u00fan efecto sobre el resultado de la medici\u00f3n de otro observable en el conjunto. Por lo tanto, no es necesario especificar el orden en que se miden los diferentes observables. La medici\u00f3n del conjunto completo de observables constituye una medici\u00f3n completa, en el sentido de que proyecta el estado cu\u00e1ntico del sistema sobre un vector \u00fanico y conocido en la base definida por el conjunto de operadores. Es decir, para preparar el estado completamente especificado, tenemos que tomar un estado cualquiera de forma arbitraria, y luego realizar una sucesi\u00f3n de mediciones correspondientes a todos los observables del conjunto, hasta que se convierta en un vector \u00fanico y especificado en el espacio de Hilbert (salvo fase)."
    },
    "10792168": {
        "pageid": 10792168,
        "ns": 0,
        "title": "Ruta Provincial 321 (Tucum\u00e1n)",
        "extract": "La Ruta Provincial 321 es una carretera de Tucum\u00e1n, Argentina, que une la Quebrada de Lules con la Ruta 305 en El Sunchal. La carretera se encuentra pavimentada, excepto en el tramo entre la Ruta Nacional 9 y Los Ralos. [1]\u200bActualmente la parte que va desde Los Ralos hasta Macomita se encuentra en mal estado. [2]\u200b[3]\u200b\nEn 2016 se realizaron obras de repavimentaci\u00f3n de la ruta entre Manuel Garc\u00eda Fernandez y El Bracho. Adem\u00e1s se realizaron obras de arte viales y se colocaron se\u00f1al\u00e9ticas y barandas en el puente sobre el R\u00edo Sal\u00ed. [4]\u200b[5]\u200bEl puente fue interrumpido para el tr\u00e1nsito vehicular en 2021, gracias a un hundimiento de un pilar de este. Por ello, se habilit\u00f3 un paso provisorio para tr\u00e1nsito zafrero y de autos. [6]\u200b[7]\u200b"
    },
    "389653": {
        "pageid": 389653,
        "ns": 0,
        "title": "Erg\u00eda",
        "extract": "En la mitolog\u00eda cl\u00e1sica Erg\u00eda (griego antiguo: \u1f08\u03b5\u03c1\u03b3\u03af\u03b1, Aerg\u00eda),[1]\u200b era simplemente la personificaci\u00f3n de la \u00abPereza\u00bb. En realidad \u1f00\u03b5\u03c1\u03b3\u03af\u03b1[2]\u200b es una traducci\u00f3n griega de dos palabras latinas: Socordia[3]\u200b(\u00abinactividad, inercia, indolencia, negligencia\u00bb) e Ignavia[4]\u200b (\u00abpereza, desidia, flojedaz de \u00e1nimo\u00bb). Solo es mencionada en dos fuentes tard\u00edas: \n\nAs\u00ed Higino da su versi\u00f3n, remontando su abolengo como una fuerza primordial: \u00abDe \u00c9ter (Aether) y de Tierra (Terra): Dolor (Dolor), Enga\u00f1o (Dolus), Ira (Ira), Aflicci\u00f3n (Luctus), Mentira (Mendacium), Juramento (Jusjurandum), Venganza (Ultio), Intemperancia (Intemperantia), Disputa (Altercatio), Olvido (Oblivio), Indolencia (Socordia), Temor (Timor), Soberbia (Superbia), Incesto (Incestum), Combate (Pugna)\u00bb.[3]\u200b Y Estacio, en cambio, la hace habitar en lo profundo de una caverna, en los confines de la tierra. \u00abM\u00e1s all\u00e1 de las c\u00e1maras envueltas en nubes de la penumbra occidental y del otro reino de Etiop\u00eda hay un bosque inm\u00f3vil, impenetrable por cualquier estrella; debajo de \u00e9l en los huecos recovecos de una cueva profunda y rocosa est\u00e1n establecidos los salones del perezoso Sue\u00f1o (Somnus) y su morada imperturbable. El umbral est\u00e1 custodiado por la sombr\u00eda Quietud (Quies) y el embotado Olvido (Oblivio) y la t\u00f3rpida Pereza (Ignavia) con semblante siempre somnoliento. La Tranquilidad (Otia) y el Silencio (Silentia) con las alas plegadas, se sientan mudos en el atrio\u00bb.[4]\u200b Como abstracciones personificadas se puede suponer que la contrapartida natural de la Pereza es el Empe\u00f1o (\u1f49\u03c1\u03bc\u03ae, Horm\u00e9), aunque no posean un mito que lo refleje. \nSeg\u00fan J.F.M. N\u00f6el, Erg\u00eda fue transformada en tortuga por permitir los elogios que le propin\u00f3 Hefesto (sin duda haciendo alusi\u00f3n a la ninfa perezosa por excelencia, Quelona). Se le representaba con rostro somnoliento, una capa de telara\u00f1as y junto a ruecas rotas, s\u00edmbolo de su aversi\u00f3n por el trabajo."
    },
    "416323": {
        "pageid": 416323,
        "ns": 0,
        "title": "Horario central",
        "extract": "El horario de m\u00e1xima audiencia, horario estelar, horario central o prime time es una franja de tiempo dedicada a programaci\u00f3n exclusivamente para la familia, aunque en distintos pa\u00edses var\u00eda el tipo de programaci\u00f3n familiar y el horario en que se transmite."
    },
    "1975103": {
        "pageid": 1975103,
        "ns": 0,
        "title": "Froideterre",
        "extract": "Froideterre  es una poblaci\u00f3n y comuna francesa, situada en la regi\u00f3n de Franco Condado, departamento de Alto Saona, en el distrito de Lure y cant\u00f3n de Lure-Nord."
    },
    "2072209": {
        "pageid": 2072209,
        "ns": 0,
        "title": "Marcados por el III Reich",
        "extract": "Marcados por el III Reich (en alem\u00e1n Nicht alle waren M\u00f6rder; traducci\u00f3n literal No todos eran asesinos) es una pel\u00edcula alemana filmada para la televisi\u00f3n en 2006, basada en las experiencias de Michael Degen, que relat\u00f3 en 2002 en su libro hom\u00f3nimo. Dirigida por Jo Baier, se emiti\u00f3 el 1 de noviembre de 2006 en la ARD. La pel\u00edcula gan\u00f3 el premio Adolf Grimme en 2007."
    },
    "2336218": {
        "pageid": 2336218,
        "ns": 0,
        "title": "Federico Casado \"Caracolillo\"",
        "extract": "Federico Casado Algrenti \"Caracolillo\", fue un  bailar\u00edn y bailaor espa\u00f1ol nacido en C\u00e1diz el 10 de marzo de 1933 y fallecido en Sevilla, el 3 de marzo de 2012.[1]\u200b\n\"Caracolillo\" fue esposo de la artista Juanita Reina,[1]\u200b con la que tuvo un \u00fanico hijo, el cr\u00edtico de cine Federico Casado Reina. Inaugur\u00f3 en 1976 un estudio de Danza en Sevilla. Su recorrido art\u00edstico arranca muy temprano y le lleva a recorrer Europa y Norteam\u00e9rica, trabajando en lugares como el Olimpia de Par\u00eds o Radio City Music Hall de Nueva York. Condecorado con la Cruz del M\u00e9rito Civil por el Gobierno Espa\u00f1ol.\n\n"
    },
    "2869940": {
        "pageid": 2869940,
        "ns": 0,
        "title": "Constituci\u00f3n de Afganist\u00e1n",
        "extract": "La Constituci\u00f3n de Afganist\u00e1n se convirti\u00f3 en la ley oficial de Afganist\u00e1n tras su aprobaci\u00f3n en la Loya yirga el 4 de enero de 2004. El texto surgi\u00f3 de la Comisi\u00f3n Afgana de Constituci\u00f3n prevista en el Acuerdo de Bonn. La constituci\u00f3n establece un Presidente electo y una Asamblea Nacional. El gobierno de transici\u00f3n del presidente interino Hamid Karzai comenz\u00f3 en junio de 2002. Las elecciones presidenciales tuvieron lugar el 9 de octubre de 2004, siendo Karzai electo para un mandato de cinco a\u00f1os. Las primeras elecciones para la Asamblea Nacional fueron pospuestas hasta septiembre de 2005. La constituci\u00f3n consta de 161 art\u00edculos y fue oficialmente firmada por el presidente Karzai el 26 de enero."
    },
    "3594009": {
        "pageid": 3594009,
        "ns": 0,
        "title": "13.\u00aa Avenida (l\u00ednea Culver)",
        "extract": "La 13\u00aa Avenida fue una estaci\u00f3n en la secci\u00f3n demolida de la l\u00ednea Culver. Originalmente ten\u00eda 3 v\u00edas y 2 plataformas laterales, aunque justo antes que la cerraran, solo se usaba una de las plataformas y una v\u00eda, ya que las otras 2 v\u00edas estaban siendo desmanteladas. Fue abierta el 11 de noviembre de 1919 y cerrada el 11 de mayo de 1975. Fue usada por la Culver Shuttle. La siguiente estaci\u00f3n al norte era Fort Hamilton Parkway. La siguiente estaci\u00f3n al sur era Avenida Ditmas."
    },
    "4662713": {
        "pageid": 4662713,
        "ns": 0,
        "title": "Dove (desambiguaci\u00f3n)",
        "extract": "El t\u00e9rmino Dove puede hacer referencia a:\n\nDove, un jab\u00f3n y otros productos de higiena de la empresa anglo-holandesa Unilever;\nDove, lago de Tasmania, Australia;\nSonny Dove (1945-1983), jugador de baloncesto de Estados Unidos;\nHeinrich Wilhelm Dove, f\u00edsico y meteor\u00f3logo prusiano;\nPrisma de Dove, nombrado en honor al f\u00edsico;\nArthur Garfield Dove (1880-1946), pintor abstracto de Estados Unidos;\nGMA Dove Awards, premios de m\u00fasica cristiana."
    },
    "5291679": {
        "pageid": 5291679,
        "ns": 0,
        "title": "Joe Luciano",
        "extract": "Joe Luciano Garrigo es un actor, cantante y compositor nacido en La Habana, Cuba y que reside en Espa\u00f1a."
    },
    "5299980": {
        "pageid": 5299980,
        "ns": 0,
        "title": "Rosario Schicchi",
        "extract": "Rosario Schicchi (n. 1957, Italia ) es un bot\u00e1nico italiano. Es profesor de bot\u00e1nica sistem\u00e1tica en el Departamento de Ciencia Bot\u00e1nica de la Universidad de Palermo.\nDesde 2005 es componente del Grupo de Conservaci\u00f3n de la Naturaleza de la Sociedad Bot\u00e1nica Italiana.\nForma parte del Comit\u00e9 Cient\u00edfico del \"Museo natural \"Francesco Min\u00e0 Palumbo\"."
    },
    "5923775": {
        "pageid": 5923775,
        "ns": 0,
        "title": "Sclerosciadium",
        "extract": "Sclerosciadium, es un g\u00e9nero de plantas perteneciente a la familia de las api\u00e1ceas."
    },
    "6008687": {
        "pageid": 6008687,
        "ns": 0,
        "title": "Resonador diel\u00e9ctrico",
        "extract": "Un resonador diel\u00e9ctrico es una pieza de material diel\u00e9ctrico (no conductor), generalmente de cer\u00e1mica, que est\u00e1 dise\u00f1ada para funcionar como un resonador para las ondas de radio, por lo general en las bandas de microondas y ondas milim\u00e9tricas. Las microondas est\u00e1n confinadas en el interior del material del resonador, por el cambio brusco en la permitividad en la superficie  y rebotan hacia atr\u00e1s y adelante entre los lados. En ciertas frecuencias, las frecuencias resonantes, las microondas forman ondas estacionarias en el resonador, con grandes amplitudes de oscilaci\u00f3n. Los Resonadores diel\u00e9ctricos generalmente consisten en un \"disco\" de cer\u00e1mica que tiene una gran constante diel\u00e9ctrica y un bajo factor de disipaci\u00f3n. La frecuencia de resonancia se determina por las dimensiones f\u00edsicas generales del resonador y la constante diel\u00e9ctrica del material.\nLos resonadores diel\u00e9ctricos funcionan de manera similar a los resonadores de cavidad, cajas de metal huecas que tambi\u00e9n son ampliamente utilizados como resonadores en frecuencias de microondas, con la excepci\u00f3n de que las ondas de radio se reflejan por el gran cambio en la permitividad, m\u00e1s que por la conductividad de los metales. En frecuencias de ondas milim\u00e9tricas, las superficies de metal se convierten en los reflectores con p\u00e9rdidas, por lo que se utilizan resonadores diel\u00e9ctricos en estas frecuencias. El uso principal en los resonadores diel\u00e9ctricos es en osciladores electr\u00f3nicos de ondas milim\u00e9tricas (dielectric resonator oscillator, DRO) para controlar la frecuencia de las ondas de radio generadas. Tambi\u00e9n se utilizan como filtros pasabanda, as\u00ed como  antenas."
    },
    "6017109": {
        "pageid": 6017109,
        "ns": 0,
        "title": "Caguait",
        "extract": "Caguait (en ingl\u00e9s: Cagwait) es un municipio filipino de cuarta categor\u00eda, situado en la parte nordeste de la isla de Mindanao. Forma parte de la provincia de Surigao del Sur situada en la Regi\u00f3n Administrativa de Caraga, tambi\u00e9n denominada Regi\u00f3n XIII. Para las elecciones est\u00e1 encuadrado en el Primer Distrito Electoral."
    },
    "6459963": {
        "pageid": 6459963,
        "ns": 0,
        "title": "Simon Dubois",
        "extract": "Simon Dubois o du Bois (Amberes, 1632-Londres, 1708) fue un pintor barroco flamenco. Especializado en retratos, practic\u00f3 tambi\u00e9n la miniatura y el grabado adem\u00e1s de la copia de maestros antiguos."
    },
    "6463400": {
        "pageid": 6463400,
        "ns": 0,
        "title": "Centro Internacional de Convenciones Casa Ucraniana",
        "extract": "El Centro Internacional de Convenciones Casa Ucraniana[1]\u200b (en ucraniano: \u0423\u043a\u0440\u0430\u0457\u043d\u0441\u044c\u043a\u0438\u0439 \u0434\u0456\u043c. \u041c\u0456\u0436\u043d\u0430\u0440\u043e\u0434\u043d\u0438\u0439 \u043a\u043e\u043d\u0433\u0440\u0435\u0441-\u0446\u0435\u043d\u0442\u0440) es el mayor centro internacional de exposiciones y convenciones en Kiev (Kiev), la capital del pa\u00eds europeo de Ucrania. Popularmente conocido simplemente como la \"casa ucraniana\", este edificio de cinco pisos es el lugar de acogida para una variedad de eventos de exposiciones, ferias y conferencias y reuniones de asociaciones internacionales, lanzamientos de productos, banquetes, ceremonias de televisi\u00f3n, eventos deportivos, etc El centro est\u00e1 situado en la calle 2 Khreshchatyk, con vistas a la Plaza de Europa en el coraz\u00f3n de la capital de Ucrania."
    },
    "8528800": {
        "pageid": 8528800,
        "ns": 0,
        "title": "Holtgast",
        "extract": "Holtgast es un municipio situado en el distrito de Wittmund, en el estado federado de Baja Sajonia (Alemania). Su poblaci\u00f3n estimada a finales de 2016 era de 1738 habitantes.[2]\u200b[3]\u200b\nSe encuentra ubicado al norte del estado, a poca distancia de la costa del mar del Norte."
    },
    "8618178": {
        "pageid": 8618178,
        "ns": 0,
        "title": "Iigaste",
        "extract": "Iigaste es una aldea del municipio de Valga, en el condado de Valga, Estonia, con una poblaci\u00f3n censada a final del a\u00f1o 2011 de 56 habitantes. \nSe encuentra ubicada al sur del condado, cerca del nacimiento del r\u00edo V\u00e4ike Emajogi y de la frontera con el condado de V\u00f5ru y con Letonia.[2]\u200b"
    },
    "9514685": {
        "pageid": 9514685,
        "ns": 0,
        "title": "ESDiario.com",
        "extract": "ESdiario (ESD) es un diario digital espa\u00f1ol de informaci\u00f3n de noticias de actualidad pol\u00edtica, econ\u00f3micas fundado en 2015 tras una renovaci\u00f3n de El Semanal Digital, creado en 1999.[1]\u200b El lema del diario es \u00abInformaci\u00f3n para que t\u00fa decidas\u00bb. Su denominaci\u00f3n es similar a la de otro medio, elDiario.es.\nEn ESDiario.com participan, entre otros, Antonio Mart\u00edn Beaumont, como Editor y Director, Benjam\u00edn Lopez como Subdirector, Fernando Letamendia, Consejero Delegado y Jos\u00e9 Mar\u00eda Fern\u00e1ndez de la Mata, Presidente Fundador."
    },
    "9841406": {
        "pageid": 9841406,
        "ns": 0,
        "title": "Ippolit Vogak",
        "extract": "Ippolit Konstantinovich Vogak (a veces tambi\u00e9n Wogack; en ruso: \u0412\u043e\u0433\u0430\u043a, \u0418\u043f\u043f\u043e\u043b\u0438\u0442 \u041a\u043e\u043d\u0441\u0442\u0430\u043d\u0442\u0438\u043d\u043e\u0432\u0438\u0447; 30 de agosto de 1829 - 16 de julio de 1889) fue un almirante de la Marina Imperial Rusa y el 17.\u00ba y \u00faltimo gobernador de Taganrog."
    },
    "10162459": {
        "pageid": 10162459,
        "ns": 0,
        "title": "Schoolboy Crush (pel\u00edcula)",
        "extract": "Schoolboy Crush es una pel\u00edcula pornogr\u00e1fica gay de 2004 dirigida por Bryan Kocis (bajo el nombre de industria \"Bryan Phillips\"), lanzada en Cobra Video y protagonizada por Brent Everett y Sean Paul Lockhart bajo el nombre art\u00edstico de \"Brent Corrigan\". Corrigan, siendo menor de edad en el momento de la filmaci\u00f3n, llev\u00f3 a acciones legales contra Phillips y a la retirada de la pel\u00edcula Schoolboy Crush del cat\u00e1logo de pel\u00edculas de Cobra Video."
    },
    "740594": {
        "pageid": 740594,
        "ns": 0,
        "title": "Mauser",
        "extract": "Mauser, originalmente K\u00f6nigliche Waffen Schmieden, es una firma fabricante de armas fundada en 1811 en Isny im Allg\u00e4u, Baden-W\u00fcrttemberg. Su l\u00ednea de fusiles de cerrojo y pistolas semiautom\u00e1ticas se ha producido desde la d\u00e9cada de 1870 para las fuerzas armadas alemanas. A finales del siglo XIX y principios del XX, los dise\u00f1os de Mauser tambi\u00e9n se exportaron y se licenciaron a muchos pa\u00edses que los adoptaron como armas de fuego deportivas militares y civiles.[1]\u200b El modelo 98 de Mauser en particular fue ampliamente adoptado y copiado, y es la base de muchos de los rifles de cerrojo deportivos actuales.[2]\u200b"
    },
    "983092": {
        "pageid": 983092,
        "ns": 0,
        "title": "Viviers (Yonne)",
        "extract": "Viviers  es una comuna y poblaci\u00f3n de Francia, en la regi\u00f3n de Borgo\u00f1a, departamento de Yonne, en el distrito de Avallon y cant\u00f3n de Tonnerre.\nEst\u00e1 integrada en la Communaut\u00e9 de communes du Tonnerrois ."
    },
    "1624955": {
        "pageid": 1624955,
        "ns": 0,
        "title": "Reborn",
        "extract": "Reborn es el quinto \u00e1lbum de Era, lanzado el 19 de abril de 2008, este \u00e1lbum result\u00f3 ser una sorpresa para los que estaban familiarizados con el sonido ya definido por esta agrupaci\u00f3n, especialmente por presentar notorios cambios en las voces de los int\u00e9rpretes, entre otros detalles sonoros."
    },
    "1822591": {
        "pageid": 1822591,
        "ns": 0,
        "title": "Friedrich August K\u00f6rnicke",
        "extract": "Friedrich August K\u00f6rnicke (29 de enero de 1828, Pratau, Wittenberg - \u2020 16 de enero de 1908, Bonn) fue un bot\u00e1nico, agr\u00f3nomo, mic\u00f3logo alem\u00e1n. Ense\u00f1\u00f3 por largos a\u00f1os en la Landwirtschaftlichen Akademie Bonn-Poppelsdorf (hoy Universidad de Bonn); y fue considerado uno de los expertos competentes internacionalmente en el \u00e1rea de la producci\u00f3n granaria."
    },
    "1862008": {
        "pageid": 1862008,
        "ns": 0,
        "title": "Campeonato del mundo de Scrabble en espa\u00f1ol",
        "extract": "El Campeonato Mundial de Scrabble en Espa\u00f1ol es un torneo de Scrabble organizado desde 1997. Existen dos modalidades de juego: la cl\u00e1sica y la duplicada.\nLa cl\u00e1sica consiste en partidas entre dos jugadores, de acuerdo a las normas del scrabble cl\u00e1sico[1]\u200b establecidas por la FISE (Federaci\u00f3n internacional de scrabble en espa\u00f1ol). Los emparejamientos se realizan empleando el sistema suizo, y en cada partida hay en juego Elo, que sirve para establecer el escalaf\u00f3n internacional de scrabble en espa\u00f1ol.[2]\u200b El vencedor final de la competici\u00f3n lo determina la cantidad de puntos conseguidos teniendo en cuenta que la victoria proporciona un punto y el empate medio. En caso de igualdad a puntos finales entre dos o m\u00e1s jugadores se aplica el sistema Buchholz , el Berger o la diferencia de puntos, por este orden.\nEl scrabble duplicado[3]\u200b surge como respuesta al hecho de que en una partida cl\u00e1sica un jugador pueda recibir mejores letras que otro, ya que en esta modalidad todos juegan con las mismas letras. Consiste en una partida jugada por un programa[4]\u200b o \"m\u00e1ster\" al tiempo que los participantes, los cuales tendr\u00e1n que buscar siempre la jugada de m\u00e1s valor. Tienen tres minutos en cada ronda para hacerlo. Las partidas son valederas para el escalaf\u00f3n de Elo duplicado internacional.[5]\u200b\nEn ambas modalidades se aplica el mismo reglamento l\u00e9xico,[6]\u200b que es el que determina que palabras son v\u00e1lidas para el juego. Basado en ese reglamento l\u00e9xico, existe una aplicaci\u00f3n para celulares - lexic\u00f3n de scrabble- que resuelve las dudas sobre validez de palabras inmediatamente.\nTodos los a\u00f1os el torneo tiene lugar en una ciudad diferente. La edici\u00f3n de 2025 se celebrar\u00e1 en Santiago (Chile). La competici\u00f3n es organizada por la Federaci\u00f3n Internacional de L\u00e9xico en espa\u00f1ol (FILE)."
    },
    "2801022": {
        "pageid": 2801022,
        "ns": 0,
        "title": "Tunde Baiyewu",
        "extract": "Tunde Baiyewu (nacido Babatunde Emanuel Baiyewu, 25 de noviembre de 1965, Londres) es un cantante bar\u00edtono brit\u00e1nico que gan\u00f3 fama como parte del d\u00fao Lighthouse Family. En 2004 se embarc\u00f3 en una carrera en solitario, lanzando el disco, Tunde."
    },
    "3623023": {
        "pageid": 3623023,
        "ns": 0,
        "title": "Condado de Wayne (Nueva York)",
        "extract": "El condado de Wayne (en ingl\u00e9s: Wayne County) fundado en 1823 es un condado en el estado estadounidense de Nueva York. En el 2000 el condado ten\u00eda una poblaci\u00f3n de 93,765 habitantes en una densidad poblacional de 60 personas por km\u00b2. La sede del condado es Lyons.[1]\u200b"
    },
    "4100729": {
        "pageid": 4100729,
        "ns": 0,
        "title": "Arius venosus",
        "extract": "Arius venosus es una especie de pez de la familia  Ariidae en el orden Siluriformes."
    },
    "4975066": {
        "pageid": 4975066,
        "ns": 0,
        "title": "Germ\u00e1n L\u00f3pez",
        "extract": "Germ\u00e1n Osvaldo L\u00f3pez (Buenos Aires, 30 de noviembre de 1919 - \u00edd., 13 de septiembre de 1989) fue un qu\u00edmico y pol\u00edtico argentino, que ejerci\u00f3 brevemente el cargo de ministro de Defensa en 1986 durante la presidencia de Ra\u00fal Alfons\u00edn. Previamente fue secretario general de la Presidencia entre 1983 y 1986."
    },
    "5535320": {
        "pageid": 5535320,
        "ns": 0,
        "title": "Minas de Matahambre",
        "extract": "Minas de Matahambre (o simplemente \"Las Minas\") es una localidad y municipio cubano, perteneciente a la provincia de Pinar del R\u00edo. En 2017, contaba con una poblaci\u00f3n estimada de 32 008 habitantes[2]\u200b y una extensi\u00f3n superficial de 867,9 km\u00b2.[3]\u200b Surge como a partir de la divisi\u00f3n pol\u00edtico-administrativa, realizada en octubre de 1976. La densidad poblacional es de 39,4 habitantes por km\u00b2 distribuidos en 7 consejos populares."
    },
    "5567409": {
        "pageid": 5567409,
        "ns": 0,
        "title": "Apophylia nigripes",
        "extract": "Apophylia nigripes es un cole\u00f3ptero de la familia Chrysomelidae.\nFue descrita cient\u00edficamente por primera vez en 1935 por Chujo.[1]\u200b"
    },
    "5868913": {
        "pageid": 5868913,
        "ns": 0,
        "title": "Especificaci\u00f3n (An\u00e1lisis de la regresi\u00f3n)",
        "extract": "En el an\u00e1lisis de la regresi\u00f3n y campos relacionados, tales como la econometr\u00eda, la especificaci\u00f3n es el proceso de convertir la teor\u00eda en un modelo de regresi\u00f3n. Este proceso consiste en seleccionar una forma funcional apropiada para el modelo y la elecci\u00f3n de las variables a incluir. Los datos t\u00e9cnicos del modelo es uno de los primeros pasos en el an\u00e1lisis de regresi\u00f3n. Si est\u00e1 mal especificado un modelo estimado, ser\u00e1 sesgado e inconsistente.[1]\u200b"
    },
    "6228080": {
        "pageid": 6228080,
        "ns": 0,
        "title": "Nao T\u014dyama",
        "extract": "Nao T\u014dyama (\u6771\u5c71 \u5948\u592e, T\u014dyama Nao?,  Tokio, Jap\u00f3n, 11 de marzo de 1992) es una actriz de voz y cantante japonesa, actualmente afiliada a INTENTION.[1]\u200b Anteriormente estuvo afiliada con Arts Vision.[2]\u200b Debut\u00f3 como seiy\u016b en 2010 e interpret\u00f3 su primer papel protag\u00f3nico como Kanon Nakagawa en The World God Only Knows. Tambi\u00e9n es conocida por sus papeles tales como Chitoge Kirisaki en Nisekoi, Yui Yuigahama en Oregairu, Tomoe Koga en Seishun Buta Yarou wa Bunny Girl Senpai no Yume wo Minai, Karen Kuj\u014d en Kin-iro Mosaic, Rin Shima en Yuru Camp y Ruka Sarashina en Kanojo, Okarishimasu.  \n\nEl 1 de febrero de 2017, hizo si debut como solista con un sencillo doble A-side \"True Destiny/Chain the World\" bajo el sello discogr\u00e1fico de FlyingDog. La canci\u00f3n \"True Destiny\" fue utilizada como el tema final de la serie de anime - Chain Chronicle-Haeccelitas no Hikari- y \"Chain the World\" fue utilizado como tema de apertura de su versi\u00f3n cinematogr\u00e1fica. En el T-SPOOK del 2016, T\u014dyama estuvo con Kiyono Yasuno.\nEn 2019, gan\u00f3 el Premio a la Mejor Actriz de Reparto junto a su colega Y\u016b Serizawa y el Premio al Juego en la 13\u00b0 edici\u00f3n de los Seiy\u016b Awards."
    },
    "6313512": {
        "pageid": 6313512,
        "ns": 0,
        "title": "Estadio de Madeira",
        "extract": "El Estadio de Madeira (com\u00fanmente conocido como Estadio da Choupana o Estadio Ingeniero Rui Alves) es un estadio de f\u00fatbol ubicado en Funchal, en la isla de Madeira, Portugal. Tiene una capacidad para 5200 espectadores y unas dimensiones de 105x68m. En \u00e9l disputa sus partidos como local el C.D. Nacional.[1]\u200b"
    },
    "6609477": {
        "pageid": 6609477,
        "ns": 0,
        "title": "El libro de las revelaciones",
        "extract": "El libro de las revelaciones, tambi\u00e9n conocida como Revelaciones sat\u00e1nicas (t\u00edtulo original en ingl\u00e9s, The Book of Revelation) es una pel\u00edcula de la directora australiana Ana Kokkinos del a\u00f1o 2006. Basada en la novela hom\u00f3nima de Rupert Thomson y producida por Al Clark, tiene m\u00fasica original de Cezary Skubiszewski. La pel\u00edcula fue la \u00fanico por sus detalles visuales de una hembra no legal de violaci\u00f3n masculina. La pel\u00edcula se estren\u00f3 el 4 de septiembre de 2006 en Australia."
    },
    "7479132": {
        "pageid": 7479132,
        "ns": 0,
        "title": "Ignacio Fern\u00e1ndez de la Somera",
        "extract": "Ignacio Fern\u00e1ndez de la Somera y Guzm\u00e1n (M\u00e1laga, 18 de junio de 1868-Gij\u00f3n, 25 de septiembre de 1954)[1]\u200b fue un ingeniero de caminos, empresario y pol\u00edtico espa\u00f1ol."
    },
    "8479240": {
        "pageid": 8479240,
        "ns": 0,
        "title": "Triumph Acclaim",
        "extract": "El Triumph Acclaim es un coche del segmento C que fue producido por el grupo brit\u00e1nico British Leyland (BL) entre 1981 y 1984. Est\u00e1 basado en el Honda Ballade del que tomaba plataforma, carrocer\u00eda y mec\u00e1nica, aunque parte de sus componentes eran de procedencia brit\u00e1nica. Sustituy\u00f3 al Triumph Dolomite, siendo el \u00faltimo modelo de la marca Triumph Motor Company en ser producido. Fue uno de los primeros casos de fabricaci\u00f3n de autom\u00f3viles japoneses en la Uni\u00f3n Europea, eludiendo el l\u00edmite autoimpuesto por la industria japonesa."
    },
    "8642027": {
        "pageid": 8642027,
        "ns": 0,
        "title": "Kiremba",
        "extract": "Kiremba es una comuna de la provincia de Ngozi en Burundi. En agosto de 2008 ten\u00eda una poblaci\u00f3n censada de 93 336 habitantes.[1]\u200b\nSe encuentra ubicada al norte del pa\u00eds, cerca de la frontera con Ruanda."
    },
    "9956872": {
        "pageid": 9956872,
        "ns": 0,
        "title": "Tusbab Stallions FC",
        "extract": "El Tusbab Stallions FC es un equipo de f\u00fatbol de la ciudad de Madang, Pap\u00faa Nueva Guinea. Fue fundado en el 2019 y actualmente juega en la Liga Nacional de F\u00fatbol de Pap\u00faa Nueva Guinea."
    },
    "10996884": {
        "pageid": 10996884,
        "ns": 0,
        "title": "Amir Wilson",
        "extract": "Amir Wilson (Shrewsbury, Shropshire, Inglaterra, 6 de febrero de 2004) es un actor brit\u00e1nico. Interpret\u00f3 a Will Parry en la serie de HBO y BBC One His Dark Materials, a Tiuri en la serie de Netflix The Letter for the King, y a Dickon en la adaptaci\u00f3n cinematogr\u00e1fica de 2020 de The Secret Garden."
    },
    "517994": {
        "pageid": 517994,
        "ns": 0,
        "title": "Jos\u00e9 de Hermosilla",
        "extract": "Jos\u00e9 de Hermosilla Sandoval (Llerena, Badajoz, 12 de mayo de 1715 \u2013 Legan\u00e9s, 21 de junio de 1776),[1]\u200b fue un arquitecto e ingeniero militar espa\u00f1ol. Fue uno de los arquitectos m\u00e1s importantes del siglo XVIII, junto a sus contempor\u00e1neos Francisco Sabatini, Juan de Villanueva y Ventura Rodr\u00edguez. Redact\u00f3 un libro de arquitectura civil."
    },
    "746441": {
        "pageid": 746441,
        "ns": 0,
        "title": "CV-185",
        "extract": "CV-185 (Villarreal - Burriana, en valenciano y oficialmente Vila-real - Borriana), carretera valenciana que comunica la N-340 a la altura del Villarreal con la CV-185 al oeste de Burriana.\n\n"
    },
    "1104260": {
        "pageid": 1104260,
        "ns": 0,
        "title": "Windows Movie Maker",
        "extract": "Windows Movie Maker (conocido como Windows Live Movie Maker[1]\u200b en las versiones 2009 y 2011) es un programa de edici\u00f3n de v\u00eddeos descontinuado, creado por Microsoft. Formaba parte del paquete Windows Essentials y permit\u00eda crear y modificar v\u00eddeos, as\u00ed como publicarlos en las plataformas de Internet OneDrive, Facebook, Vimeo, YouTube, Windows Live Groups y Flickr. Es equiparable al iMovie de Apple.\nSu \u00faltima versi\u00f3n se lanz\u00f3 en 2012 junto con el paquete Windows Essentials. Cinco a\u00f1os despu\u00e9s, concretamente el 10 de enero de 2017, fue descontinuado y lo sustituy\u00f3 la app Editor de v\u00eddeo (antes Microsoft Story Remix) que se incluye como parte de Fotos Microsoft en Windows 10."
    },
    "2070502": {
        "pageid": 2070502,
        "ns": 0,
        "title": "\u00bfVieja yo?",
        "extract": "\u00bfVieja yo? (En ingl\u00e9s: Never Too Late)[1]\u200b es una telenovela venezolana realizada y transmitida por la cadena Venevisi\u00f3n en 2008 y distribuida internacionalmente por Venevisi\u00f3n International. Es una historia original escrita por M\u00f3nica Monta\u00f1\u00e9s,[2]\u200b producida por Sandra Riobo\u00f3 Rey y Alejandro Le\u00f3n y dirigida por Carlos Izquierdo.[3]\u200b Esta protagonizada por la primera actriz Mim\u00ed Lazo y Adri\u00e1n Delgado, y con las participaciones antag\u00f3nicas de Marjorie de Sousa,  Juan Manuel Montesinos,  Elaiza Gil y los primeros actores Sonia Villamizar y Jean Carlo Simancas. Cuenta con las participaciones estelares de Carlota Sosa, Chelo Rodriguez, y Ra\u00fal Amundaray.\nFue estrenada el 11 de septiembre de 2008 en el horario de las 21hs, y finaliz\u00f3 el 7 de marzo de 2009. Fue retransmitido por Venevisi\u00f3n Plus en 2014. El 23 de enero de 2018 es retransmitido nuevamente por Venevisi\u00f3n en el horario de las 13hrs.[4]\u200bY por tercera vez transmitida por venevisi\u00f3n desde el d\u00eda 5 de junio de 2024."
    },
    "3648251": {
        "pageid": 3648251,
        "ns": 0,
        "title": "Microrregi\u00f3n del V\u00e3o do Paran\u00e3",
        "extract": "La microrregi\u00f3n del V\u00e3o do Paran\u00e3 es una de las  microrregiones del estado brasile\u00f1o de Goi\u00e1s perteneciente a la Mesorregi\u00f3n del Este Goiano. Su poblaci\u00f3n fue estimada en 2006 por el IBGE en 96.646 habitantes y est\u00e1 dividida en doce municipios. Posee un \u00e1rea total de 17.388,823 km\u00b2."
    },
    "4707770": {
        "pageid": 4707770,
        "ns": 0,
        "title": "Hamilton (Massachusetts)",
        "extract": "Hamilton es un pueblo ubicado en el condado de Essex en el estado estadounidense de Massachusetts. En el Censo de 2010 ten\u00eda una poblaci\u00f3n de 7.764 habitantes y una densidad poblacional de 201,01 personas por km\u00b2.[3]\u200b"
    },
    "5103507": {
        "pageid": 5103507,
        "ns": 0,
        "title": "Trudobelikovski",
        "extract": "Trudobelikovski (del ruso: \u0422\u0440\u0443\u0434\u043e\u0431\u0435\u043b\u0438\u043a\u043e\u0432\u0441\u043a\u0438\u0439) es un j\u00fator del rai\u00f3n de Krasnoarm\u00e9iskaya, en el sur de Rusia. Est\u00e1 situado en el delta del Kub\u00e1n, en la orilla derecha de su distributario Protoka, frente a Slaviansk-na-Kubani, 11 km al sur de Polt\u00e1vskaya y 74 km al noroeste de Krasnodar, la capital del krai. Ten\u00eda 9 393 habitantes en 2010[1]\u200b[2]\u200b\nEs cabeza del municipio Trudobelikovskoye, al que pertenecen asimismo Zelenski, Krikuna, Krizanovski, K\u00f3rzhevski, Kulika, Surovo, Teleguin, Tijovski, Turkovski y Chigrina. En su conjunto el municipio cuenta con 12 624 habitantes y 147.80 km\u00b2."
    },
    "5285199": {
        "pageid": 5285199,
        "ns": 0,
        "title": "Golden Foot 2010",
        "extract": "El premio Golden Foot 2010 fue la octava entrega de este importante galard\u00f3n celebrado el 11 de octubre de 2010. El futbolista Francesco Totti fue el ganador de la octava entrega.[1]\u200b[2]\u200b[3]\u200b\n[4]\u200b Totti fue elegido a la edad de 34 a\u00f1os mientras militaba en el equipo italiano AS Roma, club en el cual ha desarrollado toda su carrera futbol\u00edstica desde 1992."
    },
    "5346015": {
        "pageid": 5346015,
        "ns": 0,
        "title": "Seaska",
        "extract": "Seaska es la federaci\u00f3n de ikastolas del Pa\u00eds Vasco franc\u00e9s (Francia).\nDesde 2019 el presidente de la federaci\u00f3n es Peio Jorajuria (sustituyendo a Paxkal Indo) y el director Hur Gorostiaga.\nEs la organizadora del Herri Urrats y pertenece a la Confederaci\u00f3n de ikastolas de Euskal Herria."
    },
    "7126367": {
        "pageid": 7126367,
        "ns": 0,
        "title": "Antonio Merend\u00f3n Mond\u00e9jar",
        "extract": "Antonio Merend\u00f3n Mond\u00e9jar (Dosbarrios, Toledo, 4 de enero de 1849 - Porzuna, 29 de septiembre de 1873) fue un importante guerrillero carlista de la provincia de Toledo.[1]\u200b"
    },
    "7598930": {
        "pageid": 7598930,
        "ns": 0,
        "title": "Boloria dia",
        "extract": "Boloria dia es un insecto lepid\u00f3ptero de la familia Nymphalidae.[1]\u200b[2]\u200b[3]\u200b"
    },
    "8002291": {
        "pageid": 8002291,
        "ns": 0,
        "title": "El karma",
        "extract": "El Karma es el primer \u00e1lbum de estudio de la agrupaci\u00f3n de m\u00fasica regional mexicana Ariel Camacho y Los Plebes del Rancho lanzado el 23 de septiembre de 2014 por el sello discogr\u00e1fico DEL Records.[1]\u200b"
    },
    "8567181": {
        "pageid": 8567181,
        "ns": 0,
        "title": "Kislingbury",
        "extract": "Kislingbury es una localidad situada en el condado de Northamptonshire, en Inglaterra (Reino Unido), con una poblaci\u00f3n estimada a mediados de 2016 de 1291 habitantes.[1]\u200b\nSe encuentra ubicada al suroeste de la regi\u00f3n Midlands del Este, cerca de la frontera con las regiones de Midlands del Oeste y Sudeste de Inglaterra, y de la ciudad de Northampton \u2014la capital del condado\u2014."
    },
    "8586963": {
        "pageid": 8586963,
        "ns": 0,
        "title": "Lu\u017en\u00e1",
        "extract": "Lu\u017en\u00e1 es una localidad del distrito de Vset\u00edn en la regi\u00f3n de Zl\u00edn, Rep\u00fablica Checa, con una poblaci\u00f3n estimada a principio del a\u00f1o 2018 de 609 habitantes. \nSe encuentra ubicada al norte de la regi\u00f3n, a poca distancia al este de Brno, de la orilla del r\u00edo Morava \u2014un afluente izquierdo del Danubio\u2014, de la cordillera de Beskides moravo-silesios \u2014zona occidental de los montes C\u00e1rpatos\u2014 y de la frontera con Eslovaquia y la regi\u00f3n de Moravia-Silesia.[1]\u200b"
    },
    "8623341": {
        "pageid": 8623341,
        "ns": 0,
        "title": "Yevguenia Karimova",
        "extract": "Yevguenia Karimova (12 de junio de 1989) es una deportista uzbeka que compiti\u00f3 en taekwondo.[1]\u200b Gan\u00f3 dos medallas en los Juegos Asi\u00e1ticos en los a\u00f1os 2006 y 2010, y una medalla en el Campeonato Asi\u00e1tico de Taekwondo de 2010.[2]\u200b"
    },
    "8754436": {
        "pageid": 8754436,
        "ns": 0,
        "title": "Dominic Samuel",
        "extract": "Dominic James Samuel (Southwark, Inglaterra, Reino Unido, 11 de abril de 1994) es un futbolista ingl\u00e9s. Juega de delantero en el Ebbsfleet United F. C. de la National League de Inglaterra."
    },
    "10748814": {
        "pageid": 10748814,
        "ns": 0,
        "title": "Liber ad amicum",
        "extract": "Liber ad amicum (\u00abCarta a un amigo\u00bb)[1]\u200b[2]\u200b es una obra hist\u00f3rica de Bonizo de Sutri escrita durante la Querella de las investiduras. Considerada como una de las obras m\u00e1s conocidas e influyentes de Bonizo, Liber ad amicum narra la vida del papa Gregorio VII y las relaciones papal-imperiales desde la \u00e9poca de Constantino I hasta Gregorio. Tambi\u00e9n detalla las historias individuales del movimiento patarene al que perteneci\u00f3 Bonizo y la Casa de Canossa."
    },
    "10786235": {
        "pageid": 10786235,
        "ns": 0,
        "title": "Agelasta annamana",
        "extract": "Agelasta annamana es una especie de escarabajo longicornio del g\u00e9nero Agelasta, categorizada en la tribu Mesosini, de la subfamilia Lamiinae.[1]\u200b Fue descrita por Breuning en 1956.[1]\u200b[2]\u200b"
    },
    "10970143": {
        "pageid": 10970143,
        "ns": 0,
        "title": "Temporada 1992-93 de los Sacramento Kings",
        "extract": "La temporada 1992-93 fue la octava de los Kings en la NBA en su ubicaci\u00f3n en Sacramento, California, y la cuadrag\u00e9simo quinta en la liga, tras jugar las \u00faltimas trece en Kansas City. La temporada regular acab\u00f3 con 25 victorias y 57 derrotas, ocupando el und\u00e9cimo puesto de la Conferencia Oeste, no logrando clasificarse para los playoffs.[1]\u200b"
    },
    "10970369": {
        "pageid": 10970369,
        "ns": 0,
        "title": "Eupithecia exacerbata",
        "extract": "Eupithecia exacerbata es una especie de polilla de la familia Geometridae. La especie fue descrita por primera vez por Andr\u00e1s M\u00e1ty\u00e1s Vojnits habiendo sido descrita en 1984, con distribuci\u00f3n en China. El holotipo de la especie fue descrita en el sector A-tun-tse de la provincia de Yunnan, a 4000 metros (13 123,4 pies) de altitud.[1]\u200b"
    }
}