{
    "1188": {
        "pageid": 1188,
        "ns": 0,
        "title": "Tietokonelaitteisto",
        "extract": "Tietokonelaitteisto tai laitteisto (engl. hardware) koostuu tietokoneen fyysisist\u00e4 laitteista. Laitteisto jaetaan usein keskusyksikk\u00f6\u00f6n, keskusmuistiin ja oheislaitteisiin, joihin kuuluu n\u00e4pp\u00e4imist\u00f6, n\u00e4ytt\u00f6, tulostin, levymuisteja ja verkkolaitteita.\nLaitteiston lis\u00e4ksi tietokoneessa on ohjelmisto (engl. software) ja joissakin tapauksissa laiteohjelmisto (engl. firmware). Lis\u00e4ksi joissain sovelluksissa laitteiston ja ohjelmistojen ero on muuttunut ep\u00e4selv\u00e4ksi: esimerkiksi suorittimeen voidaan ladata mikrokoodia, joka sitten suoritetaan. Samoin laitteistokuvauskielill\u00e4 kuten esimerkiksi VHDL:ll\u00e4 (engl. Very-High-Speed Integrated Circuits Hardware Description Language) voidaan kirjoittaa tietokoneohjelmia muistuttavia malleja, jotka voidaan syntetisoida ja ladata sen j\u00e4lkeen FPGA-piiriin (Field Programmable Gate Array) ja suorittaa.l\u00e4hde?"
    },
    "53060": {
        "pageid": 53060,
        "ns": 0,
        "title": "Protagonisti",
        "extract": "Protagonisti (kreik. \u03c0\u03c1\u03c9\u03c4\u03b1\u03b3\u03c9\u03bd\u03b9\u03c3\u03c4\u03ae\u03c2 < \u03c0\u03c1\u1ff6\u03c4\u03bf\u03c2 \u2019ensimm\u00e4inen\u2019 + \u1f04\u03b3\u03c9 \u2019toimin\u2019) on draaman tai kertomuksen p\u00e4\u00e4henkil\u00f6. Termi on l\u00e4ht\u00f6isin antiikin Kreikan n\u00e4ytt\u00e4m\u00f6taiteesta, jossa sill\u00e4 tarkoitettiin n\u00e4ytelm\u00e4n ensimm\u00e4ist\u00e4 ja johtavaa n\u00e4yttelij\u00e4\u00e4, p\u00e4\u00e4osan esitt\u00e4j\u00e4\u00e4. Termin\u00e4 protagonisti on sittemmin yleistynyt merkitsem\u00e4\u00e4n tarinan tai draaman p\u00e4\u00e4henkil\u00f6\u00e4.\nTarinassa seurataan protagonistia, ja se kerrotaan usein h\u00e4nen n\u00e4k\u00f6kulmastaan. Protagonistia ei kuitenkaan tule sekoittaa kertojaan. Protagonisti ja kertoja voivat olla sama henkil\u00f6, mutta tarinan kannalta se ei ole v\u00e4ltt\u00e4m\u00e4t\u00f6nt\u00e4.\nJoissakin tapauksissa protagonisteja voi olla useampia. Jos protagonisteja on useampia, on heill\u00e4 kuitenkin yleens\u00e4 yhteinen p\u00e4\u00e4m\u00e4\u00e4r\u00e4.\nProtagonisti ei aina ole tarinan sankari. Tarina voidaan kertoa my\u00f6s sellaisen henkil\u00f6n kautta, joka ei ole ominaisuuksiltaan sankarillinen tai ei n\u00e4enn\u00e4isesti ole tapahtumien keski\u00f6ss\u00e4. Tarina kuitenkin kertoo protagonistista ja on juuri h\u00e4nen tarinansa, sill\u00e4 tyypillisesti protagonistin teot viev\u00e4t juonta eteenp\u00e4in. H\u00e4nell\u00e4 on p\u00e4\u00e4m\u00e4\u00e4r\u00e4 tai tavoite, jota kohti h\u00e4n pyrkii, ja t\u00e4st\u00e4 syntyy juonirakenteen j\u00e4nnite. Protagonisti on my\u00f6s se tarinan henkil\u00f6, joka muuttuu ja kehittyy tarinan aikana.\nTarinan kuluessa protagonisti tavallisesti kohtaa vastustajan, antagonistin, joka edustaa tai luo vastuksia, jotka protagonistin on voitettava p\u00e4\u00e4st\u00e4kseen p\u00e4\u00e4m\u00e4\u00e4r\u00e4\u00e4ns\u00e4. Antagonisteja voi olla tarinassa useita, kuten protagonistejakin.\nProtagonistin asemaan tarinassa liittyy vahvoja ennakko-odotuksia, mink\u00e4 vuoksi kirjailijat ja k\u00e4sikirjoittajat voivat joskus leikitell\u00e4 niill\u00e4 ja yll\u00e4tt\u00e4\u00e4 yleis\u00f6ns\u00e4. Protagonisti voi esimerkiksi vaihtua kesken tarinan tai sitten tekij\u00e4 saattaa johtaa lukijan tai yleis\u00f6n huomion tahallisesti harhaan uskottelemalla, ett\u00e4 tarinan p\u00e4\u00e4henkil\u00f6 on joku muu kuin \u201daito\u201d p\u00e4\u00e4henkil\u00f6.\nHiljainen protagonisti on moderneissa videopeleiss\u00e4 k\u00e4ytetty muoto, jossa pelaaja voi vaikuttaa tai asettua henkil\u00f6n asemaan. Hiljainen protagonisti on parhaimmillaan kun pelaajalla on suuri vaikutus hahmon taustaan: mist\u00e4 n\u00e4m\u00e4 tulevat, milt\u00e4 n\u00e4m\u00e4 n\u00e4ytt\u00e4v\u00e4t ja mit\u00e4 n\u00e4m\u00e4 tuntevat."
    },
    "141922": {
        "pageid": 141922,
        "ns": 0,
        "title": "Runeberg-palkinto",
        "extract": "Runeberg-palkinto (ruots. Runebergspriset) on suomalainen kirjallisuuspalkinto, joka my\u00f6nnet\u00e4\u00e4n vuosittain Johan Ludvig Runebergin syntym\u00e4p\u00e4iv\u00e4n\u00e4 5. helmikuuta. Palkinto on jaettu vuodesta 1987.\nPalkinnon jakavat yhdess\u00e4 Porvoon kaupunki, sanomalehti Uusimaa, Suomen Kirjailijaliitto, Suomen arvostelijain liitto ja Finlands Svenska F\u00f6rfattaref\u00f6rening.\nVuonna 2015 palkinnon suuruus oli 10 000 euroa. Vuonna 2020 palkintosumma nostettiin 20 000 euroon. Sen rahoittavat puoliksi sanomalehti Uusimaa ja Porvoon kaupunki. Uusimaan koolle kutsuma valitsijaraati nime\u00e4\u00e4 8\u201310 ehdokasta, joiden joukosta palkintoraati valitsee palkinnon saajan."
    },
    "448417": {
        "pageid": 448417,
        "ns": 0,
        "title": "Ville Priha",
        "extract": "Ville Pekka Priha (s. 19. syyskuuta 1975 Jyv\u00e4skyl\u00e4) on suomalainen uransa lopettanut jalkapalloilija, pelipaikaltaan hy\u00f6kk\u00e4\u00e4j\u00e4.\nPriha on Jyv\u00e4skyl\u00e4n Jalkapalloklubin kasvatti. H\u00e4n teki liigadebyyttins\u00e4 Vaasan Palloseuran joukkueessa 18. toukokuuta 1997 ja ensimm\u00e4isen liigamaalinsa kuukautta my\u00f6hemmin. H\u00e4n pelasi 131 p\u00e4\u00e4sarjaottelua ja teki niiss\u00e4 37 maalia. Suomen maajoukkueessa h\u00e4n pelasi kaksi A-maaottelua.\nVuonna 2006 Priha ryhtyi kasvattajaseuransa JJK:n edustusjoukkueen pelaaja-valmentajaksi. Seuraavalla kaudella Priha keskittyi yksinomaan valmennusteht\u00e4viin ja nosti ensi ty\u00f6kseen JJK:n Kakkosesta Ykk\u00f6seen. Kaudella 2007 JJK sijoittui sarjassaan kolmanneksi ja voitti Suomen cupissa muun muassa TPS:n ja MyPan. Menestys jatkui kaudella 2008 JJK:n noustessa ensimm\u00e4isen\u00e4 keskisuomalaisena joukkueena Veikkausliigaan. Ensimm\u00e4isell\u00e4 liigakaudella joukkue s\u00e4ilytti sarjapaikkansa karsinnan kautta, mutta seura ja Priha eiv\u00e4t kuitenkaan jatkaneet yhteisty\u00f6t\u00e4\u00e4n kauden j\u00e4lkeen. Vuodesta 2014 l\u00e4htien Priha on ollut VPS:n valmennusp\u00e4\u00e4llikk\u00f6n\u00e4."
    },
    "462252": {
        "pageid": 462252,
        "ns": 0,
        "title": "Orjaintiaanit",
        "extract": "Orjaintiaanit, englanniksi Slavey, sleviksi dene the tai Acha otinne, \u201dmets\u00e4maan ihmiset\u201d ovat kanadalainen alkuper\u00e4iskansa. Nimitys orja, engl slavey, intiaanikielell\u00e4 swonak, awokanak oli cree-intiaanien antama halventava nimitys heikolle kansalle, jota silti pel\u00e4ttiin sen noitumistaidon takia.\n.\nHe ovat Kanadan subarktisen vy\u00f6hykkeen keskiosissa asuneita na dene/pohjoiseen athabasca-ryhm\u00e4\u00e4n kuuluneita intiaaneja, joiden asuinalue ulottui MacKenzie-joelta ja Suurelta Orjaj\u00e4rvelt\u00e4 Fort Normaniin.\nN\u00e4it\u00e4 intiaaneja lienee ollut alkujaan noin 2000."
    },
    "494771": {
        "pageid": 494771,
        "ns": 0,
        "title": "Anders Gr\u00f6nhagen",
        "extract": "Anders \u201dGr\u00f6nis\u201d Gr\u00f6nhagen (s. 22. toukokuuta 1953) on ruotsalainen jalkapallovalmentaja ja entinen pelaaja."
    },
    "504676": {
        "pageid": 504676,
        "ns": 0,
        "title": "John Favalora",
        "extract": "John Clement Favalora (s. 5. joulukuuta 1935) on yhdysvaltalainen kirkonmies. H\u00e4n toimi Miamin katolisena arkkipiispana vuodesta 1994, kunnes erosi teht\u00e4vist\u00e4\u00e4n 2010.\nFavalora syntyi New Orleansissa, Louisianassa, ja sai pappisvihkimyksens\u00e4 20. joulukuuta 1961."
    },
    "530136": {
        "pageid": 530136,
        "ns": 0,
        "title": "Kyr\u00f6skosken taistelu",
        "extract": "Kyr\u00f6skosken taistelu oli 23.\u201324. maaliskuuta 1918 H\u00e4meenkyr\u00f6n Kyr\u00f6skoskella k\u00e4yty Suomen sis\u00e4llissodan taistelu. Valkoiset hy\u00f6kk\u00e4siv\u00e4t kyl\u00e4\u00e4n Ikaalisten suunnasta pakottaen punaiset per\u00e4\u00e4ntym\u00e4\u00e4n lopulta aina Tampereelle saakka. Taistelu oli osa valkoisten viikkoa aikaisemmin k\u00e4ynnist\u00e4m\u00e4\u00e4 suurhy\u00f6kk\u00e4yst\u00e4, johon liittyiv\u00e4t my\u00f6s paikkakunnalla hieman aikaisemmin k\u00e4ydyt Mannanm\u00e4en\u2013J\u00e4rvenkyl\u00e4n taistelut. Valkoisten puolelta niihin osallistui eversti Ernst Linderin komentama Satakunnan ryhm\u00e4. Punaisten joukkoja komensi Pispalasta kotoisin ollut viilari Anton Leinonen, joka toimi punaisten Tampereella sijainneen keskisen rintaman esikunnan alaisuudessa."
    },
    "539661": {
        "pageid": 539661,
        "ns": 0,
        "title": "Benito L\u00f3pez Esnaola",
        "extract": "Lopez Esnaola oli 1900-luvulla el\u00e4nyt shakinpelaaja. H\u00e4n otteli muun muassa Aleksandr Alehinia vastaan vuonna 1941. H\u00e4n kuitenkin h\u00e4visi ottelun h\u00e4viten molemmat pelit."
    },
    "729578": {
        "pageid": 729578,
        "ns": 0,
        "title": "Hiski Mikkonen",
        "extract": "Hiski Mikkonen (2. helmikuuta 1891 Keitele \u2013 15. kes\u00e4kuuta 1981 Helsinki) oli suomalainen l\u00e4\u00e4k\u00e4ri ja kirjailija."
    },
    "742545": {
        "pageid": 742545,
        "ns": 0,
        "title": "T\u00f6yht\u00f6merimetso",
        "extract": "T\u00f6yht\u00f6merimetso (Microcarbo coronatus) on lounaisafrikkalainen pienikokoinen merimetsolaji."
    },
    "865585": {
        "pageid": 865585,
        "ns": 0,
        "title": "Osmose Productions",
        "extract": "Osmose Productions on ranskalainen itsen\u00e4inen levy-yhti\u00f6, joka on perustettu vuonna 1991. Yhti\u00f6n perusti Herv\u00e9 Herbaut vedetty\u00e4\u00e4n kolme vuotta pient\u00e4 postimyyntitoimistoa. Levy-yhti\u00f6 on suuntautunut l\u00e4hinn\u00e4 black metal- ja death metal -yhtyeisiin.\nMoni Osmosen riveiss\u00e4 aloittanut yhtye on p\u00e4\u00e4ssyt tekem\u00e4\u00e4n levytyssopimuksia suurempien levy-yhti\u00f6iden, kuten Nuclear Blastin, Century Median ja Metal Blade Recordsin kanssa."
    },
    "907761": {
        "pageid": 907761,
        "ns": 0,
        "title": "Goranboyn piirikunta",
        "extract": "Goranboyn piirikunta (azer. Goranboy rayonu, ven. \u0413\u0435\u0440\u0430\u043d\u0431\u043e\u0439\u0441\u043a\u0438\u0439 \u0440\u0430\u0439\u043e\u043d, Geranboiski raion) on paikallishallintoalue Azerbaid\u017eanissa. Vuonna 1930 perustetun piirin pinta-ala on 1791 neli\u00f6kilometri\u00e4. Asukkaita on 96 500 henke\u00e4 (vuonna 2010).\nGoranboyn piiri sijaitsee Azerbaid\u017eanin l\u00e4nsiosassa Kaukasusvuoriston reuna-alueella. Se rajoittuu pohjoisessa Samuxin, id\u00e4ss\u00e4 Yevlaxin ja T\u0259rt\u0259rin, etel\u00e4ss\u00e4 K\u0259lb\u0259c\u0259rin sek\u00e4 l\u00e4nness\u00e4 G\u00f6yg\u00f6lin piireihin. Goranboyn piirin sis\u00e4ll\u00e4 sijaitsee erillinen Naftalanin kaupunkialue.\nPiirin keskus on Goranboyn kaupunki, josta on 317 kilometri\u00e4 maan p\u00e4\u00e4kaupunkiin Bakuun. Muita merkitt\u00e4v\u00e4mpi\u00e4 paikkakuntia ovat D\u0259lim\u0259mm\u0259dlin kaupunki sek\u00e4 Q\u0131z\u0131lhac\u0131l\u0131n, Qazanbulaqin, A\u015fa\u011f\u0131 A\u011fcak\u0259ndin, Goranin ja K\u00fcr\u0259kcayn taajamat. Kuntia on yhteens\u00e4 60 ja kyli\u00e4 88. Kaupunkiv\u00e4est\u00f6n osuus on 21,3 % (vuonna 2010). Vuoden 1999 v\u00e4est\u00f6nlaskennan mukaan 98,9 % asukkaista on azereja.\nPiirin kautta kulkee Bakun ja Tbilisin v\u00e4linen rautatie sek\u00e4 Bakusta Georgian rajalle johtava M1-valtatie. Seudun p\u00e4\u00e4elinkeino on maatalous, joka on erikoistunut puuvillan, viljan, hedelmien, viiniryp\u00e4leiden ja vihannesten viljelyyn sek\u00e4 karjanhoitoon. Lis\u00e4ksi on pienimuotoista jalostusteollisuutta.\nHistoriallisia n\u00e4ht\u00e4vyyksi\u00e4 ovat K\u00fcr\u0259k\u00e7ayn keskiaikaiset linnoitukset, G\u00fcl\u00fcstanin feodaalihallitsijoiden linna, \u015e\u0259t\u0259lin linnoitus, Mollav\u0259l\u0259dlin, Borsunlun, Xudu baban ja R\u0259himlin mausoleumit, Q\u0131z\u0131lhac\u0131l\u0131n ja Borsunlun moskeijat sek\u00e4 Borsunlun maanalainen sauna.\nPaikallislehten\u00e4 ilmestyy M\u00fcbariz."
    },
    "1455519": {
        "pageid": 1455519,
        "ns": 0,
        "title": "Saarij\u00e4rvi (Kuru, Kallio)",
        "extract": "Saarij\u00e4rvi  on Pirkanmaalla Yl\u00f6j\u00e4rvell\u00e4 Kallion kyl\u00e4n l\u00e4hell\u00e4 sijaitseva j\u00e4rvi, joka kuuluu Kokem\u00e4enjoen vesist\u00f6\u00f6n."
    },
    "1495578": {
        "pageid": 1495578,
        "ns": 0,
        "title": "Rollo Beck",
        "extract": "Rollo Howard Beck (1870\u20131950) oli yhdysvaltalainen ornitologi, joka ker\u00e4si n\u00e4ytteit\u00e4 luonnontieteellisille museoille. H\u00e4n aloitti ker\u00e4\u00e4m\u00e4ll\u00e4 Kalifornian lintuja, ja vuonna 1897 h\u00e4n p\u00e4\u00e4si ensimm\u00e4ist\u00e4 kertaa mukaan tutkimusretkelle Gal\u00e1pagossaarille, minne h\u00e4n teki 1900-luvun alussa kolme muuta matkaa. N\u00e4iden j\u00e4lkeen h\u00e4n sai rahoitusta vain lyhyemmille matkoille, jotka suuntautuivat Meksikoon, Costa Ricaan ja Alaskaan. Vuosina 1912\u20131929 oli j\u00e4lleen Etel\u00e4-Amerikan ja Tyynenmeren saarien vuoro. Uransa viimeisten 20 vuoden aikana 1929\u20131950 Beck asui Kaliforniassa maatilallaan, mutta ker\u00e4ili ja nylki edelleen paikallisia lintuja. H\u00e4n oli erityisen kiinnostunut kurppeloista.\nBeckill\u00e4 ei ollut muodollista koulutusta, mutta h\u00e4n ker\u00e4si uskomattomia m\u00e4\u00e4ri\u00e4 n\u00e4ytteit\u00e4. Beckin retkikunta ker\u00e4si Gal\u00e1pagossaarilta vuosina 1901 ja 1905 yli 76 000 n\u00e4ytteen kokoelman."
    },
    "1510589": {
        "pageid": 1510589,
        "ns": 0,
        "title": "Olavi Pajunen",
        "extract": "Tauno Olavi Pajunen (20. elokuuta 1920 M\u00e4ntt\u00e4 \u2013 27. maaliskuuta 1971) oli suomalainen n\u00e4yttelij\u00e4, teatterinjohtaja ja teatteriohjaaja."
    },
    "1550931": {
        "pageid": 1550931,
        "ns": 0,
        "title": "Katolinen kirkko Tanskassa",
        "extract": "Katolinen kirkko Tanskassa  toimii osana maailmanlaajuista katolista kirkkoa paavin ja h\u00e4nen kuuriansa hengellisess\u00e4 ohjauksessa."
    },
    "1604097": {
        "pageid": 1604097,
        "ns": 0,
        "title": "Kazuno",
        "extract": "Kazuno (jap. \u9e7f\u89d2\u5e02, Kazuno-shi) on Japanin kaupunki Honsh\u016bn saarella T\u014dhokun alueella Akitan prefektuurissa. Se sijaitsee sis\u00e4maassa prefektuurin koilliskulmassa Hanawan allaslaaksossa. Pohjoisessa kaupunki rajautuu Aomorin prefektuuriin, id\u00e4ss\u00e4 sen alue nousee \u014cuvuorille ja rajautuu Iwaten prefektuuriin. Kazunossa on 29 945 asukasta (syyskuussa 2020) ja sen pinta-ala on 707,52 neli\u00f6kilometri\u00e4.\nKazunon kaupunki perustettiin vuonna 1972 liitt\u00e4m\u00e4ll\u00e4 yhteen Hanawan, Osarizawan ja Towadan maaseutukaupungit sek\u00e4 Hachimantain kyl\u00e4kunta. Kaupungin keskusta sijaitsee Hanawassa, joka kehittyi Edo-kaudella 1600\u20131800-luvuilla markkinapaikkana ja linnanaluskaupunkina osana Moriokan daimiokuntaa. Alue on luonteeltaan maaseutumainen. Hanawan allaslaaksossa viljell\u00e4\u00e4n riisin lis\u00e4ksi vihanneksia ja hedelmi\u00e4, kuten omenoita, ja harjoitetaan karjataloutta. Osarizawassa toimi vuoteen 1978 asti Osarizawan kaivos.\nKazunossa toimii useita kuumia l\u00e4hteit\u00e4 (onsen), kuten Gosh\u014dgake-onsen ja \u014cyu-onsen. Kaupungissa j\u00e4rjestet\u00e4\u00e4n muun muassa Hanawa-bayashi-festivaali, jonka kulkue on otettu Unescon aineettoman kulttuuriperinn\u00f6n luetteloon. Muita juhlaperinteit\u00e4 ovat Dainichid\u014dn bugaku-tanssi ja Kemanain bon-tanssi. Osa kaupungin vuoristoalueista kuuluu Towadan\u2013Hachimantain kansallispuistoon. Kazunoa palvelee JR Higashi-Nihonin Hanawa-linja."
    },
    "1609296": {
        "pageid": 1609296,
        "ns": 0,
        "title": "Alexander Cambridge",
        "extract": "Alexander Augustus Frederick William Alfred George Cambridge, (14. huhtikuuta 1874 \u2013  16. tammikuuta 1957) oli Kanadan kenraalikuvern\u00f6\u00f6ri 1940\u20131946. H\u00e4n oli kuningas Yrj\u00f6 VI:n eno ja viimeinen kuningasperheen l\u00e4hisukulainen joka toimi Kanadassa kenraalikuvern\u00f6\u00f6rin\u00e4. Cambridge is\u00e4nn\u00f6i 1943 ja 1944 Quebecin kokouksia, joissa Kanadan p\u00e4\u00e4ministeri William Lyon Mackenzie King, Britannian p\u00e4\u00e4ministeri Winston Churchill ja Yhdysvaltojen presidentti Franklin Roosevelt sopivat liittoutuneiden taktiikasta."
    },
    "1786297": {
        "pageid": 1786297,
        "ns": 0,
        "title": "K\u00e1roly Aggh\u00e1zy",
        "extract": "K\u00e1roly Aggh\u00e1zy (30. lokakuuta 1855 Pest \u2013 8. lokakuuta 1918 Budapest) oli unkarilainen s\u00e4velt\u00e4j\u00e4 ja pianisti.\nAggh\u00e1zy opiskeli Franz Lisztin johdolla ja tuli Euroopassa tunnetuksi ensisijaisesti kamarimusiikin esitt\u00e4j\u00e4n\u00e4 yhteisty\u00f6ss\u00e4 viulisti Jen\u0151 Hubayn kanssa. Aggh\u00e1zy opetti pianonsoittoa konservatorioissa Berliiniss\u00e4 ja Budapestissa. H\u00e4nen s\u00e4vellyksi\u00e4\u00e4n julkaistiin Budapestissa, Berliiniss\u00e4, Leipzigissa ja St. Louisissa Missourissa. Aggh\u00e1zyn teosten joukossa ovat muiden muassa ooppera Maritta (kantaesitetty 1897) ja kantaatti R\u00e1k\u00f3czi (1905)."
    },
    "85631": {
        "pageid": 85631,
        "ns": 0,
        "title": "Kouluaste",
        "extract": "Kouluasteen tutkinto on vanha ammatillisista tutkinnoista k\u00e4ytetty nimitys Suomessa. Nyky\u00e4\u00e4n puhutaan toisen asteen tutkinnoista (ensimm\u00e4inen aste on peruskoulu ja kolmas aste korkeakouluopinnot). Kouluasteen yl\u00e4puolella olivat aiemmin opistoasteen tutkinnot.\nKaikki tutkintonimikkeet eiv\u00e4t tutkintouudistuksen my\u00f6t\u00e4 kuitenkaan suoraan periytyneet kouluasteelta toiselle asteelle. Esimerkiksi kaupallisella alalla oli kouluasteella merkantin ja opistoasteella merkonomin koulutus. Nyky\u00e4\u00e4n merkantin tutkintoa ei ole en\u00e4\u00e4 olemassa, ja merkonomi on laskenut toisen asteen tutkinnoksi."
    },
    "136258": {
        "pageid": 136258,
        "ns": 0,
        "title": "Octavia E. Butler",
        "extract": "Octavia Estelle Butler (22. kes\u00e4kuuta 1947 Pasadena, Kalifornia \u2013 24. helmikuuta 2006 Seattle, Washington) oli yhdysvaltalainen tieteiskirjailija, joka voitti urallaan monia palkintoja. H\u00e4nen tuotannostaan on suomennettu Xenogenesis-trilogia."
    },
    "218906": {
        "pageid": 218906,
        "ns": 0,
        "title": "Dominic Purcell",
        "extract": "Dominic Haakon Myrtvedt Purcell (s. 17. helmikuuta 1970 Merseyside, Englanti) on englantilaissyntyinen australialainen n\u00e4yttelij\u00e4. H\u00e4net tunnetaan muun muassa televisiosarjasta Pako, jossa h\u00e4n esiintyy p\u00e4\u00e4roolissa."
    },
    "376151": {
        "pageid": 376151,
        "ns": 0,
        "title": "Inner Circle",
        "extract": "Inner Circle on jamaikalainen reggaeyhtye, joka perustettiin vuonna 1968.\nYhtyeen tunnettuja kappaleita ovat muun muassa vuonna 1993 ilmestynyt \u201dSweat (A La La La La Long)\u201d, jota k\u00e4ytettiin Suomessa 1990-luvulla Hartwall Jaffan televisiomainoksissa taustamusiikkina sek\u00e4 \u201dBad Boys\u201d, joka tunnetaan MTV3-kanavallakin esitetyn Lain nimess\u00e4 -televisiosarjan tunnusmusiikkina."
    },
    "468106": {
        "pageid": 468106,
        "ns": 0,
        "title": "Thuraya",
        "extract": "Thuraya (arabiaksi: \u0627\u0644\u062b\u0631\u064a\u0627 /a\u03b8\u02d0uraj\u02d0a/ eli Plejadit) on tietoliikennesatelliittien avulla puhelinyhteyksi\u00e4 v\u00e4litt\u00e4v\u00e4 yhti\u00f6. Sen toimialue on L\u00e4hi-it\u00e4, Afrikka ja Eurooppa. Yhti\u00f6 toimii Arabiemiirikunnista k\u00e4sin ja sen omistajat ovat L\u00e4hi-id\u00e4n arabimaista ja Pohjois-Afrikasta. Etisalat kuuluu sijoitusyhti\u00f6iden ohella p\u00e4\u00e4omistajiin. Yhti\u00f6n toiminta alkoi vuonna 2001.\nMaaliskuussa 2006 yhti\u00f6ll\u00e4 oli 250 000 asiakasta ja sen satelliittipuhelimia oli tuolloin k\u00e4yt\u00f6ss\u00e4 360 000 kappaletta. Vuonna 2005 yhti\u00f6n liikevaihto oli 323 miljoonaa dollaria, josta voittoa tuli 80 miljoonaa dollaria."
    },
    "508132": {
        "pageid": 508132,
        "ns": 0,
        "title": "Trine Qvist",
        "extract": "Trine Qvist (s. 8. kes\u00e4kuuta 1966) on tanskalainen curlingpelaaja. H\u00e4n on saavuttanut urallaan muun muassa olympiahopeaa Naganosta 1998 ja hopeaa saman vuoden MM-kisoista Kamloopsista."
    },
    "546391": {
        "pageid": 546391,
        "ns": 0,
        "title": "Live at the Whisky: One Night Only",
        "extract": "Live One Night Only on M\u00f6tley Cr\u00fcen laulajan Vince Neilin ensimm\u00e4inen livealbumi soolouralla. Albumi on Neilin soolotuotannon viimeisin tekele. Neil esitti konsertissa kahden sooloalbuminsa, Exposedin ja Carved In Stonen, kappaleita sek\u00e4 M\u00f6tley Cr\u00fcen 1980-luvun tuotantoa. Levy \u00e4\u00e4nitettiin Whisky a Go Go -klubilla, johon tehtiin lis\u00e4katos yleis\u00f6\u00e4 varten."
    },
    "573896": {
        "pageid": 573896,
        "ns": 0,
        "title": "Elokuunasteri",
        "extract": "Elokuunasteri (Aster amellus) on lajikkeesta riippuen sinipuna- tai harvemmin puna- tai valkokukkainen asterikasvi. Se kukkii elo-syyskuussa. Se on kotoisin Euroopan it\u00e4osista sek\u00e4 Siperian l\u00e4nsiosista.\nKooltaan kasvi on lajikkeesta riippuen 30\u201360 senttimetri\u00e4, harvoin matalampi tai korkeampi. Lehdet ovat pitk\u00e4nomaisia ja karvapeitteisi\u00e4. Versot ovat voimakkaasti haarautuneet. Laitakukat ovat sinisi\u00e4 tai ruusunpunaisia sek\u00e4 kehr\u00e4kukat keltaisia. Kukka on my\u00f6s kest\u00e4v\u00e4 erilaisia tauteja vastaan.\nKasville sopii alustakseen kevyt, ravinnepitoinen ja ojitettu maa, jonka pit\u00e4\u00e4 olla auringossa."
    },
    "767673": {
        "pageid": 767673,
        "ns": 0,
        "title": "UTM-projektio",
        "extract": "UTM-projektio on Gauss-Kr\u00fcger-projektion kaltainen oikeakulmainen karttaprojektio. Nimitys on lyhenne sanoista Universal Transverse Mercator."
    },
    "925927": {
        "pageid": 925927,
        "ns": 0,
        "title": "Arata Isozaki",
        "extract": "Arata Isozaki (\u78ef\u5d0e \u65b0, Isozaki Arata; 23. hein\u00e4kuuta 1931 \u014cita \u2013 28. joulukuuta 2022) oli japanilainen arkkitehti. H\u00e4n valmistui Tokion yliopistosta vuonna 1954. Izozaki ty\u00f6skenteli Kenz\u014d Tangen arkkitehtitoimistossa kunnes perusti oman vuonna 1963. Izozakille my\u00f6nnettiin RIBA Gold Medal -arkkitehtuuripalkinto vuonna 1986 ja Pritzker-palkinto vuonna 2019."
    },
    "953833": {
        "pageid": 953833,
        "ns": 0,
        "title": "Breakdance (elokuva)",
        "extract": "Breakdance (Breakin\u2019) on vuonna 1984 ensi-iltansa saanut yhdysvaltalainen elokuva. Sen on ohjannut Joel Silberg ja k\u00e4sikirjoittanut Charles Parker yhdess\u00e4 Allen DeBevoisen ja Gerald Scaifen kanssa. P\u00e4\u00e4osassa esiintyiv\u00e4t Lucinda Dickey ja Adolfo Quinones."
    },
    "959867": {
        "pageid": 959867,
        "ns": 0,
        "title": "Anna Camp",
        "extract": "Anna Ragsdale Camp (s. 27. syyskuuta 1982 Aiken, Etel\u00e4-Carolina, Yhdysvallat) on yhdysvaltalainen n\u00e4yttelij\u00e4. H\u00e4nen tunnetuimpia roolejaan ovat Jill Mason Broadway-n\u00e4ytelm\u00e4ss\u00e4 Equus ja Sarah Newlin televisiosarjassa True Blood."
    },
    "1100637": {
        "pageid": 1100637,
        "ns": 0,
        "title": "Lohik\u00e4\u00e4rmeen k\u00e4\u00e4pi\u00f6galaksi",
        "extract": "Lohik\u00e4\u00e4rmeen k\u00e4\u00e4pi\u00f6galaksi on k\u00e4\u00e4pi\u00f6sferoidigalaksi Lohik\u00e4\u00e4rmeen t\u00e4hdist\u00f6ss\u00e4 260 000 valovuoden p\u00e4\u00e4ss\u00e4 Maasta. Se kuuluu Paikalliseen ryhm\u00e4\u00e4n ja on Linnunradan satelliittigalaksi."
    },
    "1265048": {
        "pageid": 1265048,
        "ns": 0,
        "title": "Ingeborg Rapoport",
        "extract": "Ingeborg Rapoport o.s. Syllm (2. syyskuuta 1912 Kribi, Saksan Kamerun \u2013 23. maaliskuuta 2017 Berliini) oli saksalainen l\u00e4\u00e4k\u00e4ri ja professori. H\u00e4nen erikoisalaansa oli neonatologia eli keskosten ja vastasyntyneiden hoito.\nSyllm joutui pakenemaan Saksasta Yhdysvaltoihin vuonna 1938, koska h\u00e4nen \u00e4itins\u00e4 oli juutalainen ja h\u00e4n j\u00e4i t\u00e4ll\u00f6in ilman tohtorin tutkintoa. Yhdysvalloissa h\u00e4n p\u00e4\u00e4si sis\u00e4lle naisille tarkoitettuun l\u00e4\u00e4ketieteelliseen tiedekuntaan Philadephiassa ja eteni l\u00e4\u00e4k\u00e4rin urallaan. H\u00e4n meni my\u00f6s naimisiin Ven\u00e4j\u00e4n imperiumissa Ukrainassa syntyneen it\u00e4vallanjuutalaisen kommunistin, kuuluisan fyysikon ja biokemistin Samuel Mitja Rapoportin kanssa. Pariskunta palasi nyt miehen jouduttua mccarthyismin vaaran takia Saksan demokraattiseen tasavaltaan, ja Ingeborg perusti vuonna 1952 Saksan ensimm\u00e4isen neonatologian osaston Charit\u00e9-sairaalaan Berliiniin, jossa h\u00e4n ty\u00f6skenteli professorina vuoteen 1973 asti, jolloin h\u00e4n j\u00e4i el\u00e4kkeelle.\nIngeborg Syllm teki v\u00e4it\u00f6skirjansa Hampurin yliopistossa jo vuonna 1938, mutta h\u00e4nelt\u00e4 ev\u00e4ttiin tohtoriksi v\u00e4ittelyn suullinen osuus, koska h\u00e4nen \u00e4itins\u00e4 oli juutalainen ja vaikka h\u00e4net oli is\u00e4ns\u00e4 mukaisesti kasvatettu protestantiksi, h\u00e4net kirjattiin ensimm\u00e4isen polven ristiveriseksi. H\u00e4n suoritti saksalaisen tohtorin tutkintonsa loppuun Hampurin yliopistossa 102-vuotiaana. V\u00e4it\u00f6skirja koski kurkkum\u00e4t\u00e4\u00e4. Vaikka Ingeborg Rapoport ei voinut k\u00e4ytt\u00e4\u00e4 tietokonetta eik\u00e4 h\u00e4nen n\u00e4k\u00f6ns\u00e4 riitt\u00e4nyt kunnolla lukemiseen, h\u00e4n oli v\u00e4it\u00f6stilaisuudessa arvostelijoiden mukaan aiheensa nykyvaiheestakin perill\u00e4 riitt\u00e4v\u00e4sti. H\u00e4n omisti tutkintonsa natsien vainojen uhreille."
    },
    "1319689": {
        "pageid": 1319689,
        "ns": 0,
        "title": "Ihalainen (Lappeenranta)",
        "extract": "Ihalainen on Lappeenrannan kaupunginosa. Se sijaitsee kaupungin etel\u00e4isell\u00e4 alueella valtatie 6:n etel\u00e4puolella noin kahden kilometrin p\u00e4\u00e4ss\u00e4 keskustasta.\nIhalainen on suurimmaksi osaksi teollisuusaluetta. Siell\u00e4 toimivat Nordkalkin Ihalaisen kalkkikaivos ja useita siihen liittyvi\u00e4 teollisuuslaitoksia sek\u00e4 yhdyskuntaj\u00e4tett\u00e4 vastaanottava Lappeenrannan (Toikansuon) j\u00e4teasema. Ihalaisen kalkkikiviesiintym\u00e4 on noin kaksi miljardia vuotta vanha. Kaivostoiminta alueella alkoi varmuudella 1790-luvulla, jolloin Ven\u00e4j\u00e4n insin\u00f6\u00f6rihallinto otti esiintym\u00e4n omistukseensa, ja perim\u00e4tiedon mukaan mahdollisesti jo 1550-luvulla. Kaivos siirtyi Lappeenrannan kaupungin omistukseen vuonna 1848. Nordkalkin edelt\u00e4j\u00e4 Paraisten Kalkkivuori aloitti toimintansa Lappeenrannassa vuonna 1910.\nIhalaisen kaupunginosaan kuuluu my\u00f6s 1930-luvulta alkaen rakennettu niin sanottu Partekin asuinalue kaivoksen l\u00e4nsipuolella. Paraisten Kalkkivuoren arkkitehdin Albert Richardtsonin suunnittelema alue on maakunnallisesti merkitt\u00e4v\u00e4 rakennettu kulttuuriymp\u00e4rist\u00f6. Huomattavin rakennus on klassismia ja funktionalismia yhdistelev\u00e4 teknillisen johtajan asuinrakennus vuodelta 1938. Kaupunginosan lounaisnurkassa on pienempi Tapiolan asuinalue. Kaupunginosassa on noin 100 asukasta.\nKaupunginosa on Ihalaisen vanhan maarekisterikyl\u00e4n mailla. Ihalaisen kyl\u00e4ss\u00e4 tiedet\u00e4\u00e4n olleen viisi taloa jo 1500-luvun puoliv\u00e4liss\u00e4, ja kyl\u00e4n isojako tehtiin vuonna 1834. Yksi talonpaikoista, Ihalainen 5, on tutkimuksissa sijoitettu Partekin asuinalueelle, mutta muut ovat j\u00e4\u00e4neet teollisuuslaitosten ja rautatien alle. Rekisterikyl\u00e4\u00e4n kuuluivat my\u00f6s muun muassa nykyisen kaupunginosan l\u00e4nsipuoliset kaupunginosat Mattila, M\u00e4ntyl\u00e4 ja Kuusela, joiden kehittyminen liittyy l\u00e4heisesti kaivoksen toimintaan. Niist\u00e4 ja Ihalaisesta tuli osa Lappeenrantaa v\u00e4lirauhan aikana vuoden 1941 alussa, mit\u00e4 ennen ne kuuluivat Lappeeseen. Vuoden 1932 esikaupunkiliitoksessa ne olivat j\u00e4\u00e4neet viel\u00e4 kaupungin rajojen ulkopuolelle, mutta kaivoksen toiminnan laajenemisen vuoksi uusi liitos n\u00e4htiin pian tarpeelliseksi.\nKarjalan rata kulkee kaupunginosan l\u00e4nsiosan poikki ja erottaa Partekin asuinalueen kaivoksesta. Mustolan satamarata koukkaa Ihalaisen etel\u00e4puolitse kohti it\u00e4\u00e4 ja Saimaan kanavan varrella olevaa Mustolan satamaa. Kaupunginosaa rajaavat valtatie 6 pohjoisessa, Palosuonkatu ja Kourulanm\u00e4en pellot id\u00e4ss\u00e4, Hanhikempin pellot etel\u00e4ss\u00e4 ja seututie 387 eli Vaalimaantie ja M\u00e4ntyl\u00e4n sairaala l\u00e4nness\u00e4. Ihalaisen naapurikaupunginosia ovat Reijola, Myllym\u00e4ki, Kuusela, M\u00e4ntyl\u00e4 ja Mattila.\n\n"
    },
    "1542531": {
        "pageid": 1542531,
        "ns": 0,
        "title": "Bohdan Warchal",
        "extract": "Bohdan Warchal (1930\u20132000) oli slovakialainen viulisti ja kapellimestari. H\u00e4n perusti vuonna 1960 Slovakian kamariorkesterin ja toimi sen p\u00e4\u00e4kapellimestarina ja sooloviulistina nelj\u00e4n vuosikymmenen ajan. \nWarchal opiskeli Musiikin ja esitt\u00e4vien taiteiden Jan\u00e1\u010dek-akatemiassa, Brnossa. Ennen Slovakian kamariorkesterissa tekem\u00e4\u00e4ns\u00e4 ty\u00f6t\u00e4 h\u00e4n johti Slovakian filharmonista orkesteria Bratislavassa vuodesta 1957. Warchalin johdolla Slovakian kamariorkesteri saavutti maailmanlaajuista tunnustusta l\u00e4hes 2 500:lla konsertillaan, joita pidettiin eri puolilla Eurooppaa, Yhdysvalloissa, Australiassa, Kiinassa, Koreassa ja Japanissa. Warchal teki opetusty\u00f6t\u00e4 useissa yliopistoissa. My\u00f6s h\u00e4nen pojastaan Bohdan Warchal nuoremmasta tuli viulisti.\nWarchal sai vuonna 1969 ansioituneen taiteilijan ja vuonna 1983 T\u0161ekkoslovakian kansantaiteilijan arvon. L. \u0160arounov\u00e1n 14. tammikuuta 1998 l\u00f6yt\u00e4m\u00e4 asteroidi 28019 Warchal sai nimens\u00e4 Warchalilta."
    },
    "1576094": {
        "pageid": 1576094,
        "ns": 0,
        "title": "H\u00e4meenlinnan kaupunginpuisto",
        "extract": "H\u00e4meenlinnan kaupunginpuisto eli Parkki on H\u00e4meenlinnan Puistonm\u00e4en kaupunginosassa Vanajaveden rannalla sijaitseva puisto. Se on osa H\u00e4meenlinnan kansallista kaupunkipuistoa. Pinta-alaltaan 18 hehtaarin suuruinen puisto rakennettiin 1850- ja 1860-luvuilla aikaisemmin Py\u00f6velinm\u00e4ken\u00e4 tunnetulle m\u00e4elle. Merkitt\u00e4v\u00e4 vaikuttaja Kaupunginpuiston rakentamisessa oli tuolloinen kuvern\u00f6\u00f6ri Rehbinder. H\u00e4meenlinnan kaupunginpuistossa sijaitsee useita huvimajoja, laivalaituri, laululava, H\u00e4meenlinnan kes\u00e4teatteri sek\u00e4 keinotekoiset linnanrauniot. Puiston laululavalla j\u00e4rjestet\u00e4\u00e4n vuosittain maksuton \u00c4myrock-puistokonsertti. Puiston l\u00e4heisyydess\u00e4, Tampereentien toisella puolella, sijaitsee lis\u00e4ksi Larin-Ky\u00f6stin syntym\u00e4kodin muistomerkki."
    },
    "1630871": {
        "pageid": 1630871,
        "ns": 0,
        "title": "Maastojuoksun maailmanmestaruuskilpailut 1974",
        "extract": "Maastojuoksun maailmanmestaruuskilpailut vuonna 1974 j\u00e4rjestettiin Monzassa, Italiassa 16. maaliskuuta, ja ne olivat toiset virallisen MM-arvon saaneet maastojuoksukilpailut."
    },
    "1650178": {
        "pageid": 1650178,
        "ns": 0,
        "title": "Ivan Litvinovit\u0161",
        "extract": "Ivan Uladzimiravit\u0161 Litvinovit\u0161 (valkoven. \u0406\u0432\u0430\u043d \u0423\u043b\u0430\u0434\u0437\u0456\u043c\u0456\u0440\u0430\u0432\u0456\u0447 \u041b\u0456\u0442\u0432\u0456\u043d\u043e\u0432\u0456\u0447, ven. \u0418\u0432\u0430\u043d \u0412\u043b\u0430\u0434\u0438\u043c\u0438\u0440\u043e\u0432\u0438\u0447 \u041b\u0438\u0442\u0432\u0438\u043d\u043e\u0432\u0438\u0447, Ivan Vladimirovit\u0161 Litvinovit\u0161; s. 26. kes\u00e4kuuta 2001) on valkoven\u00e4l\u00e4inen trampoliinivoimistelija. H\u00e4n voitti Tokion kes\u00e4olympialaisissa vuonna 2021 kultaa miesten trampoliinivoimistelusta tuoden Valko-Ven\u00e4j\u00e4lle kisojen ensimm\u00e4isen mitalin. H\u00e4n on aiemmin voittanut hopeaa vuoden 2019 trampoliinivoimistelun maailmanmestaruuskisoissa Tokiossa sek\u00e4 joukkueensa kanssa samoissa kisoissa kultaa joukkuekilpailussa."
    },
    "1690543": {
        "pageid": 1690543,
        "ns": 0,
        "title": "Gunnar Aspelin (filosofi)",
        "extract": "Gunnar Aspelin (23. syyskuuta 1898 S\u00f6dra Mellby, Kristianstadin l\u00e4\u00e4ni, Ruotsi  \u2013 29. elokuuta 1977, Lund) oli ruotsalainen filosofi."
    },
    "35757": {
        "pageid": 35757,
        "ns": 0,
        "title": "Kevin Mitnick",
        "extract": "Kevin David Mitnick (6. elokuuta 1963 Van Nuys, Los Angeles, Kalifornia, Yhdysvallat \u2013 16. hein\u00e4kuuta 2023) oli yhdysvaltalainen krakkeri ja my\u00f6hemmin tietoturvakonsultti. Mitnick ei osannut ohjelmoida, vaan h\u00e4nen tietomurtonsa perustuivat valmiiden ty\u00f6kalujen k\u00e4ytt\u00f6\u00f6n sek\u00e4 ennen kaikkea pitk\u00e4lle vietyyn ihmisten manipulointiin, johon sis\u00e4ltyi esimerkiksi johtoasentajien ammattikielen imitointia, esimieheksi tekeytymist\u00e4, roskas\u00e4ili\u00f6iden penkomista, ty\u00f6ntekij\u00f6iden huijaamista ammatillisten ohjekirjojen tietojen pohjalta ja puhelinyhti\u00f6iden sis\u00e4ist\u00e4 organisaatiota kuvaavien kaavioiden hy\u00f6dynt\u00e4mist\u00e4.\nMitnick oli vankilassa muun muassa vuonna 1983 tunkeuduttuaan yliopiston koneella luvattomasti ARPANETiin. Aiemmin h\u00e4net oli tuomittu tietojen tuhoamisesta ja puhelinoperaattorin k\u00e4sikirjojen varastamisesta. Viimeinen tuomio h\u00e4nelle tuli FBI:n pid\u00e4tetty\u00e4 h\u00e4net 15. helmikuuta 1995. Mitnick oli FBI:n etsityin tietokonerikollinen usean vuoden ajan.\nMitnickin j\u00e4ljitt\u00e4misess\u00e4 oli olennaisena tekij\u00e4n\u00e4 tietoturva-asiantuntija Tsutomu Shimomuran panos, jonka koneeseen Mitnick tunkeutui TCP-kaappauksella. J\u00e4ljityksess\u00e4 k\u00e4ytettiin muun muassa Tsutomun kirjoittamaa ohjelmaa, joka tulkitsi TCPDump-ohjelman (UNIX:n TCP:n liikenteen analysointity\u00f6kalu) tuottamia tietoja.  T\u00e4ll\u00e4 ohjelmalla Mitnickin telnet-sessiot saatiin kaapattua jokaista n\u00e4pp\u00e4imen painallusta my\u00f6ten. Vaikka Mitnick k\u00e4ytti bittiavaruudessa varastettuja k\u00e4nnyk\u00f6it\u00e4, kloonattuja liittymi\u00e4 ym. tehokkaita identiteetin peittelymenetelmi\u00e4, h\u00e4net onnistuttiin lopulta paikantamaan.l\u00e4hde?  \nMitnick vapautettiin vankilasta tammikuussa 2000, mutta h\u00e4nen Internetin k\u00e4ytt\u00f6kieltonsa jatkui kolme seuraavaa vuotta, keskiy\u00f6h\u00f6n 21. tammikuuta 2003 asti.\nMitnick oli nuoruudessaan my\u00f6s nk. phone phreak, joka peukaloi puhelinj\u00e4rjestelmi\u00e4. H\u00e4n huijasi Los Angelesin liikennelaitoksen siirronseurantaj\u00e4rjestelm\u00e4\u00e4 ja ajeli pummilla jo 12-vuotiaana.\nMitnick tunkeutui Nokian Salon-tehtaan tietoverkkoon. H\u00e4n vieraili Suomessa viimeisen kerran marraskuussa 2010 Talentum Eventsin TiVi Tietoturva 2011 -seminaarin p\u00e4\u00e4puhujana.l\u00e4hde?\nMitnick kuoli sy\u00f6p\u00e4\u00e4n. Viimeksi h\u00e4n ty\u00f6skenteli tietoturvakouluttajana KnowBe4-yritykselle."
    },
    "138757": {
        "pageid": 138757,
        "ns": 0,
        "title": "Santa Ana (Kalifornia)",
        "extract": "Santa Ana on kaupunki Kalifornian lounaisosassa Yhdysvaltain l\u00e4nsirannikolla. Nykymuodossaan kaupunki on perustettu vuonna 1869 ja se on Orangen piirikunnan keskus. Kaupungissa asui vuoden 2010 v\u00e4est\u00f6nlaskennassa 324 528 henkil\u00f6\u00e4 ja sen suuremmalla metropolialueella 3 010 232."
    },
    "318603": {
        "pageid": 318603,
        "ns": 0,
        "title": "Brain Damage",
        "extract": "Brain Damage on dubyhtye, joka on perustettu vuonna 1999 Saint-\u00c9tienneissa Ranskassa."
    },
    "370594": {
        "pageid": 370594,
        "ns": 0,
        "title": "Vihre\u00e4puupyton",
        "extract": "Vihre\u00e4puupyton eli puupyton (Morelia viridis) on myrkyt\u00f6n kuristajak\u00e4\u00e4rme, jota tavataan Uudessa-Guineassa, Arusaarilla ja Cape Yorkin niemimaalla."
    },
    "484139": {
        "pageid": 484139,
        "ns": 0,
        "title": "Kokugaku",
        "extract": "Kokugaku (jap. \u56fd\u5b66, \"kansallinen oppi\") oli japanilainen filosofinen koulukunta, joka syntyi 1700-luvun lopulla. Kokugakun juuret olivat kangakun eli \"kiinalaisen opin\", k\u00e4yt\u00e4nn\u00f6ss\u00e4 kungfutselaisten klassikoiden vastustamisessa: kokugaku-oppineet nostivat niiden sijaan tutkimuksen keski\u00f6\u00f6n varhaisimmat japanilaiset klassikot, jotka olivat heid\u00e4n mukaansa s\u00e4\u00e4styneet ulkopuoliselta vaikutukselta. Klassikoihin kuuluivat Kojiki, Nihonshoki ja Man'y\u014dsh\u016b. Huomattavimman kokugaku-oppineen Motoori Norinagan mukaan klassikot paljastivat Japanin yhteiskunnan muinaisen harmonian, jossa kungfutselaista etiikkaa ei vaadittu s\u00e4\u00e4telem\u00e4\u00e4n alamaisten, hallitsijan ja jumaluuksien v\u00e4lisi\u00e4 suhteita. Keskeiseksi kokugakussa nousi my\u00f6s Japanin ja Kiinan sek\u00e4 my\u00f6hemmin l\u00e4nnen v\u00e4listen erojen tutkiminen.\n1800-luvulla kokugaku-liikkeell\u00e4, erityisesti Hirata Atsutanen koulukunnalla, oli rooli bakufu-sotilashallituksen kaatamisessa ja keisarin palauttamisessa valtaan. N\u00e4m\u00e4 kokugaku-oppineet n\u00e4kiv\u00e4t keisarin Japanin jumalallisena hallitsijana, mink\u00e4 muinaiset tekstit paljastivat. Niinp\u00e4 Meiji-restauraation j\u00e4lkeen kokugakun aatteilla oli merkitt\u00e4v\u00e4 osa uuden keisarillisen valtaideologian luomisessa. Keisarillisen Japanin kaatumisen j\u00e4lkeen sodanj\u00e4lkeisen\u00e4 aikana kokugaku on kuitenkin n\u00e4hty laajalti ideologisena l\u00e4ht\u00f6kohtana Japanin 1930- ja 1940-lukujen fasismin ja militarismin synnylle."
    },
    "485792": {
        "pageid": 485792,
        "ns": 0,
        "title": "Helen Slater",
        "extract": "Helen Rachel Slater (s. 15. joulukuuta 1963) on yhdysvaltalainen n\u00e4yttelij\u00e4. H\u00e4n syntyi juutalaiseen perheeseen Massapequassa, New Yorkin osavaltiossa. \nSlaterilla on ollut rooleja muiden muassa elokuvissa Supertytt\u00f6 (1984) ja Legenda Billie Jeanista (1985) sek\u00e4 televisiosarjoissa Smallville ja Supernatural. H\u00e4n on my\u00f6s levytt\u00e4nyt laulaja.\nSlater on ollut vuodesta 1990 naimisissa Robert Watzken kanssa; parille syntyi vuonna 1995 tyt\u00e4r Hannah Nika."
    },
    "685249": {
        "pageid": 685249,
        "ns": 0,
        "title": "Kristj\u00e1n Gu\u00f0mundsson",
        "extract": "Kristj\u00e1n Gu\u00f0mundsson (s. 1941 Sn\u00e6fellsnes, Islanti.) on islantilainen k\u00e4sitetaiteilija ja taidemaalari.\nKristj\u00e1n tekee erikoisia \u00e4\u00e4nt\u00e4 vaimentavia maalauksia. H\u00e4n edusti 1982 Islantia Venetsian biennaalissa."
    },
    "735831": {
        "pageid": 735831,
        "ns": 0,
        "title": "Loistokaija",
        "extract": "Loistokaija (Polytelis swainsonii) on kaakkoisaustralialainen kaijalaji. Sen tieteellinen nimi on annettu englantilaisen lintutieteilij\u00e4 William Swainsonin mukaan."
    },
    "940259": {
        "pageid": 940259,
        "ns": 0,
        "title": "Keijo M\u00e4nnist\u00f6",
        "extract": "Keijo M\u00e4nnist\u00f6 (s. 22. toukokuuta 1949 Tampere) on suomalainen j\u00e4\u00e4kiekkoilija. H\u00e4n pelasi hy\u00f6kk\u00e4\u00e4j\u00e4n\u00e4 SM-sarjassa ja SM-liigassa vuosina 1967\u20131979 ja voitti kolme Suomen-mestaruutta.\nM\u00e4nnist\u00f6 edusti koko p\u00e4\u00e4sarjauransa ajan Tampereen Tapparaa. H\u00e4n pelasi SM-sarjassa ja SM-liigassa yhteens\u00e4 309 ottelua, joissa h\u00e4nen tehopisteens\u00e4 olivat 79 + 52 = 131 ja j\u00e4\u00e4hym\u00e4\u00e4r\u00e4ns\u00e4 249 minuuttia. SM-liigan pudotuspeleiss\u00e4 h\u00e4n pelasi 18 ottelua, joissa tehopisteit\u00e4 kertyi 4 + 5 = 9 ja j\u00e4\u00e4hyminuutteja 18. H\u00e4n voitti kolme Suomen-mestaruutta ja saavutti lis\u00e4ksi kolme SM-hopeaa ja yhden SM-pronssin."
    },
    "977399": {
        "pageid": 977399,
        "ns": 0,
        "title": "Tiikerihilleri",
        "extract": "Tiikerihilleri eli kirjohilleri (Vormela peregusna) on keskikokoinen kirjava n\u00e4\u00e4t\u00e4el\u00e4in. Se on sukunsa ainoa laji.\nTiikerihillerill\u00e4 on lyhyet jalat ja pitk\u00e4 selk\u00e4. P\u00e4\u00e4n ja vartalon yhteispituus on 28\u201348 cm, h\u00e4nt\u00e4 lis\u00e4\u00e4 el\u00e4imen pituutta 15\u201320 cm. Selk\u00e4 on oranssin, mustan ja punaisen kirjava. Naaman ymp\u00e4ri kiert\u00e4\u00e4 valkoinen raita. P\u00f6rr\u00f6inen h\u00e4nt\u00e4 on musta ja keltainen.\nTiikerihillerin levinneisyysalue ulottuu It\u00e4-Euroopasta Aasiaan, Pohjois-Kiinaan ja Mongoliaan asti. Suhteellisen laajasta levinneisyydest\u00e4\u00e4n huolimatta laji luokitellaan vaarantuneeksi."
    },
    "1009002": {
        "pageid": 1009002,
        "ns": 0,
        "title": "Christian L\u00e9pine",
        "extract": "Christian L\u00e9pine (s. 18. syyskuuta 1951 Montr\u00e9al) on kanadalainen roomalaiskatolinen arkkipiispa. H\u00e4net vihittiin papiksi Montr\u00e9alin arkkihiippakuntaan 7. syyskuuta 1983 ja nimitettiin sen vihkipiispaksi sek\u00e4 Zabin titulaaripiispaksi 11. hein\u00e4kuuta 2011. Piispaksi vihkiminen seurasi 10. syyskuuta. P\u00e4\u00e4konsekraattorina toimi Jean-Claude Turcotte, jota avustivat Lionel Gendron ja Andr\u00e9 Gazaille. \nL\u00e9pine sai 20. maaliskuuta 2012 nimityksen Montr\u00e9alin arkkipiispaksi.\nL\u00e9pine n\u00e4hd\u00e4\u00e4n kirkon konservatiivisiiven edustajana. Vuonna 2009 h\u00e4n pappina salli seurakunnassaan vanhemmille suunnatun ohjelman kehitt\u00e4misen lasten ep\u00e4iltyjen homoseksuaalisten taipumusten parantamiseksi."
    },
    "1044517": {
        "pageid": 1044517,
        "ns": 0,
        "title": "Tavaststjerna",
        "extract": "Tavaststjerna, sukunimi joka juontuu turkulaisen Tavast-suvun kantais\u00e4st\u00e4 lemp\u00e4\u00e4l\u00e4isest\u00e4 Henrik Juhonpojasta.\n\nTawaststjerna, suomalainen aatelissuku\nAlarik Tawaststjerna (1873\u20131922), arkkitehti\nAugust Tavaststjerna (1821\u20131882) s\u00e4velt\u00e4j\u00e4\nCarl Gustaf Tawaststjerna (1774\u20131856) upseeri\nCarmen Tawaststjerna, o.s. von Boehm (1923\u20132015), opettaja, Erik Tawaststjernan puoliso\nErik Tawaststjerna (1916\u20131993), musiikkitieteilij\u00e4\nErik T. Tawaststjerna (s. 1951), pianotaiteilija\nHilja Tavaststjerna (1848\u20131924), opettaja, kirjailija\nHui-Ying Liu-Tawaststjerna (s. 1950), taiwanilaissyntyinen pianotaiteilija, Erik T. Tawaststjernan puoliso\nIlmari Tawaststjerna (1879\u20131932), siviilioikeuden professori\nK. A. Tavaststjerna (1860\u20131898), kirjailija, arkkitehti\nOlga Tavaststjerna (1858\u20131939), opettaja ja urkutaiteilija\nViktor Tavaststjerna (1876\u20131920), asianajaja, raatimies ja pankkiiriliikkeen omistaja\nWerner Tawaststjerna (1848\u20131936), valtioneuvos"
    },
    "1397464": {
        "pageid": 1397464,
        "ns": 0,
        "title": "Donald Cerrone",
        "extract": "Donald Anthony Cerrone (s. 29. maaliskuuta 1983 Columbus, Ohio) on yhdysvaltalainen vapaaottelija ja entinen thainyrkkeilij\u00e4. H\u00e4n on otellut UFC:ss\u00e4 vuodesta 2011 l\u00e4htien. Cerrone on saavuttanut potkunyrkkeilyss\u00e4 muun muassa Dominion Warrior kevytsarjan mestaruuden ja ISKA:n Colorado osavaltion keskisarjan mestaruuden. Vapaaottelussa Cerrone on otellut kahdesti WEC:n kevytsarjan mestaruudesta, mutta h\u00e4visi molemmat ottelunsa ensin Jamie Varnerille ja sittemmin Benson Hendersonille. H\u00e4n otteli my\u00f6hemmin my\u00f6s UFC:n kevytsarjan mestaruudesta Rafael dos Anjosia vastaan, mutta h\u00e4visi kamppailun."
    },
    "1397515": {
        "pageid": 1397515,
        "ns": 0,
        "title": "Arnold Schwarzeneggerin filmografia",
        "extract": "T\u00e4m\u00e4 on luettelo Arnold Schwarzeneggerin filmografiasta."
    },
    "1444189": {
        "pageid": 1444189,
        "ns": 0,
        "title": "Lauriane Rougeau",
        "extract": "Lauriane Rougeau (s. 12. huhtikuuta 1990 Pointe-Claire, Quebec) on kanadalainen j\u00e4\u00e4kiekkoilija, joka pelaa puolustajana. H\u00e4n on Kanadan maajoukkueen pelaajana voittanut olympialaisissa yhden kulta- ja yhden hopeamitalin sek\u00e4 MM-kilpailuissa yhden kullan ja nelj\u00e4 hopeaa. Seuratasolla h\u00e4n edustaa CWHL-seura Montr\u00e9al Canadiennesi\u00e4.\nRougeau voitti olympiakultaa Sot\u0161issa 2014 ja saavutti olympiahopeaa Pyeongchangissa 2018. H\u00e4n on voittanut maailmanmestaruuden vuonna 2012 sek\u00e4 saavuttanut MM-hopeaa vuosina 2013, 2015, 2016 ja 2017.\nAlle 18-vuotiaiden MM-kilpailuissa Rougeau saavutti hopeaa vuonna 2008. H\u00e4net valittiin turnauksen parhaaksi puolustajaksi.\nRougeau on edustanut Cornellin yliopiston joukkuetta vuosina 2009\u20132013. CWHL-debyyttins\u00e4 h\u00e4n teki jo kaudella 2007\u20132008 Montr\u00e9al Starsin joukkueessa, jossa h\u00e4n pelasi my\u00f6s kaudella 2014\u20132015. Vuodesta 2015 h\u00e4n on edustanut Montr\u00e9al Canadiennesi\u00e4. H\u00e4n voitti CWHL:n mestaruuden vuonna 2017."
    },
    "1516597": {
        "pageid": 1516597,
        "ns": 0,
        "title": "Junior Firpo",
        "extract": "H\u00e9ctor Junior Firpo Adam\u00e9s, yleens\u00e4 vain Junior Firpo (s. 22. elokuuta 1996 Santo Domingo, Dominikaaninen tasavalta) on Dominikaaninen jalkapalloilija. H\u00e4n edustaa Englannin mestaruussarjassa pelaavaa Leeds Unitedia ja on pelipaikaltaan vasen laitapuolustaja."
    },
    "1689871": {
        "pageid": 1689871,
        "ns": 0,
        "title": "Laura Jounela",
        "extract": "Laura Jounela (s. 4. maaliskuuta 1972) on suomalainen pes\u00e4palloilija. Jounela edusti koko uransa Pes\u00e4pallon SM-sarjassa ja Superpesiksess\u00e4 Oulun Lippoa. Jounela saavutti kaksi SM-kultaa kaudella 1994 ja kaudella 1995, kolme SM-hopeaa kaudella 1996, kaudella 1998 ja kaudella 1999 ja kaksi SM-pronssia kaudella 1997. Kaudella 1994 Jounela oli my\u00f6s Superpesiksen etenij\u00e4kuningatar 55:ll\u00e4 tuodulla juoksulla. Jounela pelasi viisi It\u00e4-L\u00e4nsi-ottelua vuosina 1994, 1995, 1996, 1997 ja 1998. H\u00e4n pelasi ulkokent\u00e4ll\u00e4 kopparina. Jounela pelasi 232 runkosarjan ottelua. N\u00e4iss\u00e4 h\u00e4n l\u00f6i seitsem\u00e4n kunnaria ja 91 tavallista juoksua, toi 386 juoksua ja ker\u00e4si 1 092 k\u00e4rkily\u00f6ntipistett\u00e4."
    },
    "1748606": {
        "pageid": 1748606,
        "ns": 0,
        "title": "Alifeira",
        "extract": "Alifeira (m.kreik. \u1f08\u03bb\u03af\u03c6\u03b5\u03b9\u03c1\u03b1, my\u00f6s \u1f08\u03bb\u03af\u03c6\u03b7\u03c1\u03b1, Alif\u0113ra; lat. Aliphera) oli antiikin aikainen kaupunki ja kaupunkivaltio (polis) Arkadiassa Kreikassa. Se sijaitsi nykyisen Andr\u00edtsaina-Kr\u00e9stenan kunnan alueella l\u00e4hell\u00e4 nykyist\u00e4 Al\u00edfeiran kyl\u00e4\u00e4."
    },
    "1820864": {
        "pageid": 1820864,
        "ns": 0,
        "title": "Andrei \u0160kuro",
        "extract": "Andrei Grigorjevit\u0161 \u0160kuro (ven. \u0410\u043d\u0434\u0440\u0435\u0439 \u0413\u0440\u0438\u0433\u043e\u0440\u044c\u0435\u0432\u0438\u0447 \u0428\u043a\u0443\u0440\u043e; 19. tammikuuta (J: 7. tammikuuta) 1887 Kubanin alue, Ven\u00e4j\u00e4n keisarikunta \u2013 17. tammikuuta 1947 Moskova, Neuvostoliitto) oli ven\u00e4l\u00e4inen kenraaliluutnantti ja kasakka, joka komensi Ven\u00e4j\u00e4n sis\u00e4llissodassa valkoisen armeijan puolella taistelleita Kubanin kasakoita. Toisen maailmansodan aikana h\u00e4n palveli Saksan joukoissa. Sodan j\u00e4lkeen britit luovuttivat h\u00e4net Neuvostoliittoon, jossa h\u00e4net teloitettiin."
    },
    "1821093": {
        "pageid": 1821093,
        "ns": 0,
        "title": "Forssan vapaaseurakunta",
        "extract": "Forssan vapaaseurakunta eli Forssan torikirkko on Forssassa toimiva vapaaseurakunta. Seurakunta on perustettu vuonna 1922. Seurakunnan pastori on Pekka Murtolahti. Seurakunnan toimitilat sijaitsevat Forssan torin laidalla H\u00e4meentien varressa. Seurakunta kuuluu Suomen Vapaakirkko -kirkkokuntaan.\nSeurakunnan toimintaan kuuluvat seurakuntaty\u00f6n lis\u00e4ksi lapsity\u00f6, nuorisoty\u00f6, katukirkkoty\u00f6, maakuntaty\u00f6 Urjalassa, l\u00e4hetysty\u00f6 Ecuadorissa, Espanjassa ja Israelissa sek\u00e4 avioparity\u00f6. Vapaaseurakunnalla on my\u00f6s l\u00e4hetyskirppis, jonka tuotto k\u00e4ytet\u00e4\u00e4n l\u00e4hetysty\u00f6n tukemiseen."
    },
    "134109": {
        "pageid": 134109,
        "ns": 0,
        "title": "Ragunan",
        "extract": "Ragunan tarkoittaa seuraavia paikkoja Intiassa:\n\nRagunan, Jakartan kaupunginosa\nRagunanin el\u00e4intarha, Jakartan Ragunanissa sijaitseva el\u00e4intarha."
    },
    "191003": {
        "pageid": 191003,
        "ns": 0,
        "title": "Sigrid Backman",
        "extract": "Sigrid Sofia Backman (1. joulukuuta 1880 Helsinki \u2013 26. toukokuuta 1938 Helsinki) oli suomenruotsalainen kirjailija. H\u00e4nen vanhempansa olivat pernajalaissyntyinen ylijunailija Karl Viktor Backman ja porvoolainen Sofia Charlotta T\u00f6rngren. H\u00e4n p\u00e4\u00e4si tytt\u00f6koulusta 1899 ja sitten kotona asuen h\u00e4n ryhtyi kirjoittamaan. H\u00e4n oli itsen\u00e4inen naisena ja ihmisen\u00e4. \nBackmanin tyyli ei ollut modernistinen, joten h\u00e4n j\u00e4i taustalle Edith S\u00f6dergranin rinnalla, ja h\u00e4net sivuutti aikakauden nokkela ja itsetietoinen kirjallinen sukupolvi, joka otti et\u00e4isyytt\u00e4 perinteisiin muotoihin ja suosittuun kerrontatyyliin. Backman oli kuitenkin suuremmassa m\u00e4\u00e4rin kuin moni kollegansa 1900-luvun alkupuoliskolla hyvin tietoinen aatekirjailija. H\u00e4nen ihannoiva kirjailijalaatunsa ja eettinen vakaumuksensa poikkesivat hyvin selv\u00e4sti silloin vallalla olleesta tyylist\u00e4, ja h\u00e4n k\u00e4\u00e4ntyi toisen lukijakunnan puoleen.l\u00e4hde?\nNyt Sigrid Backman n\u00e4hd\u00e4\u00e4n kirjailijana, joka ei mukautunut silloisiin k\u00e4sityksiin. H\u00e4n kirjoitti ty\u00f6l\u00e4isist\u00e4 ja talonpojista sek\u00e4 yhteis\u00f6n\u00e4 ett\u00e4 yksil\u00f6in\u00e4. Valtaeliitti oli tyytym\u00e4t\u00f6n h\u00e4neen, koska h\u00e4n ei hyv\u00e4ksynyt sis\u00e4llissodan voittaneen valkoisen puolen v\u00e4kivallantekoja. H\u00e4n ei tunnu saaneen mink\u00e4\u00e4nlaista tukea h\u00e4vinneelt\u00e4 puolelta. H\u00e4n otti kantaa luonnon ja pienen puolesta konekulttuurin vieraannuttavaa vaikutusta vastaan. H\u00e4n kannatti hiljaisuutta, vaatimattomuutta ja pasifismia aikana, jolloin arvossa olivat usko kulttuurin kehittymiseen, yksil\u00f6llisyysuho ja kansalliskiihko. H\u00e4n kirjoitti hauskasti ja omaper\u00e4isesti.l\u00e4hde? \nTeoksia ei ole suomennettu."
    },
    "203330": {
        "pageid": 203330,
        "ns": 0,
        "title": "PPD-34",
        "extract": "PPD-34 (\u041f\u041f\u0414-34, ven. \u041f\u0438\u0441\u0442\u043e\u043b\u0435\u0442-\u043f\u0443\u043b\u0435\u043c\u0451\u0442 \u0414\u0435\u0433\u0442\u044f\u0440\u0451\u0432\u0430, Pistolet-pulemjot Degtjarjova) on Vasili Degtjarjovin 1930-luvulla Neuvostoliitossa kehitt\u00e4m\u00e4 konepistooli, joka oli k\u00e4yt\u00f6ss\u00e4 toisessa maailmansodassa ja talvisodassa."
    },
    "393477": {
        "pageid": 393477,
        "ns": 0,
        "title": "Haredit",
        "extract": "Haredit (hepr. \u200f\u05d7\u05b2\u05e8\u05b5\u05d3\u05b4\u05d9\u200e, \u1e25aredi, mon. haredim, \u2019(Jumalaa) pelk\u00e4\u00e4v\u00e4\u2019) ovat vanhoillisia ortodoksijuutalaisia. Jotkut kutsuvat haredeja ultraortodokseiksi, mutta itse he eiv\u00e4t t\u00e4t\u00e4 nimityst\u00e4 k\u00e4yt\u00e4.\nHaredit ovat uskonnollisesti, poliittisesti ja yhteiskunnallisesti konservatiivisia. He ovat laaja ryhm\u00e4, jonka j\u00e4seni\u00e4 yhdist\u00e4\u00e4 kirjoitetun ja suullisen juutalaisen lain ehdoton kunnioitus ja nostaminen kaiken el\u00e4m\u00e4n keskeiseksi ja m\u00e4\u00e4ritt\u00e4v\u00e4ksi tekij\u00e4ksi.\nHaredeihin kuuluu niin a\u0161kenasi- kuin sefardijuutalaisiakin. A\u0161kenasiharedien suurimpia ryhmi\u00e4 ovat hasidijuutalaiset sek\u00e4 n\u00e4iden historiallisten vastustajien mitnagdimien tapoja noudattavat \u201dje\u0161ivajuutalaiset\u201d eli \u201dliettualaiset\u201d.\nHaredit muodostavat Israelin v\u00e4est\u00f6st\u00e4 12,6 % (2020), ja heill\u00e4 on useita pieni\u00e4 puolueita maan parlamentissa. Yhdysvalloissa heit\u00e4 asuu puolisen miljoonaa l\u00e4hinn\u00e4 New Yorkin kaupungissa ja sen ymp\u00e4rist\u00f6ss\u00e4."
    },
    "428337": {
        "pageid": 428337,
        "ns": 0,
        "title": "Kukulj\u00e4rvi",
        "extract": "Kukulj\u00e4rvi , tai my\u00f6s Skukultr\u00e4sket , on Uudellamaalla Loviisassa, entisen Ruotsinpyht\u00e4\u00e4n kunnan alueella, kirkonkyl\u00e4n l\u00e4hell\u00e4 sijaitseva er\u00e4maaj\u00e4rvi."
    },
    "544074": {
        "pageid": 544074,
        "ns": 0,
        "title": "Mazda 323 (BF)",
        "extract": "Mazda 323 BF on Mazda 323:n kolmannen sukupolven malli, jota valmistettiin vuosina 1985\u20131989. Se korvasi edelt\u00e4neen BD-mallin ja seuraajaksi tuli Mazda 323 BG. Japanissa mallin nimen\u00e4 oli Mazda Familia, ja Etel\u00e4-Afrikassa sit\u00e4 myytiin my\u00f6s nimell\u00e4 Ford Tonic. Etel\u00e4afrikkalainen Samcor valmisti mallia Sao Penza -nimell\u00e4, jota tuotiin Euroopan maista ainoastaan Isoon-Britanniaan. Sen laatu oli eritt\u00e4in huono Mazdaan verrattuna. Lis\u00e4ksi muun muassa Australaasiassa myytiin 323-malliin perustuvaa Ford Laseria ja sen sedan-versiota Meteoria.l\u00e4hde?\n\nKolmannen sukupolven 323 ei eronnut merkitt\u00e4v\u00e4sti edelt\u00e4j\u00e4st\u00e4\u00e4n ulkon\u00e4\u00f6lt\u00e4\u00e4n eik\u00e4 tekniikaltaan. Joillain markkinoilla myytiin turboahdettua ja nelivetoista mallia. Nyt my\u00f6s farmarimalli (koritunnus BW) uudistui ja korvasi vuodesta 1978 l\u00e4htien markkinoilla olleen edelt\u00e4j\u00e4ns\u00e4. T\u00e4ysin uutena korimallina esiteltiin kev\u00e4\u00e4ll\u00e4 1986 kaksiovinen kangaskattoinen cabriolet, joka tuli my\u00f6s osaksi Ford Laser -mallistoa.l\u00e4hde?\n\nVuoden 1987 alussa malli koki kasvojenkohotuksen, jossa se sai muun muassa uudet ajovalot ja etus\u00e4leik\u00f6n.l\u00e4hde?\n323 BF jatkoi edellisen BD-mallin hyv\u00e4\u00e4 suosiota Suomessa ja ylsi vuoden 1985 tammi-lokakuun rekister\u00f6intitilastossa maan kolmanneksi myydyimm\u00e4ksi automalliksi Ladan ja Toyota Corollan j\u00e4lkeen."
    },
    "784806": {
        "pageid": 784806,
        "ns": 0,
        "title": "Arnaud Cl\u00e9ment",
        "extract": "Arnaud Cl\u00e9ment (s. 17. joulukuuta 1977 Aix-en-Provence, Ranska) on ranskalainen tennispelaaja. Cl\u00e9mentin korkein sijoitus ATP-listalla on ollut 10 (2.4.2001). Cl\u00e9ment on 173 cm pitk\u00e4 ja painaa 73 kg. Cl\u00e9ment aloitti ammattilaisuransa vuonna 1996. H\u00e4n asuu t\u00e4ll\u00e4 hetkell\u00e4 Genevessa, Sveitsiss\u00e4. Cl\u00e9ment on oikeak\u00e4tinen pelaaja.\nCl\u00e9ment on voittanut urallaan nelj\u00e4 kaksinpelin ATP-turnausta ja kaksitoista nelinpeliturnausta, joista yksi on Grand Slam-titteli Wimbledonissa 2007. Cl\u00e9ment on pelannut voiton lis\u00e4ksi Australian avointen kaksinpelin finaalissa 2001 ja Australian avointen nelinpelin finaalissa 2008."
    },
    "882230": {
        "pageid": 882230,
        "ns": 0,
        "title": "Axel ja Eigil Axgil",
        "extract": "Axel Axgil (os. Lundahl-Madsen; 3. huhtikuuta 1915 \u2013 29. lokakuuta 2011) ja Eigil Axgil (os. Eskildsen; 1922 \u2013 22. syyskuuta 1995) olivat tanskalaisia homoseksuaalien oikeuksien puolestapuhujia. He muodostivat maailman ensimm\u00e4isen parisuhteensa rekister\u00f6ineen homoparin vuonna 1989, kun Tanskassa astui voimaan laki, jota he olivat itse olleet ajamassa. Pariskunta otti k\u00e4ytt\u00f6\u00f6n yhteisen sukunimen Axgil, joka oli yhdistelm\u00e4 heid\u00e4n etunimist\u00e4\u00e4n.\nAxel ja Eigil Axgil perustivat ihmisoikeuksien yleismaailmallisen julistuksen innoittamina Forbundet af 1948:n eli F-48:n, Tanskan ensimm\u00e4isen seksuaaliv\u00e4hemmist\u00f6jen asiaa ajaneen j\u00e4rjest\u00f6n, josta vuonna 1985 tuli Landsforeningen for B\u00f8sser og Lesbiske, Forbundet af 1948. Pari perusti my\u00f6s Vennen-lehden (\u201dYst\u00e4v\u00e4\u201d).\nAxel Lundahl-Madsen ja Eigil Eskildsen olivat olleet kesken\u00e4\u00e4n (ep\u00e4virallisessa) parisuhteessa jo nelj\u00e4n vuosikymmenen ajan, kun K\u00f6\u00f6penhaminan varapormestari Tom Ahlberg vihki heid\u00e4t 1. lokakuuta 1989 kaupungintalolla yhdess\u00e4 kymmenen muun tanskalaisen parin kanssa.l\u00e4hde? Tapahtuma sai osakseen maailmanlaajuista julkisuutta tiedotusv\u00e4lineiss\u00e4.l\u00e4hde?"
    },
    "1006006": {
        "pageid": 1006006,
        "ns": 0,
        "title": "Hermann Betschart",
        "extract": "Hermann Betschart (19. joulukuuta 1910 \u2013 30. marraskuuta 1949) oli sveitsil\u00e4inen soutaja. H\u00e4n kilpaili kes\u00e4olympialaisissa 1936 Berliiniss\u00e4 saaden hopeaa per\u00e4miehellisess\u00e4 ja pronssia per\u00e4miehett\u00f6m\u00e4ss\u00e4 nelikossa. Lis\u00e4ksi h\u00e4n oli mukana sijoittumassa kuudenneksi kahdeksikossa."
    },
    "1120724": {
        "pageid": 1120724,
        "ns": 0,
        "title": "Cardiffin linna",
        "extract": "Cardiffin linna on Cardiffissa Yhdistyneess\u00e4 kuningaskunnassa sijaitseva linna, jonka normannit perustivat 1000-luvulla vanhan roomalaislinnoituksen paikalle."
    },
    "1229098": {
        "pageid": 1229098,
        "ns": 0,
        "title": "Spelunky",
        "extract": "Spelunky on roguelike-elementtej\u00e4 sis\u00e4lt\u00e4v\u00e4 kaksiulotteinen indie-tasohyppelypeli. Se julkaistiin alun perin ilmaiseksi PC:lle vuonna 2008, ja sen l\u00e4hdekoodi julkaistiin vuonna 2009. Pelist\u00e4 julkaistiin vuonna 2012 p\u00e4ivitetty maksullinen versio Xbox 360:lle, ja kyseinen versio k\u00e4\u00e4nnettiin my\u00f6hemmin my\u00f6s muille alustoille (PC ja PlayStation 3 vuonna 2013, PlayStation 4 vuonna 2014).\nPeliss\u00e4 ohjataan luolatutkijaa, joka tutkii satunnaisesti luotuja luolia ker\u00e4ten aarteita, v\u00e4istellen vihollisia ja ansoja ja pelastaen luoliin eksyneit\u00e4 hahmoja."
    },
    "1265126": {
        "pageid": 1265126,
        "ns": 0,
        "title": "RN Monzambano (1923)",
        "extract": "RN Monzambano (ital. Regia Nave Monzambano) oli Italian kuninkaallisen laivaston Curtatone-luokan h\u00e4vitt\u00e4j\u00e4 toisessa maailmansodassa."
    },
    "1313261": {
        "pageid": 1313261,
        "ns": 0,
        "title": "Seribusaaret",
        "extract": "Seribusaaret (indonesiaksi Kepulauan Seribu) on noin sadan pienen saaren muodostama saariryhm\u00e4 Jaavanmeress\u00e4, Jaavan saaren pohjoispuolella, noin 50 kilometri\u00e4 Indonesian p\u00e4\u00e4kaupungista Jakartasta. Osa saarista on keskitetty matkailukohteiksi. Saaristossa sijaitsee my\u00f6s kansallispuisto."
    },
    "1361527": {
        "pageid": 1361527,
        "ns": 0,
        "title": "Tuija T\u00f6yr\u00e4s",
        "extract": "Tuija Helena T\u00f6yr\u00e4s (s. 6. syyskuuta 1962) on suomalainen n\u00e4yttelij\u00e4, ohjaaja ja n\u00e4ytelm\u00e4kirjailija. Tuija T\u00f6yr\u00e4s on koulutukseltaan teatteritaiteen maisteri. Vuodesta 1995 T\u00f6yr\u00e4s on toiminut vapaana taiteilijana. H\u00e4n on kirjoittanut, dramatisoinut ja ohjannut n\u00e4ytelmi\u00e4 sek\u00e4 aikuisille ett\u00e4 lapsille.\nTuija T\u00f6yr\u00e4s on ohjannut, kirjoittanut ja dramatisoinut n\u00e4ytelmi\u00e4 muun muassa Helsingin Kaupunginteatteriin, Pyynikin kes\u00e4teatteriin, Ahaa-teatteriin, Tampereen Teatteriin. Vuonna 2013 h\u00e4n dramatisoi ja ohjasi Minna Canthin Kauppa-Lopo -novellista kansanmusiikkin\u00e4ytelm\u00e4n Jyv\u00e4skyl\u00e4n kaupunginteatterille.\nVuonna 2004 sai Helsingin kaupunginteatterissa kantaesityksens\u00e4 T\u00f6yr\u00e4ksen kirjoittama kirjailija Pentti Saarikosken lapsuudesta ja nuoruudesta kertova n\u00e4ytelm\u00e4 Omaksi kuvakseen (julkaistu vuonna 2004)."
    },
    "1455113": {
        "pageid": 1455113,
        "ns": 0,
        "title": "V\u00e4h\u00e4j\u00e4rvi (Tampere, Aitolahti)",
        "extract": "V\u00e4h\u00e4j\u00e4rvi  on Pirkanmaalla Tampereella Aitolahden kyl\u00e4n l\u00e4hell\u00e4 sijaitseva j\u00e4rvi, joka kuuluu Kokem\u00e4enjoen vesist\u00f6\u00f6n."
    },
    "1471538": {
        "pageid": 1471538,
        "ns": 0,
        "title": "L\u00e1rissos",
        "extract": "L\u00e1rissos (kreik. \u039b\u03ac\u03c1\u03b9\u03c3\u03c3\u03bf\u03c2, my\u00f6s Lariss\u00f3s, \u039b\u03b1\u03c1\u03b9\u03c3\u03c3\u03cc\u03c2 tai Riol\u00edtiko, \u03a1\u03b9\u03bf\u03bb\u03af\u03c4\u03b9\u03ba\u03bf), antiikin Laris(s)os (m.kreik. \u039b\u03ac\u03c1\u03b9\u03c3(\u03c3)\u03bf\u03c2 lat. Laris(s)us), on joki, joka virtaa Akhaiassa Peloponnesoksen niemimaan luoteisosassa Kreikassa. Sen pituus on noin 19,5 kilometri\u00e4. Joki saa alkunsa M\u00f3vri-vuorilta. Se kulkee Kot\u00fdchin ja Strofyli\u00e1n kosteikkojen kansallispuistossa Pr\u00f3kopoksen j\u00e4rvilaguunin ja Strofyli\u00e1n mets\u00e4n l\u00e4pi ja laskee Joonianmereen l\u00e4hell\u00e4 Kal\u00f3grian kyl\u00e4\u00e4.\nAntiikin aikana joki toimi Akhaian ja Eliin rajana. Sen l\u00e4hell\u00e4 sijaitsi Dymen kaupunki. Sen varrella sijaitsee my\u00f6s Te\u00edchos Dyma\u00edonina tunnettu pronssikautisen kohteen arkeologinen alue. Nykyisin Dytik\u00ed Acha\u1e2fan kunnan osa L\u00e1rissoksen kunnallisyksikk\u00f6, entinen itsen\u00e4inen kunta, on saanut nimens\u00e4 joesta."
    },
    "1496539": {
        "pageid": 1496539,
        "ns": 0,
        "title": "Matt Stonie",
        "extract": "Matt Kai Stonie (s. 24. toukokuuta 1992 San Jos\u00e9, Kalifornia, Yhdysvallat) on yhdysvaltalainen kilpasy\u00f6j\u00e4 ja tubettaja. H\u00e4n on kolmanneksi paras kilpasy\u00f6j\u00e4 Major League Eating -liigassa ja h\u00e4nen YouTube-kanavallaan on yli 15 miljoonaa tilaajaa."
    },
    "1596267": {
        "pageid": 1596267,
        "ns": 0,
        "title": "Vasileostrovskajan metroasema",
        "extract": "Vasileostrovskaja (ven. \u0412\u0430\u0441\u0438\u043b\u0435\u043e\u0441\u0442\u0440\u043e\u0301\u0432\u0441\u043a\u0430\u044f) on yksi Pietarin metron asemista. Se avattiin 3. marraskuuta 1967."
    },
    "1729077": {
        "pageid": 1729077,
        "ns": 0,
        "title": "Panu Luosto",
        "extract": "Panu Luosto on suomalainen sellisti.\nLuosto opiskeli Risto Poutasen johdolla Sibelius-Akatemiassa, josta h\u00e4n valmistui musiikin maisteriksi vuonna 1996. Vuosina 1997\u20131999 h\u00e4n t\u00e4ydensi opintojaan konservatoriossa Toulousessa Llu\u00eds Claretin johdolla. Luosto voitti vuonna 1998 Turun sellokilpailun, jossa toiselle sijalle p\u00e4\u00e4si Tomas Djupsj\u00f6backa ja kolmannelle sijalle Seeli Toivio. Vuonna 1999 h\u00e4n sai Thomas Carrollin ohella tunnustuspalkinnon Domnick-Cello-Preis-kilpailussa, jonka voitti Julian Steckel. Vuonna 1999 Luostolta ilmestyi levy Solo Cello Works (Alba Records), jolla h\u00e4n tulkitsee Zolt\u00e1n Kod\u00e1lyn, George Crumbin, Jonathan Harveyn ja Magnus Lindbergin s\u00e4vellyksi\u00e4.\nLuosto voitti vuonna 2000 Washingtonin kansainv\u00e4lisen kilpailun. Rahan lis\u00e4ksi palkintoon kuului p\u00e4\u00e4sy konsertoimaan Yhdysvalloissa sinfoniaorkesterien solistina. Vuonna 2000 Luosto voitti lis\u00e4ksi Prahan kev\u00e4\u00e4n kansainv\u00e4lisen musiikkifestivaalin sellokilpailun. Luoston yhteisty\u00f6kumppaneihin kamarimusiikin parissa on kuulunut pianisti Joonas Pohjonen.\nLuosto on suorittanut my\u00f6s filosofian tohtorin tutkinnon. Syyskuussa 2013 h\u00e4n puolusti Helsingin yliopistossa data-analyysi\u00e4 koskevaa tietojenk\u00e4sittelytieteen v\u00e4it\u00f6skirjaansa Normalized maximum likelihood methods for clustering and density estimation (\"Normalisoidun suurimman uskottavuuden menetelmi\u00e4 ryv\u00e4stykseen ja tiheyden arviointiin\")."
    },
    "1777139": {
        "pageid": 1777139,
        "ns": 0,
        "title": "\u00d6deborg",
        "extract": "\u00d6deborg on taajama F\u00e4rgelandan kunnassa L\u00e4nsi-G\u00f6tanmaan l\u00e4\u00e4niss\u00e4 Ruotsissa. Taajaman pinta-ala on 0,9 neli\u00f6kilometri\u00e4 ja asukasluku 579 vuonna 2020."
    },
    "849": {
        "pageid": 849,
        "ns": 0,
        "title": "Murmansk",
        "extract": "Murmansk (ven. \u041c\u0443\u0301\u0440\u043c\u0430\u043d\u0441\u043a, kiltin\u00e4nsaameksi \u041c\u0443\u0440\u043c\u0430\u043d \u043b\u0430\u043d\u043d\u048d, pohjoissaameksi Murm\u00e1nska, koltansaameksi Muurman; suom. my\u00f6s Muurmanski, aiemmin Muurmanni; ven. vuosina 1916\u20131917 Romanov-na-Murmane) on asukasluvultaan maailman suurin pohjoisen napapiirin pohjoispuolella sijaitseva kaupunki.\nMurmansk sijaitsee Kuolan niemimaan luoteisosassa Kuolanvuonon pohjukassa. Se on Murmanskin alueen hallinnollinen keskus. Vuoden 2010 v\u00e4est\u00f6nlaskennan mukaan kaupungissa asui 307 257 henke\u00e4. 25 kilometri\u00e4 Murmanskista koilliseen sijaitsee Severomorsk.\nKaupungin suojainen satama, Murmanskin satama, on j\u00e4\u00e4t\u00f6n ymp\u00e4ri vuoden Golfvirran ansiosta. Alueella on ydink\u00e4ytt\u00f6isten alusten ja sukellusveneiden t\u00e4rkeit\u00e4 laivastotukikohtia. Kaupunkiin johtaa t\u00e4rke\u00e4 rautatie, Muurmannin rata."
    },
    "117586": {
        "pageid": 117586,
        "ns": 0,
        "title": "Kajaani tanssii",
        "extract": "Kajaani Tanssii -tapahtuma ja kansainv\u00e4linen koreografiakatselmus j\u00e4rjestet\u00e4\u00e4n vuosittain Kajaanissa Kaukamets\u00e4n kongressi- ja kulttuurikeskuksessa. Tanssitapahtuma kest\u00e4\u00e4 kolme p\u00e4iv\u00e4\u00e4 ja koreografiakatselmus on kaksip\u00e4iv\u00e4inen. Tapahtuma j\u00e4rjestet\u00e4\u00e4n helmikuussa ja se j\u00e4rjestettiin ensimm\u00e4ist\u00e4 kertaa vuonna 1991.l\u00e4hde?   \nKatselmukseen voivat pyrki\u00e4 koreografina niin tanssin harrastajat, opiskelijat kuin ammattilaisetkin. Tanssin laji ja tyylisuunta ovat vapaa.\nKatselmuksessa on viisi sarjaa, joihin osallistuminen riippuu koreografin ja esiintyjien i\u00e4st\u00e4 ja mahdollisesta koulutuksesta.l\u00e4hde?"
    },
    "197022": {
        "pageid": 197022,
        "ns": 0,
        "title": "Vastavalosuoja",
        "extract": "Vastavalosuojalla tarkoitetaan kameran objektiivin p\u00e4\u00e4h\u00e4n kiinnitett\u00e4v\u00e4\u00e4 v\u00e4linett\u00e4, joka v\u00e4hent\u00e4\u00e4 objektiiville tulevan hajavalon m\u00e4\u00e4r\u00e4\u00e4. \nVastavalosuojia valmistetaan kovasta muovista, kumista ja alumiinista. \nMuodoltaan vastavalosuojat vaihtelevat objektiiveittain. Kiinte\u00e4polttov\u00e4lisiss\u00e4 objektiiveissa vastavalosuoja on l\u00e4ht\u00f6kohtaisesti lieri\u00f6. Zoom-objektiiveissa vastavalosuoja voi olla \"kukkamainen\", jolloin vastavalosuoja ei est\u00e4 t\u00e4llaisen objektiivin lyhyempien polttov\u00e4lien k\u00e4ytt\u00f6\u00e4 n\u00e4kym\u00e4ll\u00e4 kuvan reunoilla. \nTavallisesti vastavalosuojat ovat irrotettavia, joskin joissakin objektiiveissa on my\u00f6s kiinte\u00e4rakenteisia alumiinisia vastavalosuojia. \nKoska vastavalosuoja v\u00e4hent\u00e4\u00e4 objektiiville kulkeutuvan hajavalon m\u00e4\u00e4r\u00e4\u00e4, se on omiaan parantamaan kuvan kontrastia ja v\u00e4hent\u00e4m\u00e4\u00e4n linssiheijastuksia. Kuvanlaadun parantamisen lis\u00e4ksi vastavalosuoja est\u00e4\u00e4 objektiivin naarmuuntumista ja siihen tulevia kolhuja."
    },
    "212065": {
        "pageid": 212065,
        "ns": 0,
        "title": "Alien vs. Predator (elokuva)",
        "extract": "Alien vs. Predator (engl. AVP: Alien vs. Predator) on vuonna 2004 ensi-iltansa saanut Paul W. S. Andersonin ohjaama toimintaelokuva.\nElokuva perustuu Alien- ja Predator-sarjojen elokuviin sek\u00e4 niiden pohjalta tehtyihin sarjakuviin. Elokuva ei nimest\u00e4 huolimatta pohjaudu samannimiseen videopeliin. Nimens\u00e4 mukaisesti elokuvassa Alien ja Predator ottavat mittaa toisistaan.\nIdea sarjojen risteytyksest\u00e4 kehittyi sarjakuvassa Aliens versus Predator. Elokuva sai alun perin nyrpe\u00e4n vastaanoton niin faneilta kuin kriitikoilta, mutta oli taloudellinen menestys. Elokuvaa osattiin odottaa jo elokuvan Predator 2 ilmestytty\u00e4, sill\u00e4 edell\u00e4 mainitussa elokuvassa vilahtaa Alienin p\u00e4\u00e4kallo.\nElokuvan jatko-osa Aliens vs. Predator 2 sai ensi-iltansa Yhdysvalloissa 28. joulukuuta 2007 ja Suomessa 4. tammikuuta 2008."
    },
    "306918": {
        "pageid": 306918,
        "ns": 0,
        "title": "Pieni nostopainosumu",
        "extract": "Pieni nostopainosumu (M76, NGC 650, NGC 651 tai Corkin sumu) on planetaarinen sumu Perseuksen t\u00e4hdist\u00f6ss\u00e4. Pierre M\u00e9chain l\u00f6ysi sen vuonna 1780 ja lis\u00e4si sen Charles Messierin luetteloon komeettamaisena kohteena numerolla 76. Heber Curtis tunnisti sen kuitenkin planetaariseksi sumuksi vuonna 1918.\nPienen nostopainosumun et\u00e4isyytt\u00e4 Maasta ei tiedet\u00e4 tarkalleen, arvioitu et\u00e4isyys on 1 700 ja 15 000 valovuoden v\u00e4lill\u00e4. Ei osata my\u00f6sk\u00e4\u00e4n tarkalleen sanoa, kuinka suuri sumu on. Pienen nostopainosumun keskust\u00e4hden kirkkaus on noin +16,6 magnitudia.\nPieni nostopainosumu muistuttaa muodoltaan hyvin paljon Nostopainosumua (M27), joka sijaitsee Ketun t\u00e4hdist\u00f6ss\u00e4.\nPienell\u00e4 nostopainosumulla on NGC-rekisteriss\u00e4 kaksi eri numeroa (650 ja 651), koska William Herschel luuli sen olevan kaksoissumu.  Pieni nostopainosumu on yksi vaikeimmin havaittavista kohteista Messierin luettelossa."
    },
    "345073": {
        "pageid": 345073,
        "ns": 0,
        "title": "Umar Wirahadikusumah",
        "extract": "Umar Wirahadikusumah (10. lokakuuta 1924 \u2013 21. maaliskuuta 2003) oli indonesialainen kenraali ja  poliitikko, joka toimi maansa varapresidenttin\u00e4 vuosina 1983\u20131988. H\u00e4nt\u00e4 edelsi Adam Malik ja seurasi Sudharmono. \nWirahadikusumah kuoli Jakartassa k\u00e4rsitty\u00e4\u00e4n syd\u00e4n- ja keuhkovaivoista."
    },
    "351493": {
        "pageid": 351493,
        "ns": 0,
        "title": "Leyton House Racing",
        "extract": "Leyton House oli Formula 1 -sarjassa kausina 1990 ja 1991 kilpaillut talli. \nTalli syntyi, kun japanilainen kiiteist\u00f6nv\u00e4litysyritys Leyton House osti March-tallin vuonna 1989, jonka p\u00e4\u00e4sponsorina se oli ollut kaudesta 1987 asti.\nLeyton House myytiin talousongelmien takia kauden 1991 j\u00e4lkeen. Kaudella 1992 se jatkoi taas March -nimell\u00e4."
    },
    "415522": {
        "pageid": 415522,
        "ns": 0,
        "title": "20 suosikkia",
        "extract": "20 suosikkia on Warner Music Finlandin CD:in\u00e4 julkaisema kokoelmalevysarja omistamastaan Musiikki-Fazerin luettelosta. Ensimm\u00e4iset 20 suosikkia -kokoelmat julkaistiin vuonna 1995 ja viimeiset 2000-luvun alussa. Useimmat kokoelman osat sis\u00e4lt\u00e4v\u00e4t kappaleiden lis\u00e4ksi kansilehtisess\u00e4 olevan lyhyen historiikin artistin urasta. Fazer Finnlevy jatkoi tuotantoa yhti\u00f6ss\u00e4 itsen\u00e4isesti viel\u00e4 toukokuuhun 1998 asti julkaisuilla.\nValtaosa 20 suosikkia -sarjan albumeista muodostuu suomalaisten iskelm\u00e4- ja pop-artistien kokoelmista, mutta jossain m\u00e4\u00e4rin sarjassa on julkaistu my\u00f6s rock-levyj\u00e4. Sarjan loppuvaiheilla siin\u00e4 julkaistiin my\u00f6s kokoelmia eri iskelm\u00e4s\u00e4velt\u00e4jien ja -sanoittajien tuotannosta. Lis\u00e4ksi sarjassa on ilmestynyt kokoelmia eri teemoilla, esimerkiksi eri vuosikymmenten rock- ja pop-hiteist\u00e4.\n20 suosikkia -sarjan julkaisuista kahdeksan on myynniss\u00e4 ylitt\u00e4nyt kultalevyrajan: Dingon, Hectorin, Hurriganesin, Juice Leskisen, Kari Tapion, Leevi and the Leavingsin, Mamban ja Reijo Taipaleen kokoelmat. N\u00e4ist\u00e4 Mamban kokoelma on ylitt\u00e4nyt my\u00f6s platinalevyrajan.\n20 suosikkia -sarjan julkaisujen loputtua Warner Music on tuonut markkinoille uuden T\u00e4htisarja \u2013 30 suosikkia -sarjan, jolla on niin esitt\u00e4j\u00e4- kuin kappalesis\u00e4ll\u00f6lt\u00e4\u00e4n paljon yhtym\u00e4kohtia edelt\u00e4j\u00e4\u00e4ns\u00e4."
    },
    "593495": {
        "pageid": 593495,
        "ns": 0,
        "title": "Njuksenitsan piiri",
        "extract": "Njuksenitsan piiri (ven. \u041d\u044e\u0301\u043a\u0441\u0435\u043d\u0441\u043a\u0438\u0439 \u0440\u0430\u0439\u043e\u0301\u043d, Njuksenski raion) on paikallinen itsehallintoalue Vologdan alueella Ven\u00e4j\u00e4ll\u00e4. Vuonna 1924 perustetun piirin pinta-ala on 5 200 neli\u00f6kilometri\u00e4 ja asukkaita on 12 200 henke\u00e4."
    },
    "726181": {
        "pageid": 726181,
        "ns": 0,
        "title": "Nivernais",
        "extract": "Nivernais on Ranskan historiallinen maakunta, joka sijaitsee Neversin kaupungin ymp\u00e4rill\u00e4, Ni\u00e8vren departementissa.\nAnkaran ilmaston ja karun maaper\u00e4n vuoksi alue on hyvin mets\u00e4ist\u00e4. Aluetta halkoo Nivernais'n kanava."
    },
    "730524": {
        "pageid": 730524,
        "ns": 0,
        "title": "Victor Thibault",
        "extract": "Victor Thibault (s. 8. maaliskuuta 1867 Pariisi) oli ranskalainen jousiampuja ja olympiamitalisti. H\u00e4n osallistui Pariisin olympialaisiin 1900, joissa h\u00e4n voitti kaksi hopeamitalia, toisen 33 metrin Au Cordon Dor\u00e9 -kilpailusta ja toisen 33 metrin Au Chapelet\u2019sta."
    },
    "776782": {
        "pageid": 776782,
        "ns": 0,
        "title": "Filippiinienriippukaija",
        "extract": "Filippiinienriippukaija (Loriculus philippensis) on Filippiinienin kotoper\u00e4inen kaija. Lajista tunnetaan kymmenen eri saarille eriytynytt\u00e4 alalajia. Sen holotyypin kuvaili Philipp Ludwig Statius M\u00fcller Luzonilta 1776."
    },
    "858097": {
        "pageid": 858097,
        "ns": 0,
        "title": "M\u00e4\u00e4r\u00e4raha",
        "extract": "M\u00e4\u00e4r\u00e4raha on valtion, kunnan tai muun julkisyhteis\u00f6n talousarviossaan tietyn menon maksamiseen varaama rahaer\u00e4. Se on joko vakinainen eli vuosittain toistuva tai ylim\u00e4\u00e4r\u00e4inen eli tilap\u00e4inen. Valtion m\u00e4\u00e4r\u00e4rahat jaetaan kiinteisiin, arvio- ja siirtom\u00e4\u00e4r\u00e4rahoihin. Kiinte\u00e4 m\u00e4\u00e4r\u00e4raha tarkoittaa sellaista m\u00e4\u00e4r\u00e4rahaa, joka ei ole arvio- eik\u00e4 siirtom\u00e4\u00e4r\u00e4rahaa. Se on k\u00e4ytett\u00e4v\u00e4 budjettikaudella eli yleens\u00e4 tietyn kalenterivuoden aikana ja rahaer\u00e4 voi olla korkeintaan budjettiin merkityn suuruinen. Arviom\u00e4\u00e4r\u00e4raha on tarkoitettu kattamaan sellainen lakis\u00e4\u00e4teinen meno, jonka suuruutta ei voida ennalta tiet\u00e4\u00e4. Se voidaan ylitt\u00e4\u00e4, jos lains\u00e4\u00e4d\u00e4nt\u00f6 niin m\u00e4\u00e4r\u00e4\u00e4 tai ylitys on muuten tarkoituksenmukainen. Siirtom\u00e4\u00e4r\u00e4rahoilla rahoitetaan muun muassa laajoja rakennushankkeita. Jos niist\u00e4 j\u00e4\u00e4 osa k\u00e4ytt\u00e4m\u00e4tt\u00e4 tarkoitetulla budjettikaudella, voidaan yli j\u00e4\u00e4nyt osa k\u00e4ytt\u00e4\u00e4 seuraavana vuonna."
    },
    "931604": {
        "pageid": 931604,
        "ns": 0,
        "title": "Bermudan dollari",
        "extract": "Bermudan dollari (valuuttakoodi: BMD) on Bermudalla k\u00e4yt\u00f6ss\u00e4 oleva rahayksikk\u00f6, joka jaetaan sataan senttiin. Bermudan dollarin lyhenteen\u00e4 toimii $ tai BD$ halutessa est\u00e4\u00e4 sekaantuminen toisiin dollareihin."
    },
    "1042503": {
        "pageid": 1042503,
        "ns": 0,
        "title": "Pekka Somer",
        "extract": "Pehr Viktor (Pekka) Somer, vuoteen 1927 Schnur (9. hein\u00e4kuuta 1907 Mikkeli \u2013 6. lokakuuta 1994) oli suomalainen l\u00e4\u00e4k\u00e4ri, joka toimi puolustusvoimien ylil\u00e4\u00e4k\u00e4rin\u00e4. \nSomerin vanhemmat olivat apteekkari Ernst Viktor Schnur ja Johanna Kirkengren ja puoliso vuodesta 1935 sairaanhoitaja Siru Kyllikki Vainio. Somer tuli ylioppilaaksi Mikkelin lyseosta 1925 ja valmistui l\u00e4\u00e4ketieteen lisensiaatiksi 1935. Sis\u00e4tautien erikoisl\u00e4\u00e4k\u00e4rin p\u00e4tevyyden Somer sai 1945. H\u00e4n ty\u00f6skenteli valmistuttuaan sek\u00e4 Ilmarisen, Puolustusvoimien ett\u00e4 Helsingin alueen sairaaloiden palveluksessa. Somer, joka oli ollut l\u00e4hetti valkoisten puolella sis\u00e4llissodassa 1918, oli l\u00e4\u00e4kint\u00e4kenraalimajuri vuodesta 1953 ja l\u00e4\u00e4kint\u00e4kenraaliluutnantti vuodesta 1967. H\u00e4n toimi p\u00e4\u00e4esikunnan l\u00e4\u00e4kint\u00e4osaston toimistop\u00e4\u00e4llikk\u00f6n\u00e4 1940\u20131946, osastop\u00e4\u00e4llikk\u00f6n\u00e4 1946\u20131953 ja puolustusvoimien ylil\u00e4\u00e4k\u00e4rin\u00e4 1953\u20131967. J\u00e4\u00e4ty\u00e4\u00e4n el\u00e4kkeelle puolustusvoimista Somer toimi viel\u00e4 vuosina 1967\u20131972 Pohja-Yhtym\u00e4n toimitusjoh\u00adtajana."
    },
    "1080986": {
        "pageid": 1080986,
        "ns": 0,
        "title": "Fantasy! J\u016bichi",
        "extract": "Fantasy! J\u016bichi on Morning Musumen yhdestoista albumi. Albumi julkaistiin 1. joulukuuta 2010."
    },
    "1340157": {
        "pageid": 1340157,
        "ns": 0,
        "title": "Go-Inn",
        "extract": "Oy Go-Inn Ab oli suomalainen ravintolaketju, joka omisti 1970-luvulla muun muassa Helsingin Esplanadin puiston Happy Daysin ja Makkaratalon Omenapuu-ravintolan. Go Inn -nimisi\u00e4 ravintoloita oli ainakin Helsingin Aleksanterinkatu 13:ssa 1970-luvun alussa ja Lahden Aleksanterinkatu 10:ss\u00e4 vuosikymmenen puoliv\u00e4liss\u00e4. Er\u00e4\u00e4ss\u00e4 vaiheessa Go-Inn omisti my\u00f6s Kalliossa sijaitsevan ravintola Oivan. Vuonna 1982 Go-Inn-ketju k\u00e4sitti kymmenen ravintolaa p\u00e4\u00e4kaupunkiseudulla, Lahdessa ja Kouvolassa, ja sen palveluksessa oli keskim\u00e4\u00e4rin 500 henke\u00e4.\nGo Inn -ravintolat olivat Matkaravinnon Wimpyn ja Tukon Carrolsin kanssa Suomen ensimm\u00e4isi\u00e4 hampurilaisravintoloita 1970-luvun puoliv\u00e4liss\u00e4. My\u00f6s pizzat kuuluivat niiden valikoimiin.\nVuonna 1979 avattu Happy Days oli Primulan Old Bakersin ohella Helsingin ensimm\u00e4isi\u00e4 isoja iltaravintoloita, jotka pyrkiv\u00e4t tarjoamaan vaihtoehdon tanssiravintoloille ja hotellien y\u00f6kerhoille.\nOy Go-Inn Ab oli Oy Karl Fazer Ab:n ja sveitsil\u00e4isen elintarvikej\u00e4tti Nestl\u00e9n puoliksi omistama. Vuonna 1982 Nestl\u00e9 luopui osuudestaan, ja vuonna 1983 ainoaksi omistajaksi j\u00e4\u00e4nyt Fazer myi Go-Innin liiketoiminnan silloiselle toimitusjohtajalle Eila Kuurmalle, jonka Center-Inn-perheyhti\u00f6st\u00e4 tuli sittemmin merkitt\u00e4v\u00e4 tekij\u00e4 Helsingin ravintolael\u00e4m\u00e4ss\u00e4. Jo vuonna 1982 Kantaravintolat osti Go-Innin ravintoloista Happy Daysin, Kluuvissa sijainneen Pampamin ja Kallion Bistron eli entisen Oivan. \nGo-Inn on yh\u00e4 yksi Karl Fazerin monista aputoiminimist\u00e4."
    },
    "1423258": {
        "pageid": 1423258,
        "ns": 0,
        "title": "Crist\u00f3bal Col\u00f3n (F105)",
        "extract": "Crist\u00f3bal Col\u00f3n (runkonumero F105) on Espanjan laivaston vuonna 2010 vesillelaskettu \u00c1lvaro de Baz\u00e1n -luokan fregatti."
    },
    "1554748": {
        "pageid": 1554748,
        "ns": 0,
        "title": "MTZ (traktori)",
        "extract": "MTZ on Valko-Ven\u00e4l\u00e4isen Minskin traktoritehtaan tuotemerkki, jonka valmistus alkoi vuonna 1946. MTZ traktoreita valmistettiin Neuvostoliiton aikana yli 3 miljoonaa kappaletta, joista puolet meni sosialistisiin veljesmaihin tai kolmannen maailman sateliittivaltioihin. DDR:\u00e4\u00e4n vietiin 70 000 konetta. Traktori oli sininen SEV-maissa ja punainen Belarus merkkisen\u00e4 l\u00e4nsimarkkinoilla, kuten Suomessa.\nMallisto:\n\nMTZ-1 1953-?, 37 hv, kolmipy\u00f6r\u00e4inen\nMTZ-2 1953-58, 37 hv, Minskiss\u00e4 MTZ-merkkisen\u00e4 ja Dnepropetrovskissa Ukrainassa UMZ-merkkisen\u00e4. Niit\u00e4 on valmistettu 148 000 kappaletta, joista suurin osa on myyty SEV-maihin. Kyseinen malli oli Minskin traktoritehtaan ensimm\u00e4inen malli ja n\u00e4in ollen maailman ensimm\u00e4inen \"Belarus\" traktori. Tekniikaltaan se perustui KD-35 telatraktoriin, moottori ja voimansiirto olivat samoja. Traktorin k\u00e4ynnist\u00e4minen tapahtui 350cc kaksitahti bensamoottorilla, joka samalla my\u00f6s l\u00e4mmitti traktorin dieselmoottorin. MTZ-2:sta kehiteltiin my\u00f6hemmin paranneltu malli, Belarus MTZ-5.\nMTZ-5 1957-72, s\u00e4hk\u00f6isell\u00e4 tai bensiini k\u00e4ynnistysmoottorilla, kehittyneempi vaihteisto ja hydrauliikka kuin edellisess\u00e4 mallissa\nMTZ-50 1962\u201385, valmistusm\u00e4\u00e4r\u00e4 ottaen huomion siit\u00e4 muunnellun MTZ-52:n valmistuksen sek\u00e4 muut versiot kohosi 1 256 800 kappaleeseen.\nMTZ-52 1965\u201385, teho 55 hevosvoimaa (40 kW) ja massa 2 720 kg. My\u00f6hemm\u00e4n MTZ-52A:n massa oli 2 950 kg. Vaihteisto 9+2, joka tarjosi nopeudet 1,7 km/h\u2013 25,8 km/h.\nMTZ-7 M 1958-60, neliveto\nMTZ-7 MS 1960-62, neliveto\nMTZ-80 1974-?, 80 hv, 25 km/h\nMTZ-82 1974-?, 80 hv, 18 vaihdetta eteen ja nelj\u00e4 taakse, 35 km/h\nMTZ-100 1984-? 100 hv\nMTZ-102 1984-? 100 hv, neliveto\nBelarus MTZ-1221 1994-,* 130 hv\nBelarus 300 sarja, MTS-50:n seuraaja\nBelarus 500 sarja, MTS-80:n seuraaja\nBelarus 1522 155 hv, vaihteisto 16 tai 24 eteen ja 8 taakse\nBelarus 1523 158 hv\nBelarus 2822 2007-, 280 hv, Deutzin kuutosmoottori, 36 vaihdetta eteen ja 24 taakse\nBelarus 3022 2007-, 303 hv, Deutzin kuutosmoottori, 36 vaihdetta eteen ja 24 taakse\nBelarus 622 62 hv, moottori Lamborghin\n*MTZ merkinn\u00e4n korvasi Belarus 1994"
    },
    "1647007": {
        "pageid": 1647007,
        "ns": 0,
        "title": "Olivier Nkamhoua",
        "extract": "Olivier Nkamhoua (s. 2. toukokuuta 2000 Helsinki) on suomalainen koripalloilija, pelipaikaltaan laitahy\u00f6kk\u00e4\u00e4j\u00e4."
    },
    "13257": {
        "pageid": 13257,
        "ns": 0,
        "title": "Lajittelualgoritmi",
        "extract": "Lajittelualgoritmit eli j\u00e4rjest\u00e4misalgoritmit ovat varsin keskeisi\u00e4 algoritmeja ohjelmistotekniikassa. Lajittelualgoritmin tarkoitus on j\u00e4rjest\u00e4\u00e4 lista sovittuun j\u00e4rjestykseen, esimerkiksi numero- tai aakkosj\u00e4rjestykseen. Lajittelualgoritmeilla on keskeinen merkitys sovelluksissa, jotka k\u00e4sittelev\u00e4t suuria tietom\u00e4\u00e4ri\u00e4. Lajittelualgoritmien nopeutta on tutkittu ohjelmistotekniikassa verrattain paljon niiden merkitt\u00e4vyyden vuoksi. Parhaiden yleisk\u00e4ytt\u00f6isten lajittelualgoritmien asymptoottinen suoritusaika on luokkaa O(nlog n)."
    },
    "53617": {
        "pageid": 53617,
        "ns": 0,
        "title": "Rivitalo",
        "extract": "Rivitalo on kytketty pientalo, jossa on v\u00e4hint\u00e4\u00e4n kolme rinnakkaista asuntoa. Asunnot on rakennettu kiinni toisiinsa. Rivitalon jokaisella huoneistolla on oma piha ja erillinen sis\u00e4\u00e4nk\u00e4ynti maantasosta. Rivitalossa asuinhuoneistojen tilat eiv\u00e4t sijaitse toistensa kanssa p\u00e4\u00e4llekk\u00e4in kuten kerrostalossa. \nRivitalon etuihin kuuluu se, ett\u00e4 asuntojen kytkeminen yhteen tuo s\u00e4\u00e4st\u00f6j\u00e4 rakennuskustannuksissa ja energiankulutuksessa. Rivitalo mahdollistaa my\u00f6s tiiviin kaupunkirakenteen ja suuren asukastiheyden. Kuitenkin talo tarjoaa asukkaille oman reviirin l\u00e4hes kuin omakotitalossa."
    },
    "137757": {
        "pageid": 137757,
        "ns": 0,
        "title": "Vectorama",
        "extract": "Vectorama on vuosittainen Oulussa pidett\u00e4v\u00e4 verkkopelitapahtuma, jonka p\u00e4\u00e4asiallisena kohderyhm\u00e4n\u00e4 ovat tietokonepelaamisesta kiinnostuneet nuoret. K\u00e4vij\u00e4t tuovat mukanaan oman tietokoneensa, joka yhdistet\u00e4\u00e4n tapahtuman nopeaan tietoverkkoon. Vectoramassa k\u00e4vij\u00e4t pelaavat tietokoneella toistensa kanssa, viett\u00e4v\u00e4t aikaa samanhenkisten ihmisen kanssa ja osallistuvat pelikompoihin sek\u00e4 oheistoimintaan. Tapahtumassa on vuosittain mukana useita muita toimijoita, kuten Oulun kaupunki ja erilaisia yhdistyksi\u00e4, jotka tulevat tapahtumaan esittelem\u00e4\u00e4n toimintaansa ja j\u00e4rjest\u00e4m\u00e4\u00e4n oheisohjelmaa k\u00e4vij\u00f6ille. Vectorama on j\u00e4rjestetty vuodesta 2000 alkaen.\nVectoraman ajankohta on useimmiten alkukes\u00e4ll\u00e4. Tapahtuman k\u00e4vij\u00f6iden keski-ik\u00e4 on noin 17\u201319 vuotta, mutta ik\u00e4haarukka on laaja, vanhimpien k\u00e4vij\u00f6iden ollessa yli 40-vuotiaita. Vectorama kest\u00e4\u00e4 kolme p\u00e4iv\u00e4\u00e4. Vuonna 2014 tapahtumaan osallistui yli 1 000 henke\u00e4, joista konepaikan ostaneita oli 555. Vuonna 2019 Oulun Energia Areenalla j\u00e4rjestetty tapahtuma ker\u00e4si jo yli 2000 henke\u00e4, joista konepaikkoja oli 991.\nVectoraman j\u00e4rjest\u00e4\u00e4 vapaaehtoisvoimin toimiva yhdistys VECTOR \u2013 Suomen verkkopeliyhdistys ry. Tapahtuma j\u00e4rjestet\u00e4\u00e4n talkoovoimin ja j\u00e4rjest\u00e4j\u00e4t ovat p\u00e4\u00e4asiassa alan ammattilaisia tai aktiivisia harrastajia. K\u00e4yt\u00e4nn\u00f6n ty\u00f6teht\u00e4vi\u00e4 tapahtumaa j\u00e4rjestett\u00e4ess\u00e4 ovat muiden muassa tapahtuma-alueen rakentaminen, verkon j\u00e4rjest\u00e4minen, infotiskin py\u00f6ritys, tapahtuman sis\u00e4inen tiedotus, ohjelmatuotanto sek\u00e4 tietysti purkaminen ja siivous. Lis\u00e4ksi tapahtuman j\u00e4rjest\u00e4minen vaatii etenkin nykymuodossaan runsaasti ennakkovalmisteluja, jotka t\u00e4ytyy aloittaa jo yli puoli vuotta ennen varsinaista tapahtumaa.\nVectorama on vanhin edelleen j\u00e4rjestett\u00e4v\u00e4, alusta saakka saman tahon j\u00e4rjest\u00e4m\u00e4 verkkopelitapahtuma Suomessa."
    },
    "140971": {
        "pageid": 140971,
        "ns": 0,
        "title": "Arvi Ahmavaara",
        "extract": "Kaarlo Arvi Eliel Ahmavaara (vuoteen 1906 Aulin, 13. elokuuta 1886 Ii \u2013 25. lokakuuta 1957 Oulu) oli suomalainen lakimies ja poliitikko.  Ahmavaara toimi kokoomuksen kansanedustajana vuosina 1929\u20131930 ja 1945\u20131954 sek\u00e4 oikeusministerin\u00e4 vuosina 1937\u20131938.  Kunnallispolitiikassa Ahmavaara vaikutti Oulussa kaupunginvaltuuston varapuheenjohtajana. Ahmavaara oli valitsijamiehen\u00e4 presidentinvaaleissa 1950 ja 1956.\nAhmavaara kirjoitti ylioppilaaksi 1906 ja valmistui filosofian kandidaatiksi 1910. H\u00e4n suoritti oikeustutkinnon 1912 ja ylemm\u00e4n hallintotutkinnon 1913. Ahmavaaralla my\u00f6nnettiin varatuomarin arvo vuonna 1915. H\u00e4n ty\u00f6skenteli asianajajana Rovaniemell\u00e4 vuosina 1912\u20131917 ja Oulussa vuosina 1919\u20131934. Ahmavaara toimi t\u00e4m\u00e4n j\u00e4lkeen Lapinmaan tuomiokunnan tuomarina Kittil\u00e4ss\u00e4 1934\u20131938, Piippolan tuomiokunnan tuomarina Haapaj\u00e4rvell\u00e4 1938\u20131942 ja Iin tuomiokunnan tuomarina Oulussa 1942\u20131956.\nEnsimm\u00e4isen kerran Ahmavaara oli kansanedustajana lyhyen aikaa vaalikaudella 1929\u20131930. H\u00e4net valittiin seuraavan kerran eduskuntaan vuoden 1945 vaaleissa. Eduskunnan perustuslakivaliokunnan puheenjohtajana Ahmavaara toimi vuosina 1945\u20131953. Ahmavaaran ainoaksi ministerinteht\u00e4v\u00e4ksi j\u00e4i toimiminen oikeusministerin\u00e4 Cajanderin punamultahallituksessa 1937\u20131938. Vaikka Ahmavaaraa pidettiin ammattiministerin\u00e4, h\u00e4n joutui ottamaan poliittisen roolin, sill\u00e4 kokoomus oli puolueena tiukasti oppositiossa Cajanderin hallitusta vastaan.\nAhmavaara toimi puolueensa eduskuntaryhm\u00e4n puheenjohtajana vaaran vuosina 1944\u20131948. Heti sodan j\u00e4lkeen oikeistopuolueet varoivat esitt\u00e4m\u00e4st\u00e4 tiukkoja kantoja Neuvostoliittoa tai Suomen kommunisteja vastaan, mutta niin sanottujen Leinon vankien asiassa Ahmavaara aloitti alkuvuonna 1948 kampanjan kommunistista sis\u00e4ministeri Yrj\u00f6 Leinoa vastaan, joka saikin eduskunnan ep\u00e4luottamuslauseen.\nAhmavaaran is\u00e4 oli kansanedustaja Pekka Ahmavaara. Naimisiin h\u00e4n meni vuonna 1912 postinhoitajana ty\u00f6skennelleen Jenni P\u00e4kkil\u00e4n kanssa. Heill\u00e4 oli nelj\u00e4 lasta, joista vanhempi poika Eero toimi mm. Rovaniemen kauppalanjohtajana ja nuorempi poika Yrj\u00f6 tutkijana useilla tieteenaloilla."
    },
    "145256": {
        "pageid": 145256,
        "ns": 0,
        "title": "Pekka Kainu",
        "extract": "Pekka Kainu (s. 20. joulukuuta 1979 Veteli) on uransa lopettanut suomalainen jalkapalloilija. H\u00e4n oli pelipaikaltaan oikea laitahy\u00f6kk\u00e4\u00e4j\u00e4.\nKainu on Vetelin Urheilijoiden kasvatti. H\u00e4n teki ensiesiintymisens\u00e4 seuran edustusjoukkueessa Keski-Pohjanmaan Nelosessa 17-vuotiaana kaudella 1997. Kainu pelasi joukkueessa kolmen kauden ajan ja saavutti sarjavoiton viimeisen\u00e4 vuotenaan. H\u00e4n ei kuitenkaan jatkanut VetU:ssa vaan siirtyi Kakkosessa pelanneen Kokkolan Pallo-Veikkojen riveihin. Kainu oli molemmilla kausillaan joukkueensa paras maalintekij\u00e4 ja kaudeksi 2002 h\u00e4n teki sopimuksen toisen kokkolalaisjoukkueen, sarjatasoa ylemp\u00e4n\u00e4 pelanneen Gamlakarleby Bollklubbin kanssa.\nKahden Ykk\u00f6sess\u00e4 pelatun kauden j\u00e4lkeen h\u00e4n siirtyi Veikkausliigaan nousseeseen Tornion Palloon. P\u00e4\u00e4sarjadebyyttins\u00e4 Kainu pelasi 7. toukokuuta 2004 vierasottelussa FC Lahtea vastaan. Seurahistoriansa ensimm\u00e4ist\u00e4 kautta p\u00e4\u00e4sarjatasolla pelannut TP-47 sijoittui kymmenenneksi ja Kainu oli yhdeks\u00e4ll\u00e4 maalillaan joukkueensa paras maalintekij\u00e4 yhdess\u00e4 Keijo Huuskon kanssa. Seuraavalla kaudella h\u00e4n oli TP-47:n tehokkain pelaaja seitsem\u00e4ll\u00e4 maalillaan ja nelj\u00e4ll\u00e4 sy\u00f6t\u00f6ll\u00e4\u00e4n, mutta kausi p\u00e4\u00e4ttyi putoamiseen joukkueen j\u00e4\u00e4dess\u00e4 viimeiselle sijalle. Kaudeksi 2006 Kainu teki sopimuksen Veikkausliiga-joukkue FC Lahden kanssa. Edustettuaan FC Lahtea kolme vuotta h\u00e4n siirtyi Vaasan Palloseuraan kaudeksi 2009.\nKainu pelasi seitsem\u00e4n kautta Veikkausliigassa, kunnes palasi Ykk\u00f6seen joulukuussa 2010 kahden vuoden sopimuksella Oulun Palloseuran kanssa. Yhteens\u00e4 h\u00e4n esiintyi p\u00e4\u00e4sarjatasolla 164 ottelussa ja teki niiss\u00e4 33 maalia.\nKainu on pelannut kaksi maaottelua Suomen futsalmaajoukkueessa."
    },
    "204932": {
        "pageid": 204932,
        "ns": 0,
        "title": "Traileri",
        "extract": "Traileri  eli esittelyfilmi, on mainoksena k\u00e4ytett\u00e4v\u00e4 lyhytkestoinen kokoelma esimerkiksi elokuvan, videopelin tai televisiosarjan kohtauksia. Trailereita k\u00e4ytet\u00e4\u00e4n esimerkiksi katsojan mielenkiinnon lis\u00e4\u00e4miseksi uutta tulevaa elokuvaa kohtaan. Kohtauksien lis\u00e4ksi trailereissa ilmoitetaan yleens\u00e4 elokuvan nimi, julkaisup\u00e4iv\u00e4 ja sponsorit. Lopussa ilmoitetaan my\u00f6s trailerin k\u00e4ytt\u00f6oikeudet. Elokuvateattereissa on tapana n\u00e4ytt\u00e4\u00e4 toisten elokuvien trailereita hieman ennen n\u00e4yt\u00f6ksen alkua, ja niit\u00e4 k\u00e4ytet\u00e4\u00e4n my\u00f6s televisiomainonnassa. Traileria suppeammasta esittelyvideosta k\u00e4ytet\u00e4\u00e4n nimityst\u00e4 teaser. \nTiett\u00e4v\u00e4sti ensimm\u00e4inen traileri esitettiin marraskuussa 1913 Yhdysvalloissa. Se oli Marcus Loewin teatteriketjun mainosp\u00e4\u00e4llikk\u00f6n\u00e4 toimineen amerikanruotsalaisen Nils Granlundin tuottama musikaalin The Pleasure Seekers lyhyt esittelyfilmi."
    },
    "236328": {
        "pageid": 236328,
        "ns": 0,
        "title": "Hatanp\u00e4\u00e4n arboretum",
        "extract": "Hatanp\u00e4\u00e4n arboretum (viralliselta nimelt\u00e4\u00e4n Hatanp\u00e4\u00e4npuisto-Arboretum) sijaitsee Tampereella Hatanp\u00e4\u00e4ll\u00e4 ja se on perustettu 1970-luvulla entisen Hatanp\u00e4\u00e4n kartanon maille. Puiston alueella on istutettuna useita eri puu-, pensas- ja kukkalajeja ja ne on varustettu nimikylteill\u00e4 tunnistamisen helpottamiseksi. Arboretum on suosittu virkistysalue ja etenkin alueella sijaitseva ruusutarha monine ruusulajeineen on n\u00e4ht\u00e4vyys."
    },
    "604417": {
        "pageid": 604417,
        "ns": 0,
        "title": "Lisa Vidal",
        "extract": "Lisa Vidal Cohen (s. 13. kes\u00e4kuuta 1965 New York, Yhdysvallat) on yhdysvaltalainen n\u00e4yttelij\u00e4. H\u00e4net tunnetaan muun muassa sarjoista El Caminon poliisit (Jessica Helgado, 1996\u20131997), Uutispuuroa (Julie, 1998\u20132000), H\u00e4d\u00e4n hetkell\u00e4 (Sara Morales, 1999\u20132001) ja Teho-osasto (Sandy Lopez, 2001\u20132004). \nVidal on ollut vuodesta 1990 l\u00e4htien naimisissa Jay Cohenin kanssa. Heill\u00e4 on vuosina 1992, 1998 ja 2003 syntyneet lapset. N\u00e4yttelij\u00e4 Christina Vidal on Lisan pikkusisko."
    },
    "614632": {
        "pageid": 614632,
        "ns": 0,
        "title": "Uuden testamentin apokryfinen kirjallisuus",
        "extract": "Uuden testamentin apokryfit tarkoittaa kristinuskon Uuden testamentin ulkopuolelle j\u00e4\u00e4nytt\u00e4 kirjallisuutta. Ohjeellisen tekstikokoelman eli kaanonin ulkopuolelle j\u00e4i suuri m\u00e4\u00e4r\u00e4 kirjallisuutta, jota luettiin ensimm\u00e4isin\u00e4 vuosisatoina varhaiskristillisiss\u00e4 seurakunnissa.\nKristinusko ei ollut yhten\u00e4inen viel\u00e4 ensimm\u00e4isten vuosisatojen aikana. Merkitt\u00e4v\u00e4ksi uskonnolliseksi liikkeeksi nousi salattua tietoa korostanut gnostilaisuus, joka loi runsaasti kirjallisuutta toisen ja nelj\u00e4nnen vuosisadan v\u00e4lill\u00e4. Kaanonin ulkopuolelle j\u00e4\u00e4neit\u00e4 eli apokryfisi\u00e4 kirjoituksia on nykyp\u00e4iv\u00e4\u00e4n asti s\u00e4ilynyt vaihtelevasti. Joistakin tiedet\u00e4\u00e4n pelkk\u00e4 nimi, toisista on l\u00f6ytynyt lyhyit\u00e4 katkealmia ja n\u00e4iden lis\u00e4ksi on olemassa kokonaisia k\u00e4sikirjoituksia \u2013 viel\u00e4p\u00e4 useita eri versioita.\nEhk\u00e4 merkitt\u00e4vin kaanonin ulkopuolinen teos on Tuomaan evankeliumi, joka koostuu lyhyist\u00e4 Jeesuksen lauseiden kokoelmista. Teos on laadittu vuosien 100\u2013150 tienoilla. Se muistuttaa Q-l\u00e4hdett\u00e4 k\u00e4ytt\u00e4vi\u00e4 Matteuksen ja Luukkaan evankeliumeita. Tuomaan evankeliumi on leimattu gnostilaiseksi, vaikka se oli varsin k\u00e4ytetty monenlaisissa varhaiskristillisiss\u00e4 seurakunnissa.\nVuosien 80\u2013160 v\u00e4lill\u00e4 kirjoitettiin teoksia, jotka olivat sis\u00e4ll\u00f6n ja ajankohdan puolesta l\u00e4hell\u00e4 kanonisoituja kirjoja. Ne kulkevat nimell\u00e4 apostolisten isien kirjat eli Apostoliset is\u00e4t. Korkeassa arvossa olivat my\u00f6s Hermaan Paimen, Ensimm\u00e4inen Klemensin kirje, Didakhe, Barnabaan kirje, Pietarin ilmestys ja Paavalin teot."
    },
    "951721": {
        "pageid": 951721,
        "ns": 0,
        "title": "Alfred Leonhard Maluma",
        "extract": "Alfred Leonhard Maluma (12. joulukuuta 1955 \u2013 6. huhtikuuta 2021) oli tansanialainen roomalaiskatolinen piispa. H\u00e4net vihittiin papiksi Njomben hiippakunnassa 17. marraskuuta 1985, ja h\u00e4net nimitettiin saman hiippakunnan piispaksi Raymond Mwanyikan erottua teht\u00e4v\u00e4st\u00e4\u00e4n 8. kes\u00e4kuuta 2002. Piispaksi vihkiminen seurasi 1. syyskuuta. P\u00e4\u00e4konsekraattorina toimi Polycarp Pengo, jota avustivat Norbert Wendelin Mtega ja Emmanuel A. Mapunda."
    },
    "1177426": {
        "pageid": 1177426,
        "ns": 0,
        "title": "Almes\u00e5kra",
        "extract": "Almes\u00e5kra on entinen kunta Ruotsissa Sm\u00e5landin maakunnassa Njudungin alueella. Almes\u00e5kra kuului aikanaan J\u00f6nk\u00f6pingin l\u00e4\u00e4nin L\u00e4ntiseen kihlakuntaan ja ennen vuotta 1886 osittain my\u00f6s Tvetan kihlakuntaan. Vuodesta 1971 alue on ollut osa N\u00e4ssj\u00f6n kuntaa.\nAlmes\u00e5kran pinta-ala on 65 neli\u00f6kilometri\u00e4, josta 58,72 neli\u00f6kilometri\u00e4 on maata. Vuonna 2013 alueella oli 216 asukasta. Almes\u00e5krassa sijaitsee Almes\u00e5kran kirkko."
    },
    "1213111": {
        "pageid": 1213111,
        "ns": 0,
        "title": "Lampij\u00e4rvi (Vesilahti)",
        "extract": "Lampij\u00e4rvi on Pirkanmaalla Vesilahdella sijaitseva j\u00e4rvi, joka kuuluu Kokem\u00e4enjoen vesist\u00f6n Kokem\u00e4enjoen alueen Kuloveden alueeseen. J\u00e4rvi on osa Sarkolanjoen valuma-alueesta, jonka laskujoki Lanajoki laskee Sarkolanlahdessa Kuloveteen Sarkolassa."
    },
    "1219649": {
        "pageid": 1219649,
        "ns": 0,
        "title": "Theseus (tietokanta)",
        "extract": "Theseus (www.theseus.fi) on Suomen ammattikorkeakoulujen opinn\u00e4ytet\u00f6it\u00e4 ja julkaisuja tallentava kokotekstitietokanta. Palvelusta vastaa ammattikorkeakoulujen rehtorineuvosto Arene ry. Theseuksen yll\u00e4pit\u00e4j\u00e4 on ammattikorkeakoulujen kirjastoyhteisty\u00f6konsortio AMKIT.\nOpetusministeri\u00f6n vuonna 2004 asettama avoimen tieteellisen julkaisutoiminnan ty\u00f6ryhm\u00e4 suositti korkeakoulujen avointen julkaisuarkistojen k\u00e4ytt\u00f6\u00f6nottoa.  Opinn\u00e4ytet\u00f6iden tiivistelmien julkaisemisen ajatus tuotiin esiin my\u00f6s Opinn\u00e4ytety\u00f6n laadun tekij\u00e4t ammattikorkeakoulussa -suosituksessa 2006.\nTheseuksen kehitt\u00e4minen aloitettiin vuonna 2008, pilottiversio valmistui 2008 ja tuotannollisessa k\u00e4yt\u00f6ss\u00e4 j\u00e4rjestelm\u00e4 on ollut vuodesta 2010 l\u00e4htien. Palvelu toimii Kansalliskirjaston Julkaisuarkistopalvelussa DSpace-tietokantaohjelmistolla. Vuonna 2023 palvelussa oli yli 250 000 opinn\u00e4ytety\u00f6t\u00e4 ja julkaisua, joiden vuotuinen latauskertojen m\u00e4\u00e4r\u00e4 oli yhteens\u00e4 noin 22 miljoonaa."
    },
    "1445271": {
        "pageid": 1445271,
        "ns": 0,
        "title": "Lauren Murphy",
        "extract": "Lauren Murphy (ent. Taylor, s. 27. hein\u00e4kuuta 1983 Anchorage, Alaska) on yhdysvaltalainen vapaaottelija."
    },
    "1453939": {
        "pageid": 1453939,
        "ns": 0,
        "title": "Kabarasso",
        "extract": "Kabarasso on maalaiskunta ja sen keskuskyl\u00e4 Sikasson alueen Sikasson piiriss\u00e4 Malissa. Se sijaitsee 95 kilometri\u00e4 Sikassosta luoteeseen. Kunnassa on 8 500 ja kyl\u00e4ss\u00e4 1 300 asukasta (vuonna 2009).\nKabarasson kunta rajoittuu id\u00e4ss\u00e4 Sikasson piirin Kouoron, etel\u00e4ss\u00e4 Kourouman ja Kignanin, l\u00e4nness\u00e4 Dialakoron sek\u00e4 pohjoisessa Dogonin ja Koutialan piirin Faguin kuntiin. Maisemaa leimaavat yl\u00e4ng\u00f6t ja kukkulat. Alueella virtaa Banifingin sivujoki. Seutu kuuluu sudanilais-sahelilaiseen vy\u00f6hykkeeseen. Kasvillisuus on mets\u00e4savannia.\nKuntaan kuuluu 11 kyl\u00e4\u00e4. Asukkaat ovat senufoja, bambaroita, miniankoja ja fulbeja. Yleisin kieli on senufo, mutta yhteisen\u00e4 kielen\u00e4 k\u00e4ytet\u00e4\u00e4n bambaraa. Vallitsevat uskonnot ovat islam ja animismi.\nSeudun p\u00e4\u00e4elinkeinot ovat maanviljely ja karjanhoito. T\u00e4rkeimm\u00e4t viljelykasvit ovat hirssi, durra, maissi, riisi ja myyt\u00e4v\u00e4ksi kasvatettava puuvilla. Kotiel\u00e4imi\u00e4 ovat naudat, lampaat, vuohet, aasit ja siipikarja.  Lis\u00e4ksi harjoitetaan ker\u00e4ily\u00e4, pienimuotoista kaupank\u00e4ynti\u00e4 ja k\u00e4sity\u00f6ammatteja."
    },
    "1470124": {
        "pageid": 1470124,
        "ns": 0,
        "title": "Kot\u00fdchin ja Strofyli\u00e1n kosteikkojen kansallispuisto",
        "extract": "Kot\u00fdchin ja Strofyli\u00e1n kosteikkojen kansallispuisto (kreik. \u0395\u03b8\u03bd\u03b9\u03ba\u03cc \u03a0\u03ac\u03c1\u03ba\u03bf \u03a5\u03b3\u03c1\u03bf\u03c4\u03cc\u03c0\u03c9\u03bd \u039a\u03bf\u03c4\u03c5\u03c7\u03af\u03bf\u03c5 - \u03a3\u03c4\u03c1\u03bf\u03c6\u03c5\u03bb\u03b9\u03ac\u03c2, Ethnik\u00f3 P\u00e1rko Ygrot\u00f3pon Kotych\u00edou - Strofyli\u00e1s) on kansallispuisto Peloponnesoksen niemimaan luoteisrannikolla Kreikassa. Se on perustettu vuonna 2009.\n\nKansallispuisto sijaitsee Joonianmeren rannalla Andrav\u00edda-Kyll\u00ednin ja Dytik\u00ed Acha\u1e2fan kuntien alueella Akhaian ja Eliin alueyksik\u00f6iss\u00e4. Sen pinta-ala on noin 14 300 hehtaaria. Kansallispuistoon kuuluu suuri m\u00e4\u00e4r\u00e4 erilaisia biotooppeja, mukaan lukien Kot\u00fdchin laguuni, L\u00e1mia- ja Pr\u00f3kopos-j\u00e4rvilaguunit, P\u00e1paksen laguuni (Kaloger\u00e1n/Kal\u00f3grian laguuni), Strofyli\u00e1n mets\u00e4, M\u00e1vra Voun\u00e1 -vuori, Kal\u00f3grian ranta sek\u00e4 \u00c1raxoksen niemi. Alueella virtaa L\u00e1rissos-joki, ja siell\u00e4 sijaitsee my\u00f6s Te\u00edchos Dyma\u00edonin arkeologinen alue."
    },
    "1526942": {
        "pageid": 1526942,
        "ns": 0,
        "title": "Kaitaj\u00e4rvi (Jyv\u00e4skyl\u00e4, Korpilahden kirkonkyl\u00e4)",
        "extract": "Kaitaj\u00e4rvi  on Keski-Suomessa Jyv\u00e4skyl\u00e4ss\u00e4 Korpilahden kirkonkyl\u00e4n l\u00e4hell\u00e4 sijaitseva j\u00e4rvi."
    },
    "1583449": {
        "pageid": 1583449,
        "ns": 0,
        "title": "Cheyennen piirikunta (Colorado)",
        "extract": "Cheyennen piirikunta (engl. Cheyenne County) on Yhdysvaltojen Coloradon osavaltiossa sijaitseva piirikunta. Sen v\u00e4kiluku oli 1 831 vuonna 2019. Piirikunnan hallintokeskus on Cheyenne Wellsin kunta. Piirikunta on perustettu 25. maaliskuuta 1889."
    },
    "1639949": {
        "pageid": 1639949,
        "ns": 0,
        "title": "UTC+10",
        "extract": "UTC+10 on aikavy\u00f6hyke, joka on 10 tuntia UTC\u00b10-aikavy\u00f6hykett\u00e4 edell\u00e4. Sit\u00e4 k\u00e4ytet\u00e4\u00e4n noin 135\u2013155 astetta it\u00e4ist\u00e4 pituutta sis\u00e4lt\u00e4en muun muassa osan It\u00e4-Ven\u00e4j\u00e4st\u00e4, It\u00e4-Australian ja osan Oseanian saarista."
    },
    "1741111": {
        "pageid": 1741111,
        "ns": 0,
        "title": "\u00de\u00f3rhildur Sunna \u00c6varsd\u00f3ttir",
        "extract": "\u00de\u00f3rhildur Sunna \u00c6varsd\u00f3ttir (s. 6. toukokuuta 1987) on islantilainen piraattipuolueen poliitikko, joka on toiminut kansanedustajana Al\u00feingiss\u00e4 vuodesta 2016 l\u00e4htien.\n\u00de\u00f3rhildur syntyi Reykjav\u00edkiss\u00e4. H\u00e4n opiskeli Groningenin yliopistossa kansainv\u00e4list\u00e4 oikeutta ja Eurooppa-oikeutta ja valmistui oikeustieteen kandidaatiksi vuonna 2012, mink\u00e4 j\u00e4lkeen h\u00e4n opiskeli Utrechtin yliopistossa ihmisoikeuksia ja kansainv\u00e4list\u00e4 rikosoikeutta ja valmistui oikeustieteen maisteriksi vuonna 2013. Vuonna 2014 h\u00e4n toimi harjoittelijana Jugoslavia-tuomioistuimessa. Vuosina 2014\u20132016 h\u00e4n ty\u00f6skenteli Kvennabla\u00f0i\u00f0illa toimittajana. Vuosina 2015\u20132016 h\u00e4n toimi kahden islantilaisen ihmisoikeusj\u00e4rjest\u00f6n tutkijana. Vuosina 2016\u20132017 h\u00e4n toimi piraattipuolueen puheenjohtajana. Vuoden 2016 parlamenttivaaleissa h\u00e4net valittiin Al\u00feingiin. H\u00e4n on toiminut piraattipuolueen parlamenttiryhm\u00e4n puheenjohtajana vuonna 2016\u20132017 ja vuodesta 2021 l\u00e4htien. Vuonna 2017 h\u00e4n toimi Euroopan neuvoston parlamentaarisen yleiskokouksen Islannin delegaation puheenjohtajana. Vuosina 2019\u20132020 h\u00e4n toimi Al\u00feingin perustuslaki- ja valvontavaliokunnan puheenjohtajana."
    },
    "36026": {
        "pageid": 36026,
        "ns": 0,
        "title": "Cumbia",
        "extract": "Cumbia on er\u00e4s kolumbialaisen kansanmusiikin tyylilaji.\nCumbia syntyi Panamassa. Alkuaikoina se oli hidasta tanssimusikkia, jota soittivat orjat ja intiaanit. Kun Panama itsen\u00e4istyi Kolumbiasta vuonna 1903, cumbia oli jo noussut Kolumbian kansallismusiikiksi.\nNykyajan cumbia perustuu 1800-luvun alkuvuosikymmenien Kolumbian itsen\u00e4isyyssotien ajan lauluihin, joita esitti Los Gaiteros de San Jacinto -yhtye. Er\u00e4s tunnetuimmista cumbiakappaleista on \u201dLa pollera color\u00e1\u201d 1950-luvulta, ja yksi menestyneimmist\u00e4 yhtyeist\u00e4 on La Sonora Dinamita, joka nousi suosituksi kautta Latinalaisen Amerikan. Kolumbiassa on satoja cumbiayhtyeit\u00e4, ja cumbiaa soitetaan joka tammikuisessa Fiesta de Nuestra Se\u00f1ora de La Candelaria -juhlassa.\nCumbiaorkesteria johtaa yleens\u00e4 harmonikka. Nykyisin cumbiaa soitetaan joskus kolumbialaisen big band -musiikin tyyliin, ja on olemassa my\u00f6s esimerkiksi teknocumbiaa. Nykyajan cumbian sanoituksissa on paljon arkikielisyyksi\u00e4 ja kaksimielisyyksi\u00e4, ja ne kertovat jokap\u00e4iv\u00e4isest\u00e4 el\u00e4m\u00e4st\u00e4 Kolumbiassa."
    },
    "59187": {
        "pageid": 59187,
        "ns": 0,
        "title": "Valinor",
        "extract": "Valinor on valtakunta Amanin mantereella J. R. R. Tolkienin kirjoissa Silmarillion ja Taru sormusten herrasta. Valinor tarkoittaa valarin maita ja siell\u00e4 asuvat Amanin valar, minne he siirtyiv\u00e4t Almarenin saarelta Melkorin tuhottua sen. Sen p\u00e4\u00e4kaupunki oli Valimar, miss\u00e4 valar ja vanyar asuivat. Kaksi muuta kaupunkia olivat Alqualond\u00eb ja Tirion joissa asuivat kunnioitetut teleri ja noldor haltiat. Siihen kuului my\u00f6s saari, Tol Eress\u00eba, it\u00e4rannan tuntumassa. Se tunnettiin my\u00f6s nimell\u00e4 Kuolemattomat Maat, minne vain kuolemattomat sielut saivat matkata, paria poikkeusta lukuun ottamatta. Sinne saapuivat Valtasormuksen viej\u00e4t, Frodo Reppuli ja Bilbo Reppuli, ja my\u00f6hemmin Sam sek\u00e4 Legolas yst\u00e4v\u00e4ns\u00e4 Gimlin kanssa.\nJokaisella valalla oli saarella oma osansa, jota he olivat itse muokanneet. Yavanna, luonnon vala, kasvatti kasveja saaren etel\u00e4p\u00e4\u00e4ss\u00e4. Orom\u00eb, mets\u00e4styksen vala, asui Oromen metsiss\u00e4 saaren koillisosassa. Mets\u00e4ss\u00e4 oli monia olentoja, joita Orome mets\u00e4sti. Nienna, surun vala, asui saaren l\u00e4nsiosassa, ja perusti sinne Niennan Huoneen, ja vietti p\u00e4iv\u00e4ns\u00e4 itkien. Etel\u00e4ss\u00e4 Niennan Huoneesta sijaitsi Mandosin Huone. Mandos, Niennan veli, oli kuoleman vala. Kaikki henget meniv\u00e4t kuoltuaan Mandosin Huoneeseen, olivat he sitten kuolevaisia tai kuolemattomia. Mandosin Huoneessa asui h\u00e4nen vaimonsa Vair\u00eb. \nId\u00e4ss\u00e4 Mandosin huoneesta sijaitsi Esten Saari, mik\u00e4 sijaitsi Lorrellinin j\u00e4rven keskell\u00e4, mink\u00e4 l\u00e4hell\u00e4 oli L\u00f3rienin Puutarha, joka muistutti L\u00f3thlorienin mets\u00e4\u00e4 Keski-Maassa, koska sen oli luonut sama vala, Irmo, unien vala. Est\u00eb ja L\u00f3rien olivat aviopari ja asuivat l\u00e4hell\u00e4 toisiaan. Pohjoisessa sijaitsi Aul\u00ebn Kartano, Aul\u00ebn joka oli Yavannan aviomies. Koillisessa sijaitsi Manw\u00ebn ja Vardan Kartano, ja he olivat kaksi voimakkainta valaa, ja olivat my\u00f6s naimisissa. L\u00e4nness\u00e4 olivat Valinorin Puut, Telperion ja Laurelin. Koko Valinorin saarta ymp\u00e4r\u00f6iv\u00e4t Pelori-vuoret. Valinorista l\u00e4hti joitakin haltioita takaisin Keski-Maahan kuten Galadriel. Ne jotka l\u00e4htiv\u00e4t kiellettiin palaamasta Valinoriin, mutta kun Keski-Maa alkoi h\u00e4ily\u00e4, valar p\u00e4\u00e4ttiv\u00e4t armosta antaa n\u00e4iden palata."
    },
    "252858": {
        "pageid": 252858,
        "ns": 0,
        "title": "Run to the Light",
        "extract": "Run to the Light on chicagolaisen Trouble-yhtyeen kolmas albumi, joka julkaistiin vuonna 1987. Albumilla yhtye alkoi sekoittaa tyyliins\u00e4 aineksia muista genreist\u00e4 eik\u00e4 sen musiikki ollut en\u00e4\u00e4 doom metalille ominaisesti hidasta. Kappaleesta \u201dRun to the Light\u201d kuvattiin musiikkivideo."
    },
    "380057": {
        "pageid": 380057,
        "ns": 0,
        "title": "Maserati Ghibli",
        "extract": "Maserati Ghibli on 2-ovinen ja 2-paikkainen coupe, jonka Maserati esitteli vuonna 1966 Torinon auton\u00e4yttelyss\u00e4. V8-moottorinen Ghibli oli suosituin Maserati sen j\u00e4lkeen kun yritys vet\u00e4ytyi kilvanajosta 1950-luvulla. Ghibli\u00e4 myytiin enemm\u00e4n kuin kahta sen suurimpaa kilpailijaa Ferrari Daytonaa ja Lamborghini Miuraa. Ghiblin ter\u00e4skorin muotoili Giorgetto Giugiaro. Giugiaro, joka nyky\u00e4\u00e4n johtaa omaa ItalDesign yrityst\u00e4\u00e4n, oli tuolloin Ghian palveluksessa."
    },
    "433389": {
        "pageid": 433389,
        "ns": 0,
        "title": "Gettysburgin puhe",
        "extract": "Gettysburgin puhe (engl. Gettysburg Address) oli Yhdysvaltojen presidentin Abraham Lincolnin kuuluisin puhe, ja yksi Yhdysvaltojen historian kuuluisimmista puheista. Lincoln piti puheen Pennsylvanian Gettysburgissa Soldiers' National Cemetery -hautausmaan (nyk. Gettysburg National Cemetery) vihki\u00e4istilaisuudessa 19. marraskuuta 1863, nelj\u00e4 ja puoli kuukautta Yhdysvaltain sis\u00e4llissodan k\u00e4\u00e4nnekohtana olleen Gettysburgin taistelun j\u00e4lkeen. Moni puheen osa on j\u00e4\u00e4nyt el\u00e4m\u00e4\u00e4n lent\u00e4vin\u00e4 lauseina. Tunnetuimmat n\u00e4ist\u00e4 lienev\u00e4t alku \"Fourscore and seven years ago...\" ('Seitsem\u00e4nyhdeks\u00e4tt\u00e4 vuotta sitten...') sek\u00e4 varsinkin lopussa oleva luonnehdinta Yhdysvaltain demokraattisesta valtiomuodosta: \"government of the people, by the people, for the people\" ('kansalaisten hallinto, kansalaisten hoitamana, kansalaisia varten').l\u00e4hde?\nItse tilaisuudessa puhe oli toissijainen. David Wills, varakas asianajaja, oli ehdottanut valtion tukea hautausmaan perustamiseksi, ja hankkeen lopulla valmisteli komitean kanssa vihki\u00e4istilaisuutta. H\u00e4n kutsui tilaisuuden p\u00e4\u00e4puhujaksi Edward Everettin, joka oli toiminut monessa valtiollisessa virassa (mm. ulkoministerin\u00e4) ja jota pidettiin aikansa parhaana puhujana. Tilaisuutta jopa siirrettiin, koska Everett sanoi, ett\u00e4 tarvitsi enemm\u00e4n aikaa puheen kirjoittamiseen. Wills ja muu komitea kutsuivat presidentti Lincolnin tilaisuuteen. Kirjeess\u00e4\u00e4n he sanoivat: \"It is the desire that, after the Oration, you, as Chief Executive of the nation, formally set apart these grounds to their sacred use by a few appropriate remarks.\" ('Toivomme, ett\u00e4 valtiomme johtajana voisitte juhlapuheen j\u00e4lkeen virallisesti asettaa t\u00e4m\u00e4n maan pyh\u00e4\u00e4n k\u00e4ytt\u00f6\u00f6n muutamilla asiaan kuuluvilla sanoilla.')l\u00e4hde?\nJoskus v\u00e4itet\u00e4\u00e4n, ett\u00e4 Lincoln kirjoitti puheensa junamatkan aikana kirjekuoren taakse. T\u00e4m\u00e4 ei kuitenkaan pid\u00e4 paikkansa: Lincoln valmisteli puheensa huolellisesti. Tutkijat kuitenkin kiistelev\u00e4t t\u00e4sm\u00e4llisest\u00e4 sanamuodosta. Puheesta on viisi erilaista luonnosversiota, joissa on pieni\u00e4 eroja ja k\u00e4sin tehtyj\u00e4 korjauksia, ja varmasti ei tiedet\u00e4, mik\u00e4 n\u00e4ist\u00e4 versioista kuultiin itse tilaisuudessa. Alexander Blissin perheen omistuksessa ollut luonnos on parhaiten valmisteltu, luultavasti viimeisen\u00e4 tehty ja ainoa kappale, jonka Lincoln allekirjoitti. T\u00e4t\u00e4 versiota my\u00f6s useimmiten siteerataan.l\u00e4hde?\nMy\u00f6s itse puhetilaisuudesta on ristiriitaisia aikalaiskertomuksia. Joidenkin kuulijoiden mukaan reaktio puheeseen oli hiljainen ja jopa viile\u00e4hk\u00f6, sill\u00e4 Lincolnin toivottiin puhuvan hieman pitemp\u00e4\u00e4n kuin vain muutaman minuutin. V\u00e4itet\u00e4\u00e4n, ett\u00e4 Lincolnin henkivartija Ward Hill Lamon totesi, ett\u00e4 puhe ei, huonon auran tavoin, \"kynn\u00e4\", tosin t\u00e4m\u00e4n v\u00e4itteen todenper\u00e4isyys ei ole varmaa. Toisissa l\u00e4hteiss\u00e4 taas puhutaan valtavista suosionosoituksista; New York Timesin mukaan puheen keskell\u00e4 ja sen j\u00e4lkeen taputettiin. Everett kirjoitti Lincolnille my\u00f6hemmin, ett\u00e4 piti puheesta ja olevansa yll\u00e4ttynyt siit\u00e4, ett\u00e4 puhe kertoi enemm\u00e4n kahdessa minuutissa kuin h\u00e4n onnistui kertomaan kahdessa tunnissa. Lincoln puolestaan oli tyytyv\u00e4inen, ettei puhe ollut t\u00e4ysin ep\u00e4onnistunutl\u00e4hde?."
    },
    "484161": {
        "pageid": 484161,
        "ns": 0,
        "title": "Bonfire",
        "extract": "Bonfire voi tarkoittaa ainakin seuraavia:\n\nBonfire, saksalainen hard rock -yhtye\nBonfire, AC/DC:n kokoelma-albumi vuodelta 1997\nMars Bonfire (s. 1943), kanadalainen muusikko ja lauluntekij\u00e4."
    },
    "747766": {
        "pageid": 747766,
        "ns": 0,
        "title": "Summer's Moon",
        "extract": "Summer's Moon on kanadalainen trilleri vuodelta 2009. Sen p\u00e4\u00e4osaa esitt\u00e4\u00e4 Ashley Greene. Se julkaistiin 10. marraskuuta 2009 suoraan DVD:lle. Elokuva tunnetaan my\u00f6s nimell\u00e4 Summer's Blood."
    },
    "781563": {
        "pageid": 781563,
        "ns": 0,
        "title": "HMS Winchester (L55)",
        "extract": "HMS Winchester (viirinumero L55) oli Britannian kuninkaallisen laivaston Amiraliteetin W-luokan h\u00e4vitt\u00e4j\u00e4 ensimm\u00e4isen maailmansodan lopulla ja toisessa maailmansodassa."
    },
    "972003": {
        "pageid": 972003,
        "ns": 0,
        "title": "Luis Felipe S\u00e1nchez Aponte",
        "extract": "Luis Felipe S\u00e1nchez Aponte (s. 11. toukokuuta 1947) on kolumbialainen roomalaiskatolinen piispa. H\u00e4net vihittiin papiksi 28. syyskuuta 1973 ja nimitettiin Chiquinquir\u00e1n hiippakunnan piispaksi 11. helmikuuta 2004. Piispaksi vihkiminen seurasi 22. huhtikuuta. P\u00e4\u00e4konsekraattorina toimi Beniamino Stella, jota avustivat Luis Augusto Castro Quiroga ja Jos\u00e9 Vicente Huertas Vargas."
    },
    "975638": {
        "pageid": 975638,
        "ns": 0,
        "title": "Satu Taskinen",
        "extract": "Satu Taskinen (s. 1970 Helsinki) on suomalainen kirjailija ja kriitikko. H\u00e4n on asunut vuodesta 1999 Wieniss\u00e4.\nTaskinen k\u00e4vi Kallion ilmaisutaidon lukion. H\u00e4n on opiskellut Helsingin yliopistossa teoreettista filosofiaa ja germaanista filologiaa ja valmistunut filosofian maisteriksi. H\u00e4n on koulutukseltaan sosiaalineuvoja (Lebens- und Sozialberaterin) ja ty\u00f6skenteli 2000\u20132012 Wieniss\u00e4 aikuiskouluttajana. Taskinen on Suomen Kirjailijaliiton ja Suomen arvostelijain liiton j\u00e4sen. H\u00e4n on kirjoittanut muun muassa Kiiltomatoon, Parnassoon ja Nuoreen Voimaan esseit\u00e4, arvioita, haastatteluja, k\u00e4\u00e4nn\u00f6ksi\u00e4 ja kolumneja. Vuosina 2008-2013 Taskinen toimi Voima-lehden verkkojulkaisun Fifin Wienin kirjeenvaihtajana. Vuosina 2016\u20132017 Taskinen kirjoitti Yhteiskuntapolitiikka-lehteen kolumnia nimell\u00e4 Evoluutioita."
    },
    "1188992": {
        "pageid": 1188992,
        "ns": 0,
        "title": "D\u00e9vastation-luokka",
        "extract": "D\u00e9vastation-luokka oli Ranskan laivaston kuuden Krimin sotaan valmistetun aluksen muodostama uiva patteriluokka."
    },
    "1302008": {
        "pageid": 1302008,
        "ns": 0,
        "title": "British Academy Film Awards 2016",
        "extract": "British Academy Film Awards 2016 oli 69:s Bafta-palkintogaala, jossa jaettiin palkintoja vuoden 2015 elokuville. The Revenant ja Mad Max: Fury Road saivat eniten palkintoja nelj\u00e4ll\u00e4 Baftalla.\nGaala j\u00e4rjestettiin Royal Opera Housessa Lontoossa 14. helmikuuta 2016 ja sen juonsi Stephen Fry. Ehdokkaat julkaistiin 8. tammikuuta 2016."
    },
    "1382493": {
        "pageid": 1382493,
        "ns": 0,
        "title": "Elias ja aarrejahti",
        "extract": "Elias ja aarrejahti (norj. Elias og jakten p\u00e5 havets gull) on norjalainen tietokoneanimaatioelokuva vuodelta 2010. Se perustuu Elias, pieni pelastuslaiva -animaatiosarjaan."
    },
    "1382685": {
        "pageid": 1382685,
        "ns": 0,
        "title": "Hyvinvointisovinismi",
        "extract": "Hyvinvointisovinismi viittaa k\u00e4sitykseen, jonka mukaan hyvinvointivaltion etuudet ja palvelut tulee rajata valtion syntyper\u00e4isille kansalaisille. Maahanmuuttajien p\u00e4\u00e4sy\u00e4 etuuksien ja palvelujen piiriin taas tulisi rajoittaa. Hyvinvointisovinismiin liittyy huoli omien taloudellisten etujen menett\u00e4misest\u00e4 sek\u00e4 kilpailusta ja ep\u00e4varmuudesta ty\u00f6markkinoilla. Sen voi ymm\u00e4rt\u00e4\u00e4 laajana poliittisena suuntauksena tai kapeampana poliittisena agendana, mutta joka tapauksessa sille on keskeist\u00e4 kysymys siit\u00e4, kenelle julkinen talous sek\u00e4 hyvinvointivaltion sosiaaliset tuet tulisi kohdistaa ja ennen kaikkea mill\u00e4 perusteella t\u00e4h\u00e4n tukeen oikeutettujen ryhm\u00e4\u00e4n voi kuulua."
    },
    "1495626": {
        "pageid": 1495626,
        "ns": 0,
        "title": "Liinu Lehto",
        "extract": "Liinu Lehto (s. 1969) on viestint\u00e4- ja markkinointijohtaja Digi- ja v\u00e4est\u00f6tietovirastossa, joka aloitti toimintansa vuoden 2020 alussa. Aiemmin h\u00e4n toimi kuusi vuotta viestint\u00e4johtajana valtiovarainministeri\u00f6ss\u00e4. H\u00e4net valittiin teht\u00e4v\u00e4\u00e4n syksyll\u00e4 2013 seitsem\u00e4ksi vuodeksi. Lehto toimi nimityshetkell\u00e4 Suojelupoliisin viestint\u00e4p\u00e4\u00e4llikk\u00f6n\u00e4. H\u00e4net nimitettiin Suojelupoliisin ensimm\u00e4iseksi viestint\u00e4p\u00e4\u00e4llik\u00f6ksi 15.3.2008.\nVuosina 2006\u20132008 Lehto toimi Rautaruukki Oyj:n sijoittajasuhdep\u00e4\u00e4llikk\u00f6n\u00e4 ja vuosina 2000\u20132006 Wulff-Yhti\u00f6t Oyj viestint\u00e4- ja IR-johtajana. Lehto on toiminut viestinn\u00e4n ammattilaiset ProCom ry:n hallituksen j\u00e4senen\u00e4 2013\u20132014 ja varapuheenjohtaja 2014\u20132015. Vuodesta 2008 Lehto ollut mukana Helsingin Yliopiston organisaatioviestinn\u00e4n ty\u00f6el\u00e4m\u00e4professuurien ohjausryhm\u00e4ss\u00e4.\nKoulutukseltaan Lehto on kauppatieteiden maisteri. H\u00e4n on valmistunut \u00c5bo Akademista."
    },
    "1506731": {
        "pageid": 1506731,
        "ns": 0,
        "title": "Hilkka Soininen",
        "extract": "Hilkka Sirkku Soininen (s. 28. elokuuta 1950 Kuopio) on suomalainen l\u00e4\u00e4k\u00e4ri ja kansainv\u00e4lisesti tunnustettu muistisairauksien ja etenkin Alzheimerin taudin tutkija, joka on toiminut pitk\u00e4\u00e4n It\u00e4-Suomen yliopiston neurologian professorina.\nSoininen tuli ylioppilaaksi Suonenjoen yhteislyseosta (1969). H\u00e4n opiskeli l\u00e4\u00e4k\u00e4riksi Helsingin yliopistossa (LL 1975) ja teki tohtoriopintonsa Kuopion yliopistossa, josta h\u00e4n valmistui l\u00e4\u00e4ketieteen tohtoriksi (LKT 1981). H\u00e4nen englanninkielinen v\u00e4it\u00f6skirjansa (1981) k\u00e4sittelee vanhuuteen liittyv\u00e4\u00e4 dementiaa. Tutkimus on otsikoitu Senile dementia : a clinical, neurochemical and etiological study. Neurologian erikoisl\u00e4\u00e4k\u00e4rin p\u00e4tevyyden h\u00e4n sai 1983. Soininen on ollut Kuopion yliopiston dosentti vuodesta 1985\u2013.\nSoininen ty\u00f6skenteli tohtoriksi valmistuttuaan Kuopion yliopiston luennoitsijana (1981\u20131987), neurologian apulaisprofessorina (1987\u20131988), Suomen Akatemian tutkijana (1988\u20131991 ja 1992\u20131995) ja vierailevana apulaisprofessorina Yhdysvalloissa Etel\u00e4-Illinois\u2019n yliopistossa (Southern Illinois University School of Medicine, Springfield, Illinois, 1988\u20131989). H\u00e4n on toiminut pitk\u00e4\u00e4n Kuopion yliopiston, sittemmin It\u00e4-Suomen yliopiston neurologian professorina (1989\u20131990, 1995\u20131999 ja 2000\u20132017; sek\u00e4 2018\u2013). P\u00e4\u00e4ty\u00f6ns\u00e4 ohessa h\u00e4n on ollut my\u00f6s yliopiston Terveystieteiden tiedekunnan dekaani (2012\u20132017).\nSoininen on tutkimusty\u00f6ss\u00e4\u00e4n on keskittynyt muistisairauksiin. Aiheena on ollut dementia ja erityisesti Alzheimerin tauti: n\u00e4iden sairauksien biomarkkerit, genetiikka, neurokuvantaminen, hoito ja ennaltaehk\u00e4isy. H\u00e4nt\u00e4 on luonnehdittu kansainv\u00e4lisesti arvostetuksi Alzheimerin taudin tutkimuksen uranuurtajaksi. Aihepiiri on t\u00e4rke\u00e4, sill\u00e4 pelk\u00e4st\u00e4\u00e4n Suomessa oli jo vuonna 2009 noin 120 000 dementiapotilasta, ja heist\u00e4 yli puolella on Alzheimerin tauti. Soininen on eritt\u00e4in tuottelias ja runsaasti viitattu tutkija, joka on yksin tai yhdess\u00e4 ty\u00f6toveriensa kanssa jaatinut yli 500 tieteellist\u00e4 artikkelia tai muuta julkaisua.\nSoininen on palkittu tutkimusty\u00f6st\u00e4\u00e4n muun muassa Pohjolan ja Suomi-yhti\u00f6n l\u00e4\u00e4ketieteen palkinnolla (2009). Suomalaisen Tiedeakatemian j\u00e4sen h\u00e4n on ollut vuodesta 2010. H\u00e4n on my\u00f6s Euroopan tiede- ja taideakatemian j\u00e4sen (vuodesta 2016)."
    },
    "1540218": {
        "pageid": 1540218,
        "ns": 0,
        "title": "K\u00e4\u00e4nn\u00f6sautomaatio",
        "extract": "K\u00e4\u00e4nn\u00f6sautomaatio tarkoittaa tietokoneohjelman k\u00e4\u00e4nn\u00f6ksen ja siihen liittyvien toimintojen automatisointia: l\u00e4hdekoodin k\u00e4\u00e4nn\u00f6s ohjelmiksi ja kirjastoiksi, bin\u00e4\u00e4ritiedoston paketointi paketinhallintaj\u00e4rjestelm\u00e4lle ja testaamisen automatisointi.\nHistoriallisesti varhainen k\u00e4\u00e4nn\u00f6sautomaatio on toteutettu makefile-tiedostojen avulla. Nykyisin automaatiota on kahta lajia:\n\nk\u00e4\u00e4nn\u00f6sautomaatiosovellus\nTy\u00f6kalut kuten make, rake, CMake, MSBuild, Ant, Maven ja niin edelleen.\nk\u00e4\u00e4nn\u00f6sautomaatiopalvelin\nVerkkosovelluksen avulla ohjattava palvelinsovellus, joka toimii ajastetusti tai her\u00e4tepohjaisesti; jatkuvan integraation palvelin on er\u00e4s k\u00e4\u00e4nn\u00f6sautomaatiopalvelimen tyyppi.\nK\u00e4\u00e4nn\u00f6sautomaation etuna on p\u00e4ivitt\u00e4isten aikaa vievien ja itse\u00e4\u00e4n toistavien teht\u00e4vien v\u00e4hent\u00e4minen. K\u00e4\u00e4nn\u00f6sautomaatio on keskeinen osa jatkuvan integraation ja jatkuvan toimituksen kanssa, mutta itsen\u00e4\u00e4n se helpottaa standardoimaan ja poistamaan eroja k\u00e4\u00e4nn\u00f6ksist\u00e4 sek\u00e4 dokumentoimalla keskeisi\u00e4 osia. Ohjelmointiymp\u00e4rist\u00f6 voi tehd\u00e4 osan asioista, mutta kehitt\u00e4jien tietokoneet ovat erilaisia joka voi johtaa erilaisiin k\u00e4\u00e4nn\u00f6ksiin samasta koodista. Manuaalisesti tehdyt k\u00e4\u00e4nn\u00f6kset voivat olla puutteellisia kun uusimpien muutoksien haku unohtuu: automaatio varmistaa, ett\u00e4 aina k\u00e4ytet\u00e4\u00e4n versiohallinnassa ja vain siell\u00e4 olevia muutoksia. Yksikk\u00f6testaamisen suorittaminen voi j\u00e4\u00e4d\u00e4 ihmiselt\u00e4 tekem\u00e4tt\u00e4."
    },
    "1611843": {
        "pageid": 1611843,
        "ns": 0,
        "title": "Valdrin Rashica",
        "extract": "Valdrin Rashica (s. 14. joulukuuta 1994, Vushtrri Kosovo) on kosovolais-albanialainen jalkapalloilija, joka edusti Veikkausliigassa kaudella 2020 FC Lahtea. H\u00e4nell\u00e4 on synnyinmaansa Kosovon ja Albanian kansalaisuudet. Rashica siirtyi FC Lahteen vuoden 2020 alussa FC Espoosta.\nKosovossa syntynyt Raschica pelasi aluksi kotiseutunsa juniorijoukkueessa ja siirrytty\u00e4\u00e4n saman seuran Llamkos Kosova miesten joukkueeseen h\u00e4n oli voittamassa maansa mestaruuden kev\u00e4\u00e4ll\u00e4 2014. Sen j\u00e4lkeen h\u00e4n siirtyi Albaniaan ja edusti siell\u00e4 kahta seuraa KF Sk\u00ebnderbeu Kor\u00e7\u00eb ja KS Teuta Durr\u00ebs vuosina 2016-2017.\nKaudella 2017 Rashica siirtyi Suomeen, ja h\u00e4nen ensimm\u00e4inen suomalaisseura oli Kakkosessa pelannut FC Espoo, jota h\u00e4n edusti kolme kautta. H\u00e4net valittiin kauden 2018 Kakkosen B-lohkon parhaaksi pelaajaksi. Kausilla 2018 ja 2019 h\u00e4n oli Kakkosen lohkonsa toiseksi paras maalintekij\u00e4. Vuonna 2020 h\u00e4n siirtyi 1+1 - sopimuksella veikkausliigajoukkue FC Lahden riveihin, jossa h\u00e4n pelasi kauden aikana 19 ottelua."
    },
    "1613802": {
        "pageid": 1613802,
        "ns": 0,
        "title": "Aleksandr Dru\u017einin",
        "extract": "Aleksandr Vasiljevit\u0161 Dru\u017einin (ven. \u0410\u043b\u0435\u043a\u0441\u0430\u0301\u043d\u0434\u0440 \u0412\u0430\u0441\u0438\u0301\u043b\u044c\u0435\u0432\u0438\u0447 \u0414\u0440\u0443\u0436\u0438\u0301\u043d\u0438\u043d), (8. (J: 20.) lokakuuta 1824 Pietari, Ven\u00e4j\u00e4n keisarikunta \u2013 19. (J: 31.) tammikuuta 1864 Pietari Ven\u00e4j\u00e4n keisarikunta) oli ven\u00e4l\u00e4inen kirjailija ja kriitikko."
    },
    "1765894": {
        "pageid": 1765894,
        "ns": 0,
        "title": "Puhallettu 60 sekunnissa (vuoden 1974 elokuva)",
        "extract": "Puhallettu 60 sekunnissa (engl. Gone in 60 Seconds) on yhdysvaltalainen toimintaelokuva vuodelta 1974. Sen on k\u00e4sikirjoittanut, ohjannut, tuottanut ja jonka p\u00e4\u00e4osaa esitti Henry Halicki. Elokuvan keski\u00f6ss\u00e4 on joukko autovarkaita ja 48 autoa, jotka heid\u00e4n on varastettava muutamassa p\u00e4iv\u00e4ss\u00e4. Elokuva tunnetaan siit\u00e4, ett\u00e4 siin\u00e4 romutetaan ja tuhotaan 93 autoa 40 minuutin takaa-ajokohtauksessa, joka on yksi elokuvahistorian pisimmist\u00e4."
    },
    "1386": {
        "pageid": 1386,
        "ns": 0,
        "title": "Yleinen kymmenluokittelu",
        "extract": "Kirjastoluokituksista yleinen kymmenluokitus eli UDK (lyhenne sanoista Universelle Dezimalklassifikation) on  Suomessa k\u00e4yt\u00f6ss\u00e4 monissa tieteellisiss\u00e4 erikoiskirjastoissa, korkeakoulujen, yliopistojen ja muiden oppilaitosten kirjastoissa. UDK perustuu tieteenalojen jakamiseen kymmeneen p\u00e4\u00e4luokkaan ja tarvittaessa alaluokkiin. Pienempien alaluokkien kautta hierarkia syvenee edelleen kohti yksityiskohtaisempaa tietoa. UDK-luokitusta p\u00e4ivitet\u00e4\u00e4n ja laajennetaan jatkuvasti."
    },
    "67520": {
        "pageid": 67520,
        "ns": 0,
        "title": "Ultimate Marvel",
        "extract": "Ultimate Marvel on Marvelin sarjakuvamaailma, jossa esiintyy Marvelin tunnettuja sarjakuvahahmoja kuten H\u00e4m\u00e4h\u00e4kkimies, Ryhm\u00e4-X ja Kostajat.  Ultimate Marvelin erona muihin Marvelin julkaisuihin on hahmoille luodut modernisoidut henkil\u00f6historiat. Siin\u00e4 on my\u00f6s karsittu vanhojen versioiden pitk\u00e4n historian taakkaa. Ultimate Marvel on saanut vaikutteita Marvel-sarjakuviin pohjautuvista elokuvista ja Marvelin eeppisimmist\u00e4 seikkailuista. Ultimate Marvelin perusajatus oli tuoda vanhat hahmot tutuiksi t\u00e4m\u00e4n p\u00e4iv\u00e4n nuorisolle.\nEnsimm\u00e4inen Ultimate Marvel -sarjakuvalehti vuonna 2000 oli Ultimate Spider-man. Suomessa ensimm\u00e4inen julkaisu suomennettiin Mega-Marvel -lehden numerossa 3/2002."
    },
    "110202": {
        "pageid": 110202,
        "ns": 0,
        "title": "Sophia Dussek",
        "extract": "Sophia Dussek (omaa sukua Corri, 1. toukokuuta 1775 \u2013 1847) oli englantilainen s\u00e4velt\u00e4j\u00e4, laulaja, pianisti ja harpisti. H\u00e4n meni vuonna 1792 naimisiin pianisti Jan Ladislav Dussekin kanssa. Monet t\u00e4m\u00e4n nimiss\u00e4 julkaistut teokset ovat my\u00f6hemmin osoittautuneet Sophia Dussekin s\u00e4velt\u00e4miksi. Jan Ladislav Dussekin kuoltua vuonna 1812 Sophia meni naimisiin alttoviulisti John Alvis Moraltin kanssa. My\u00f6hempin\u00e4 vuosinaan Dussek opetti musiikkia Paddingtonissa. \nDussek s\u00e4velsi muun muassa sonatiineja harpulle."
    },
    "144885": {
        "pageid": 144885,
        "ns": 0,
        "title": "Just Fontaine",
        "extract": "Just Fontaine (18. elokuuta 1933 Marrakech, Marokko \u2013 1. maaliskuuta 2023) oli ranskalainen jalkapalloilija. Fontainen pelipaikka oli hy\u00f6kk\u00e4\u00e4j\u00e4. Pel\u00e9 valitsi h\u00e4net maailman kaikkien aikojen 125 parhaan jalkapalloilijan joukkoon FIFA 100 -listalla.\nH\u00e4n aloitti uransa vuonna 1950 synnyinmaassaan Marokossa USM Casablancan joukkueessa. Vuonna 1953 OGC Nice hankki h\u00e4net Ranskaan, jossa h\u00e4n teki ensimm\u00e4isten kolmen kautensa aikana 44 maalia. Vuonna 1956 Stade de Reims osti Fontainen Raymond Kopan korvaajaksi. Kuuden Reims-kauden aikana h\u00e4n teki 121 maalia. Yhteens\u00e4 h\u00e4n teki Ranskan liigassa 165 maalia 200 ottelussa ja voitti kaksi mestaruutta, Reimsiss\u00e4 vuosina 1958 ja 1960.\nParhaiten Fontaine muistetaan kuitenkin Ranskan maajoukkueesta. Jo maaotteludebyytiss\u00e4\u00e4n 17. joulukuuta 1953 h\u00e4n teki hattutempun Luxemburgin verkkoon. Vuoden 1958 MM-kisoissa, joissa Ranska saavutti pronssia, Fontaine nousi legendaksi tehty\u00e4\u00e4n turnauksen kuudessa ottelussaan 13 maalia, mik\u00e4 on yh\u00e4 yksien MM-kisojen yhden pelaajan maalienn\u00e4tys. Yhteens\u00e4 h\u00e4n pelasi 21 maaottelua ja teki niiss\u00e4 30 maalia.\nFontaine lopetti uransa loukkaantumisen vuoksi vuonna 1962. Vuonna 1967 h\u00e4n kokeili kykyj\u00e4\u00e4n valmentajana Ranskan maajoukkueen per\u00e4simess\u00e4, mutta pesti p\u00e4\u00e4ttyi potkuihin kahden h\u00e4vityn yst\u00e4vyysottelun j\u00e4lkeen."
    },
    "190749": {
        "pageid": 190749,
        "ns": 0,
        "title": "Mario Sammarco",
        "extract": "Mario Sammarco (13. joulukuuta 1868 - 24. tammikuuta 1930) oli italialainen oopperabaritoni. \nSammarco syntyi ja opiskeli Palermossa, Sisilian saarella. H\u00e4n debytoi Valentinen roolissa Giacomo Meyerbeerin Hugenoteissa. H\u00e4n toimi muun muassa La Scalassa ja my\u00f6hemm\u00e4ll\u00e4 urallaan my\u00f6s Yhdysvalloissa."
    },
    "195034": {
        "pageid": 195034,
        "ns": 0,
        "title": "Eliud Kipchoge",
        "extract": "Eliud Kipchoge (s. 5. marraskuuta 1984 Kapsisiywa, Nandin piirikunta, Kenia) on kenialainen kest\u00e4vyysjuoksija, joka kuuluu kalenjin-heimon nandi-haaraan. H\u00e4n on maratonjuoksun kaksinkertainen olympiavoittaja ja 5 000 metrin juoksun maailmanmestari ja kaksinkertainen olympiamitalisti."
    },
    "206278": {
        "pageid": 206278,
        "ns": 0,
        "title": "Diego Vel\u00e1zquez de Cu\u00e9llar",
        "extract": "Diego Vel\u00e1zquez de Cu\u00e9llar (1465, Cu\u00e9llar, Espanja \u2013 1524, Santiago de Cuba, Kuuba) oli konkistadori ja Kuuban siirtomaan ensimm\u00e4inen espanjalainen kuvern\u00f6\u00f6ri.\nNuorempana ennen uuteen maailmaan l\u00e4ht\u00f6\u00e4\u00e4n Vel\u00e1zquez taisteli muun muassa Italiassa maan senaikaista kuningasta vastustaneiden santarmien joukoissa.\nDiego Vel\u00e1zquez matkusti uudelle mantereelle Kolumbuksen toisen retkikunnan mukana vuonna 1493. Vel\u00e1zquez j\u00e4hti valtaamaan Kuuban saarta Hern\u00e1n Cort\u00e9sin kanssa vuonna 1511 ja perusti seuraavan nelj\u00e4n vuoden aikana maan ensimm\u00e4iset nelj\u00e4 siirtokuntaa joihin kuuluivat Baracoa, Bayamo, Santiago de Cuba sek\u00e4 maan nykyinen p\u00e4\u00e4kaupunki Havanna (esp. La Habana). Vallattuaan saaren haltuunsa h\u00e4n vuonna 1514 julisti saaren Espanjan siirtomaaksi ja itsens\u00e4 Kuuban kuvern\u00f6\u00f6riksi.\nKuuban saaren valloituksen j\u00e4lkeen Vel\u00e1zquez organisoi onnistuneita retkikuntia muun muassa Yucatanin niemimaan sek\u00e4 Meksikon lahden tutkimiseksi. Vuonna 1518 h\u00e4n nimitti Hern\u00e1n Cort\u00e9sin johtamaan tutkimusretkikuntaa jonka tavoitteena oli Meksikon valloitus ja kolonialisointi. My\u00f6hemmin Vel\u00e1zquez kuitenkin pettyi Cort\u00e9sin omavaltaiseen asenteeseen, t\u00e4m\u00e4 muun muassa j\u00e4rjesti Vel\u00e1zquezilta lupaa pyyt\u00e4m\u00e4tt\u00e4 tutkimusretkikunnan Meksikoon vuonna 1519. Vel\u00e1zquez syytti Cort\u00e9sia valtuuksiensa ylitt\u00e4misest\u00e4 ja m\u00e4\u00e4r\u00e4si t\u00e4m\u00e4n pid\u00e4tett\u00e4v\u00e4ksi. Asiaa puitiin jopa Espanjan oikeusistuimia my\u00f6ten mutta lopulta Espanjan hovi k\u00e4ski h\u00e4nen j\u00e4tt\u00e4\u00e4 Cort\u00e9s rauhaan.\nOikeudenk\u00e4yntien ja niist\u00e4 seuranneen ep\u00e4suosion seurauksena Vel\u00e1zquez syrj\u00e4ytettiin Kuuban kuvern\u00f6\u00f6rin virasta 1521, h\u00e4n kuiten palasi uudelleen virkaansa vuotta ennen kuolemaansa 1523. Diego Vel\u00e1zquez de Cu\u00e9llar kuoli syd\u00e4nkohtauksen seurauksena Santiago de Cuban kaupungissa vuonna 1524."
    },
    "364605": {
        "pageid": 364605,
        "ns": 0,
        "title": "Tyyne Tuominen",
        "extract": "Tyyne Maria Tuominen (e. Tuominen-Huhta, 29. maaliskuuta 1908 Helsinki \u2013 26. hein\u00e4kuuta 2001 M\u00e4nts\u00e4l\u00e4) oli suomalainen poliitikko. H\u00e4n toimi SKDL:n p\u00e4\u00e4sihteerin\u00e4 vuosina 1944\u20131949 ja kansanedustajana Uudenmaan l\u00e4\u00e4nin vaalipiirist\u00e4 (1945\u20131948) ja my\u00f6hemmin Helsingin kaupungin vaalipiirist\u00e4 (1958\u20131962). Tuominen toimi pitk\u00e4\u00e4n my\u00f6s Suomen Naisten Demokraattisen Liiton p\u00e4\u00e4sihteerin\u00e4 (1949\u20131968) ja h\u00e4n kuului Suomen Kommunistisen Puolueen keskuskomiteaan.\nTuomisen vanhemmat olivat kirvesmies Topias Tuominen ja laitoskeitt\u00e4j\u00e4 Lydia Maria Kallio. Tyyne Tuominen oli naimisissa kansanedustaja Matti Huhdan kanssa. Pariskunta sai vuonna 1947 pojan. Huhta kuitenkin erotettiin SKP:st\u00e4 vuonna 1950, ja Tuominen sai puolueeltaan k\u00e4skyn erota miehest\u00e4\u00e4n. Avioero toteutui vuonna 1954.\nTuominen kuului Helsingin kaupunginvaltuustoon 1946\u20131958. H\u00e4n ty\u00f6skenteli uransa aikana muun muassa liikeapulaisena, pukuleikkaajana ja erilaisissa j\u00e4rjest\u00f6teht\u00e4viss\u00e4. \nVuonna 1935 SKP:hen liittynyt Tuominen oli 1941\u20131944 \u201dturvas\u00e4il\u00f6ss\u00e4\u201d vuonna 1939 s\u00e4\u00e4detyn tasavallan suojelulain nojalla.\nTuominen oli vuoteen 1975 sairausvakuutusten tarkastuslautakunnan j\u00e4sen."
    },
    "723384": {
        "pageid": 723384,
        "ns": 0,
        "title": "Pekka Koponen",
        "extract": "Pekka Tapani Koponen (s. 18. joulukuuta 1955 Savitaipale) on suomalainen juristi, joka toimi korkeimman oikeuden j\u00e4senen\u00e4 eli oikeusneuvoksena vuosina 2009\u20132024.\nKoponen valmistui oikeustieteen kandidaatiksi vuonna 1977 ja oikeustieteen lisensiaatiksi 1978 sek\u00e4 v\u00e4itteli oikeustieteen tohtoriksi 2004. Varatuomarin arvon h\u00e4n sai vuonna 1981. Koponen on toiminut muun muassa Mikkelin nimismiespiirin apulaisnimismiehen\u00e4 vuosina 1981\u20131982, Kouvolan hovioikeuden ylim\u00e4\u00e4r\u00e4isen\u00e4 viskaalina 1982\u20131984, Vaasan kaupunginviskaalina 1984\u20131990, Vaasan l\u00e4\u00e4ninhallituksen poliisitarkastajana ja l\u00e4\u00e4ninsyytt\u00e4j\u00e4n\u00e4 1990\u20131997 sek\u00e4 valtionsyytt\u00e4j\u00e4 1997\u20132009. Valtionsyytt\u00e4j\u00e4n\u00e4 h\u00e4n toimi my\u00f6s Valtakunnansyytt\u00e4j\u00e4nviraston ohjaus- ja kehitt\u00e4misyksik\u00f6n p\u00e4\u00e4llikk\u00f6n\u00e4 2002\u20132009.\nKoponen nimitettiin korkeimman oikeuden j\u00e4seneksi 1. syyskuuta 2009 alkaen. H\u00e4n oli ensimm\u00e4inen syytt\u00e4j\u00e4n virasta nimitetty korkeimman oikeuden j\u00e4sen Suomessa. Koponen j\u00e4i el\u00e4kkeelle 1. tammikuuta 2024.\n\n"
    },
    "760976": {
        "pageid": 760976,
        "ns": 0,
        "title": "P\u00earo da Covilh\u00e3",
        "extract": "P\u00earo da Covilh\u00e3  (k\u00e4yt\u00f6ss\u00e4 my\u00f6s nimimuodot Pedro de Covilham ja  Covilh\u00e3o, 1460\u20131526) oli portugalilainen diplomaatti ja tutkimusmatkailija. H\u00e4net l\u00e4hetettiin L\u00e4hi-it\u00e4\u00e4n etsim\u00e4\u00e4n kanelia ja muita arvokkaita mausteita. Retkikunta l\u00e4hti liikkeelle 1487. H\u00e4n kulki Napolin ja Aleksandrian kautta Kairoon, jatkoi sielt\u00e4 arabien kanssa Suakiniin ja Adeniin sielt\u00e4 monsuunituulten mukana Intiaan, palasi Punaiselle merelle ja Kairoon ja jatkoi sielt\u00e4 Afrikan it\u00e4rannikkoa etel\u00e4\u00e4n aina Sofalaan  asti. 1492\u20131493 h\u00e4nen karavaaninsa saapui Abessiniaan, jossa h\u00e4n vietti loppuel\u00e4m\u00e4ns\u00e4."
    },
    "1028376": {
        "pageid": 1028376,
        "ns": 0,
        "title": "Ivan",
        "extract": "Ivan (ven. \u0418\u0432\u0430\u043d, ukr. I\u0432\u0430\u043d) on p\u00e4\u00e4asiassa slaavilaisia kieli\u00e4 puhuvissa maissa yleinen miehen etunimi, Johannes-nimen vastine. Nimen naispuolinen vastine on Ivana.\nNimi on ollut my\u00f6s kuudella Moskovan suuri\u00adruhtinas\u00adkunnan ja Ven\u00e4j\u00e4n hallitsijalla, joista Suomessa k\u00e4ytet\u00e4\u00e4n vakiintuneesti nime\u00e4 Iivana.\nNimi esiintyy yleisen\u00e4 my\u00f6s espanjan\u00adkielisiss\u00e4 maissa muodossa Iv\u00e1n. \nSuomessa nimi Ivan on vuoden 2019 loppuun menness\u00e4 annettu 3579 miehelle ja muutamalle naiselle."
    },
    "1121957": {
        "pageid": 1121957,
        "ns": 0,
        "title": "Tiia Kantanen",
        "extract": "Tiia Kantanen (s. 8. marraskuuta 1985) on suomalainen pes\u00e4palloilija, joka edustaa Vihdin Palloa. H\u00e4nen kasvattajaseuransa on Heinolan Maila-Pojat.\nSuperpesiksen runkosarjassa Kantanen on pelannut kaikkiaan 89 ottelua, joissa on tuonut 11 juoksua ja ly\u00f6nyt 11. Yhteens\u00e4 superpesiksen otteluita on kertynyt tilastoihin 111. K\u00e4rkily\u00f6ntipisteit\u00e4 h\u00e4n on ker\u00e4nnyt pelaamissaan otteluissa 178. Superpesiksen ylemmiss\u00e4 pudotuspeleiss\u00e4 Kantanen on pelannut kaksi ottelua, joissa on ker\u00e4nnyt tililleen kaksi k\u00e4rkily\u00f6ntipistett\u00e4. Kantanen on pelannut alemmissa pudotuspeleiss\u00e4 4 ottelua ja karsintasarjassa 6 ottelua."
    },
    "1129284": {
        "pageid": 1129284,
        "ns": 0,
        "title": "Verhnedneprovski",
        "extract": "Verhnedneprovski (ven. \u0412\u0435\u0440\u0445\u043d\u0435\u0434\u043d\u0435\u043f\u0440\u043e\u0432\u0441\u043a\u0438\u0439) on kaupunkityyppinen taajama  Smolenskin alueella Ven\u00e4j\u00e4ll\u00e4, Dneprin yl\u00e4juoksun l\u00e4nsirannalla. Taajamassa, joka on koko 29 077 asukkaan Dorogobu\u017ein piirin suurin kaupunkiasutus, asui 12 969 henke\u00e4 (vuonna 2010).\nTaajamasta on 4 kilometri\u00e4 Strukovon rautatieasemalle ja 8 kilometri\u00e4 Dorogobu\u017eiin. Taajamassa on Dorogobu\u017ein l\u00e4mp\u00f6voimalaitos (Dneprin \u00e4\u00e4rell\u00e4), lannoitetuotantoa, kattolevyjen valmistusta."
    },
    "1146136": {
        "pageid": 1146136,
        "ns": 0,
        "title": "Kirishima",
        "extract": "Kirishima voi tarkoittaa seuraavaa:\n\nKirishima (Kagoshima), kaupunki Kagoshiman prefektuurissa, Kyushulla, Japanissa\nKirishiman luonnonpuisto\nKirishima (vuori)\nKirishima (1913), Keisarillisen Japanin laivaston Kong\u014d-luokan taisteluristeilij\u00e4\nKirishima (DDG-174), Japanin meri-itsepuolustusvoimien Kong\u014d-luokan ohjush\u00e4vitt\u00e4j\u00e4\nKirishima Kazuhiro, sumopainija\nKirishima (juna)"
    },
    "1358106": {
        "pageid": 1358106,
        "ns": 0,
        "title": "Pohjois-Ubangi",
        "extract": "Pohjois-Ubangi eli Nord-Ubangi on yksi Kongon demokraattisen tasavallan 26 maakunnasta. Sen p\u00e4\u00e4kaupunki on Gbadolite. Vuoden 2005 perustuslakiin kirjatussa hallinnonuudistuksessa se erotettiin Equateurin maakunnasta. Sen pinta-ala on 56 644 neli\u00f6kilometri\u00e4."
    },
    "1490136": {
        "pageid": 1490136,
        "ns": 0,
        "title": "Wilfa",
        "extract": "Wilfa on norjalaisomisteinen pienkodinkoneyritys. Yritys perustettiin vuonna 1948. Wilfalla on tyt\u00e4ryhti\u00f6t Suomessa, Ruotsissa ja Tanskassa.  \nWilfa on kehitt\u00e4nyt yhteisty\u00f6ss\u00e4 Jordanin kanssa s\u00e4hk\u00f6hammasharjoja. Wilfa vastaa my\u00f6s Nestl\u00e9n Nescafe Dolce Gusto-kapselikahvinkeittimien myynnist\u00e4."
    },
    "1699142": {
        "pageid": 1699142,
        "ns": 0,
        "title": "Dirijjan ePrix 2022",
        "extract": "Dirijjan ePrix 2022 (virallisesti 2022 Diriyah E-Prix) ajettiin 28.-29. tammikuuta Dirijjassa, Saudi-Arabiassa. ePrix oli Formula E -kauden 2021\u201322 avausviikonloppu ja se sis\u00e4lsi kaksi kilpailua. Kyseess\u00e4 oli nelj\u00e4s Saudi-Arabian ePrix ja se ajettiin y\u00f6valaistuksessa toista kertaa. ePrix sis\u00e4lsi my\u00f6s ensimm\u00e4ist\u00e4 kertaa pudotuspelityyliset aika-ajot."
    },
    "1724580": {
        "pageid": 1724580,
        "ns": 0,
        "title": "Matheus Nunes",
        "extract": "Matheus Luiz Nunes (s. 27. elokuuta 1998 Rio de Janeiro, Brasilia) on brasilialaissyntyinen portugalilainen jalkapalloilija, joka edustaa Englannin Valioliigassa pelaavaa Manchester City\u00e4. Pelipaikaltaan h\u00e4n on keskikentt\u00e4pelaaja. H\u00e4n on kuulunut vuodesta 2021 l\u00e4htien my\u00f6s Portugalin maajoukkueeseen."
    },
    "1782244": {
        "pageid": 1782244,
        "ns": 0,
        "title": "Amund Ringnes",
        "extract": "Amund Ringnes (7. lokakuuta 1840 Kr\u00f8dsherad \u2013 13. tammikuuta 1907 Kristiania) oli norjalainen liikemies ja mesenaatti. H\u00e4n perusti vuonna 1877 yhdess\u00e4 veljens\u00e4 Ellef Ringnesin ja Axel Heibergin kanssa Ringnesin panimon. Kolmikko rahoitti Fridtjof Nansenin ja Otto Sverdrupin tutkimusmatkoja, ja Amund Ringnesin saari Kanadassa on nimetty h\u00e4nen mukaansa."
    },
    "1803776": {
        "pageid": 1803776,
        "ns": 0,
        "title": "Sol Nascente",
        "extract": "Sol Nascente on televisioyhti\u00f6 TV Globon esitt\u00e4m\u00e4 brasilialainen telenovela. Sen p\u00e4\u00e4rooleissa ovat Giovanna Antonelli, Bruno Gagliasso, Rafael Cardoso ja Laura Cardoso."
    },
    "63852": {
        "pageid": 63852,
        "ns": 0,
        "title": "Killers",
        "extract": "Killers on brittil\u00e4isen metallimusiikkia esitt\u00e4v\u00e4n Iron Maidenin toinen studioalbumi. Albumi julkaistiin 2. helmikuuta 1981, ja sen tuotti Martin Birch, josta tuli albumin julkaisun my\u00f6t\u00e4 yhtyeen luotettava yhteisty\u00f6kumppani ja h\u00e4n oli tuottajan roolissa yhtyeen jokaisella levytyksell\u00e4 aina vuoden 1992 studioalbumiin Fear of the Dark asti. Albumi on yhtyeen ensimm\u00e4inen, jolla Dennis Strattonin korvannut soolokitaristi Adrian Smith esiintyy. Killers j\u00e4i my\u00f6s samalla laulaja Paul Di'Annon viimeiseksi Iron Maiden -studioalbumiksi, sill\u00e4 vakavien p\u00e4ihdeongelmien ja itsetuhoisen k\u00e4ytt\u00e4ytymisens\u00e4 kanssa vaikeuksiin ajautunut Di'Anno erotettiin yhtyeest\u00e4 albumia seuranneen Killer World Tour -maailmankiertueen lopulla. \nMusiikillisesti yhtyeen esikoisalbumia Iron Maiden ja punkia yhdistelev\u00e4 Killers menestyi albumilistoilla hieman kehnommin kuin yhtyeen ensimm\u00e4inen studioalbumi. Killers nousi Suomen albumilistalla sijalle 18, ja yhtyeen kotimaassa Britannian albumilistalla sen sijoitus oli 12. Albumilta julkaistiin kaksi single\u00e4: alun perin vain albumin Yhdysvaltain-painoksella mukana ollut \u201dTwilight Zone\u201d (brittilistan 31.) ja \u201dPurgatory\u201d (brittilistan 52.). Albumin tunnetuin kappale lienee kuitenkin \u201dTwilight Zone\u201d -singlen b-puolenakin julkaistu \u201dWrathchild\u201d. Se on albumin ainoa kappale, joka on s\u00e4ilytt\u00e4nyt paikkansa yhtyeen ohjelmistossa vuosien saatossa."
    },
    "281377": {
        "pageid": 281377,
        "ns": 0,
        "title": "Peter Gallagher",
        "extract": "Peter Gallagher (s. 19. elokuuta 1955, New York City, New York) on n\u00e4yttelij\u00e4, joka on n\u00e4ytellyt teatterissa, televisiossa ja elokuvissa. Suomessa Gallagher tunnetaan parhaiten televisiosarja O.C.:n Sandy Cohenina. \nJo nuoresta pojasta asti n\u00e4yttelemisest\u00e4 kiinnostunut Gallagher kasvoi Armonkissa New Yorkin osavaltiossa. H\u00e4n aloitti n\u00e4yttelemisen jo teini-i\u00e4ss\u00e4 esiintym\u00e4ll\u00e4 koulun n\u00e4ytelmiss\u00e4 ja musikaaleissa. Ura l\u00e4hti nousuun Tuftin yliopiston ja Broadwayn kautta. Uran jo vakiinnuttua Gallagher teki t\u00f6it\u00e4 ohjaaja Steven Soderberghin kanssa. Nykyisin h\u00e4n asuu perheens\u00e4 kanssa New Yorkissa."
    },
    "295449": {
        "pageid": 295449,
        "ns": 0,
        "title": "Liljendalin kirkko",
        "extract": "Liljendalin kirkko (ruots. Liljendal kyrka) on kirkkorakennus Loviisassa Uudellamaalla. Se on valmistunut vuonna 1886 ja edustaa arkkitehtuuriltaan uusgotiikkaa. Alun perin kirkon suunnitteli arkkitehti A. Boman, mutta vain hieman ennen rakennust\u00f6iden aloittamista kirkon piirustuksia t\u00e4ydensi arkkitehti Theodor Decker. Kirkkoa suunniteltaessa vaihtoehtoina olivat joko harmaakivikirkko tai puukirkko. Kustannussyist\u00e4 p\u00e4\u00e4dyttiin puukirkkoon.\n8. tammikuuta 1886 pidettiin tarjouskilpailu, jonka voitti arkkitehti Miertiz, joka my\u00f6hemmin antoi teht\u00e4v\u00e4n edelleen rakennusmestari E. I. Eleniukselle. Urakkahinta oli 22 790 markkaa, ja siihen kuului, ett\u00e4 seurakuntalaiset hankkivat kaiken rakennusmateriaalin. 17. tammikuuta 1886 p\u00e4\u00e4tettiin purkaa vanha kirkko ja k\u00e4ytt\u00e4\u00e4 kaikki k\u00e4ytt\u00f6kelpoinen materiaali uuteen kirkkorakennukseen. T\u00e4n\u00e4 aikana pidettiin jumalanpalvelukset S\u00f6derbyn koulussa. Jo 31. lokakuuta 1886 kirkko oli valmis tarkastettavaksi. Piispantarkastuksen yhteydess\u00e4 28.\u201329. marraskuuta uusi kirkko vihittiin k\u00e4ytt\u00f6\u00f6n ensimm\u00e4isen\u00e4 adventtina 1886."
    },
    "392106": {
        "pageid": 392106,
        "ns": 0,
        "title": "Rudolf Hermann Lotze",
        "extract": "Rudolf Herman Lotze (21. toukokuuta 1817 \u2013 1. hein\u00e4kuuta 1881) oli saksalainen filosofi ja loogikko. H\u00e4nell\u00e4 oli my\u00f6s l\u00e4\u00e4ketieteellinen tutkinto, ja h\u00e4n oli laajalti perehtynyt biologiaan. Lotze katsoi, ett\u00e4 jos fysikaalinen todellisuus on mekaanisten lakien hallitsema, kaikkeuden tapahtumat voitaisiin selitt\u00e4\u00e4 \"maailman mielen\" toimintana. Lotzen l\u00e4\u00e4ketieteelliset ty\u00f6t olivat tieteellisen psykologian pioneerity\u00f6t\u00e4."
    },
    "406092": {
        "pageid": 406092,
        "ns": 0,
        "title": "Jacinto Convit",
        "extract": "Jacinto Convit Garc\u00eda (11. syyskuuta 1913 Caracas \u2013 12. toukokuuta 2014 Caracas) oli venezuelalainen tutkijal\u00e4\u00e4k\u00e4ri, joka tunnetaan varsinkin lepraa ja leishmaniaasia koskevasta ty\u00f6st\u00e4\u00e4n.\nConvit valmistui l\u00e4\u00e4ketieteen tohtoriksi Venezuelan keskusyliopistosta 27. syyskuuta 1938. H\u00e4n sai vaimonsa Rafaelan kanssa lapset Francisco (s. 1948), Oscar (s. 1949), Antonio (s. 1952) ja Rafael (s. 1952). H\u00e4nest\u00e4 tehtiin huhtikuussa 1961 Orden del Libertadorin kolmannen luokan j\u00e4sen (Comendador).\nJacinto Convitin opetusura alkoi vuonna 1940. H\u00e4n sai vuonna 1987 Asturian ruhtinaan palkinnon ja oli 1988 ehdolla L\u00e4\u00e4ketieteen Nobelin-palkinnon saajaksi."
    },
    "445141": {
        "pageid": 445141,
        "ns": 0,
        "title": "Nikamav\u00e4lilevy",
        "extract": "Nikamav\u00e4lilevy (lat. discus intervertebralis) sijaitsee luusta muodostuneiden selk\u00e4nikamien v\u00e4liss\u00e4.   \nYl\u00e4- ja alapuoliseen nikamaan kiinnittyneen v\u00e4lilevyn teht\u00e4v\u00e4n\u00e4 on est\u00e4\u00e4 nikamia liukumasta pois paikoiltaan. Joustavuutensa ansiosta v\u00e4lilevy mahdollistaa nikamien hallitun taipumisen ja kiertymisen. V\u00e4lilevy vastaanottaa my\u00f6s selk\u00e4rankaan kohdistuvaa kuormitusta ja jakaa sit\u00e4 suuremmalle alueelle.   \nIsossa-Britanniassa tehdyss\u00e4 tutkimuksessa havaittiin, ett\u00e4 alaselk\u00e4kivusta k\u00e4rsivien potilaiden lannerangan v\u00e4lilevyt olivat keskim\u00e4\u00e4rin 11 millimetrin paksuisia. Miesten v\u00e4lilevyt ovat huomattavasti suurempia kuin naisten.   \nV\u00e4lilevy painuu p\u00e4iv\u00e4n aikana kasaan madaltuen 0,3 - 1,7 mm kehon oman painon ja erilaisten asentojen yhteisvaikutuksesta. Selk\u00e4rangan kokonaispituus lyhenee t\u00e4m\u00e4n vuoksi arkirutiineja suoritettaessa keskim\u00e4\u00e4rin noin 1,5 sentti\u00e4 kahdeksan ensimm\u00e4isen valveillaolotunnin aikana. Etenkin pitk\u00e4\u00e4n jatkuva kuormitus lis\u00e4\u00e4 v\u00e4lilevyjen kasaan painumista ja suhteellinen painuminen on suurinta pienikokoisilla ihmisill\u00e4. Ihminen painuu ty\u00f6p\u00e4ivin\u00e4 enemm\u00e4n kasaan kuin vapaap\u00e4ivin\u00e4. My\u00f6s henkinen stressi voi aiheuttaa v\u00e4lilevyjen kasaan painumista siihen littyv\u00e4n lihasten aktivoitumisen vuoksi.    \nV\u00e4lilevyn solut saavat tarvitsemansa glukoosin, hapen ja muut ravinteet etup\u00e4\u00e4ss\u00e4 nikamasta v\u00e4lilevyn ja nikaman v\u00e4liss\u00e4 olevan rustoisen p\u00e4\u00e4televyn verisuonten kautta. Ravinnepitoinen kudosneste virtaa v\u00e4lilevyihin niihin kohdistuvan kuormituksen v\u00e4hentyess\u00e4 etenkin \u00f6isin, kun ranka on levossa. V\u00e4llilevy palautuu y\u00f6n aikana siksi alkuper\u00e4iseen paksuuteensa. Viel\u00e4 nopeammin v\u00e4lilevyjen nestepitoisuus palautuu makuulla ns. Fowlerin asennossa jalat yl\u00e4viistoon tuettuina.  Toisten tutkimusten mukaan kahdeksan tunnin pituinen vaaka-tasossa lep\u00e4\u00e4minen lis\u00e4\u00e4 ihmisen pituutta noin prosentilla. Kuormituksen puuttuminen avaruuslennoilla aiheuttaa astronauttien selk\u00e4rangan pitenemisen viidell\u00e4 sentill\u00e4, mutta rangan pituus palautui ennalleen maahan paluun j\u00e4lkeen. \nLoput ravinteet kulkeutuvat v\u00e4lilevyyn sen sidekudossyisess\u00e4 ulkokeh\u00e4ss\u00e4 olevien verisuonten kautta, joita pitkin v\u00e4lilevyyn kulkeutuu my\u00f6s happea. \nKolmantena mahdollisena mekanismina on sellainen pumppaava kuormitus, jonka yhteydess\u00e4 v\u00e4lilevy vuoroin paineistuu ja vuoroin vapautuu paineesta. Kuormituksen aikaisen puristuksen johdosta v\u00e4lilevyst\u00e4 puristuu ulos nestett\u00e4 ja aineenvaihdunnan sivutuotteita. Kun paine vapautuu, levy imee itseens\u00e4 nestett\u00e4 ja ravinteita sit\u00e4 ymp\u00e4r\u00f6iv\u00e4st\u00e4 verisuonistosta. Kaksituhattaluvulla tehdyiss\u00e4 tutkimuksissa on kuitenkin saatu viitteit\u00e4 siit\u00e4, ettei lannerangan v\u00e4lilevyist\u00e4 kuormitusvaiheessa poistuva neste v\u00e4ltt\u00e4m\u00e4tt\u00e4 korvaudukaan uudella paineen hellitt\u00e4ess\u00e4. T\u00e4m\u00e4 voi johtaa v\u00e4lilevyjen kuivumiseen, litistymiseen ja lannerangan toiminnan heikkenemiseen.  \nPitk\u00e4aikaisen staattisen kuormituksen aikaansaama paine puristaa v\u00e4lilevyst\u00e4 nestett\u00e4 pois, jolloin se litistyy.\nV\u00e4lilevyn sisuksen nestepitoisuus v\u00e4henee ik\u00e4\u00e4ntymisen my\u00f6t\u00e4, mik\u00e4 voi johtaa rangan liikkuvuuden v\u00e4henemiseen. Kuivumista voi ehk\u00e4ist\u00e4 esimerkiksi k\u00e4velem\u00e4ll\u00e4, koska k\u00e4velyn aikaansaama liike pumppaa v\u00e4lilevyyn verta. T\u00e4m\u00e4 pumppumekanismi lis\u00e4\u00e4 my\u00f6s v\u00e4lilevyn ravinteiden saantia ja kuona-aineiden poistoa. K\u00e4velyn on siksi ajateltu lievitt\u00e4v\u00e4n kroonista selk\u00e4s\u00e4rky\u00e4, mutta tutkimusn\u00e4ytt\u00f6 ei tue kyseist\u00e4 teoriaa."
    },
    "476997": {
        "pageid": 476997,
        "ns": 0,
        "title": "LGH",
        "extract": "LGH-uistin on Leo Gunnar Hacklinin alkuaan kehitt\u00e4m\u00e4 l\u00e4hinn\u00e4 lohen ja taimenen kalastukseen tarkoitettu uistin.\nAlkuper\u00e4isten uistimien malleina olivat:\n\nJunior (2 kokoa, 2 ja 3 koukkuiset)\nNeptunus (2 kokoa, 2 ja 3 koukkuiset)\nMuikku (useita kokoja)\nPeukaloinen ja Ukko-Peukaloinen\nSittemmin malleina on ollut my\u00f6s Ahti, Akka-Peukaloinen, Gunnar ja Hai. Yleisimm\u00e4t LGH-vaaput ovat Muikku sek\u00e4 Peukaloinen ja Ukko-peukaloinen. Leo Gunnarin j\u00e4\u00e4ty\u00e4 el\u00e4kkeelle liiketoimintaa jatkoi Tapani Ahonen. Sittemmin liiketoiminta on siirtynyt Jarmo Rapalan haltuun, joka jatkaa LGH-uistinten tekemist\u00e4. Jarmo on Lauri Rapalan pojanpoika ja Esko Rapalan poika.\nVanhat Leon tekem\u00e4t vaaput ovat ker\u00e4ilykappaleita, hyv\u00e4kuntoisia vanhoja vaappuja ei juuri n\u00e4y myynniss\u00e4, joten hinnan m\u00e4\u00e4ritt\u00e4minen n\u00e4ille on varsin vaikeaa. Uusia uistimia myy Jarmo Rapala viel\u00e4 LGH tuotemerkill\u00e4..  \nVanhoissa Leon tekemiss\u00e4 uistimissa on k\u00e4ytetty ainakin kolmea erilaista foliopintaa. Niin sanottu kohokuvio, painannekuvio ja t\u00e4htikuvio. Ensimm\u00e4isiss\u00e4 vaapuissa on ollut my\u00f6s muunlaisia foliopinnotteita."
    },
    "550671": {
        "pageid": 550671,
        "ns": 0,
        "title": "Haarap\u00e4\u00e4skyt",
        "extract": "Haarap\u00e4\u00e4skyt (Hirundo) ovat p\u00e4\u00e4skyjen heimoon kuuluva varpuslintusuku. Haarap\u00e4\u00e4skyjen sukuun kuuluu BirdLifen mukaan nelj\u00e4toista lajia. Joissain l\u00e4hteiss\u00e4 (esimerkiksi ITIS) on mainittu haarap\u00e4\u00e4skylajeja huomattavasti enemm\u00e4n."
    },
    "843796": {
        "pageid": 843796,
        "ns": 0,
        "title": "HMS Lamerton",
        "extract": "HMS Lamerton (viirinumero L88) oli Britannian kuninkaallisen laivaston Hunt-luokan tyypin II saattueh\u00e4vitt\u00e4j\u00e4, joka palveli toisessa maailmansodassa."
    },
    "879428": {
        "pageid": 879428,
        "ns": 0,
        "title": "Forssan vaakuna",
        "extract": "Forssan vaakuna on Forssan kaupungin tunnus. Vaakunan aihe pohjautuu kauppalalle ennen kuntalain voimaantuloa 1947 tasavallan presidentin asetuksella vahvistamaan vaakunaan, jonka yhten\u00e4 aiheena on vesipy\u00f6r\u00e4. Vaakuna viittaa vanhoihin myllyihin kosken rannalla, joiden ymp\u00e4rille nykyisen teollisuusyhdyskunnan rakentuminen sai alkunsa.\nVaakunan selitys on \u201dsinisess\u00e4 kent\u00e4ss\u00e4 hopeinen vesiratas.\u201d Vaakunan on suunnitellut Olof Eriksson, ja Forssan kauppalanvaltuusto hyv\u00e4ksyi sen kokouksessaan 18. kes\u00e4kuuta 1962. Sis\u00e4asiainministeri\u00f6 vahvisti vaakunan k\u00e4ytt\u00f6\u00f6n 29. elokuuta samana vuonna."
    },
    "890491": {
        "pageid": 890491,
        "ns": 0,
        "title": "Juttila",
        "extract": "Juttila on yksi entisen Tuuloksen kunnan kylist\u00e4 H\u00e4meenlinnan kaupungissa. Kyl\u00e4 sijaitsee Pyh\u00e4j\u00e4rven ja Leheej\u00e4rven v\u00e4lisell\u00e4 kannaksella. Kyl\u00e4n keskus sijaitsee Leheej\u00e4rven ja Pyh\u00e4j\u00e4rven v\u00e4liss\u00e4, mutta kyl\u00e4 jatkuu pitk\u00e4lle l\u00e4nteen Kopsjoen taakse. Kyl\u00e4ss\u00e4 on rautakautinen linnavuori nimelt\u00e4\u00e4n Laurinkallio. Kyl\u00e4n maisemaa hallitsevat havumetsien reunustamat pellot. Kyl\u00e4ss\u00e4 ei ole julkisia palveluja.\nJuttilaan perustettiin kansakoulu 1904, ja sen 50-vuotisjuhlien yhteydess\u00e4 1954 vihittiin k\u00e4ytt\u00f6\u00f6n uusi koulurakennus. Koulu on lakkautettu."
    },
    "986001": {
        "pageid": 986001,
        "ns": 0,
        "title": "Saapasjalkakissa (t\u00e4smennyssivu)",
        "extract": "Saapasjalkakissa (engl. Puss in Boots) on klassinen satu puhuvasta kissasta.\nSaapasjalkakissa tai Puss in Boots voi viitata my\u00f6s:"
    },
    "1034596": {
        "pageid": 1034596,
        "ns": 0,
        "title": "Giovanni Bononcini",
        "extract": "Giovanni Battista Bononcini (18. hein\u00e4kuuta 1670 Modena \u2013 9. hein\u00e4kuuta 1747 Wien) oli italialainen s\u00e4velt\u00e4j\u00e4. H\u00e4n toimi 1705\u20131711 Wieniss\u00e4 Joosef I:n hovioopperas\u00e4velt\u00e4j\u00e4n\u00e4 ja sitten vuoteen 1732 asti Lontoossa, jossa h\u00e4nt\u00e4 pidettiin Georg Friedrich H\u00e4ndelin kilpailijana. H\u00e4nen kymmenet oopperansa, seitsem\u00e4n oratoriotaan ja monet kantaatit olivat Euroopassa laajalti esitettyj\u00e4.\nGiovanni Battista Bononcini oli jousisoittajien sukua. H\u00e4nen is\u00e4ns\u00e4 ja ensimm\u00e4inen opettajansa oli Giovanni Maria Bononcini, ja h\u00e4nen veljens\u00e4 oli sellisti ja s\u00e4velt\u00e4j\u00e4 Antonio Maria Bononcini.\nBononcini opiskeli Bolognassa sellonsoittoa ja s\u00e4velt\u00e4mist\u00e4 ja toimi San Petronion kappelin sellistin\u00e4. H\u00e4nen ensimm\u00e4iset s\u00e4vellyksens\u00e4 ovat per\u00e4isin 1680-luvun puolestav\u00e4list\u00e4. Ensimm\u00e4inen julkaistu teos oli 15-vuotiaana s\u00e4velletty Trattenimenti da camera jousitriolle. Sit\u00e4 seurasi sarja kamarikonserttoja, pienten kokoonpanojen \u201dsinfonioita\u201d, messuja ja soitinduoja vuosina 1685\u20131991. Vuonna 1691 Bononcini matkusti Roomaan, jossa vuonna 1692 esitettiin h\u00e4nen ensimm\u00e4inen oopperansa, S. Stampiglian librettoon s\u00e4velletty Eraclea ovvero Il ratto delle Sabbine (\u201dHerakles eli Sabiinitarten ry\u00f6st\u00f6\u201d, ), jota 1694 seurasivat oopperatuotannot Serse ja Tullo Ostilio.\nVuonna 1698 Bononcini muutti Wieniin hovis\u00e4velt\u00e4j\u00e4ksi. Siell\u00e4 tuotettiin h\u00e4nen oopperansa La fede pubblica 1699 ja Gli affetti pi\u00f9 grandi vinti dal pi\u00f9 giusto 1701. Vuodet 1702\u20131704 Bononcini ty\u00f6skenteli kuningatar Sophie Charlotten hovissa Berliiniss\u00e4. Charlottenburgin linnassa tuotettiin kes\u00e4ll\u00e4 1702 Bononcinin ooppera Polifemo ja lokakuussa 1704 ooppera Gli amori di Cefalo e Procri. Kuningattaren kuoltua oopperaseurue hajaantui, ja Bononcini palasi Wieniin. Siell\u00e4 tuotettiin h\u00e4nen oopperansa Endimione hein\u00e4kuussa 1706, Turno Ariano hein\u00e4kuussa 1707, Mario fuggitivo vuonna 1708, Abdolonimo helmikuussa 1709 ja Muzio Scevola hein\u00e4kuussa 1710.\nMy\u00f6s Giovanni Bononcinin veli Antonio ty\u00f6skenteli tuolloin Wieniss\u00e4. Vuonna 1711 veljekset palasivat Italiaan, ja vuonna 1719 tuotettiin Roomassa Giovanni Bononcinin ooppera Erminia. Vuonna 1720 Giovanni Bononcini sai H\u00e4ndelilt\u00e4 kutsun Lontoon kuninkaalliseen musiikkiakatemiaan. T\u00e4st\u00e4 alkoi kuuluisa kilpailu H\u00e4ndelin ja Bononcinin ihailijoiden v\u00e4lill\u00e4. H\u00e4ndeli\u00e4 pitiv\u00e4t parempana muun muassa kuningas, kun taas ryhm\u00e4 aatelismiehi\u00e4 kuten John Churchill, Marlborough\u2019n herttua, kannatti Bononcini\u00e4 ja muita italialaiss\u00e4velt\u00e4ji\u00e4. Syntyi my\u00f6s erikoista yhteisty\u00f6t\u00e4 kuten huhtikuussa 1721 kantaesitetty ooppera Muzio Scevola, jonka ensimm\u00e4isen n\u00e4yt\u00f6ksen s\u00e4velsi Amadei, toisen Bononcini ja kolmannen H\u00e4ndel. Bononcinin Lontoossa n\u00e4ytt\u00e4m\u00f6lle tuotuja oopperoita olivat Astarto marraskuussa 1720, Crispo tammikuussa 1722, Farnace marraskuussa 1723, Calpurnia huhtikuussa 1724 ja Astianatte toukokuussa 1727.\nMarlborough\u2019n herttuan kuoltua ja Bononcinin nimiins\u00e4 paneman madrigaalin osoittauduttua Antonio Lottin s\u00e4velt\u00e4m\u00e4ksi Bononcinin suosio alkoi hiipua Lontoossa. Asiaa pahensi Bononcinin tuki omatekoiselle alkemistille kreivi Ughille, jonka kullantekohankkeeseen Bononcini sijoitti rahaa. Vuonna 1732 Bononcini muutti Pariisiin, jossa h\u00e4n sai paikan sellistin\u00e4 Ludvig XV:n hovissa. K\u00f6yhtyneen Bononcinin tiedet\u00e4\u00e4n olleen vuonna 1735 Lissabonissa ja 1737 j\u00e4lleen Wieniss\u00e4, jossa tuotettiin h\u00e4nen oratorionsa Ezechia huhtikuussa 1737) ja Te Deum 1740. Keisarinna Maria Teresia my\u00f6nsi Bononcinille kuukausittaisen el\u00e4kkeen lokakuusta 1742 alkaen. Bononcini kuoli 77 vuoden i\u00e4ss\u00e4 hein\u00e4kuussa 1747."
    },
    "1207032": {
        "pageid": 1207032,
        "ns": 0,
        "title": "Homopolymeeri",
        "extract": "Homopolymeeri on polymeeri, jossa on vain yhdenlaisia monomeerej\u00e4. Homopolymeeri eroaa kopolymeerist\u00e4, jossa on kahden- tai useammanlaisia monomeerej\u00e4."
    },
    "1344009": {
        "pageid": 1344009,
        "ns": 0,
        "title": "Lemmonklidemia",
        "extract": "Lemmonklidemia (Clidemia hirta) on melastomakasveihin kuuluva pensas. Se on kotoisin Keski- ja Etel\u00e4-Amerikasta, mutta levinnyt muuallekin. Sit\u00e4 pidet\u00e4\u00e4n yhten\u00e4 maailman sadasta haitallisimmasta vieraslajista."
    },
    "1486813": {
        "pageid": 1486813,
        "ns": 0,
        "title": "Roger Miller",
        "extract": "Roger Dean Miller (2. tammikuuta 1936 \u2013 25. lokakuuta 1992) oli yhdysvaltalainen pop- ja kantrimuusikko sek\u00e4 n\u00e4yttelij\u00e4. H\u00e4net muistetaan parhaiten honky-tonk vaikutteisista 1960-luvun puoliv\u00e4lin kantri- ja pop-listahiteist\u00e4\u00e4n \"King of the Road\", \"Dang Me\" ja \"England Swings\".\nMiller kasvoi Oklahomassa ja suoritettuaan asepalveluksen h\u00e4n otti ensiaskeleensa lauluntekij\u00e4n\u00e4. H\u00e4nen sanoituksiaan olivat muiden muassa Jim Reevesin \"Billy Bayou\" ja Ray Pricen \"Invitation to the Blues\". My\u00f6hemmin h\u00e4n ryhtyi my\u00f6s esiintyv\u00e4ksi artistiksi saavuttaen uransa lakipisteen 1960-luvun puoliv\u00e4liss\u00e4. H\u00e4n jatkoi esiintymist\u00e4 aina 1990-luvulle asti. H\u00e4nen viimeinen TOP20-hittins\u00e4 oli Willie Nelsonin kanssa duetoitu \"Old Friends\" vuonna 1982.\nMiller my\u00f6s esitti ja teki useita lauluja vuonna 1973 ensi-iltansa saaneeseen Disney-animaatioon Robin Hood. Vuonna 1985 h\u00e4n s\u00e4velsi ja sanoitti Broadway-musikaalin \"Big River\", jossa h\u00e4n my\u00f6s itse esiintyi.\nMiller kuoli keuhkosy\u00f6p\u00e4\u00e4n lokakuussa 1992 ja kolme vuotta my\u00f6hemmin h\u00e4net valittiin Country Music Hall of Famen j\u00e4seneksi. H\u00e4nen musiikkiaan ovat sittemmin esitt\u00e4neet ja levytt\u00e4neet useat muut kantrimuusikot. Alan Jacksonin versio kappaleesta \"Tall, Tall Trees\" ja Brooks & Dunnin versio kappaleesta \"Husbands and Wives\" nousivat 1990-luvulla kantrilistojen k\u00e4rkipaikoille. Vuonna 2004 h\u00e4nen kotikaupunkiinsa, Oklahoman Erickiin avattiin The Roger Miller Museum. Museo lopetti kuitenkin toimintansa jo vuonna 2017."
    },
    "1647239": {
        "pageid": 1647239,
        "ns": 0,
        "title": "Palmieri",
        "extract": "Palmieri on muun muassa seuraavien henkil\u00f6iden sukunimi:\n\nEmerson Palmieri (s. 1994), brasilialaissyntyinen italialainen jalkapalloilija\nKyle Palmieri (s. 1991), yhdysvaltalainen j\u00e4\u00e4kiekkoilija\nNick Palmieri (s. 1989), yhdysvaltalainen j\u00e4\u00e4kiekkoilija\nCristoforo Palmieri (s. 1939), italialainen, Albaniassa toimiva roomalaiskatolinen piispa"
    },
    "1750123": {
        "pageid": 1750123,
        "ns": 0,
        "title": "Liettuan parlamenttivaalit 2016",
        "extract": "Liettuan parlamenttivaaleissa 2016 valittiin uudet 141 edustajaa Liettuan parlamenttiin, Seimasiin. Valituista 30 oli naisia, ehdokkaista puolestaan noin kolmannes. Vaalit voitti maanviljelij\u00e4t ja vihre\u00e4t, joka sai 54 paikkaa. Kotimaan unioni sai 31 paikkaa, sosiaalidemokraatit 17, liberaalit 14, puolalaispuolue ja j\u00e4rjestys ja oikeus -puolue kahdeksan, ty\u00f6v\u00e4enpuolue kaksi ja vihre\u00e4t, Liettuan lista sek\u00e4 keskusta saivat yhden. My\u00f6s nelj\u00e4 sitoutumatonta valittiin Seimasiin."
    },
    "1750309": {
        "pageid": 1750309,
        "ns": 0,
        "title": "T\u00f3mas Ingi Olrich",
        "extract": "T\u00f3mas Ingi Olrich (s. 13. helmikuuta 1943) on islantilainen itsen\u00e4isyyspuolueen poliitikko ja diplomaatti, joka toimi Islannin opetusministerin\u00e4 vuosina 2002\u20132003 ja Islannin Ranskan-suurl\u00e4hettil\u00e4s vuosina 2005\u20132009.\nT\u00f3mas syntyi Akureyriss\u00e4. H\u00e4n opiskeli vuosina 1963\u20131964 ranskan kielt\u00e4 ja historiaa Islannin yliopistossa sek\u00e4 my\u00f6hemmin ranskan kielt\u00e4 ja kirjallisuutta, englannin kielt\u00e4 sek\u00e4 maantiedett\u00e4 Montpellier\u2019n yliopistossa, josta h\u00e4n valmistui humanististen tieteiden kandidaatiksi (ransk. licence \u00e8s lettres) vuonna 1967 ja modernien humanististen tieteiden maisteriksi (ransk. ma\u00eetre \u00e8s lettres modernes) vuonna 1970. H\u00e4n toimi Akureyrin lukiossa opettajana vuosina 1970\u20131991 ja apulaisrehtorina vuosina 1973\u20131983. Vuosina 1971\u20131973 h\u00e4n toimi akureyril\u00e4isen hotellin johtajana. Vuonna 1991 h\u00e4net valittiin Al\u00feingiin. Vuosina 1993\u20131995 h\u00e4n toimi ETYJin parlamentaarisen yleiskokouksen Islannin-valtuuskunnan puheenjohtajana. Vuosina 1998\u20132002 h\u00e4n toimi Al\u00feingin ulkoasiainvaliokunnan puheenjohtajana. Vuosina 1999\u20132002 h\u00e4n toimi Naton parlamentaarisen yleiskokouksen Islannin-valtuuskunnan puheenjohtajana. Vuosina 2002\u20132003 h\u00e4n toimi opetusministerin\u00e4.\nVuoden 2003 lopussa T\u00f3mas erosi hallituksesta ja Al\u00feingist\u00e4 ja aloitti seuraavan vuoden lokakuussa Islannin Ranskan-suurl\u00e4hettil\u00e4\u00e4n\u00e4. H\u00e4n toimi suurl\u00e4hettil\u00e4\u00e4n\u00e4 vuoteen 2009 asti."
    },
    "1772865": {
        "pageid": 1772865,
        "ns": 0,
        "title": "Ras Sheehama",
        "extract": "Ras Sheehama (oikealta nimelt\u00e4\u00e4n Omeho Yaaliyatala; s. 1966) on namibialainen reggaemuusikko.\nSheehama joutui vuonna 1979 maanpakoon Angolaan ja Sambiaan is\u00e4ns\u00e4 SWAPO-my\u00f6nteisyyden johdosta. Maanpaossa ollessaan Sheehama kiinnostui reggaesta ja aloitti kitaransoiton. H\u00e4n teki esiintymisi\u00e4 Lagosissa vuosina 1984 ja 1988. Sheehama palasi Namibiaan sen itsen\u00e4istymisen yhteydess\u00e4 ja on julkaissut lukuisia albumeita vuodesta 1990 l\u00e4htien. H\u00e4nen levyill\u00e4\u00e4n on soittanut muun muassa tunnettuja etel\u00e4afrikkalaisia muusikoita Stimela- ja Bayete-yhtyeist\u00e4. Vuonna 1996 Sheehama sai kappaleellaan \"Inotela\" parhaan laulun palkinnon Namibian Music Awards -tapahtumassa. T\u00e4m\u00e4n my\u00f6t\u00e4 h\u00e4n p\u00e4\u00e4si esiintym\u00e4\u00e4n Ranskan Printemps de Bourges -musiikkifestivaalille.\nToukokuussa 1999 Sheehama teki ensimm\u00e4isen esiintymisens\u00e4 Saksassa. Silloin h\u00e4n esiintyi W\u00fcrzburgin Afrikka-festivaalilla Lucky Duben The Slaves -yhtyeen kanssa. H\u00e4n on esiintynyt my\u00f6s Isossa-Britanniassa, Kuubassa, Portugalissa ja Sveitsiss\u00e4."
    },
    "195292": {
        "pageid": 195292,
        "ns": 0,
        "title": "Ivica Oli\u0107",
        "extract": "Ivica Oli\u0107 (s. 14. syyskuuta 1979 Davor, Jugoslavia) on kroatialainen entinen jalkapalloilija. Hy\u00f6kk\u00e4\u00e4j\u00e4n\u00e4 pelannut Oli\u0107 siirtyi tammikuussa 2015 VfL Wolfsburgista Hamburger SV:hen, jossa h\u00e4n oli pelannut jo aiemmin, vuosina 2007\u20132009."
    },
    "217964": {
        "pageid": 217964,
        "ns": 0,
        "title": "Comairin lento 5191",
        "extract": "Comairin lento 191 (OH191), joka tunnetaan my\u00f6s nimell\u00e4 Delta Air Linesin lento 5191 (DL5191), oli 27. elokuuta 2006 aloitettu Comairin reittilento Delta Connection -nimell\u00e4 Lexingtonista Kentuckyst\u00e4 Blue Grass -lentoasemalta Atlantan Hartsfield-Jackson Atlantan kansainv\u00e4liselle lentoasemalle. Noin klo 10.19 (UTC) reittilennolla ollut suihkukone sy\u00f6ksyi maahan hieman nousunsa j\u00e4lkeen Lexingtonissa."
    },
    "388075": {
        "pageid": 388075,
        "ns": 0,
        "title": "Al-Jum\u2019a",
        "extract": "Al-Jum'a (arab. \u0633\u0648\u0631\u0629 \u0627\u0644\u062c\u0645\u0639\u0629\u200e, suom. Perjantain suura) on Koraanin 62. suura. Siin\u00e4 on 11 jaetta."
    },
    "399626": {
        "pageid": 399626,
        "ns": 0,
        "title": "Tony Leon",
        "extract": "Anthony James Leon (15. joulukuuta 1956\u2013) on etel\u00e4afrikkalainen poliitikko ja Demokraattinen allianssi -puolueen entinen puheenjohtaja.\nLeonin ensimm\u00e4inen ty\u00f6paikka oli Progressive partyn organisoijana kahdeksantoistavuotiaana. Valmistuttuaan lakimieheksi Witwatersrandin yliopistosta h\u00e4nest\u00e4 tuli luennoitsija oikeustieteen laitokselle vuonna 1986. Samana vuonna h\u00e4net valittiin Johannesburgin kaupunginvaltuustoon. Vuonna 1989 h\u00e4net valittiin Etel\u00e4-Afrikan parlamenttiin. Vuosina 1990\u20131994 Leon toimi Demokraattisen puolueen kansalaisoikeuskomissiossa ja toimi neuvonantajana CODESA:ssa. Vuonna 1994 h\u00e4net valittiin Demokraattisen puolueen johtoon ja puolueen yhdistyess\u00e4 Uuden kansallispuolueen kanssa Demokraattiseksi allianssiksi h\u00e4n nousi my\u00f6s uuden puolueen puheenjohtajaksi ja maan keskeisimm\u00e4ksi oppositiojohtajaksi.\nLeon ilmoitti marraskuussa 2006 astuvansa sivuun puheenjohtajan teht\u00e4vist\u00e4 toukokuun 2007 puoluekokouksessa, mutta jatkavansa parlamentissa vuoden 2009 vaaleihin asti."
    },
    "409267": {
        "pageid": 409267,
        "ns": 0,
        "title": "Viktor Zubkov",
        "extract": "Viktor Aleksejevit\u0161 Zubkov (ven. \u0412\u0438\u0301\u043a\u0442\u043e\u0440 \u0410\u043b\u0435\u043a\u0441\u0435\u0301\u0435\u0432\u0438\u0447 \u0417\u0443\u0431\u043a\u043e\u0301\u0432, s. 15. syyskuuta 1941 Arbat, Ku\u0161va, Sverdlovskin alue) oli Ven\u00e4j\u00e4n federaation p\u00e4\u00e4ministeri syyskuusta 2007 toukokuuhun 2008. T\u00e4t\u00e4 ennen h\u00e4n johti talousrikoksia tutkivaa virastoa, kunnes presidentti Vladimir Putin nimitti h\u00e4net p\u00e4\u00e4ministeriehdokkaaksi hajotettuaan hallituksen p\u00e4\u00e4ministeri Mihail Fradkovin pyynn\u00f6st\u00e4. Dmitri Medvedevin aloittaessa toukokuussa 2008 kautensa Ven\u00e4j\u00e4n presidenttin\u00e4 ja Putinin palattua uudelleen p\u00e4\u00e4ministeriksi Zubkov jatkoi Putinin II hallituksessa ensimm\u00e4isen\u00e4 varap\u00e4\u00e4ministerin\u00e4 ja vastuussa maatalouden, kalastuksen ja mets\u00e4teollisuuden kansallisista projekteista. H\u00e4net nimitettiin 2008 Gazpromin hallituksen puheenjohtajaksi."
    },
    "540038": {
        "pageid": 540038,
        "ns": 0,
        "title": "Kraitti",
        "extract": "Kraitti (Bungarus fasciatus) on myrkkytarhak\u00e4\u00e4rmeiden heimoon kuuluva Intiassa ja Kaakkois-Aasiassa el\u00e4v\u00e4 kraitik\u00e4\u00e4rmelaji. Se on keltamustaraidallinen ja kasvaa noin 1,8\u20132,1 metrin pituiseksi. Se on kaikista kraiteista myrkyllisin."
    },
    "776400": {
        "pageid": 776400,
        "ns": 0,
        "title": "Mustalepink\u00e4inen",
        "extract": "Mustalepink\u00e4inen (Laniarius poensis) on afrikkalainen varpuslintu, joka on levinnyt l\u00e4nness\u00e4 Biokon saarelta ja Kaakkois-Nigeriasta l\u00e4ntisen Kamerunin kautta Kongon it\u00e4osiin, L\u00e4nsi-Ugandaan, L\u00e4nsi-Ruandaan ja Luoteis-Burundiin. Boyd Alexander kuvaili sen holotyypin Mount St Ysabelilta Biokosta 1903. Lajista tunnetaan kolme alalajia."
    },
    "852576": {
        "pageid": 852576,
        "ns": 0,
        "title": "Heli Syrj\u00e4",
        "extract": "Heli Johanna Syrj\u00e4 (s. 27. marraskuuta 1967 Kajaani) on suomalainen, Kajaanin Judokerhoa edustanut judoka.\nSyrj\u00e4 sijoittui Helsingin EM-kilpailuissa 1989 seitsem\u00e4nneksi alle 72 kg:n painoluokassa. Barcelonan olympialaisissa 1992 h\u00e4n oli samassa sarjassa jaetulla 20. sijalla. British Openissa h\u00e4n sijoittui 72-kiloisissa kolmanneksi 1992 ja toiseksi 1994.\nSyrj\u00e4 voitti Suomen-mestaruuden 72 kg:n sarjassa 1988, 1989 ja 1991\u20131997, 70-kiloisissa 1998 ja 1999 sek\u00e4 78 kg:n painoluokassa 2000 ja 2001, yhteens\u00e4 13 kertaa. SM-pronssia h\u00e4n sai yli 66 kg:n sarjassa 1987."
    },
    "857170": {
        "pageid": 857170,
        "ns": 0,
        "title": "Uimaharjun saha",
        "extract": "Uimaharjun saha on Stora Enson omistama saha Joensuun Uimaharjussa. Virallinen nimi on Stora Enso Timber Oy Ltd Uimaharjun saha. \nSaha on perustettu vuonna 1951,\njolloin sen omisti Haukivuoren Puutavara Oy. Enso Gutzeitin omistukseen se siirtyi vuonna 1955 ja Stora Enson omistukseen 1993. Saha sijaitsee samalla alueella Enocellin Uimaharjun sellutehtaan kanssa.\nSahalla ty\u00f6skentelee yli sata henkil\u00f6\u00e4. P\u00e4\u00e4tuotteina ovat m\u00e4ntylaudat ja -lankut. Saha valmistaa my\u00f6s puukomponetteja muun muassa ikkunateollisuuden k\u00e4ytt\u00f6\u00f6n. Erikoistuote on my\u00f6s l\u00e4mp\u00f6puu, eli l\u00e4mp\u00f6k\u00e4sittelyll\u00e4 kest\u00e4v\u00e4ksi tehty puu.\nStora Enso Timberin sahoja on lis\u00e4ksi: Joutsenossa, Kemiss\u00e4, Kiteell\u00e4, Kotkassa, Porvoon Tolkkisessa  ja Varkaudessa."
    },
    "928015": {
        "pageid": 928015,
        "ns": 0,
        "title": "J\u00e4ttikirvavainokainen",
        "extract": "J\u00e4ttikirvavainokainen (Aphidius ervi) on vainopisti\u00e4isten (Braconidae) heimoon kuuluva hy\u00f6nteislaji. Lajia k\u00e4ytet\u00e4\u00e4n kirvojen kuten koisokirvan (Aulacorthum solani), ansarikirvan (Macrosiphum euphorbiae), isoruusukirvan (Macrosiphum rosae) sek\u00e4 Myzus-suvun kirvojen biologiseen torjuntaan kasvihuoneissa. J\u00e4ttikirvavainokainen on kirvojen sis\u00e4loinen. J\u00e4ttikirvavainokainen munii munansa kirvan sis\u00e4\u00e4n munan jatkaessa kehityst\u00e4\u00e4n kirvan sis\u00e4ll\u00e4 ja lopulta tappaen kirvan. Naaras ehtii loisia el\u00e4m\u00e4ns\u00e4 aikana 300-500 kirvaa. Aikuinen j\u00e4ttikirvavainokainen muistuttaa isokirvavainokaista, mutta on noin kaksi kertaa suurempi kuin se."
    },
    "1076550": {
        "pageid": 1076550,
        "ns": 0,
        "title": "Superscar",
        "extract": "Superscar on helsinkil\u00e4inen power pop -yhtye. Yhtyeen perustivat 2000 laulaja Otto sek\u00e4 rumpali Petteri. Yhtyeen musiikki on \"hyv\u00e4ntuulista ja makeaa jenkkipoppia\", jossa on my\u00f6s rockin elektron elementtej\u00e4. Yhtyeen kierretty\u00e4 Suomea l\u00e4hes vuosikymmenen se solmi levytyssopimuksen Jiffel Entertainmentin kanssa vuonna 2011.\nSuperscarin menestynein single on Modern Word for Love, joka p\u00e4\u00e4si kes\u00e4ll\u00e4 2011 NRJ:n sek\u00e4 Ylex:n soittolistoille. My\u00f6s Neon Lights on saanut soittoaikaa mm. The Voicella.\nMaaliskuun alussa yhtye aloittaa 14 konsertin Keski-Euroopan kiertueen yhdess\u00e4 Sunrise Avenuen kanssa. Helmikuussa yhtye esiintyy kolmella keikalla my\u00f6s Suomessa."
    },
    "1129693": {
        "pageid": 1129693,
        "ns": 0,
        "title": "Mercedes-Benz S-sarja (W116)",
        "extract": "Mercedes-Benz W116 on ensimm\u00e4inen virallinen S-sarjan Mercedes-Benz-malli. 450SE-malli valittiin vuoden autoksi Euroopassa 1974.\nSarjan edelt\u00e4j\u00e4 oli vuosina 1965-1972 valmistettu Mercedes-Benz W108/W109 ja vuonna 1979 sen korvasi W126-sarja."
    },
    "1307312": {
        "pageid": 1307312,
        "ns": 0,
        "title": "Leena Saijonmaa-Koulumies",
        "extract": "Leena Enni Saijonmaa-Koulumies on suomalainen el\u00e4inl\u00e4\u00e4k\u00e4ri. H\u00e4n on el\u00e4inl\u00e4\u00e4ketieteen tohtori, PhD, dosentti ja pienel\u00e4insairauksien erikoisel\u00e4inl\u00e4\u00e4k\u00e4ri. H\u00e4n on erikoistunut allergisten el\u00e4inten hoitoon ja on Suomen arvostetuimpia el\u00e4inl\u00e4\u00e4k\u00e4reit\u00e4.\nSaijonmaa-Koulumies on opiskellut pianonsoittoa Sibelius-Akatemiassa mutta haki kuitenkin El\u00e4inl\u00e4\u00e4ketieteelliseen korkeakouluun ja valmistui el\u00e4inl\u00e4\u00e4k\u00e4riksi. H\u00e4n teki vuonna 2000 v\u00e4it\u00f6skirjan Lontoon yliopiston Royal Veterinary Collegessa el\u00e4inten allergioihin liittyvist\u00e4 ihotulehduksista\nSaijonmaa-Koulumies on Helsingin yliopiston dermatologian dosentti ja ty\u00f6skentelee yksityisell\u00e4 el\u00e4inl\u00e4\u00e4k\u00e4riasemalla.\nSaijonmaa-Koulumiehen sisar on laulaja Arja Saijonmaa. Leena on naimisissa toimittaja Jyrki Koulumiehen kanssa"
    },
    "1320302": {
        "pageid": 1320302,
        "ns": 0,
        "title": "Bengt Nordenberg",
        "extract": "Bengt Nordenberg (1822\u20131902) oli ruotsalainen taidemaalari, torpparin poika Blekingenist\u00e4. Nordenberg maalasi varsinkin ruotsalaista kansanel\u00e4m\u00e4\u00e4 opettajansa Tidemandin d\u00fcsseldorfilaista suuntaa seuraten. D\u00fcsseldorfin koulukunnalla oli h\u00e4neen suuri vaikutus 1850-luvulta alkaen. H\u00e4n asui vuodesta 1851 D\u00fcsseldorfissa, mutta h\u00e4n opiskeli my\u00f6s Pariisissa ja Italiassa. Nordenberg teki my\u00f6s muotokuvia ja alttaritauluja."
    },
    "1360535": {
        "pageid": 1360535,
        "ns": 0,
        "title": "Xinzo de Limia",
        "extract": "Xinzo de Limia (esp. Ginzo de Limia) on kunta Galician itsehallintoalueella Espanjassa. Kunnan v\u00e4kiluku on 10 004 (vuonna 2016)."
    },
    "1388289": {
        "pageid": 1388289,
        "ns": 0,
        "title": "Circuit of the Americasin 6 tunnin ajo 2013",
        "extract": "Circuit of the Americasin 6 tunnin ajo 2013 oli FIA World Endurance Championship -kauden 2013 viides osakilpailu, joka ajettiin 22. syyskuuta Circuit of the Americasin radalla Austinissa.\nKilpailun voitti Audilla ajaneet Allan McNish, Tom Kristensen ja Lo\u00efc Duval."
    },
    "1415144": {
        "pageid": 1415144,
        "ns": 0,
        "title": "Sugri",
        "extract": "Sugri ry on Turun yliopiston ylioppilaskunnan (TYY) alaj\u00e4rjest\u00f6 ja suomalais-ugrilaisen kielentutkimuksen opiskelijoiden ainej\u00e4rjest\u00f6. Se on perustettu vuonna 1973. Muita ehdotuksia j\u00e4rjest\u00f6n nimeksi olivat p\u00f6yt\u00e4kirjan mukaan Ugor ja Surali. Sugri j\u00e4rjest\u00e4\u00e4 erilaisia tapahtumia, kuten opintomatkoja suomalais-ugrilaisten kielten puhuma-alueille, sek\u00e4 sitsej\u00e4 yhdess\u00e4 muiden TYY:n j\u00e4rjest\u00f6jen kanssa. Toimintaan kuuluu lis\u00e4ksi suomalais-ugrilaisen kielentutkimuksen opiskelijoiden ja tutkijoiden edunvalvonta, jonka my\u00f6t\u00e4 muun muassa fennougristiikan perusteet saatiin suomen kielen ja suomalais-ugrilaisen kielentutkimuksen yhteisiin perusopintoihin.\nSugrissa on toiminut useita my\u00f6hempi\u00e4 suomalais-ugrilaisen kielentutkimuksen oppiaineen ty\u00f6ntekij\u00f6it\u00e4, kuten professori Sirkka Saarinen, joka toimi opiskeluaikanaan Sugrin puheenjohtajana. J\u00e4rjest\u00f6n tunnus on uralilainen sielulintu, monien suomalais-ugrilaisten kansojen myyttinen apuel\u00e4in, johon on merkitty linnun syd\u00e4n muinaisen mets\u00e4stysmagian mukaisesti. Sugrilinnun on ep\u00e4ilty esitt\u00e4v\u00e4n metsoa tai sotkaa, mutta sen esikuvasta ei ole varmuutta. Sielulintu on my\u00f6s ainej\u00e4rjest\u00f6n verkossa ilmestyv\u00e4n j\u00e4rjest\u00f6lehden nimi. Sugrin opiskelijahaalarit ovat mustat, koska niill\u00e4 haluttiin erottua suomen kielen ainej\u00e4rjest\u00f6st\u00e4 Kannasta, joka k\u00e4ytt\u00e4\u00e4 valkoisia haalareita."
    },
    "1460796": {
        "pageid": 1460796,
        "ns": 0,
        "title": "KS Kastrioti",
        "extract": "Klubi Sportiv Kastrioti Kruj\u00eb on jalkapalloseura Kruj\u00ebn kaupungista Durr\u00ebsin maakunnasta Albaniasta. Seura pelaa kaudella 2018\u20132019 Albanian korkeimmalla sarjatasolla Kategoria superioressa. Kastrioti on perustettu vuonna 1926. Se pelaa kotiottelunsa Stadiumi Kastriotilla."
    },
    "1544715": {
        "pageid": 1544715,
        "ns": 0,
        "title": "Green Onions (albumi)",
        "extract": "Green Onions on yhdysvaltalaisen Booker T. & the M.G.\u2019s -yhtyeen esikoisalbumi, jonka Stax Records julkaisi vuonna 1962. Albumin kappaleesta \u201dGreen Onions\u201d tuli maailmanlaajuinen hitti, ja siit\u00e4 tekiv\u00e4t coverversion useat artistit.l\u00e4hde? \nGreen Onions on mukana vuoden 2005 hakuteoksessa 1001 albumia jotka jokaisen on kuultava edes kerran el\u00e4ess\u00e4\u00e4n."
    },
    "1788029": {
        "pageid": 1788029,
        "ns": 0,
        "title": "Havaijin itsen\u00e4isyysliike",
        "extract": "Havaijin itsen\u00e4isyysliike (havaijiksi ke ea Hawai\u02bbi) on nimitys erilaisille havaijilaisille ryhmille ja yksil\u00f6ille, jotka kampanjoivat Havaijin suvereniteetin tai itsen\u00e4isyyden palauttamisen puolesta. N\u00e4ill\u00e4 ei kuitenkaan ole mit\u00e4\u00e4n yhteist\u00e4 k\u00e4sityst\u00e4 siit\u00e4, miss\u00e4 muodossa itsen\u00e4isyys tulisi palauttaa."
    },
    "219243": {
        "pageid": 219243,
        "ns": 0,
        "title": "Syeniitti",
        "extract": "Syeniitti on syv\u00e4kivi. Sen p\u00e4\u00e4mineraalit ovat kalimaas\u00e4lp\u00e4, plagioklaasi, biotiitti ja sarviv\u00e4lke. V\u00e4rilt\u00e4\u00e4n syeniitti on vaalea, yleens\u00e4 harmaa tai punertava ja se on helposti ty\u00f6stett\u00e4viss\u00e4. Syeniitti painaa 2 700\u20132 800 kg/m3.l\u00e4hde? Se on kohtalaisen harvinainen kivilaji.l\u00e4hde? Syeniittia k\u00e4ytet\u00e4\u00e4n jonkin verran rakennuskiven\u00e4."
    },
    "244521": {
        "pageid": 244521,
        "ns": 0,
        "title": "Jakob Kettler",
        "extract": "Jakob Kettler (28. lokakuuta 1610 Goldingen, Latvia \u2013 1. tammikuuta 1682 Mitau, Latvia) oli Kuurinmaan herttuakunnan hallitsija vuodesta 1641 vuoteen 1682."
    },
    "272571": {
        "pageid": 272571,
        "ns": 0,
        "title": "Vilhelm Bjerknes",
        "extract": "Vilhelm Friman Koren Bjerknes (14. maaliskuuta 1862 \u2013 9. huhtikuuta 1951) oli norjalainen fyysikko ja meteorologi, jonka tutkimustulokset vaikuttivat suuresti p\u00e4ivitt\u00e4iseen s\u00e4\u00e4n ennustamiseen. Monet pit\u00e4v\u00e4t h\u00e4nt\u00e4 yhten\u00e4 nykyaikaisen s\u00e4\u00e4nennustamisen ja meteorologian isist\u00e4 . H\u00e4n oli perustamassa ns. Bergenin koulua, joka kehitti norjalaisen rintamamallin, jolla kuvataan keskileveysasteiden liikkuvien matalapaineiden rakennetta ja kehityst\u00e4.\nBjerknes osallistui jo nuorena is\u00e4ns\u00e4 matemaattisiin tutkimuksiin ja tutustui virtausfysiikkaan. Vuonna 1890 h\u00e4nest\u00e4 tuli Heinrich Hertzin assistentti. Vuonna 1895 h\u00e4n p\u00e4\u00e4si professoriksi Tukholman yliopistoon. Siell\u00e4 h\u00e4n ty\u00f6sti kuvausta virtausfysiikan ja termodynamiikan v\u00e4lisest\u00e4 yhteydest\u00e4. T\u00e4m\u00e4 on sek\u00e4 meteorologian ett\u00e4 meritieteen matemaattinen perusta.\nBjerkenesin poika Jacob Bjerknes vaikutti my\u00f6s meteorologian alalla, ja ty\u00f6skenteli aluksi is\u00e4ns\u00e4 tutkimusryhm\u00e4ss\u00e4.\nNorwegian Air Shuttle on maalauttanut Bjerknesin kuvan yhden Boeing 737-800 -koneensa pyrst\u00f6\u00f6n."
    },
    "454270": {
        "pageid": 454270,
        "ns": 0,
        "title": "Richard Briers",
        "extract": "Richard David Briers (14. tammikuuta 1934 \u2013 17. helmikuuta 2013) oli brittil\u00e4inen n\u00e4yttelij\u00e4. H\u00e4net tunnetaan muun muassa rooleistaan televisiosarjoissa Marriage Lines, The Good Life ja Laakson kuningas.\nBriers syntyi Raynes Parkissa, Lontoon etel\u00e4isess\u00e4 l\u00e4hi\u00f6ss\u00e4. H\u00e4n opiskeli n\u00e4yttelij\u00e4ksi RADA:ssa. Briers tunnetaan televisioroolien lis\u00e4ksi ty\u00f6st\u00e4\u00e4n teatterissa ja \u00e4\u00e4nin\u00e4yttelij\u00e4n\u00e4.\nBriers nimettiin Brittil\u00e4isen imperiumin ritarikunnan upseeriksi vuonna 1989 ja komentajaksi 2003. H\u00e4n oli vuodesta 1958 alkaen naimisissa Ann Daviesin kanssa. Pariskunnalla oli kaksi tyt\u00e4rt\u00e4."
    },
    "668470": {
        "pageid": 668470,
        "ns": 0,
        "title": "Veli Arvonen",
        "extract": "Veli Taavi Arvonen (30. lokakuuta 1908 Turku \u2013 25. tammikuuta 1994 Turku) oli suomalainen vuorineuvos, joka toimi Rakennustoimisto Arvonen Oy:n toimitusjohtajana ja johtokunnan puheenjohtajana vuosina 1934\u20131969. Koulutukseltaan h\u00e4n oli rakennusmestari.\nArvosen ensimm\u00e4inen ty\u00f6nantaja h\u00e4nen valmistuttuaan Turun teknillisen koulun huoneenrakennuksen ja tie- ja vesirakennuksen opintosuunnilta vuonna 1930 oli Turun sataman satamarakennuskonttori, jossa h\u00e4n oli rakennusmestarina. Vuonna 1934 Arvonen perusti yhdess\u00e4 rakennusmestari Vilho Lambert Heinosen kanssa oman yrityksen. Heinosen kanssa yhteisty\u00f6 jatkui vuoteen 1942, jolloin Heinonen perusti Emil Hartelan kanssa Urakoitsijat Oy -rakennusliikkeen. Toiminta-aikanaan Rakennustoimisto Arvonen oli Suomen suurimpia ja arvostetuimpia ja sen keulakuva Arvonen sai teollisuusneuvoksen arvon vuonna 1948 ja vuorineuvoksen arvon vuonna 1957. Yritystoiminnan ohella Arvonen oli Turun Rakennusmestariyhdistyksen johtokunnan j\u00e4sen ja puheenjohtaja, Suomen Rakennusty\u00f6nantajaliiton ja Suomen Rakennusteollisuusliiton hallitusten j\u00e4sen, j\u00e4lkimm\u00e4isess\u00e4 urakoitsijavaliokunnan pitk\u00e4aikainen puheenjohtaja ja lopulta koko liiton hallituksen puheenjohtaja. H\u00e4n toimi my\u00f6s Keramian johtokunnan ja Finnairin hallintoneuvoston puheenjohtajana ja kuului Urho Kekkosen yst\u00e4v\u00e4piiriin. Arvonen oli my\u00f6s Turun kauppakorkeakoulun hallituksen puheenjohtaja vuosina 1957\u20131975.\nRakennustoimisto Arvonen Oy:n toiminta p\u00e4\u00e4ttyi konkurssiin vuonna 1969. Syyn\u00e4 oli p\u00e4\u00e4osin ulkomaiset valuuttalainat, joiden arvot nousivat huomattavasti Suomen markan devalvoinnin my\u00f6t\u00e4. Konkurssin my\u00f6t\u00e4 Arvonen j\u00e4tti suuren osan julkisista luottamustoimistaan.\nArvonen osti vuonna 1952 Harjattulan kartanon Turun Kakskerrasta. Nykyisin kartano on Paasikivi-opiston (kokous- ja majoituspalveluja myy Harjattulan kartano Oy) k\u00e4yt\u00f6ss\u00e4."
    },
    "837831": {
        "pageid": 837831,
        "ns": 0,
        "title": "Paritanssijat",
        "extract": "Paritanssijat (Chiroxiphia) on tanssijoiden heimoon kuuluva varpuslintusuku. Paritanssijoiden sukuun kuuluu BirdLife Internationalin mukaan viisi lajia."
    },
    "851379": {
        "pageid": 851379,
        "ns": 0,
        "title": "100000 Astronautica",
        "extract": "100000 Astronautica on Marsin ja Jupiterin v\u00e4lisell\u00e4 p\u00e4\u00e4asteroidivy\u00f6hykkeell\u00e4 Aurinkoa kiert\u00e4v\u00e4 pikkuplaneetta eli p\u00e4\u00e4vy\u00f6hykkeen asteroidi. Sen l\u00f6ysi J. Gibson vuonna 1982. Pikkuplaneetta on nimetty avaruusajan alun viisikymment\u00e4vuotisp\u00e4iv\u00e4n tunnustukseksi. Nimi viittaa my\u00f6s t\u00e4m\u00e4n pikkuplaneetan numeroon, sill\u00e4 avaruuden on m\u00e4\u00e4ritelty alkavan noin 100 000 metrin korkeudella Maan pinnasta. Ennen nime\u00e4mist\u00e4\u00e4n pikkuplaneetta tunnettiin tunnuksella 1982 SH1. Astronautica kiert\u00e4\u00e4 p\u00e4\u00e4vy\u00f6hykkeen sis\u00e4osassa ja sen kiertoaika on 2,63 vuotta. Koska Astronautican absoluuttinen magnitudi (H) on 16,9, sen l\u00e4pimitta on todenn\u00e4k\u00f6isesti yhden ja kahden kilometrin v\u00e4lill\u00e4."
    },
    "970718": {
        "pageid": 970718,
        "ns": 0,
        "title": "Mihail Grigorenko",
        "extract": "Mihail Olegovit\u0161 Grigorenko (ven. \u041c\u0438\u0445\u0430\u0438\u0301\u043b \u041e\u043b\u0435\u0301\u0433\u043e\u0432\u0438\u0447 \u0413\u0440\u0438\u0433\u043e\u0440\u0435\u0301\u043d\u043a\u043e, s. 16. toukokuuta 1994 Habarovsk, Habarovsk (aluepiiri), Ven\u00e4j\u00e4) on ven\u00e4l\u00e4inen j\u00e4\u00e4kiekkoilija, joka edustaa KHL-seura SKA Pietaria.\nTsSKA Moskova suojasi Grigorenkon omana kasvattina KHL:n varaustilaisuuden ensimm\u00e4isell\u00e4 kierroksella vuonna 2011. H\u00e4n oli yksi ik\u00e4luokkansa suurimmista lupauksista, ja osoituksena lahjoistaan, Quebec Remparts varasi h\u00e4net QMJHL:\u00e4\u00e4n koko varaustilaisuuden toisena pelaajana vuonna 2011.\nGrigorenkon junioriura Kanadassa sai hyv\u00e4n alun, ja ensimm\u00e4isen kautensa 59 pelin aikana h\u00e4n kokosi itselleen tehot 40+45=85. H\u00e4n oli joukkueensa sis\u00e4isen pistep\u00f6rssin toinen seitsem\u00e4n pistett\u00e4 enemm\u00e4n ker\u00e4nneen Fr\u00e9d\u00e9rick Royn j\u00e4lkeen. Koko liigan pistep\u00f6rssiss\u00e4 h\u00e4n oli parhaana tulokkaana sijalla kahdeksan.\nGrigorenko oli voittamassa olympiakultaa ven\u00e4l\u00e4isten olympiaurheilijoiden joukkueessa Pyeongchangissa 2018 ja olympiahopeaa Ven\u00e4j\u00e4n olympiakomitean joukkueessa Pekingiss\u00e4 2022. H\u00e4n on edustanut Ven\u00e4j\u00e4\u00e4 nuorten arvoturnauksissa."
    },
    "973632": {
        "pageid": 973632,
        "ns": 0,
        "title": "Kiitos ja kunnia \u2013 30v. juhlakokoelma",
        "extract": "Kiitos ja kunnia \u200e\u2013 30v. juhlakokoelma on vuonna 2011 ilmestynyt Y\u00f6n kokoelmalevy, joka sis\u00e4lt\u00e4\u00e4 yhtyeen suurimmat 2000-luvun hitit kuten Rakkaus on lumivalkoinen, Sano ett\u00e4 j\u00e4\u00e4t, Pett\u00e4v\u00e4ll\u00e4 j\u00e4\u00e4ll\u00e4, Loisto, Parrasvalot sek\u00e4 S\u00e4rkyv\u00e4\u00e4, josta mukana on my\u00f6s Olli Lindholmin ja Suvi Ter\u00e4sniskan duettoversio. Lis\u00e4ksi levyll\u00e4 on nelj\u00e4 uutta kappaletta; singlen\u00e4kin julkaistut Onnen hohteessa, Kun nuoruus katoaa, T\u00e4llaisina aikoina sek\u00e4 Elokuun y\u00f6t. Kappale Y\u00f6 on alun perin julkaistu Popeda-tribuuttialbumilla Da Da (Kuulat sekaisin) vuonna 2008.\nSamaan aikaan albumin kanssa ilmestyi my\u00f6s Ilpo Rantasen yhteisty\u00f6ss\u00e4 Olli Lindholmin kanssa kirjoittama historiikki Likaiset legendat \u2013 30 vuotta Y\u00f6t\u00e4. Lis\u00e4ksi yhtye sai juhlavuotensa kunniaksi oman Loisto-nimisen viinin, joka tuli Alkon valikoimiin toukokuussa 2011."
    },
    "1148738": {
        "pageid": 1148738,
        "ns": 0,
        "title": "Kultakorvalukkinen",
        "extract": "Kultakorvalukkinen (Arachnothera chrysogenys) on medest\u00e4jien heimoon kuuluva varpuslintu."
    },
    "1150007": {
        "pageid": 1150007,
        "ns": 0,
        "title": "Gerda Taro",
        "extract": "Gerda Taro (alk. Gerta Pohorylle; 1. elokuuta 1910 Stuttgart, Saksan keisarikunta \u2013 26. hein\u00e4kuuta 1937 San Lorenzo de El Escorial, Espanja) oli saksalainen valokuvaaja ja Robert Capan yhteisty\u00f6kumppani. H\u00e4nt\u00e4 pidet\u00e4\u00e4n ensimm\u00e4isen\u00e4 sotatapahtumassa kuolleena naispuolisena kuvajournalistina."
    },
    "1176319": {
        "pageid": 1176319,
        "ns": 0,
        "title": "Toiset on luotuja kulkemaan (t\u00e4smennyssivu)",
        "extract": "Toiset on luotuja kulkemaan voi tarkoittaa seuraavia asioita:\n\n\u201dToiset on luotuja kulkemaan\u201d, suomennos vuoden 1951 musiikkikappaleesta \u201dWand\u2019rin\u2019 Star\u201d\nToiset on luotuja kulkemaan, Kari Tapion albumi vuodelta 2004\nToiset on luotuja kulkemaan \u2013 Kootut levytykset 1968\u20131986, Ossi Ahlapuron kokoelma-albumi vuodelta 2010."
    },
    "1194170": {
        "pageid": 1194170,
        "ns": 0,
        "title": "Zhu Lin (tennispelaaja)",
        "extract": "Zhu Lin (s. 28. tammikuuta 1994) on kiinalainen tennispelaaja. Parhaimmillaan h\u00e4n on ollut kaksinpeliss\u00e4 WTA-listan sijalla 102 lokakuussa 2018. H\u00e4n on voittanut urallaan kuusi ITF-turnausta kaksinpeliss\u00e4.\nZhu pelasi WTA 125 -turnauksen p\u00e4\u00e4sarjassa ensimm\u00e4isen kerran Nanchangissa hein\u00e4kuussa 2014. H\u00e4n voitti ensimm\u00e4isell\u00e4 kierroksella Jang Su-jeongin, mutta h\u00e4visi toisella kierroksella Misaki Doille. Elokuussa h\u00e4n karsi p\u00e4\u00e4syst\u00e4 Yhdysvaltain avointen p\u00e4\u00e4sarjaan. H\u00e4n selvitti tiens\u00e4 karsintojen kolmannelle kierrokselle, jossa h\u00e4visi Zheng Saisaita vastaan. Suzhoun WTA 125 -turnauksessa h\u00e4n h\u00e4visi ensimm\u00e4isell\u00e4 kierroksella Kateryna Kozlovalle. Hongkongin 250 000 dollarin WTA-turnauksessa Zhu eteni toiselle kierrokselle voitettuaan Krist\u00fdna Pl\u00ed\u0161kov\u00e1n. Kantonn 500 000 dollarin turnauksessa h\u00e4n voitti Roberta Vincin ensimm\u00e4isell\u00e4 kierroksella, kunnes h\u00e4visi toisella kierroksella Hsieh Su-weille."
    },
    "1345708": {
        "pageid": 1345708,
        "ns": 0,
        "title": "Millie Bobby Brown",
        "extract": "Millie Bobby Brown Bongiovi (s. 19. helmikuuta 2004 Marbella, Andalusia, Espanja) on brittil\u00e4inen n\u00e4yttelij\u00e4 ja tuottaja. H\u00e4net tunnetaan parhaiten roolistaan Elevenin\u00e4 scifi-kauhusarjassa Stranger Things (2016\u2013), josta h\u00e4n on saanut kaksi Primetime Emmy -ehdokkuutta. Brown on my\u00f6s n\u00e4ytellyt muun muassa Madison Russellia hirvi\u00f6elokuvissa Godzilla: King of the Monsters (2019) ja Godzilla vs. Kong (2021) sek\u00e4 Enola Holmesia mysteerielokuvissa Enola Holmes (2020) ja Enola Holmes 2 (2022).\nVuonna 2018 Time nimesi Brownin yhdeksi vuoden vaikutusvaltaisimmista ihmisist\u00e4. Samana vuonna h\u00e4net valittiin Unicefin hyv\u00e4n tahdon l\u00e4hettil\u00e4\u00e4ksi kaikkien aikojen nuorimpana henkil\u00f6n\u00e4.\nVuonna 2023 Brown julkaisi debyyttiromaaninsa Nineteen Steps."
    },
    "1357811": {
        "pageid": 1357811,
        "ns": 0,
        "title": "Cavaglio-Spoccia",
        "extract": "Cavaglio-Spoccia on kunta Pohjois-Italiassa Verbano-Cusio-Ossolan maakunnassa Piemonten alueella. Cavaglion naapurikunnat ovat Cannobio, Cursolo-Orasso, Falmenta ja Gurro sek\u00e4 Sveitsin puolella Brissago ja Centovalli."
    },
    "1427976": {
        "pageid": 1427976,
        "ns": 0,
        "title": "Albanian kansalliskirjasto",
        "extract": "Albanian kansalliskirjasto (alb. Biblioteka Komb\u00ebtare e Shqip\u00ebris\u00eb lyh. BKSh, engl. National Library of Albania) on Albanian p\u00e4\u00e4kaupungissa Tiranassa toimiva maansa kansalliskirjasto. \n\nKansalliskirjasto perustettiin vuonna 1920 ja sen toiminnot avattiin virallisesti 10. joulukuuta 1922.  Kirjasto on Albanian turismi-, kulttuuri-, nuoriso- ja urheiluminister\u00f6n alainen valtiollinen laitos. Kansalliskirjasto toimii nyky\u00e4\u00e4n kaupungin keskustassa, Skanderbegin aukion laidalla sijaitsevassa, vuonna 1963 valmistuneessa Tiranan kulttuuripalatsissa yhdess\u00e4 maan kansallisoopperan ja -baletin kanssa.\nMaaliskuun 2015 lopussa kansalliskirjaston kokoelmiin kuului 1,170 miljoonaa nimikett\u00e4."
    },
    "1464261": {
        "pageid": 1464261,
        "ns": 0,
        "title": "Michael Manley (yritysjohtaja)",
        "extract": "Michael Manley (s. 6. maaliskuuta 1964 Edenbridge, Englanti, Yhdistynyt kuningaskunta) on yhdysvaltalainen yritysjohtaja, joka toimi Fiat Chrysler Automobilesin toimitusjohtajana 21. hein\u00e4kuuta 2018 \u2013 16. tammikuuta 2021. Fiat Chrysler Automobilesin lis\u00e4ksi h\u00e4n toimi Fiatin ja Chryslerin toimitusjohtajana."
    },
    "1520999": {
        "pageid": 1520999,
        "ns": 0,
        "title": "Jalkapallon Euroopan cupin kausi 1982\u20131983",
        "extract": "Jalkapallon Euroopan cupin kausi 1982\u20131983 oli mestarijoukkueiden Euroopan cupin 28. kausi. Cupiin osallistui 33 joukkuetta, ja yhden karsintaotteluparin j\u00e4lkeen 32 joukkuetta aloittivat cup-muotoisen kilpailun, jossa v\u00e4lieriin saakka kukin joukkuepari pelasi ottelun koti- ja vieraskent\u00e4ll\u00e4 yhteistuloksen ratkaistessa jatkoon p\u00e4\u00e4semisen. Loppuottelu pelattiin Sp\u00fdros Lo\u00fais Stadionilla, Ateenassa 25. toukokuuta 1983. Saksalainen HSV voitti loppuottelussa italialaisen Juventuksen maalein 1\u20130.\nEnglantilaisjoukkueet olivat voittaneet kuusi edellist\u00e4 mestaruutta mutta nyt sek\u00e4 hallitseva mestari Aston Villa ett\u00e4 vuoden 1981 mestari Liverpool putosivat jatkosta puoliv\u00e4lieriss\u00e4, kun ensin mainittu h\u00e4visi Juventukselle ja j\u00e4lkimm\u00e4inen puolalaisseura Widzew \u0141\u00f3d\u017aille.\nKauden paras maalintekij\u00e4 oli kuusi maalia tehnyt Juventuksen Paolo Rossi."
    },
    "1664350": {
        "pageid": 1664350,
        "ns": 0,
        "title": "J\u00e4rviantura",
        "extract": "J\u00e4rviantura (Trinectes maculatus) on amerikananturoihin kuuluva kalalaji. Lajia tavataan Pohjois- ja Etel\u00e4-Amerikasta. Toisinaan sit\u00e4 pidet\u00e4\u00e4n akvaarioissa."
    },
    "1767166": {
        "pageid": 1767166,
        "ns": 0,
        "title": "Antero Keih\u00e4s",
        "extract": "Aaro Antero Keih\u00e4s (s. 15. maaliskuuta 1941 Puolanka) on suomalainen el\u00e4k\u00f6itynyt yritysjohtaja, joka on saanut kauppaneuvoksen arvonimen.\nKeih\u00e4\u00e4n vanhemmat olivat rakennusmestari Arvid Alexander Keih\u00e4s ja Zaida Gunhild Sif Johansson. Keih\u00e4s k\u00e4vi keskikoulun Svenska lyceum i Helsingforsissa 1956 ja valmistui tuotantoteknikoksi Tekniska skolan i Helsingforsista 1964. Diplomiekonomin tutkinnon h\u00e4n suoritti Tukholman yliopistossa 1975. Keih\u00e4s ty\u00f6skenteli uransa alkuvaiheessa useissa eri konepajoissa, Suomen Kaapelitehdas-yhti\u00f6ss\u00e4 vuodesta 1956 ja W\u00e4rtsil\u00e4-yhtym\u00e4ss\u00e4 konepiirt\u00e4j\u00e4n\u00e4 1964. \nKeih\u00e4s oli Teknos-Maalit Oy:n tekninen myyj\u00e4 1964\u20131968 ja Machineryn osastop\u00e4\u00e4llikk\u00f6 1968\u20131969, Teknos-Maalit Oy:n vientip\u00e4\u00e4llikk\u00f6 1969\u20131970, Fennia F\u00e4rg Ab:n varatoimitusjohtaja Ruotsissa 1970\u20131973 ja Alukrom Oy:n paikallisjohtaja 1973\u20131976. Teknos-Maalit Oy:n, vuodesta 1986 Teknos Winter Oy:n, kaupallinen johtaja ja hallituksen j\u00e4sen Keih\u00e4\u00e4st\u00e4 tuli 1976, varatoimitusjohtaja 1987 ja johtokunnan j\u00e4sen 1980. H\u00e4n oli yhti\u00f6n toimitusjohtaja 1991\u20131997. Teknos Oy:n hallituksen j\u00e4sen Keih\u00e4s oli 1991\u20131996, yhti\u00f6n toimitusjohtaja 1997\u20132000 ja hallituksen puheenjohtaja 2000\u20132001.\nKeih\u00e4s on voittanut Suomen mestaruuden soudussa ja pronssimitalin painonnostossa, samoin kuin saanut useita palkintoja purjehduksessa. H\u00e4nell\u00e4 on ollut my\u00f6s monia alansa asiantuntija- ja luottamusteht\u00e4vi\u00e4. Kauppaneuvoksen arvonimen Keih\u00e4s sai 1997."
    },
    "83740": {
        "pageid": 83740,
        "ns": 0,
        "title": "Mangaia",
        "extract": "Mangaia on saari Cookinsaarilla. Se on Cookinsaarista etel\u00e4isin ja pinta-alaltaan toiseksi suurin Rarotongan j\u00e4lkeen. Mangaian on arveltu olevan Tyynenmeren vanhin tuliper\u00e4inen saari. James Cook k\u00e4vi Mangaialla 29. maaliskuuta 1777. Saarella oli 471 asukasta vuoden 2021 v\u00e4est\u00f6nlaskennassa. Saaren asukkaat puhuivat aiemmin mangaiaa, joka on sittemmin sulautunut rarotongan kieleen."
    },
    "111092": {
        "pageid": 111092,
        "ns": 0,
        "title": "Lindj\u00e4rvi",
        "extract": "Lindj\u00e4rvi eli Lintuj\u00e4rvi (ven. \u041b\u0438\u0301\u043d\u0434\u043e\u0437\u0435\u0440\u043e, Lindozero; karjalaksi Lindj\u00e4rvi) on kyl\u00e4 Karjalan tasavallan Kontupohjan piirin Hirvaksen kunnassa Ven\u00e4j\u00e4ll\u00e4. Se sijaitsee Suunujoen muodostaman samannimisen j\u00e4rven rannalla 42 kilometri\u00e4 Hirvaksesta l\u00e4nteen. Kyl\u00e4ss\u00e4 on yhdeks\u00e4n asukasta (vuonna 2013).\nLindj\u00e4rven pogosta mainitaan ensimm\u00e4isen kerran 1500-luvun lopulla. Se oli etel\u00e4isin Novgorodin Lapin pogostoista. 1900-luvun alussa Lindj\u00e4rvi kuului Poventsan kihlakunnan M\u00e4ntysel\u00e4n volostiin, jossa se l\u00e4hikylineen muodosti Lindj\u00e4rven kyl\u00e4kunnan. Pogostan eli Yl\u00e4vaaran (ven. Verhnjaja Gora) lis\u00e4ksi kyl\u00e4kuntaan kuuluivat Alangon (Ponizovje), Hokanm\u00e4en (Fokina Gora), Koikarin, Korpij\u00e4rven (Korbozero), Lindj\u00e4rven Sununsuun (Ussuna Lindozera) ja Uloisen eli Melasel\u00e4n (Meloselga) kyl\u00e4t. Lindj\u00e4rven kyl\u00e4ryhm\u00e4n muodostaneissa Yl\u00e4vaaran eli Ylikyl\u00e4n, Alangon ja Sununsuun kyliss\u00e4 oli vuonna 1905 59 taloa, 370 asukasta ja koulu. \nNeuvostoaikana perustettiin aluksi Petrovskin piiriin kuulunut Lindj\u00e4rven kyl\u00e4neuvosto. Vuonna 1933 siell\u00e4 oli 698 asukasta, joista 668 oli karjalaisia, 21 ven\u00e4l\u00e4isi\u00e4 ja 9 muiden kansallisuuksien edustajia. Toisen maailmansodan j\u00e4lkeen kyl\u00e4neuvoston keskus oli Hamanniemess\u00e4 (Fomin Navolok), josta se vuonna 1958 siirrettiin Kaidozeron taajamaan. Lindj\u00e4rven kyl\u00e4neuvosto lakkautettiin vuonna 1960 ja Lindj\u00e4rven kyl\u00e4 siirrettiin ensin Jyrk\u00e4nm\u00e4en (Jurkostrov) kyl\u00e4neuvostoon, joka vuonna 1962 liitettiin Hirvaksen taajamaneuvostoon.\nLindj\u00e4rven pogostalla kohosivat vuonna 1634 rakennettu Pyh\u00e4n Nikolaoksen ja vuonna 1881 pystytetty Neitsyt Marian syntym\u00e4n kirkot. L\u00e4hist\u00f6ll\u00e4 asuneiden rajavartijoiden kerrotaan k\u00e4ytt\u00e4neen ne polttopuiksi toiseen maailmansotaan menness\u00e4. Sodan alussa kyl\u00e4t evakuoitiin ja poltettiin.\nNyky\u00e4\u00e4n Lindj\u00e4rvi on l\u00e4hinn\u00e4 kes\u00e4asutus. Sinne johtaa paikallistie Jyrk\u00e4nm\u00e4est\u00e4. Kyl\u00e4\u00e4n ei ole linja-autoyhteytt\u00e4. L\u00e4hist\u00f6lt\u00e4 on l\u00f6ydetty useita kivikautisia asuinpaikkoja. Suunujoelle suunnitellaan kahden vesivoimalaitoksen rakentamista."
    },
    "142985": {
        "pageid": 142985,
        "ns": 0,
        "title": "Usopp",
        "extract": "Usopp (jap. \u30a6\u30bd\u30c3\u30d7) on kuvitteellinen hahmo One Piece manga- ja animesarjassa. H\u00e4n on Olkihattupiraattien nelj\u00e4s j\u00e4sen ja tarkka-ampuja."
    },
    "237135": {
        "pageid": 237135,
        "ns": 0,
        "title": "Meksikon Grand Prix",
        "extract": "Meksikon Grand Prix (vuodesta 2021 alkaen M\u00e9xicon Grand Prix) on Formula 1 -sarjan osakilpailu, joka j\u00e4rjestet\u00e4\u00e4n Aut\u00f3dromo Hermanos Rodr\u00edguezin moottoriradalla Meksikon p\u00e4\u00e4kaupungissa M\u00e9xicossa."
    },
    "328008": {
        "pageid": 328008,
        "ns": 0,
        "title": "Johannes Hedwig",
        "extract": "Johannes Hedwig (1730\u20131799) oli saksalainen kasvitieteilij\u00e4 ja sammaltutkija. H\u00e4n oli lehtisammalten tutkimuksen uranuurtaja. Suuri osa Euroopan ja samalla Suomen lehtisammallajeista on Hedwigin ensimm\u00e4isen\u00e4 tieteelle kuvaamia, kuten mets\u00e4kerrossammal Hylocomium splendens (Hedw.). Hedwig kunnostautui my\u00f6s sammalkasvien anatomian tutkijana. H\u00e4n tutki muun muassa lehtisammalten siitti\u00f6- ja munapes\u00e4kkeit\u00e4.l\u00e4hde?\nHedwig oli vuodesta 1786 l\u00e4\u00e4ketieteen ja vuodesta 1789 kasvitieteen professori Leipzigin yliopistossa ja uudenaikaisen bryologian perustaja.\nHedwigin nime\u00e4mien kasvien tieteellisen nimen per\u00e4\u00e4n liitet\u00e4\u00e4n auktorilyhenne Hedw.."
    },
    "647174": {
        "pageid": 647174,
        "ns": 0,
        "title": "Hot Springsin piirikunta",
        "extract": "Hot Springsin piirikunta on piirikunta Yhdysvaltain Wyomingin osavaltiossa. Vuonna 2000 Hot Springsiss\u00e4 asui 4 882 ihmist\u00e4. Piirikunnan hallintokeskus on Thermopolis. Muita suurempia asutuskeskuksia ovat East Thermopolis, Kirby, Lucerne ja Owl Creek."
    },
    "711485": {
        "pageid": 711485,
        "ns": 0,
        "title": "Laavalokki",
        "extract": "Laavalokki (Larus fuliginosus) on Gal\u00e1pagossaarilla el\u00e4v\u00e4 rantalintu. Se on yksi maailman harvinaisimmista lokkilajeista."
    },
    "943052": {
        "pageid": 943052,
        "ns": 0,
        "title": "10 sekunnin raja",
        "extract": "10 sekunnin raja on yleisurheilussa k\u00e4ytetty termi, jolla viitataan ihmisen fyysisiin ominaisuuksiin perustuvaa psykologista rajaa 100 metrin juoksun suorittamiseksi alle 10 sekunnissa. Rajaa on perinteisesti pidetty pikajuoksun merkkipaaluna mutta sen merkitys on v\u00e4hentynyt, sill\u00e4 1990-luvulta l\u00e4htien yh\u00e4 useampi juoksija on alittanut rajan."
    },
    "1030947": {
        "pageid": 1030947,
        "ns": 0,
        "title": "Adult Video News",
        "extract": "Adult Video News, yleens\u00e4 lyhennetty AVN, on yhdysvaltalainen lehti, joka k\u00e4sittelee aikuisviihdeteollisuutta. Lehti sis\u00e4lt\u00e4\u00e4 arvosteluita uusista aikuisviihdejulkaisuista ja se seuraa alan kehityst\u00e4. Lehdest\u00e4 noin 80 prosenttia on mainoksia, ja se on suunnattu aikuisviihteen j\u00e4lleenmyyjille.\nAVN my\u00f6s sponsoroi vuosittaista tapahtumaa Las Vegasissa sek\u00e4 my\u00f6nt\u00e4\u00e4 Oscar-palkintojen perusteella kehitettyj\u00e4 AVN Awardseja."
    },
    "1081570": {
        "pageid": 1081570,
        "ns": 0,
        "title": "Dornier Do 215",
        "extract": "Dornier Do 215 on saksalainen kevyt/keskiraskas ja kaksimoottorinen pommituskone, toisen maailmansodan ajoilta. Siit\u00e4 kehiteltiin my\u00f6s muitakin muunnoksia, merkitt\u00e4vimp\u00e4n\u00e4 ehk\u00e4 n\u00e4ist\u00e4 y\u00f6h\u00e4vitt\u00e4j\u00e4muunnos. Siin\u00e4 oli eteenp\u00e4in suoraan ampuva tykkiaseistus, 2x 20 mm MG FF -konetykkej\u00e4, sek\u00e4 4x 7,92 mm konekiv\u00e4\u00e4riaseistus.\nT\u00e4m\u00e4n konetyypin piti oleman niin kutsuttu kehitelty vientimuunnos. Sit\u00e4 vietiin kuitenkin vain muutama harva koneyksil\u00f6, Unkariin (4)  sek\u00e4 Neuvostoliittoon (2). Ruotsi tilasi t\u00e4t\u00e4 tyyppi\u00e4, muttei saanut yht\u00e4\u00e4n lentokonetta. Valmistusm\u00e4\u00e4r\u00e4 t\u00e4st\u00e4 tyypist\u00e4 k\u00e4sitti vain 112 koneyksil\u00f6\u00e4.\nY\u00f6h\u00e4vitt\u00e4j\u00e4tyyppi oli k\u00e4yt\u00f6ss\u00e4 Luftwaffen laivueissa, ainakin NJG 1:ssa ja NJG 2:ssa. NJG tarkoittaa samaa kuin Nachtjagdgeschwader.\nT\u00e4m\u00e4n lentokoneen edelt\u00e4j\u00e4 oli Dornier Do 17 sek\u00e4 seuraaja Dornier Do 217. K\u00e4yt\u00e4nn\u00f6ss\u00e4 t\u00e4m\u00e4 kone oli Do 17:\u00e4\u00e4 60 km/t nopeampi, pommituskoneena yht\u00e4 suuren pommikuorman kuljettamaan kykenev\u00e4, sek\u00e4 toimintamatkaltaan sek\u00e4 moottoriteholtaan edellist\u00e4 hieman parempi. Daimler-Benz DB601-tyypin (Aa/Ba) -moottorit olivat 1 100 hevosvoiman tehoiset kukin, antaen koneelle 460 km/h enimm\u00e4isnopeuden. Toimintamatkan maksimi oli 2 445 kilometri\u00e4."
    },
    "1101342": {
        "pageid": 1101342,
        "ns": 0,
        "title": "Sylvio Kroll",
        "extract": "Sylvio Kroll (s. 29. huhtikuuta 1965 L\u00fcbben, Brandenburg, Saksan demokraattinen tasavalta) on saksalainen, alun perin It\u00e4-Saksaa edustanut telinevoimistelun olympiamitalisti.\nKroll saavutti Soulin olympialaisissa 1988 it\u00e4saksalaisena hopeaa joukkuekilpailussa ja hypyss\u00e4 sek\u00e4 sijoittui nojapuilla seitsem\u00e4nneksi, hevosella kahdeksanneksi ja moniottelussa kymmenenneksi. Barcelonan olympialaisissa 1992 h\u00e4n edusti Saksaa ja sijoittui nelj\u00e4nneksi joukkuekilpailussa, kuudenneksi hypyss\u00e4 ja 26:nneksi moniottelussa.\nMM-kilpailuissa Wecker saavutti yhdeks\u00e4n mitalia, joista kaksi oli kultaa. Vuonna 1985 h\u00e4n voitti kultaa nojapuilla sek\u00e4 saavutti hopeaa rekill\u00e4 sek\u00e4 pronssia moniottelussa ja joukkuekilpailussa. Vuonna 1987 h\u00e4n voitti kultaa hypyss\u00e4 ja saavutti pronssia joukkuekilpailussa. Vuonna 1989 h\u00e4n sai hopeaa hypyss\u00e4 ja joukkuekilpailussa. Mitalikokoelman t\u00e4ydensi vuoden 1991 MM-pronssi joukkuekilpailusta.\nKroll voitti EM-kultaa hypyss\u00e4 vuonna 1985. Samoissa kisoissa h\u00e4n sai hopeaa nojapuilla ja hevosella. Vuonna 1987 h\u00e4n saavutti EM-hopeaa rekill\u00e4 ja hypyss\u00e4."
    },
    "1153040": {
        "pageid": 1153040,
        "ns": 0,
        "title": "Timorinlaulumesikko",
        "extract": "Timorinlaulumesikko (Meliphaga reticulata) on mesikoiden heimoon kuuluva varpuslintu."
    },
    "1211440": {
        "pageid": 1211440,
        "ns": 0,
        "title": "Parupalli Kashyap",
        "extract": "Parupalli Kashyap (s. 8. syyskuuta 1986 Hyderabad) on intialainen sulkapalloilija. H\u00e4n on joulukuussa 2014 maailmanlistan sijalla 16. Korkeimmillaan h\u00e4n on ollut sijalla 6 maaliskuussa 2013. Kashyap on 173 senttimetri\u00e4 pitk\u00e4 ja oikeak\u00e4tinen. H\u00e4nen valmentajanaan toimii Pullela Gopichand.\nKashyapin suurin menestys on tullut Kansainyhteis\u00f6n kisoista. Vuoden 2014 kisoissa Glasgow'ssa h\u00e4n voitti kaksinpeliss\u00e4 kultaa ja kotikisoissaan vuonna 2010 New Delhiss\u00e4 Kashyap voitti hopeaa sekanelinpelist\u00e4 ja pronssia kaksinpelist\u00e4. \nKashyap on osallistunut yksiin kes\u00e4olympialaisiin. Vuonna 2012 Lontoossa h\u00e4n oli mukana kaksinpeliss\u00e4, jossa h\u00e4n sijoittui viidennelle sijalle."
    },
    "1226810": {
        "pageid": 1226810,
        "ns": 0,
        "title": "Karvat (elokuva)",
        "extract": "Karvat on suomalainen j\u00e4nnityst\u00e4 ja mustaa komediaa yhdistelev\u00e4 elokuva vuodelta 1974. Sen k\u00e4sikirjoitti ja ohjasi Seppo Huunonen. P\u00e4\u00e4osia esitt\u00e4v\u00e4t Mikko Majanlahti ja tanssija Arja Virtanen, jonka ainoaksi elokuvaksi Karvat on j\u00e4\u00e4nyt. Virtasen \u00e4\u00e4nen tilalle on dubattu n\u00e4yttelij\u00e4 Tiia Lousteen \u00e4\u00e4ni. Elokuva perustuu v\u00e4lj\u00e4sti Lionel Whiten j\u00e4nnitysromaaniin Kohti perikatoa, jonka pohjalta tehtiin my\u00f6s Jean-Luc Godardin elokuva Hullu Pierrot. Huunonen siirsi tapahtumat Yhdysvalloista Suomeen ja Espanjaan.\nKarvat oli Viu-hah hah-tajan ohella toinen suomalaisen elokuvatuotannon aallonpohjana tunnettuna vuonna ensi-iltansa saaneesta kotimaisesta elokuvasta. Lis\u00e4ksi se on Sensuelan j\u00e4lkeen toinen suomalainen elokuva, joka kiellettiin alle 18-vuotiailta. Karvat julkaistiin dvd:n\u00e4 vuonna 2011 ja esitettiin televisiossa ensimm\u00e4isen kerran toukokuussa 2017.\nSeppo Huunonen kuvaili elokuvaansa vuoden 2010 haastattelussa:\n\nKarvat-elokuvassa menn\u00e4\u00e4n pitk\u00e4lle hulluuteen, todellisuudesta vieraantumiseen ja kosmiseen yksin\u00e4isyyteen. P\u00e4\u00e4henkil\u00f6 Pekka kohtaa maailman monelta osin mielett\u00f6m\u00e4n\u00e4 ja itselleen t\u00e4ysin hallitsemattomana. Se on kuvaus sielullisesta kehitysprosessista, identiteettikriisist\u00e4, jossa ihminen on t\u00e4ysi narri."
    },
    "1291245": {
        "pageid": 1291245,
        "ns": 0,
        "title": "Assetto Corsa",
        "extract": "Assetto Corsa (\"kilpailuasetus\" italiaksi) on italialaisen Kunos Simulazioni -studion kehitt\u00e4m\u00e4 autosimulaattoripeli. Peli julkaistiin Windows -alustalle 8. marraskuuta 2013 ja koko peli 19. joulukuuta 2014. PlayStation 4:lle ja Xbox Onelle peli julkaistiin Euroopassa 26. elokuuta ja Pohjois-Amerikassa 30. elokuuta 2016.\nKehitt\u00e4j\u00e4t ovat kertoneet ty\u00f6skentelev\u00e4ns\u00e4 l\u00e4heisess\u00e4 yhteisty\u00f6ss\u00e4 sek\u00e4 autovalmistajien ett\u00e4 kilpatallien kanssa, muun muassa Porschen kanssa\nKonsoliversion kehitt\u00e4minen alkoi kun Sony toimitti kehitt\u00e4jille PlayStation 4-kehityspaketin n\u00e4hd\u00e4kseen voisiko k\u00e4\u00e4nn\u00f6s olla mahdollinen.\nKehitt\u00e4jill\u00e4 on lis\u00e4ksi kaupalliseen k\u00e4ytt\u00f6\u00f6n (teollisuus, koulutus, markkinointi ja promootio) tarkoitettu Assetto Corsa PRO. Tammikuussa 2018 kehitt\u00e4j\u00e4t ilmoittivat Blancpain GT -sarjan kanssa Assetto Corsa Competizione -versiosta."
    },
    "1296964": {
        "pageid": 1296964,
        "ns": 0,
        "title": "Mykenel\u00e4inen uskonto",
        "extract": "Mykenel\u00e4inen uskonto eli Kreikassa pronssikaudella vallinneen mykenel\u00e4isen kulttuurin (noin 1600\u20131100 eaa.) uskonto oli monijumalainen uskonto, joka sai vaikutteita minolaisesta uskonnosta ja vaikutti edelleen antiikin kreikkalaiseen uskontoon. Tieto sen jumalista ja kulttik\u00e4yt\u00e4nn\u00f6ist\u00e4 on per\u00e4isin p\u00e4\u00e4asiassa arkeologisista l\u00f6yd\u00f6ist\u00e4 sek\u00e4 l\u00f6ydetyist\u00e4 lineaari-B-kirjoituksista.\nAiemmassa tutkimuksessa minolainen ja mykenel\u00e4inen uskonto on usein samaistettu, koska varsinkin niiden kuvakieless\u00e4 on paljon yht\u00e4l\u00e4isyyksi\u00e4. Uskonnoissa on paljon yhteisi\u00e4 piirteit\u00e4, kuten palatsit pyh\u00e4kk\u00f6ineen, suurten temppelien puuttuminen sek\u00e4 osa jumalkuvastosta, ja ne vaikuttavat muistuttavan toisiaan enemm\u00e4n kuin antiikin kreikkalaista polis-keskeist\u00e4 uskontoa. Mykenel\u00e4inen uskonto on kuitenkin muodostanut oman uskonnon muotonsa, joka on mahdollisesti lainannut minolaisilta ensisijassa ikonografiaa ja ainesta, joka on sopinut sen itsen\u00e4iseen sis\u00e4lt\u00f6\u00f6n. S\u00e4ilyneiden lineaari-B-tekstien v\u00e4lityksell\u00e4 on saatu tietoa muun muassa uskonnon jumalista, kulttipaikoista sek\u00e4 jumalille annetuista uhreista. Tekstit osoittavat, ett\u00e4 mykenel\u00e4inen jumalmaailma on ollut erilainen kuin minolaisessa uskonnossa, ja koostunut sek\u00e4 omasta perinteest\u00e4 ett\u00e4 mahdollisesti lainatuista aineksista. Tunnettuihin teksteihin ei kuulu varsinaisia uskonnollisia tekstej\u00e4."
    },
    "1458868": {
        "pageid": 1458868,
        "ns": 0,
        "title": "Juho Airaksinen",
        "extract": "Juho Airaksinen (3. joulukuuta \n1878 Kuopio \u2013 28. hein\u00e4kuuta 1951) oli revisiolaitoksen ylijohtaja.\nJuho Airaksisen vanhemmat olivat Petter Juhana Airaksinen ja Maria Kristiina Toivanen ja puoliso vuodesta 1905 Lyyli Augusta K\u00e4rkk\u00e4inen. Airaksinen tuli ylioppilaaksi 1900 ja suoritti ylemm\u00e4n hallintotutkinnon \n1903 ja oikeustutkinnon 1905. H\u00e4n oli senaatin siviilitoimituskunnan kanslisti 1909\u20131911, valtiovarain toimituskunnan protokollasihteeri 1911\u20131914 ja senaatin lakineuvoston j\u00e4sen 1914\u20131917. Airaksinen toimi valtiovarainministeri\u00f6n apulaiskamreerina 1918\u20131920 ja kamreerina 1920\u20131922, esittelij\u00e4neuvos ja tulo- ja menoarvio-osaston p\u00e4\u00e4llikk\u00f6 h\u00e4n oli 1922\u20131933. Revisiolaitoksen ylijohtajana  Airaksinen toimi 1933\u20131947.\nAiraksinen oli Suomen Kaupunki- ja Maalaiskuntien Keskuslainakassa Oy:n valtionasiamiehen\u00e4 1915\u20131922, Osuuskassojen Keskuslainarahasto Oy:n hallintoneuvoston varaj\u00e4senen\u00e4 vuodesta 1925 alkaen, valtiovarainministeri\u00f6n edustajana taloudellisessa puolustusneuvostossa 1929\u20131934, Kansainliiton neuvoston nimitt\u00e4m\u00e4n\u00e4 kirjeenvaihtajaj\u00e4senen\u00e4 Kansainliiton neuvoston asettamassa verotusasiainkomiteassa 1929\u20131936 sek\u00e4 vuodesta 1932 Kentuckyn yliopiston The Tax Research Fondationin kirjeenvaihtajaj\u00e4senen\u00e4. Airaksinen oli nuorena innokas voimistelija ja kuului Ylioppilasvoimistelijoihin."
    },
    "1507990": {
        "pageid": 1507990,
        "ns": 0,
        "title": "Ime Udoka",
        "extract": "Ime Sunday Udoka (s. 9. elokuuta 1977 Portland, Oregon) on yhdysvaltalais-nigerialainen koripallovalmentaja ja kilpauransa p\u00e4\u00e4tt\u00e4nyt koripalloilija.\nUdoka pelasi urallaan muun muassa NBA:ssa, NBA:n kehityssarjassa ja Espanjan p\u00e4\u00e4sarjassa. Maajoukkuetasolla Udoka edusti Nigeriaa, jonka pelaajana h\u00e4n voitti kahdesti pronssia maanosan mestaruuskilpailuista ja osallistui vuoden 2006 MM-kilpailuihin.\nPelaajauransa j\u00e4lkeen Udoka on toiminut valmentajana. H\u00e4n voitti NBA:n mestaruuden San Antonio Spursin valmennusryhm\u00e4ss\u00e4 vuonna 2014. Vuodesta 2021 Udoka on toiminut Boston Celticsin p\u00e4\u00e4valmentajana."
    },
    "1525864": {
        "pageid": 1525864,
        "ns": 0,
        "title": "Ahvenlampi (Heinola, Vierum\u00e4ki)",
        "extract": "Ahvenlampi  on P\u00e4ij\u00e4t-H\u00e4meess\u00e4 Heinolassa Vierum\u00e4en kyl\u00e4n l\u00e4hell\u00e4 sijaitseva lampi.\n\n"
    },
    "1557754": {
        "pageid": 1557754,
        "ns": 0,
        "title": "Vandal Savage",
        "extract": "Vandal Savage on fiktiivinen DC Comicsin sarjakuvissa esiintyv\u00e4 superroisto. Vandal Savage tunnetaan parhaiten Oikeuden Puolustajien vihollisena. H\u00e4n esiintyi ensimm\u00e4isen kerran Green Lantern #10 numerossa joulukuussa 1943 ja h\u00e4net loivat Alfred Bester ja Martin Nodell."
    },
    "9470": {
        "pageid": 9470,
        "ns": 0,
        "title": "Monopoli",
        "extract": "Monopoli (kreik. \u03bc\u03bf\u03bd\u03bf\u03c0\u03ce\u03bb\u03b9\u03bf, monopolio < \u03bc\u03cc\u03bd\u03bf\u03c2, monos \u2019yksin\u2019 + \u03c0\u03c9\u03bb\u03b5\u1fd6\u03bd, polein \u2019myyd\u00e4\u2019) on tilanne, jossa markkinoilla on vain yksi tietyn palvelun tai tuotteen tarjoaja. Monopolille ominaista on siten kilpailun puuttuminen ja usein t\u00e4st\u00e4 johtuva ep\u00e4luonnollisen korkea hintataso sek\u00e4 t\u00e4ydelliseen kilpailuun verrattuna liian v\u00e4h\u00e4inen tuotannon m\u00e4\u00e4r\u00e4. Useimmiten voittoa maksimoidessaan monopoliyritys rajoittaa tuotantoaan markkinahinnan nostamiseksi.\nMonopoli m\u00e4\u00e4ritell\u00e4\u00e4n useimmiten markkinoiden kautta: esimerkiksi tietyn maan markkinoilla jollakin myyj\u00e4ll\u00e4 on monopoli, jos myyj\u00e4 on maan ainoa myyj\u00e4, tai kyl\u00e4kaupalla voi olla kyl\u00e4n kaupan monopoli, mutta ei koko kunnan kaupan monopolia. Toisaalta jollakin yrityksell\u00e4 saattaa olla monopoli tietyn hy\u00f6dykkeen tuottamisessa, mutta jos tarjolla on l\u00e4heisi\u00e4 substituutteja, yrityksell\u00e4 ei ole v\u00e4ltt\u00e4m\u00e4tt\u00e4 monopolivoimaa.\nKartelli on tilanne, jossa useampi yritys muodostaa yhteenliittym\u00e4n ja pyrkii toimimaan kuten monopoli. T\u00e4m\u00e4 rikkoo t\u00e4ydellisen kilpailun periaatetta, mink\u00e4 vuoksi kartellit on kielletty useimmissa maissa.\n\n"
    },
    "185289": {
        "pageid": 185289,
        "ns": 0,
        "title": "Langinkoski",
        "extract": "Langinkoski on Kotkassa sijaitseva Kymijoen koski, jonka kautta Langinkoskenhaara laskee Suomenlahteen. Langinkoski ymp\u00e4rist\u00f6ineen on valtion omistama luonnonsuojelualue, joka kuuluu osana Kymijoen Natura 2000 -alueeseen (FI0401001). Alueeseen sis\u00e4ltyy luonnonsuojelualue, luonnonhoitomets\u00e4 ja arboretum.\nLanginkosken it\u00e4rannalla sijaitsee Ven\u00e4j\u00e4n keisari Aleksanteri III:n rakennuttama kalastusmaja, joka vihittiin k\u00e4ytt\u00f6\u00f6n vuonna 1889. Rakennus on toiminut 1930-luvulta saakka museona. Kosken it\u00e4ranta kuuluu Metsolan kaupunginosaan ja l\u00e4nsiranta Lankilan kaupunginosaan. Langinkosken mukaan on nimetty Langinkosken koulu ja Langinkosken kirkko, joka on yksi Kotkan alueella toimivan evankelis-luterilaisen Kotka\u2013Kymin seurakunnan kirkoista.\nLanginkoski oli jo keskiajalla tunnettu lohistaan. Kalastusoikeudet kuuluivat kahteen otteeseen kaukaisille luostareille, ensin 1380-luvulta l\u00e4htien jonkin aikaa Vadstenan luostarille ja my\u00f6hemmin 1790-luvulta 1840-luvulle Valamon luostarille. Paikallisen tarinan mukaan vuonna 1896 Langinkoskesta saatiin nuotalla yli 35 kilon painoinen ja 130 senttimetri\u00e4 pitk\u00e4 enn\u00e4tyslohi. Viel\u00e4 1920-luvulla kosken lohipadot tuottivat vuosittain yli 800 lohta yhteispainoltaan noin 7 000 kg.  Tuon vuosikymmenen lopulla Kymijokea alettiin kuitenkin teollisuuden tarpeiden vuoksi syvent\u00e4\u00e4 ja perata, mink\u00e4 vuoksi lohi lopetti miltei kokonaan nousunsa jokeen.  My\u00f6s patojen rakentaminen ja teollisuuden saasteet vaikuttivat kalojen elinolosuhteisiin, ja alkuper\u00e4inen Kymijoen lohikanta kuolikin sukupuuttoon 1900-luvun aikana.   Yksi Langinkosken vanhoista lohipadoista entis\u00f6itiin 1960-luvulla."
    },
    "232967": {
        "pageid": 232967,
        "ns": 0,
        "title": "Eeron elpee",
        "extract": "Eeron elpee on Eero Raittisen ensimm\u00e4inen studioalbumi sooloartistina. Se julkaistiin vuonna 1970. Levy julkaistiin my\u00f6hemmin eri kansilla ja nimell\u00e4 Blues from the North. Levyst\u00e4 on tehty uusintapainos 2016 (Svart Records) alkuper\u00e4isill\u00e4 kansilla.\nKappale \u201dSt. Louis Blues\u201d oli rockkitaristi Albert J\u00e4rvisen ensilevytys."
    },
    "428371": {
        "pageid": 428371,
        "ns": 0,
        "title": "Musta haltia (kirjasarja)",
        "extract": "Musta haltia -sarja (engl. Dark Elf trilogy) on kronologisesti R. A. Salvatoren Drizzt Do'Urdenista kertovan kirjasarjan ensimm\u00e4inen trilogia. Sarjan kirjat, Kotimaa (engl. Homeland), Maanpaossa (engl. Exile) ja Valoa kohti (engl. Sojourn), kertovat Drizztin nuoruudesta ja ajasta ennen kuin h\u00e4n asettui asumaan J\u00e4\u00e4tuulen laaksoon. Musta haltia -sarjaa seuraa J\u00e4\u00e4tuulen laakso -sarja."
    },
    "504372": {
        "pageid": 504372,
        "ns": 0,
        "title": "Cross-site scripting",
        "extract": "Cross-site scripting (XSS) on tietoturva-aukko, joka esiintyy usein WWW-sovelluksissa. Cross-site scripting mahdollistaa koodin sy\u00f6tt\u00e4misen, ja sen avulla mahdollisesti tunkeutumisen verkkosivulle.\nXSS-aukkoa hy\u00f6dynt\u00e4m\u00e4ll\u00e4 voidaan kiert\u00e4\u00e4 p\u00e4\u00e4synhallinta, kuten saman alkuper\u00e4n k\u00e4yt\u00e4nt\u00f6. Haavoittuvuutta voidaan hy\u00f6dynt\u00e4\u00e4 esimerkiksi HTML-koodilla tai asiakasp\u00e4\u00e4ss\u00e4 suoritettavilla skripteill\u00e4.\nCross-site scriptingist\u00e4 k\u00e4ytettiin aluksi lyhennett\u00e4 CSS, mutta t\u00e4st\u00e4 lyhenteest\u00e4 on luovuttu, koska se sekoittuu helposti kaskadisiin tyyliohjeisiin (Cascading Style Sheets).\nErityisen vaarallisia aukot ovat sivustoilla, joilla k\u00e4sitell\u00e4\u00e4n henkil\u00f6tietoja, rahaa tai joiden surffaajien henkil\u00f6llisyyden tulisi pysy\u00e4 salassa (esimerkiksi ihmisoikeusaiheiset sivustot monissa maissa)."
    },
    "560807": {
        "pageid": 560807,
        "ns": 0,
        "title": "L\u00e4nsi-Rajan Konkarit",
        "extract": "L\u00e4nsi-Rajan Konkarit (LRK) on vuonna 1980 perustettu torniolainen j\u00e4\u00e4palloseura. Seura keskittyy junioritoimintaan, joissa se on my\u00f6s voittanut joitakin Suomen mestaruuksia 1980-luvulla.\nLRK perustettiin vuonna 1980, mutta seuran j\u00e4\u00e4pallotoiminta on vanhempaa perua, sill\u00e4 LRK:laiset pelasivat j\u00e4\u00e4palloa 1970-luvulla usean joukkueen voimin. 1970-80 luvun vaihteen aikoihin Tornion Palloveikkojen (ToPV) j\u00e4\u00e4pallotoiminta kasvoi voimakkaasti, eik\u00e4 kaikille lajin harrastajille riitt\u00e4nyt pelipaikkoja Palloveikkojen eri ik\u00e4ryhmien ykk\u00f6sjoukkueissa, jolloin pelej\u00e4 pelattiin TPV-2 nimell\u00e4. Kakkosjoukkueen imagosta pyrittiin p\u00e4\u00e4sem\u00e4\u00e4n eroon, jolloin keksittiin nimi L\u00e4nsi-Rajan Konkarit. Nimen kehitti porilainen j\u00e4\u00e4pallomies ja my\u00f6hemmin huippuerotuomarina mainetta niitt\u00e4nyt Kalevi Ruuttu, joka oli perustanut Poriin aiemmin L\u00e4nsi-Rannikon Konkarit nimisen veteraanij\u00e4\u00e4pallo-joukkueen. LRK:n seurajohtajana sen perustamisesta l\u00e4htien on toiminut Matti Pajunen. \nLRK liittyi Bandyliigaan kaudella 2017. Taustana siirtymisess\u00e4 bandyliigaan oli haaparantalais-torniolaisen yhteisseuran Haaparanta-Tornion Palloveikot (HT-Bandy) ajautuminen konkurssiin kev\u00e4\u00e4ll\u00e4 2017 ja putoaminen Allsvenskanista eli Ruotsin toiseksi korkeimmalta sarjatasolta. Sit\u00e4 ennen ToPV oli luopunut bandyliigapaikastaan kauden 2014 j\u00e4lkeen. N\u00e4in torniolaisjoukkuetta ei pelannut kolmeen kauteen j\u00e4\u00e4pallon p\u00e4\u00e4sarjassa. Keskeisen\u00e4 puuhamiehen\u00e4 LRK:n liittymisess\u00e4 bandyliigaan oli maajoukkueessakin pelannut Pekka Hiltunen. Seuran ensimm\u00e4inen bandyliigakausi 2018 on ollut seuran paras eli sijoitus runkosarjassa viides, mutta putoaminen heti puoliv\u00e4lier\u00e4ss\u00e4. Sen j\u00e4lkeen seura on ollut sarjan viimeinen eli kymmenes. Kauden 2019-2020 j\u00e4lkeen seura p\u00e4\u00e4tti luopua paikastaan Bandyliigassa. \nL\u00e4nsi-Rajan Konkareiden kasvatteja ovat muun muassa vuoden 2004 j\u00e4\u00e4pallon maailmanmestarit  Pasi Hiekkanen, Markus Hiukka, Marko Miinala ja Vesa Vuokila. My\u00f6s alppihiiht\u00e4j\u00e4 Kalle Palander on juniori-ik\u00e4isen\u00e4 edustanut seuraa."
    },
    "626281": {
        "pageid": 626281,
        "ns": 0,
        "title": "Salibandyn alle 19-vuotiaiden poikien maailmanmestaruuskilpailut 2005",
        "extract": "Salibandyn alle 19-vuotiaiden poikien maailmanmestaruuskilpailut 2005 olivat historian kolmannet nuorten poikien MM-kilpailut. Ne pelattiin Latviassa."
    },
    "676163": {
        "pageid": 676163,
        "ns": 0,
        "title": "J\u00e4\u00e4kiekon Elitserien-kausi 2008\u20132009",
        "extract": "Elitserien-kausi 2008\u20132009 oli Ruotsin j\u00e4\u00e4kiekon p\u00e4\u00e4sarjan Elitserienin 34. kausi. Kausi alkoi 15. syyskuuta 2008 ja p\u00e4\u00e4ttyi  F\u00e4rjestads BKn voittoon 28. helmikuuta 2009."
    },
    "794053": {
        "pageid": 794053,
        "ns": 0,
        "title": "Eemeli M\u00e4ki",
        "extract": "Eemeli Arvid M\u00e4ki (8. elokuuta 1884 Multia \u2013 24. marraskuuta 1960 Maaninka) oli suomalainen kirjaltaja, toimittaja ja kirjailija.\nEemeli M\u00e4ki k\u00e4vi Tampereen k\u00e4sity\u00f6l\u00e4iskoulun ja valmistui latojaksi. H\u00e4n teki opintomatkan Keski- ja Etel\u00e4-Eurooppaan sek\u00e4 Skandinavian maihin vuosina 1907\u20131911. Palattuaan Suomeen M\u00e4ki ty\u00f6skenteli eri sanomalehdiss\u00e4 ja kirjapanoissa. H\u00e4n oli taloudenhoitajana mikkelil\u00e4isess\u00e4 Vapaudessa vuosina 1919\u20131924 ja oululaisessa Pohjolan Ty\u00f6miehess\u00e4 vuosina 1924\u20131925. M\u00e4ki perusti vuonna 1925 kirjapainon Pieks\u00e4m\u00e4elle ja julkaisi siell\u00e4 Pieks\u00e4m\u00e4en Sanomia vuoteen 1947.\nM\u00e4ki kuului Mikkelin kaupunginhallitukseen ja toimi muun muassa kaupunginjohtajan varamiehen\u00e4. H\u00e4n oli kauppalanhallituksen j\u00e4sen my\u00f6s Pieks\u00e4m\u00e4ell\u00e4. M\u00e4ki kirjoitteli aikakaus- ja sanomalehtiin ja julkaisi romaanin Suomalainen diktaattori."
    },
    "828575": {
        "pageid": 828575,
        "ns": 0,
        "title": "Rudyard Kiplingin Viidakkokirja",
        "extract": "Rudyard Kiplingin Viidakkokirja (Rudyard Kipling\u2019s The Jungle Book) on vuonna 1994 ensi-iltansa saanut elokuva. Elokuvan on ohjannut Stephen Sommers, ja se pohjautuu vuonna 1967 tehtyyn elokuvaan Viidakkokirja."
    },
    "937629": {
        "pageid": 937629,
        "ns": 0,
        "title": "St\u00e9phane Hessel",
        "extract": "St\u00e9phane Hessel (20. lokakuuta 1917  Berliini, Saksa \u2013 27. helmikuuta 2013) oli saksalaissyntyinen ranskalainen diplomaatti.\nHesselin vanhemmat olivat k\u00e4\u00e4nt\u00e4j\u00e4 ja kirjailija Franz Hessel sek\u00e4 Helen Grund, joiden el\u00e4m\u00e4n pohjalta Henri-Pierre Roch\u00e9 kirjoitti romaanin Jules ja Jim (1953) ja Fran\u00e7ois Truffaut ohjasi siit\u00e4 elokuvan Jules ja Jim (1962).\nPerhe muutti Saksasta Ranskaan 1924. H\u00e4nen lis\u00e4kseen perheeseen kuului juutalainen is\u00e4, protestanttinen \u00e4iti ja Hesselin isoveli. Hessel aloitti opinnot \u00c9cole Normale Sup\u00e9rieuressa, mutta toinen maailmansota katkaisi ne. Kun Saksa oli vallannut Ranskan, Hessel joutui sotavangiksi. H\u00e4n pakeni Englantiin, jossa liittyi vastarintaliikkeeseen, palasi 1944 Ranskaan, joutui Gestapon vangiksi ja Buchenwaldin keskitysleirille, pakoyritysten j\u00e4lkeen viel\u00e4 kahdelle, mutta p\u00e4\u00e4si lopulta pakenemaan. Sodan p\u00e4\u00e4tytty\u00e4 h\u00e4n toimi sihteerin\u00e4 ryhm\u00e4ss\u00e4, joka laati YK:n ihmisoikeuksien julistuksen.\nPoliittiselta kannaltaan sosialisti Hessel oli Ranskassa moraalinen auktoriteetti, joka piti kiinni periaatteistaan. Hesselin pamfletti Indignez-vous! (suom. Vastarintaan Atena, 2011) oli Ranskassa vuoden kirjasensaatio. Miljoonia kappaleita myyneess\u00e4, monelle kielelle k\u00e4\u00e4nnetyss\u00e4 kirjasessa Hessel esittelee ep\u00e4kohtia, jotka ovat saaneet h\u00e4net vihastumaan: tuloerojen kasvu, hyvinvointivaltion heikent\u00e4minen, median ja pankkien ylivalta, laittomien siirtolaisten kohtelu ja erityisen painokkaasti tapa, jolla Israelin valtio kohtelee palestiinalaisia. Teos on ollut muun muassa Occupy-liikkeen innoittaja.\nHesselin kuoleman j\u00e4lkeen Ranskan presidentti Francois Hollande sanoi Hesselist\u00e4, ett\u00e4 \"h\u00e4nen suuttumuksensa ei tuntenut muita rajoja, kuin h\u00e4nen oman el\u00e4m\u00e4ns\u00e4\" ja \"kun se p\u00e4\u00e4ttyy, j\u00e4tt\u00e4\u00e4 h\u00e4n meille j\u00e4lkeens\u00e4 opetuksen: olla hyv\u00e4ksym\u00e4tt\u00e4 mit\u00e4\u00e4n ep\u00e4oikeudenmukaisuutta\"."
    },
    "1003741": {
        "pageid": 1003741,
        "ns": 0,
        "title": "Technologic",
        "extract": "Technologic on ranskalaisen Daft Punkin kappale, joka on julkaistu yhtyeen vuoden 2005 albumilla Human After All. Videosta on tehty my\u00f6s musiikkivideo, jossa pieni robotti laulaa."
    },
    "1180917": {
        "pageid": 1180917,
        "ns": 0,
        "title": "Ernst R\u00fcckert",
        "extract": "Ernst R\u00fcckert (1892\u20131950) oli saksalainen teatteri- ja elokuvan\u00e4yttelij\u00e4. H\u00e4n n\u00e4ytteli lukuisissa elokuvissa mykk\u00e4filmien aikakaudella."
    },
    "1225973": {
        "pageid": 1225973,
        "ns": 0,
        "title": "Johan Henrik Seeliger",
        "extract": "Johan Henrik Seeliger (1704 Tallinna \u2013 12. toukokuuta 1764 Turku) oli kultasepp\u00e4mestari ja Turun Akatemian piirustuksen opettaja, joka harjoitti ensimm\u00e4isen\u00e4 Suomessa kuparinpiirt\u00e4j\u00e4n ammattia, mutta teki my\u00f6s muita piirustus- ja kaiverrust\u00f6it\u00e4. \nSeeligerin vanhemmat olivat kultasepp\u00e4 Johan Ludvig Seeliger ja Marie Polack. H\u00e4n muutti Tallinnasta Suomeen 1749, mutta ei saanut lupaa toimia kultasepp\u00e4mestarina ja ryhtyi siksi opettamaan Turun Akatemian opiskelijoille sinettien kaiverrusta ja kuparipiirrosten tekemist\u00e4 1750. Akatemian piirustuksen opettajaksi h\u00e4net otettiin 1752. H\u00e4nen tiedet\u00e4\u00e4n kuvittaneen noin kaksikymment\u00e4 v\u00e4it\u00f6skirjaa, samoin kuin 1758 painetun suomenkielisen Raamatun. Kuvaliitteit\u00e4 v\u00e4it\u00f6skirjoissa oli kuitenkin vain yksi tai kaksi. Vuoden 1758 Raamatussa on kaksi Seeligerin piirt\u00e4m\u00e4\u00e4 ja kaivertamaa etsausta. H\u00e4n ilmeisesti kuitenkin kaiversi my\u00f6s mainitun Raamatun nimekkeit\u00e4 varten puupiirroslaatat, samoin kuin mahdollisesti vastaavat nimekelaatat teoksiin Ruotzin waldakunnan laki (1759, n\u00e4k\u00f6ispainos 1984) ja Armon j\u00e4rjestys autuuteen (David Hollatz, 1761). Seeliger harjoitti my\u00f6s kulta- ja hopeasep\u00e4n tointa ja kaiversi sinettej\u00e4.  H\u00e4n suunnitteli Turun Akatemian kaivertajana ollessaan my\u00f6s muun muassa akatemian rehtorin  asemaa kuvastavat kullatut messinkiavaimet.\nSeeligerin puoliso vuodesta 1753 oli Brita Elisabeth (Britta Liisa) Holmelin (s. 1735)."
    },
    "1427579": {
        "pageid": 1427579,
        "ns": 0,
        "title": "Alissa Nikkinen",
        "extract": "Alissa Claudia Nikkinen (ent. Mustavaara, s. 2. huhtikuuta 1993, es. Johanna Puhakka) on kuvitteellinen hahmo Salatuissa el\u00e4miss\u00e4, joka esiintyi sarjassa vuosina 2015\u20132019. Salattujen el\u00e4mien j\u00e4lkeen hahmo on esiintynyt Rantabaari-sarjassa."
    },
    "1516159": {
        "pageid": 1516159,
        "ns": 0,
        "title": "Allan Hunter",
        "extract": "Allan Hunter (s. 30. kes\u00e4kuuta 1946 Sion Mills) on pohjoisirlantilainen jalkapalloilija, joka pelasi keskuspuolustajana.\nHunter siirtyi vuonna 1966 Englantiin Oldham Athleticin joukkueeseen ja kolme vuotta my\u00f6hemmin Blackburn Roversiin. Vuonna 1972 h\u00e4n siirtyi Ipswich Towniin ja oli siell\u00e4 voittamassa FA Cupia vuonna 1978. H\u00e4n lopetti pelaajauransa vuonna 1982 Colchester Unitedissa, jossa h\u00e4n toimi hetken my\u00f6s p\u00e4\u00e4valmentajana.\nHunter pelasi Pohjois-Irlannin maajoukkueessa 53 ottelua ja teki niiss\u00e4 yhden maalin vuosina 1970\u20131980."
    },
    "1546338": {
        "pageid": 1546338,
        "ns": 0,
        "title": "Natsuko Hara",
        "extract": "Natsuko Hara (jap. \u539f \u83dc\u6458\u5b50, Hara Natsuko; s. 1. maaliskuuta 1989 Tokio) on japanilainen jalkapalloilija."
    },
    "1675519": {
        "pageid": 1675519,
        "ns": 0,
        "title": "Your Stories Baby",
        "extract": "Your Stories Baby on Pintandwefallin kuudes studioalbumi, joka julkaistiin 17. tammikuuta 2020."
    },
    "1721007": {
        "pageid": 1721007,
        "ns": 0,
        "title": "Elias Korvenkuokka",
        "extract": "Elias Tuomaanpoika Isolahti eli Elias Korvenkuokka (2. elokuuta 1855 Alavus \u2013 5. marraskuuta 1940 Alavus) oli suomalainen Alavudella el\u00e4nyt ty\u00f6mies, uudisraivaaja ja erakko.\nIsolahden kruununtorpassa Alavuden Edesj\u00e4rvell\u00e4 syntynyt Elias Korvankuokka oli kotipit\u00e4j\u00e4ss\u00e4\u00e4n renkin\u00e4 ja itsellisen\u00e4 vuoteen 1892 saakka, jolloin h\u00e4n muutti Kotkaan.  Kotkassa asuessaan Korvenkuokka hylk\u00e4si vaimonsa t\u00e4m\u00e4n ulkopuolisten suhteiden vuoksi. H\u00e4n kiersi sitten eri ty\u00f6mailla Savossa ja Saimaalla kertoman mukaan Lapatossun kanssa. Alavudelle Korvenkuokka palasi vuonna 1920. H\u00e4n asui yksin\u00e4\u00e4n Alavuden Kuivasj\u00e4rven l\u00e4heisyydess\u00e4 sijainneessa itse rakentamassaan m\u00f6kiss\u00e4. M\u00f6kki sijaitsi noin kuuden kilometrin p\u00e4\u00e4ss\u00e4 Alavuden kirkolta Per\u00e4sein\u00e4joelle viev\u00e4st\u00e4 maantiest\u00e4 eronneen mets\u00e4polun varrella noin kilometrin p\u00e4\u00e4ss\u00e4 maantiest\u00e4. \nKorvenkuokka harrasti kukkien viljely\u00e4 m\u00f6kkins\u00e4 kellarikerroksen kasvihuoneessa, hakkasi raamatunlauseita l\u00e4hist\u00f6n kallioihin ja viljeli perunaa ja naurista peltotilkuillaan. H\u00e4n rakenteli itselleen viulun ja kanteleen, teki m\u00f6kkins\u00e4 pihalle tuulikanteleen ja veisti puusta kuvan entisest\u00e4 vaimostaan. H\u00e4n kirjoitti my\u00f6s Erakon el\u00e4m\u00e4-nimist\u00e4 muistelmateosta el\u00e4m\u00e4nvaiheistaan. Korvenkuokka-nimen h\u00e4n otti erottuakseen muista Alavudella asuneista samannimisist\u00e4 miehist\u00e4.\nViimeiset vuotensa Korvenkuokka eli Alavuden kunnalliskodissa, jossa h\u00e4n my\u00f6s kuoli."
    },
    "1815885": {
        "pageid": 1815885,
        "ns": 0,
        "title": "Atlantis Studios",
        "extract": "Atlantis Studios on Tukholmassa, Karlbergsv\u00e4gen-kadun varrella sijaitseva \u00e4\u00e4nitysstudio. Sen alkuper\u00e4inen nimi oli Metronome Studios, ja muun muassa Abba levytti siell\u00e4 uransa alussa. Studion paikalla oli alun perin huhtikuussa 1941 avattu elokuvateatteri. Sen toiminta p\u00e4\u00e4ttyi vuonna 1959, mink\u00e4 j\u00e4lkeen tilat osti levy-yhti\u00f6 Metronome, joka rakennutti sinne musiikkistudion."
    },
    "5875": {
        "pageid": 5875,
        "ns": 0,
        "title": "793",
        "extract": ""
    },
    "56679": {
        "pageid": 56679,
        "ns": 0,
        "title": "Pime\u00e4 keskiaika",
        "extract": "Pime\u00e4 keskiaika on suomen kieless\u00e4 puhekielinen ilmaisu, jossa ajatus antiikkia seuranneesta kulttuurin rappeutumisesta ja yhteiskunnallisesta hiipumisesta on siirretty tarkoittamaan niin sanottua \"keskiaikaa\"  eli noin tuhannen vuoden ajanjaksoa suunnilleen vuosien 500 ja 1500 v\u00e4liss\u00e4. \nEnglanninkieless\u00e4 \"Dark ages\" tarkoittaa l\u00e4hinn\u00e4 varhaiskeskiaikaa korkeintaan vuoteen 1000 asti. Usein k\u00e4ytetty m\u00e4\u00e4ritelm\u00e4 \"pime\u00e4lle keskiajalle\" on my\u00f6s ajanjakso vuodesta 476 vuoteen 800, eli ajanjakso L\u00e4nsi-Rooman lakkauttamisesta karolingiseen renessanssiin. T\u00e4lt\u00e4 ajalta on s\u00e4ilynyt vain v\u00e4h\u00e4n kirjallisia dokumentteja. Toisena p\u00e4\u00e4tepisteen\u00e4 saatetaan k\u00e4ytt\u00e4\u00e4 vuotta 1066, eli viikinkiretkien loppumista ja Englannin normannivalloitusta.\n1800-luvulla lis\u00e4\u00e4ntynyt tiet\u00e4mys keskiajan saavutuksista alkoi kyseenalaistaa tapaa leimata koko aikakausi \"pime\u00e4ksi\". My\u00f6s koko keskiajan k\u00e4site on alkanut her\u00e4tt\u00e4\u00e4 historioitsijoiden arvostelua."
    },
    "289423": {
        "pageid": 289423,
        "ns": 0,
        "title": "Gustaf von Numers",
        "extract": "Gustaf Adolf von Numers (21. maaliskuuta 1848 Maksamaa \u2013 6. helmikuuta 1913 Kannus) oli suomenruotsalainen n\u00e4ytelm\u00e4kirjailija."
    },
    "330506": {
        "pageid": 330506,
        "ns": 0,
        "title": "Anebyn kunta",
        "extract": "Anebyn kunta (ruots. Aneby kommun) on J\u00f6nk\u00f6pingin l\u00e4\u00e4niss\u00e4 sijaitseva Ruotsin kunta. Maakuntajaossa se kuuluu Sm\u00e5landiin. Kunnan keskustaajama on Aneby.\nKunnan maapinta-ala on 517,68 neli\u00f6kilometri\u00e4 (1.1.2016) ja asukasluku 6 821 henke\u00e4 (31.12.2020).\nVuonna 2007 kunnassa oli 55,89 km\u00b2 peltoa, joten saman ajankohdan maapinta-alaan vertaamalla saadaan peltojen osuudeksi 10,7 prosenttia kunnan maapinta-alasta."
    },
    "384608": {
        "pageid": 384608,
        "ns": 0,
        "title": "Ceylonin tee",
        "extract": "Ceylonin tee on mustaa teet\u00e4, jota tuotetaan Ceylonin saarella eli Sri Lankassa. Nimitys Ceylonin tee on per\u00e4isin ajalta, jolloin Sri Lanka ei viel\u00e4 ollut itsen\u00e4istynyt Britannian alaisuudesta ja vaihtanut nime\u00e4\u00e4n Sri Lankaksi. Nyky\u00e4\u00e4n nimitys Ceylonin tee on sek\u00e4 ilmaus teen alkuper\u00e4maasta ett\u00e4 kertoo sen t\u00e4ytt\u00e4v\u00e4n maan teetuotantoa ohjaavan Sri Lankan teelautakunnan m\u00e4\u00e4rittelem\u00e4n tuotebr\u00e4ndin ehdot. Tee on Sri Lankalle keskeinen vientituote: sen osuus oli noin 15 % Sri Lankan ulkomaankaupasta, yhteens\u00e4 1,55 miljardia Yhdysvaltain dollaria (2013).\nTeenviljely sai alkunsa Ceylonilla 1800-luvun j\u00e4lkipuoliskolla, kun kasvitauti oli tuhonnut suurimman osan Ceylonin kahviviljelmist\u00e4. Teetuotanto syntyi t\u00e4ydent\u00e4m\u00e4\u00e4n Ison-Britannian kasvavaa teen kulutusta, osittain koska Britannia halusi tulla riippumattomaksi teekaupasta Kiinan kanssa.\nCeylonin tee luokitetaan matalalla kasvaneeseen (low grown, merenpinnasta 550 metriin), keskikorkeaan (medium grown, 550\u20131 050 m) ja parhaaseen eli korkealla kasvaneeseen (high grown, yli 1 050 m). Ehk\u00e4 kaikkein tunnetuin Sri Lankan eri teealueiden tee on Ceylon Nuwara Eliya, joka on per\u00e4isin maan korkeimmalta teealueelta ja jonka luonnehditaan poikkeavan maultaan muusta Ceylonin teest\u00e4 jo Orange Pekoe -laatuisenakin. Muita kuuluisia korkealla kasvaneita ovat Ceylon Uva ja Ceylon Dimbula.\nSuurin osa Ceylonin teest\u00e4 kuitenkin k\u00e4ytet\u00e4\u00e4n Ceylon-teesekoituksiin, joissa tee tulee useilta eri teetiloilta, tai osana English Breakfast -teet\u00e4 tai muita vastaavia sekoituksia. B.O.P.-laatuinen tai useammin CTC-menetelm\u00e4ll\u00e4 valmistettu tee pakataan teepusseihin, joiden vahva annostus perustuu olettamukseen, ett\u00e4 t\u00e4m\u00e4 heikompilaatuinen tee juodaan joko maidon tai sitruunan kera."
    },
    "404733": {
        "pageid": 404733,
        "ns": 0,
        "title": "Ifis (Alektorin poika)",
        "extract": "Ifis (m.kreik. \u1f3e\u03c6\u03b9\u03c2, lat. Iphis) oli kreikkalaisessa mytologiassa Argoksen kuningas ja Alektorin poika. H\u00e4n oli Eteokleen ja Euadneen is\u00e4 ja Kapaneuksen veli. Anaksagoraan pojanpoikana h\u00e4n kuului anaksagoridien sukukuntaan.\nKun aikanaan Amfiaraos oli vastahakoinen osallistumaan seitsem\u00e4n sotap\u00e4\u00e4llik\u00f6n retkeen Thebaa vastaan, Polyneikes kysyi Ifiilt\u00e4 neuvoa, miten h\u00e4n saisi Amfiaraoksen houkuteltua mukaan. Ifis neuvoi h\u00e4nt\u00e4 antamaan Harmonian kaulakorun Amfiaraoksen puolisolle Erifylelle, ja t\u00e4m\u00e4 lahjan saatuaan h\u00e4n k\u00e4\u00e4nnyttikin miehens\u00e4 osallistumaan sotaretkeen heid\u00e4n tekem\u00e4ns\u00e4 sopimuksen perusteella.\nKoska Ifis eli kauemmin kuin lapsensa, siirtyi Argoksen valtaistuin h\u00e4nen kuolemansa j\u00e4lkeen Sthenelokselle, h\u00e4nen veljens\u00e4 Kapaneuksen ja tytt\u00e4rens\u00e4 Euadnen pojalle."
    },
    "485636": {
        "pageid": 485636,
        "ns": 0,
        "title": "Bloom (albumi)",
        "extract": "Bloom on yhdysvaltalaisen kitaristi Eric Johnsonin vuonna 2005 julkaistu studioalbumi."
    },
    "491977": {
        "pageid": 491977,
        "ns": 0,
        "title": "Luettelo vuoden 2007 Eurovision laulukilpailuun osallistuneista kappaleista",
        "extract": "T\u00e4m\u00e4 luettelo kertoo vuoden 2007 Eurovision laulukilpailuun osallistuneista kappaleista:"
    },
    "579068": {
        "pageid": 579068,
        "ns": 0,
        "title": "El Salvadorin jalkapallomaajoukkue",
        "extract": "El Salvadorin jalkapallomaajoukkue edustaa El Salvadoria jalkapallon miesten maajoukkuekilpailuissa. Sit\u00e4 hallinnoi El Salvadorin jalkapalloliitto. El Salvador kuuluu FIFAn jalkapalloliittoon.\nEl Salvador on selviytynyt kaksi kertaa MM-kilpailujen lopputurnaukseen. Meksikossa 1970 se h\u00e4visi alkulohkon otteluissaan Belgialle 0\u20133, Meksikolle 0\u20134 ja Neuvostoliitolle 0\u20132 pudoten jatkosta. El Salvador h\u00e4visi kaikki kolme otteluaan my\u00f6s Espanjan MM-kisoissa 1982. Ensimm\u00e4isess\u00e4 ottelussaan se koki MM-lopputurnaushistorian  suurimman tappion h\u00e4vitty\u00e4\u00e4n Unkarille 1\u201310. Luis Ram\u00edrez Zapata teki ottelussa El Salvadorin toistaiseksi ainoan maalin MM-lopputurnauksissa. Alkulohkon muissa otteluissa joukkue h\u00e4visi Belgialle 0\u20131 ja Argentiinalle 0\u20132.\nEl Salvador oli mukana M\u00e9xicon olympialaisten 1968 jalkapalloturnauksessa. Se h\u00e4visi alkulohkon otteluissa Unkarille 0\u20134 ja Israelille 1\u20133 sek\u00e4 pelasi Ghanan kanssa tasapelin 1\u20131. \nAlueellisissa kilpailuissa El Salvador on voittanut CCCF:n mestaruuden vuonna 1943, Keski-Amerikan ja Karibian mestaruuskilpailut vuosina 1954 ja 2002 sek\u00e4 Keski-Amerikan kisat 1977."
    },
    "800187": {
        "pageid": 800187,
        "ns": 0,
        "title": "Luettelo Hanoi Rocksin j\u00e4senist\u00e4",
        "extract": "T\u00e4ss\u00e4 artikkelissa on Hanoi Rocksin kokoonpanot."
    },
    "895803": {
        "pageid": 895803,
        "ns": 0,
        "title": "Khabur (vuori)",
        "extract": "Khabur on Himalajalla sijaitseva vuori, Kanchenjungasta jakautuvilla harjanteilla. Se sijaitsee It\u00e4-Nepalissa. Vuoren korkeus merenpinnan tasosta on 6 332 metri\u00e4."
    },
    "1162322": {
        "pageid": 1162322,
        "ns": 0,
        "title": "H\u2019melnytskyin kansannousu",
        "extract": "H\u2019melnytskyin kansannousu oli kasakoitten kansannousu Ukrainassa vuosien 1648\u20131657 v\u00e4lill\u00e4. Kansannousu muuttui Puola-Liettuaan kuuluneen Ukrainan vapaussodaksi ja sen lopputuloksena perustettiin itsen\u00e4inen Kasakkahetmanaatti. Hetmanni Bohdan H\u2019melnytskyi komennossa Zapori\u017e\u017ejan kasakat liittoutuivat Krimin tataareitten ja paikallisen talonpoikaisv\u00e4est\u00f6n kanssa, taistelivat useita taisteluita Puola-Liettuan armeijoita ja puolisotilaallisia joukkoja vastaan. Tulos oli puolalaisen szlachtan ja heid\u00e4n juutalaisten v\u00e4lik\u00e4siens\u00e4 vallan tuhoaminen. Kansannousu on ottanut symbolistisen merkityksen Ukrainan suhteissa Ven\u00e4j\u00e4\u00e4n. Kansannousun my\u00f6t\u00e4 It\u00e4-Ukraina tuli osaksi Moskovan tsaarikuntaa. Perejaslavin sopimuksessa kasakat vannoivat uskollisuuden valan tsaarille. Runoilija ja taiteilija Taras \u0160evt\u0161enkon mukaan t\u00e4m\u00e4 orjuutti h\u00e4nen kansansa Ven\u00e4j\u00e4n vallan alle.\nKansannousu alkoi kasakoitten kapinana mutta, kun muut ortodoksiset ryhm\u00e4t (talonpojat, porvaristo, v\u00e4h\u00e4-aateliset) Ukrainan palatinaatista liittyiv\u00e4t mukaan, muuttui perimm\u00e4inen tavoite Ukrainan autonomisen valtion luomiseksi. Kansannousu p\u00e4\u00e4tti puolalaisen vaikutuksen niill\u00e4 alueilla, jotka my\u00f6hemmin p\u00e4\u00e4tyisiv\u00e4t liitetyiksi Ven\u00e4j\u00e4n keisarikuntaan. N\u00e4m\u00e4 tapahtumat sek\u00e4 sis\u00e4iset konfliktit ja kahakat Ruotsin ja Ven\u00e4j\u00e4n kanssa johtivat pahoin pienentyneeseen puolalaiseen valtaan t\u00e4n\u00e4 aikana. Aikaa kutsutaan Puolan historiassa Vedenpaisumukseksi.\nKansannousun yhteydess\u00e4 kasakat suorittivat puolalaisten aatelisten ja juutalaisten joukkomurhia. Arvioiden mukaan juutalaisia murhattiin l\u00e4hes 20 000 eli noin puolet kaikista Ukrainan juutalaisista. Vainoa perusteltiin sill\u00e4, ett\u00e4 juutalaisia maanvuokraajia pidettiin ukrainalaisten talonpoikien pahimpina riist\u00e4jin\u00e4."
    },
    "1170508": {
        "pageid": 1170508,
        "ns": 0,
        "title": "Salla Kyh\u00e4l\u00e4",
        "extract": "Salla Kyh\u00e4l\u00e4  (s. 1983 Ylivieska) on suomalainen ringetenpelaaja ja alam\u00e4kiluistelija. H\u00e4n on molempien lajien maailmanmestari."
    },
    "1379731": {
        "pageid": 1379731,
        "ns": 0,
        "title": "Samsara (albumi)",
        "extract": "Samsara on To/Die/Forin kuudes studioalbumi. Se julkaistiin 14. joulukuuta 2011 levymerkill\u00e4 Massacre Records."
    },
    "1491180": {
        "pageid": 1491180,
        "ns": 0,
        "title": "MDFMK",
        "extract": "MDFMK oli industrial rock -yhtye, jonka perustivat entiset KMFDM-j\u00e4senet Sascha Konietzko ja Tim Skold vuonna 1999. My\u00f6hemmin Drill-yhtyeen Lucia Cifarelli liittyi ryhm\u00e4\u00e4n.\nKMFDM hajosi erimielisyyksien takia vuonna 1999, mutta Sascha Konietzko ja Skold jatkoivat musiikin tuottamista nimell\u00e4 MDFMK.\nMDFMK-nimisen albumin yhtye julkaisi 28. maaliskuuta 2000. \"Missing Time\" -kappaletta k\u00e4ytettiin animaatioelokuvassa Heavy Metal 2000 ja sen soundtrackiss\u00e4.\nVuonna 2000 yhtyeen Yhdysvaltojen ja Kanadan kiertueella ryhm\u00e4\u00e4n kuului my\u00f6s Zyclor-niminen suuri robottikitaristi.\nVuonna 2003 Konietzko kertoi MK Magazinen haastattelussa heid\u00e4n nauhoittaneen tarpeeksi materiaalia toista (\"MDFMK #2\") albumia varten, mutta t\u00e4ll\u00e4 hetkelle\u00e4 Universal Records omistaa niiden oikeudet."
    },
    "1573927": {
        "pageid": 1573927,
        "ns": 0,
        "title": "Elsa Alkman",
        "extract": "Elsa Alkman o.s. Ahlstr\u00f6m (18. marraskuuta 1878 Orn\u00e4s \u2013 1975) oli ruotsalainen kirjailija, viulisti ja poliitikko. H\u00e4nen is\u00e4ns\u00e4 oli insin\u00f6\u00f6ri O. Th. Ahlstr\u00f6m ja \u00e4itins\u00e4 Clara Guinchard. H\u00e4n opiskeli Tukholman konservatoriossa viulunsoittoa 1897\u20121900. H\u00e4n oli Esl\u00f6vin k\u00f6yh\u00e4inhoitolautakunnassa vuodesta 1911. H\u00e4n oli hallituksen j\u00e4sen F\u00f6reningen f\u00f6r kvinnans politiska r\u00f6str\u00e4ttiss\u00e4 (FKPR) 1911\u20121913 ja Esl\u00f6vin FKPR:ss\u00e4 vuodesta 1907, Esl\u00f6vin lukutuvassa 1912\u20121913, Esl\u00f6vin musiikkiseurassa vuodesta 1913, varapuheenjohtaja Esl\u00f6vs f\u00f6rsk\u00f6ningsf\u00f6reningiss\u00e4 1911\u20121913, Esl\u00f6vin lainakirjastossa vuodesta 1912. H\u00e4n oli mukana Norrk\u00f6pingiss\u00e4 natsismin vastaisessa toiminnassa ja piti toisen maailmansodan aikana salaista natsismin vastaista keskustelupiiri\u00e4. H\u00e4n oli my\u00f6s Fredrika Bremer-f\u00f6rbundetin hallituksen j\u00e4sen.\nAlkman oli naimisissa vuodesta 1906 apteekkari O. E. Alkmanin kanssa."
    },
    "1609005": {
        "pageid": 1609005,
        "ns": 0,
        "title": "Vanga\u017ei",
        "extract": "Vanga\u017ei (saks. Wangasch) on kaupunki Liivinmaalla Latviassa. Vuonna 2016 siell\u00e4 oli 3 778 asukasta."
    },
    "1625325": {
        "pageid": 1625325,
        "ns": 0,
        "title": "Punkaharju (t\u00e4smennyssivu)",
        "extract": "Punkaharju voi tarkoittaa ainakin seuraavia asioita:\n\nPunkaharju, entinen Suomen kunta, nyky\u00e4\u00e4n osa Savonlinnan kaupunkia\nPunkaharju, Etel\u00e4-Savon maakunnassa sijaitseva harju\n1659 Punkaharju, harjun mukaan nimetty asteroidi\nS/S Punkaharju, sis\u00e4vesih\u00f6yrylaiva."
    },
    "1649951": {
        "pageid": 1649951,
        "ns": 0,
        "title": "Toivikki",
        "extract": "Toivikki on suomalainen naisen etunimi. Se on muinaisnimi, joka on samaa perua kuin miehennimi Toivo. It\u00e4merensuomalaisten kansojen k\u00e4ytt\u00e4miss\u00e4 vanhoissa nimiss\u00e4 Toivo on ollut yleinen nimielementti, ja siit\u00e4 on johdettu uusia nimi\u00e4. Virossa Toivikkia on vastannut muinaisnimi Toyveke.\nDigi- ja v\u00e4est\u00f6tietoviraston mukaan Suomessa on vuoteen 2021 menness\u00e4 tilastoitu noin 130\u2013140 Toivikki-nimist\u00e4 naista.\nToivikilla ei ole virallista nimip\u00e4iv\u00e4\u00e4 almanakassa."
    },
    "1807466": {
        "pageid": 1807466,
        "ns": 0,
        "title": "Cowell",
        "extract": "Cowell on muun muassa seuraavien henkil\u00f6iden sukunimi:\n\nCressida Cowell (s. 1966), brittil\u00e4inen lastenkirjailija ja kuvittaja\nHenry Cowell (1897\u20131965), yhdysvaltalainen s\u00e4velt\u00e4j\u00e4, pianisti, teoreetikko ja opettaja\nPhilip Cowell (1870\u20131949), englantilainen t\u00e4htitieteilij\u00e4\nSimon Cowell (s. 1959), brittil\u00e4inen televisiotuottaja, musiikkialan A&R-johtaja ja tunnettu televisioesiintyj\u00e4\nStanley Cowell (1941\u20132020), yhdysvaltalainen jazzpianisti\nTed Bundy, alun perin Theodore Robert Cowell, (1946\u20131989), yhdysvaltalainen sarjamurhaaja."
    },
    "57328": {
        "pageid": 57328,
        "ns": 0,
        "title": "Wolfenstein: Enemy Territory",
        "extract": "Wolfenstein: Enemy Territory (lyhyemmin Enemy Territory, ET tai W:ET) on Splash Damagen kehitt\u00e4m\u00e4 ilmainen monen pelaajan verkossa pelattava ensimm\u00e4isen persoonan ammuntapeli. Pelin oli alun perin tarkoitus olla lis\u00e4levy Return to Castle Wolfensteiniin, mutta Activision julkaisi pelin ilmaiseksi vaatimatta pelaajilta alkuper\u00e4ist\u00e4 peli\u00e4. Pelin l\u00e4hdekoodi p\u00e4\u00e4stettiin levitykseen lokakuussa 2010."
    },
    "327389": {
        "pageid": 327389,
        "ns": 0,
        "title": "Huber Matos",
        "extract": "Huber Matos Ben\u00edtez (26. marraskuuta 1918 Yara, Kuuba \u2013 27. helmikuuta 2014 Miami, Florida, Yhdysvallat) oli toisinajattelija ja emigrantti, joka osallistui yhdess\u00e4 Fidel Castron, Che Guevaran, Ra\u00fal Castron ja Camilo Cienfuegosin kanssa Kuuban vallankumoukseen sy\u00f6sten vallasta presidentti Fulgencio Batistan. Matos oli vastustanut Kuuban oikeistolaista hallintoa Batistan vuoden 1952 vallankaappauksesta l\u00e4htien, jota h\u00e4n piti perustuslain vastaisena, mutta h\u00e4nen suhteensa Castron johtamaan Hein\u00e4kuun 26. p\u00e4iv\u00e4n liikkeeseen muuttui kriittiseksi my\u00f6hemmin, koska h\u00e4n n\u00e4ki sen l\u00e4henev\u00e4n kommunisteja ja omaksuvan marxilaisia periaatteita."
    },
    "533544": {
        "pageid": 533544,
        "ns": 0,
        "title": "Erik Gustavson",
        "extract": "Erik Gustavson (s. 1955) on norjalainen elokuvaohjaaja. H\u00e4n ohjasi muun muassa elokuvan Sofies verden (1999) Jostein Gaarderin filosofiseen romaaniin Sofian maailma pohjautuen. \nGustavsonin muita t\u00f6it\u00e4 ovat Rendezvous (1984), Blackout (1986), Herman (1990) ja Telegrafisten (1993). Ohjaaja on voittanut kolme Amanda-palkintoa ja ollut Berliinin elokuvajuhlilla ehdolla Kultaisen karhun saajaksi."
    },
    "647061": {
        "pageid": 647061,
        "ns": 0,
        "title": "Mike Knox",
        "extract": "Michael Shawn Hettinga (17. hein\u00e4kuuta 1978) on yhdysvaltalainen showpainija. H\u00e4net tunnetaan parhaiten urastaan World Wrestling Entertainmentissa, jossa h\u00e4n paini nimell\u00e4 Mike Knox. Knoxin managereina ovat toimineet Kelly Kelly ja Paul Heyman, ja h\u00e4nen sis\u00e4\u00e4ntulomusiikkinsa on VideoHelper Productionin \"Death Grip\"."
    },
    "701903": {
        "pageid": 701903,
        "ns": 0,
        "title": "\u00d6stra kyrkog\u00e5rden (G\u00f6teborg)",
        "extract": "\u00d6stra kyrkog\u00e5rden on G\u00f6teborgin kolmanneksi suurin hautausmaa.\nHautausmaa on pinta-alaltaan 25,3 hehtaaria, ja sis\u00e4lt\u00e4\u00e4 17 717 hautapaikkaa ja on noin 150 000 henkil\u00f6n viimeinen lepopaikka.l\u00e4hde? Hautausmaan muodossa on kaksi ympyr\u00e4\u00e4 ja kaksi kukkulaa.\n\u00d6stra kyrkog\u00e5rdenin hautausmaalle on haudattu paljon teollisuus- ja kauppamiehi\u00e4 sek\u00e4 muita tunnettuja henkil\u00f6it\u00e4, kuten Ivar Arosenius, Karin Boye, Sven Rydell, Eric Lemming, ja Viktor Rydberg."
    },
    "741983": {
        "pageid": 741983,
        "ns": 0,
        "title": "Arthur Mackmurdo",
        "extract": "Arthur Heygate Mackmurdo (12. joulukuuta 1851, Lontoo \u2013 15. maaliskuuta 1942) oli progressiivinen englantilainen arkkitehti ja muotoilija, joka vaikutti arts and crafts -liikkeess\u00e4. Tunnetuksi h\u00e4n tuli Century Guild of Artists -organisaation kautta, jonka h\u00e4n perusti yst\u00e4v\u00e4ns\u00e4 Selwyn Imagen sek\u00e4 vanhan oppilaansa Herbert P. Hornen kanssa vuonna 1882.\nMackmurdo sai koulutuksen Felstedin koulussa, Luoteis-Essexiss\u00e4. H\u00e4n aloitti oppisopimuksen uusgotiikan kannattajan arkkitehti James Brooksin hoteissa 1869. Nelj\u00e4n vuoden kuluttua Mackmurdo vieraili John Ruskinin School of Drawing:ssa, ja l\u00e4hti Ruskinin mukana Italiaan seuraavana vuonna, 1874. Samana vuonna h\u00e4n avasi lis\u00e4ksi oman arkkitehtitoimistonsa osoitteessa 28, Southampton Street, Lontoo.\nThe Century Guild of Artists oli yksi menestyksekk\u00e4immist\u00e4 1880-luvulla perustetuista k\u00e4sity\u00f6l\u00e4isten ammattikunnista. Se tarjosi kotien ja rakennusten kokonaisvaltaista sisustamista. Lis\u00e4ksi taiteilijoita rohkaistiin osallistumaan suunnittelemiseen sek\u00e4 toteuttamiseen. Mackmurdo itse esimerkiksi hallitsi monia k\u00e4sity\u00f6l\u00e4isammatteja, metallit\u00f6ist\u00e4 puusep\u00e4n t\u00f6ihin. \nMackmurdon t\u00f6ist\u00e4 kuuluisimpina voidaan pit\u00e4\u00e4 8 Private Road, Enfield, London (1887), ja 25 Cadogan Gardens, London (1893-1894). Viimeksi mainittu oli suunniteltu taiteilija Mortimer Manpesin studioksi."
    },
    "840784": {
        "pageid": 840784,
        "ns": 0,
        "title": "T\u0161adin jalkapallomaajoukkue",
        "extract": "T\u0161adin jalkapallomaajoukkue edustaa T\u0161adia jalkapallon miesten maaotteluissa. Joukkuetta hallinnoi T\u0161adin jalkapalloliitto. Se ei ole esiintynyt koskaan jalkapallon arvokisoissa."
    },
    "1062930": {
        "pageid": 1062930,
        "ns": 0,
        "title": "Henrik Kristoffersen",
        "extract": "Henrik Kristoffersen (s. 2. hein\u00e4kuuta 1994 L\u00f8renskog, Norja) on norjalainen alppihiiht\u00e4j\u00e4, olympiamitalisti ja kaksinkertainen maailmanmestari. H\u00e4n on voittanut pujottelun maailmancupin kolmesti, kausina 2015\u20132016, 2019\u20132020 ja 2021\u20132022 sek\u00e4 suurpujottelun maailmancupin kaudella 2019\u20132020. Maailmancupissa h\u00e4n on voittanut 31 osakilpailua."
    },
    "1142462": {
        "pageid": 1142462,
        "ns": 0,
        "title": "Sirppiparatiisileski",
        "extract": "Sirppiparatiisileski (Vidua obtusa) on leskien heimoon kuuluva varpuslintu."
    },
    "1192808": {
        "pageid": 1192808,
        "ns": 0,
        "title": "Luettelo yli 2000 rangaistusminuuttia saaneista NHL-pelaajista",
        "extract": "Luettelo yli 2000 rangaistusminuuttia saaneista NHL-pelaajista k\u00e4sitt\u00e4\u00e4 j\u00e4\u00e4kiekon NHL-liigan pelaajat, jotka ovat saaneet runkosarjassa yli 2 000 rangaistusminuuttia. Eurooppalaisista pelaajista ainoastaan Ulf Samuelsson on p\u00e4\u00e4ssyt t\u00e4lle listalle. Luettelo on p\u00e4ivitetty viimeksi kauden 2020\u20132021 j\u00e4lkeen. Aktiivipelaajat ovat lihavoitu."
    },
    "1259360": {
        "pageid": 1259360,
        "ns": 0,
        "title": "Floodplain",
        "extract": "Floodplain on yhdysvaltalaisen jousikvartetti Kronos Quartetin albumi, joka julkaistiin vuonna 2009 levymerkill\u00e4 Nonesuch Records."
    },
    "1268579": {
        "pageid": 1268579,
        "ns": 0,
        "title": "Merbromiini",
        "extract": "Merbromiini eli merkurokromi (C20H8Br2O6HgNa2) on elohopean organometalliyhdisteisiin kuuluva orgaaninen yhdiste. Yhdistett\u00e4 voidaan k\u00e4ytt\u00e4\u00e4 l\u00e4\u00e4ketieteess\u00e4 antiseptisena aineena."
    },
    "1303080": {
        "pageid": 1303080,
        "ns": 0,
        "title": "HMS Illustrious (1789)",
        "extract": "HMS Illustrious oli Britannian kuninkaallisen laivaston vuonna 1789 vesillelaskettu Arrogant-luokan 74-tykkinen kolmannen luokan linjalaiva."
    },
    "1334415": {
        "pageid": 1334415,
        "ns": 0,
        "title": "Mikazuki (1926)",
        "extract": "Mikazuki (jap. \u4e09\u65e5\u6708) oli Keisarillisen Japanin laivaston Mutsuki-luokan h\u00e4vitt\u00e4j\u00e4 toisessa maailmansodassa."
    },
    "1402032": {
        "pageid": 1402032,
        "ns": 0,
        "title": "Tuva Turkvision laulukilpailussa",
        "extract": "Tuva on osallistunut Turkvision laulukilpailuun kahdesti, vuosina 2013 ja 2014."
    },
    "1564619": {
        "pageid": 1564619,
        "ns": 0,
        "title": "Patrick Manning (soutaja)",
        "extract": "Patrick Manning (s. 5. kes\u00e4kuuta 1967) on yhdysvaltalainen soutaja. H\u00e4n saavutti per\u00e4miehett\u00f6m\u00e4ss\u00e4 nelosessa olympiahopeaa Barcelonassa 1992. Maailmanmestaruuskilpailuissa h\u00e4n saavutti samassa luokassa hopeaa Wieniss\u00e4 1991."
    },
    "1614306": {
        "pageid": 1614306,
        "ns": 0,
        "title": "Rok\u00e5n",
        "extract": "Rok\u00e5n on Ruotsissa Norrbottenin l\u00e4\u00e4niss\u00e4 virtaava 52 kilometri\u00e4 pitk\u00e4 joki, joka muodostaa Rok\u00e5nin vesist\u00f6n p\u00e4\u00e4uoman kokonaan. Joen valuma-alueen pinta-ala on 229 neli\u00f6kilometri\u00e4 ja se laskee Pohjanlahden Per\u00e4mereen Piitimen kunnassa."
    },
    "1661511": {
        "pageid": 1661511,
        "ns": 0,
        "title": "Culsans",
        "extract": "Culsans on etruskien porttien ja ovien kaksikasvoinen jumala. Toinen Culsansin kasvoista katsoo eteenp\u00e4in, toinen taas taaksep\u00e4in. Culsans muistuttaa roomalaisten Janus-jumalaa, mutta Culsans kuvataan yleens\u00e4 parrattomana nuorukaisena, kun taas Januksella on parta. Culsansin naispuolinen vastine on Culsu."
    },
    "1663869": {
        "pageid": 1663869,
        "ns": 0,
        "title": "Final Fantasy XIV: A Realm Reborn",
        "extract": "Final Fantasy XIV: A Realm Reborn (jap. \u30d5\u30a1\u30a4\u30ca\u30eb\u30d5\u30a1\u30f3\u30bf\u30b8\u30fcXIV: \u65b0\u751f\u30a8\u30aa\u30eb\u30bc\u30a2) on Square Enixin kehitt\u00e4m\u00e4 ja julkaisema MMORPG, joka on julkaistu vuonna 2013.\nPeli on uudelleenmasteroitu ja jatko-osa aiempaan vuonna 2010 julkaistulle Final Fantasy XIV:lle.\nPeli on Final Fantasy -sarjan toinen MMORPG-peli Final Fantasy XI:n j\u00e4lkeen."
    },
    "1797494": {
        "pageid": 1797494,
        "ns": 0,
        "title": "Ada Karlsson",
        "extract": "Ada Karlsson (s. 24. kes\u00e4kuuta 2003) on suomalainen pes\u00e4palloilija.\nKarlsson edustaa Superpesiksess\u00e4 pelaavia Vaasan Mailattaria. H\u00e4nen kasvattajaseuransa on Vaasan Maila. H\u00e4n pelaa ulkokent\u00e4ll\u00e4 kolmosvahtina ja sis\u00e4peliss\u00e4 kotiuttajana. Karlsson on pelannut 47 Superpesiksen runkosarjan ottelua. N\u00e4iss\u00e4 otteluissa h\u00e4n on ly\u00f6nyt kolme kunnaria ja 54 tavallista juoksua, tuonut 12 juoksua ja ker\u00e4nnyt 106 k\u00e4rkily\u00f6ntipistett\u00e4. Karlsson on pelannut kuusi Superpesiksen ylempien pudotuspelien ottelua. N\u00e4iss\u00e4 otteluissa h\u00e4n on ly\u00f6nyt kuusi tavallista juoksua ja ker\u00e4nnyt 12 k\u00e4rkily\u00f6ntipistett\u00e4. Karlsson on pelannut kolme Superpesiksen alempien pudotuspelien ottelua. N\u00e4iss\u00e4 otteluissa h\u00e4n on ly\u00f6nyt kolme tavallista juoksua ja ker\u00e4nnyt seitsem\u00e4n k\u00e4rkily\u00f6ntipistett\u00e4. Tilastot p\u00e4ivitetty kauden 2023 j\u00e4lkeen."
    },
    "25359": {
        "pageid": 25359,
        "ns": 0,
        "title": "Buprenorfiini",
        "extract": "Buprenorfiini (kauppanimikkeit\u00e4 Suomessa esimerkiksi Temgesic, Subutex, Suboxone, Norspan, Bunalict ja Buvidal) on teollisuusyritys Reckitt Benckiserin vuonna 1969 kehitt\u00e4m\u00e4, tebaiinista puolisynteettisesti valmistettava opioidi, jota k\u00e4ytet\u00e4\u00e4n kipul\u00e4\u00e4kkeen\u00e4 leikkausten j\u00e4lkeen ja syd\u00e4ninfarktin tai sy\u00f6v\u00e4n kipujen lievityksess\u00e4, sek\u00e4 opioidiriippuvaisten henkil\u00f6iden korvaus- ja vieroitushoidossa."
    },
    "105316": {
        "pageid": 105316,
        "ns": 0,
        "title": "Marien autonominen alue",
        "extract": "Marien autonominen alue (niittymariksi \u041c\u0430\u0440\u0438\u0439 \u0430\u0432\u0442\u043e\u043d\u043e\u043c \u0432\u0435\u043b, ven. \u041c\u0430\u0440\u0438\u0301\u0439\u0441\u043a\u0430\u044f \u0430\u0432\u0442\u043e\u043d\u043e\u0301\u043c\u043d\u0430\u044f \u043e\u0301\u0431\u043b\u0430\u0441\u0442\u044c) oli hallinnollinen alue Ven\u00e4j\u00e4n FSNT:ssa Neuvostoliitossa ja k\u00e4sitti suunnilleen saman alueen kuin nykyinen Marin tasavalta. \nMarien autonominen alue perustettiin 4. marraskuuta 1920 marien asuinalueen ydinosasta. Marien autonomisesta alueesta tuli Marin autonominen sosialistinen neuvostotasavalta 5. joulukuuta 1936."
    },
    "315744": {
        "pageid": 315744,
        "ns": 0,
        "title": "Paul Tillich",
        "extract": "Paul Johannes Tillich (20. elokuuta 1886 Starzeddel, Saksa \u2013 22. lokakuuta 1965 Chicago, Yhdysvallat) oli saksalaissyntyinen teologi ja kristillinen eksistentialistifilosofi. Karl Barthin ohella h\u00e4net luetaan 1900-luvun vaikutusvaltaisimpiin protestanttisiin teologeihin. H\u00e4n loi korrelaatioteologian, jonka mukaan teologian ja ihmisen el\u00e4m\u00e4ntilanteen tulee olla vuorovaikutuksessa kesken\u00e4\u00e4n.\nTillich muutti Yhdysvaltoihin pian Hitlerin valtaannousun j\u00e4lkeen tultuaan irtisanotuksi virastaan Frankfurtin yliopistossa kirjoittamansa artikkelin \"Die sozialistische Entscheidung\" vuoksi."
    },
    "344922": {
        "pageid": 344922,
        "ns": 0,
        "title": "Vuokko (Juuka)",
        "extract": "Vuokko on Juuan suurimpia kyli\u00e4 kunnan pohjoisosassa Pielisen ja valtatie 6:n v\u00e4liss\u00e4 Vuokonj\u00e4rven rantamilla. \n\nElinkeinorakenteeltaan maa- ja mets\u00e4talouspainotteisen Vuokon asukasluku on noin 500. Vuokonj\u00e4rvi jakaa kyl\u00e4n viiteen osa-alueeseen, jotka ovat Vihtasuo sek\u00e4 Etel\u00e4-, Keski-, L\u00e4nsi- ja Pohjois-Vuokko. It\u00e4-Vuokko puuttuu, koska sen paikalla on Pielinen. Kyl\u00e4n asutus keskittyy nauhamaiseksi molemmin puolin Vuokonj\u00e4rve\u00e4. \nKyl\u00e4n koulu on Vihtasuon koulu, joka on kolmiopettajainen 50 oppilaan kyl\u00e4koulu. Kyl\u00e4ss\u00e4 toimii aktiivinen 4H-kerho.\nKyl\u00e4toimikuntia on kaksi: pohjoisosassa Vuokon Kyl\u00e4toimikunta ja etel\u00e4osassa Vuokon etel\u00e4inen Kyl\u00e4seura ry."
    },
    "520232": {
        "pageid": 520232,
        "ns": 0,
        "title": "Pavel Brendl",
        "extract": "Pavel Brendl (s. 23. maaliskuuta 1981 Opo\u010dno, T\u0161ekkoslovakia) on t\u0161ekkil\u00e4inen entinen j\u00e4\u00e4kiekkoilija, pelipaikaltaan on oikea laitahy\u00f6kk\u00e4\u00e4j\u00e4. Brendli\u00e4 pidettiin uransa alussa lupaavana pelaajana, joka varattiin NHL-liigaan vuoden 1999 varaustilaisuuden nelj\u00e4nten\u00e4, mutta h\u00e4n ei koskaan vastannut odotuksia. Brendl pelasi vain 78 ottelua NHL-liigassa ja h\u00e4nt\u00e4 pidet\u00e4\u00e4n yhten\u00e4 1990-luvun varausep\u00e4onnistumisina. Brendl pelasi valtaosan urastaan kierrelleen useissa eri seuroissa Euroopassa."
    },
    "620882": {
        "pageid": 620882,
        "ns": 0,
        "title": ".ca",
        "extract": ".ca on Kanadan Internet-maakoodi verkkotunnuksia varten. Tunnusta hallinnoi Canadian Internet Registration Authority."
    },
    "700085": {
        "pageid": 700085,
        "ns": 0,
        "title": "Despised Icon",
        "extract": "Despised Icon on kanadalainen deathcoreyhtye. Se perustettiin Montrealissa vuonna 2001. Yhtye on julkaissut nelj\u00e4 t\u00e4yspitk\u00e4\u00e4 albumia, kolme EP-levy\u00e4 ja yhden DVD:n.\nDespised Icon tunnetaan kahdesta laulajastaan, joista Alexandre Erian k\u00e4ytt\u00e4\u00e4 murina- ja kirkumistekniikkaa ja Steve Marois murinalaulun lis\u00e4ksi deathcore -tyylille ominaista, sian vinkumiselta kuulostavaa tekniikkaa (engl. pig squeals). Yhtye laulaa englanniksi ja ranskaksi.\nDespised Icon ilmoitti 7. huhtikuuta 2010 hajoavansa kahdeksan vuoden aktiivisuuden j\u00e4lkeen. Yhtye ei kuitenkaan peruuttanut elokuista Euroopan-kiertuettaan, vaan aikoi sen lis\u00e4ksi pit\u00e4\u00e4 syys-lokakuussa viimeisen Pohjois-Amerikan -kiertueensa.\nVuonna 2016 yhtye teki paluun ja julkaisi uuden albumin Beast 22. hein\u00e4kuuta 2016 Nuclear Blast-levy-yhti\u00f6n kautta."
    },
    "870986": {
        "pageid": 870986,
        "ns": 0,
        "title": "Ihmisapinat",
        "extract": "Ihmisapinat (Hominoidea) on k\u00e4dellisten lahkoon ja apinoiden osalahkoon kuuluva nis\u00e4kk\u00e4iden yl\u00e4heimo. Siihen kuuluvat nykyiset gibbonien (Hylobatidae) ja isojen ihmisapinoiden (Hominidae) heimot, ja lis\u00e4ksi joukko esihistoriallisia apinaheimoja."
    },
    "990618": {
        "pageid": 990618,
        "ns": 0,
        "title": "Diddy Kong Racing DS",
        "extract": "Diddy Kong Racing DS on Raren kehitt\u00e4m\u00e4 ja Nintendon vuonna 2007 julkaisema kilpa-ajopeli joka julkaistiin Nintendo DS-konsolille. Diddy Kong Racing DS on uudelleentehty versio paljon kritisointia saaneelle Diddy Kong Racingille. Toisin kuin edelt\u00e4j\u00e4, t\u00e4t\u00e4 peli\u00e4 ei ole julkaistu ollenkaan Japanissa."
    },
    "1070754": {
        "pageid": 1070754,
        "ns": 0,
        "title": "P. G. Holm",
        "extract": "P. G. Holm (1853\u20131917) oli oululainen vuori-insin\u00f6\u00f6ri, joka perusti 1880-luvulla Killinkoskelle Virtain Kehruu- ja Kutomotehtaan ja sen yhteyteen 1898 nauhatehtaan, joka jatkoi toimintaa nimell\u00e4 P. G. Holm Oy. Alan pioneeriyritys P. G. Holm yhdistyi 1968 Kutomo & Punomo Oy:hyn. Siit\u00e4 syntyi 2000-luvulla toimintaansa nimell\u00e4 Inka Oy jatkava yritys.\nYrityksell\u00e4 oli tuotantolaitokset Helsingiss\u00e4 ja Virtain Killinkoskella. Vuonna 1960 liikevaihto oli noin 400 miljoonaa markkaa, henkil\u00f6kuntaa oli 360.\nKillinkosken tehdasyhdyskunta kuuluu Museoviraston luokittelemiin valtakunnallisesti merkitt\u00e4viin rakennettuihin kulttuuriymp\u00e4rist\u00f6ihin.\nP. G. Holm osti yrityksen Helsingfors Sidenv\u00e4fveri (Nokiantie 2), jonka perustajista yksi oli Wilhelm Bensow. Kun Antero Stenb\u00e4ck myi yhti\u00f6n vuonna 1933 P. G. Holm Oy:lle, silkkikutomoyhti\u00f6 fuusioitiin siihen 1947."
    },
    "1171341": {
        "pageid": 1171341,
        "ns": 0,
        "title": "Karl Rautio",
        "extract": "Karl (Kalle) Rautio (20. marraskuuta 1889 \u2013 15. joulukuuta 1963 Petroskoi) oli suomalaissyntyinen Neuvosto-Karjalassa vaikuttanut s\u00e4velt\u00e4j\u00e4, musiikinopettaja ja kapellimestari.\nPohjanmaalta kotoisin olleen Raution perhe muutti 1903 siirtolaisiksi Yhdysvaltoihin. Karl Rautio ty\u00f6skenteli kaivosmiehen\u00e4 ja harrasti my\u00f6s musiikkia toimien kaivosmiesten puhallinorkesterin johtajana. Vuonna 1916 h\u00e4n meni opiskelemaan musiikkia Kalifornian Berkeleyn yliopistoon ja valmistui sielt\u00e4 1920. Rautio muutti 1922 Neuvostoliittoon ja asettui asumaan Neuvosto-Karjalaan. Rautio toimi Petroskoin pedagogisen teknikumin musiikin opettajana ja perusti Karjalan ensimm\u00e4isen sekakuoron ja kaksi orkesteria.\nRautio oli mukana perustamassa vuonna 1931 Karjalan autonomisen neuvostotasavallan radion sinfoniaorkesteria ja toimi sen ensimm\u00e4isen\u00e4 kapellimestarina vuoteen 1935 saakka. Vuonna 1945 Raution s\u00e4velt\u00e4m\u00e4 ja Armas \u00c4iki\u00e4n sanoittama Karjalais-suomalaisen sosialistisen neuvostotasavallan hymni valittiin 1940 perustetun tasavallan kansallislauluksi. Laulusta luovuttiin 1956 kun Karjalais-suomalainen SNT sulautettiin Ven\u00e4j\u00e4n SNT:hen ja siit\u00e4 tuli itsehallinnollinen Ven\u00e4j\u00e4n alue.\nPetroskoissa toimiva musiikkioppilaitos on nimetty Raution mukaan. My\u00f6s Raution pojat Roine, Heino ja Erik Rautio olivat muusikkoja."
    },
    "1471274": {
        "pageid": 1471274,
        "ns": 0,
        "title": "Kalami\u00e1riksen palmumets\u00e4",
        "extract": "Kalami\u00e1riksen palmumets\u00e4 (kreik. \u03a6\u03bf\u03b9\u03bd\u03b9\u03ba\u03cc\u03b4\u03b1\u03c3\u03bf\u03c2 \u039a\u03b1\u03bb\u03b1\u03bc\u03b9\u03ac\u03c1\u03b7, Foinik\u00f3dasos Kalami\u00e1ri, my\u00f6s P\u00e1mfilan/Panagio\u00fadan palmumets\u00e4, \u03a6\u03bf\u03b9\u03bd\u03b9\u03ba\u03cc\u03b4\u03b1\u03c3\u03bf\u03c2 \u03a0\u03b1\u03bc\u03c6\u03af\u03bb\u03c9\u03bd/\u03a0\u03b1\u03bd\u03b1\u03b3\u03b9\u03bf\u03cd\u03b4\u03b1\u03c2) on palmumets\u00e4 Lesboksen saarella Kreikassa. Se sijaitsee saaren it\u00e4rannikolla l\u00e4hell\u00e4 P\u00e1mfilan ja Panagio\u00fadan kyli\u00e4.\nMets\u00e4n puut ovat lajiltaan kanariantaateleita (Phoenix canariensis), ja niit\u00e4 on noin 145\u2013150 kappaletta. Alueella kasvaa my\u00f6s eukalyptuspuita, plataaneita ja sypressej\u00e4. Mets\u00e4 on Kreikan harvoja palmumetsi\u00e4. Sen istutti alun perin brittil\u00e4inen Robert Hadkinson 1800-luvulla tuomalla puita Egyptist\u00e4, mutta se levi\u00e4\u00e4 nykyisin luonnostaan."
    },
    "1507509": {
        "pageid": 1507509,
        "ns": 0,
        "title": "Valkeaj\u00e4rvi (Virrat, Luodespohja)",
        "extract": "Valkeaj\u00e4rvi  on Pirkanmaalla Virroilla Luodespohjan kyl\u00e4n l\u00e4hell\u00e4 sijaitseva j\u00e4rvi."
    },
    "1591430": {
        "pageid": 1591430,
        "ns": 0,
        "title": "Caboc",
        "extract": "Caboc on skotlantilainen lehm\u00e4nmaidosta valmistettava kermajuusto.\nRoomalaiset olivat vaikuttaneet juustonvalmistuksen kehitykseen Englannissa, mutta Skotlannissa juustoja alettiin valmistaa vasta viikinkien vaikutuksesta. Tarinan mukaan Cabocin kehitti Mariota de Ile, joka oli 1400-luvulla paennut pakkoavioliittoa Irlantiin ja palatessaan Skotlantiin h\u00e4n toi mukanaan Cabocin reseptin. Juuston valmistuksen perinne oli aikanaan loppua kokonaan, mutta Susannah Stone elvytti tavan vuonna 1962. Nykyisin juustoa valmistaa Highland Fine Cheese Caithnessissa.\nCaboc muistuttaa skotlantilaista crowdiejuustoa, mutta cabocista poiketen crowdie valmistetaan kuoritusta maidosta. Cabociin puolestaan lis\u00e4t\u00e4\u00e4n kermaa. Kerma valutetaan vateihin, jolloin siihen lis\u00e4t\u00e4\u00e4n hapate. Sekoittamisen j\u00e4lkeen seos j\u00e4tet\u00e4\u00e4n sikseen kolmen kuukauden ajaksi. Syntynyt juustomassa puristetaan ja muotoillaan tahkoiksi. Lopulta juusto py\u00f6ritell\u00e4\u00e4n siemenrouheessa.\nValmiiden juustotahkojen paino on noin 110 gramaa ja pituus noin 8 cm. Juustoa voidaan k\u00e4ytt\u00e4\u00e4 p\u00f6yt\u00e4juustona tai esimerkiksi salaatin valmistuksessa tai haggisin kanssa grillattuna."
    },
    "1602146": {
        "pageid": 1602146,
        "ns": 0,
        "title": "Yksijalka",
        "extract": "Yksijalka, jota kutsutaan my\u00f6s monopodiksi, on yksitt\u00e4inen sauva, jota k\u00e4ytet\u00e4\u00e4n tukemaan kameroita, kiikareita, kiv\u00e4\u00e4rej\u00e4 tai muita tarkkuusinstrumentteja niiden k\u00e4yt\u00f6ss\u00e4."
    },
    "1655769": {
        "pageid": 1655769,
        "ns": 0,
        "title": "WAP (kappale)",
        "extract": "WAP (akronyymi sanoista wet-ass pussy) on yhdysvaltalaisen rap-artistin Cardi B:n kappale, jolla vierailee my\u00f6s Megan Thee Stallion. Se julkaistiin singlen\u00e4 Atlantic Recordsin kautta 7. elokuuta 2020 ja single nousi suoraan Billboard Hot 100 -listan ensimm\u00e4iselle sijalle. Kappaletta kuunneltiin Yhdysvalloissa suoratoistopalveluiden kautta 93 miljoonaa kertaa julkaisua seuranneen viikon aikana, mik\u00e4 on enemm\u00e4n kuin yht\u00e4k\u00e4\u00e4n toista kappaletta koskaan aiemmin ensimm\u00e4isen viikon aikana. Musiikkilehdist\u00e4 NME, Pitchfork ja Rolling Stone nimesiv\u00e4t sen vuoden 2020 parhaaksi kappaleeksi.\nKappaleen on tuottanut Ayo N Keyz. Sen ovat kirjoittaneet Belcalis Almanzar, Megan Pete, Austin Owens, Frank Rodriguez, James Foye III ja Jordan Thorpe. Sill\u00e4 samplataan vuonna 1993 julkaistua Frank Skin kappaletta \u201dWhores in This House\u201d.\n\u201dWAP\u201d kertoo seksist\u00e4 suoraan ja humoristisesti. Cardi B ja Megan Thee Stallion r\u00e4pp\u00e4\u00e4v\u00e4t siit\u00e4, mit\u00e4 odotuksia ja haluja heill\u00e4 on seksin suhteen. Provokatiivinen kappale jakoi ilmestyess\u00e4\u00e4n mielipiteit\u00e4, mik\u00e4 The Independentin arveluiden mukaan edesauttoi sen suurta suosiota. Osa piti sit\u00e4 positiivisella tavalla rajoja rikkovana kappaleena, jossa seksist\u00e4 puhutaan vapaasti. The New York Timesissa sit\u00e4 kutsuttiinkin \u201djulkean graafiseksi voiteluhymniksi\u201d. Konservatiivisemmat kuuntelijat eiv\u00e4t kuitenkaan arvostaneet kappaleen alatyylisyytt\u00e4. Sit\u00e4 kritisoi esimerkiksi yhdysvaltalainen poliittinen kommentaattori Ben Shapiro, joka luki kappaleen sanoja \u00e4\u00e4neen ohjelmassaan. My\u00f6s rap-artisti Snoop Dogg ilmaisi huolensa siit\u00e4, millainen vaikutus kappaleella olisi nuoriin tytt\u00f6ihin. Cardi B:n aviomies Offset vastasi Snoop Doggin kritiikkiin kommentoimalla, ett\u00e4 miesten ei \u201dtule kertoa naisille, mit\u00e4 he saavat ja mit\u00e4 eiv\u00e4t saa tehd\u00e4\u201d. \nKappaleen musiikkivideo julkaistiin samana p\u00e4iv\u00e4n\u00e4 singlen kanssa. Videolla r\u00e4pp\u00e4rit kulkevat ja tanssivat kartanossa, jossa on my\u00f6s muita julkisuuden henkil\u00f6it\u00e4, k\u00e4\u00e4rmeit\u00e4 ja isoja kissapetoja. Laulajat Rosal\u00eda ja Normani sek\u00e4 seurapiirihenkil\u00f6 Kylie Jenner esiintyv\u00e4t videolla.\nKappaletta on kuunneltu yli miljardi kertaa Spotifyss\u00e4, Ja kappaleen musiikkivideota on katsottu YouTubessa 450 miljoonaa kertaa."
    },
    "1694594": {
        "pageid": 1694594,
        "ns": 0,
        "title": "Rantaperki\u00f6n Ty\u00f6v\u00e4entalo",
        "extract": "Rantaperki\u00f6n Ty\u00f6v\u00e4entalo on Rantaperki\u00f6n Ty\u00f6v\u00e4enyhdistyksen kerho- ja kokoustilat, jotka sijaitsevat Tampereella Rantaperki\u00f6n kaupunginosassa sijaitsevan kerrostalon pohjakerroksessa. Kaksikerroksinen puurakenteinen ty\u00f6v\u00e4entalo sijaitsi nykyisen Asunto-osakeyhti\u00f6 Nuolialantie 6:n kohdalla kadun puolella piha-alueella.\nRantaperki\u00f6n Ty\u00f6v\u00e4entalo valmistui 1919, vihki\u00e4isjuhlaa vietettiin 9. marraskuuta 1919, ja se purettiin uuden asemakaavan mukaisen kerrostalorakentamisen tielt\u00e4 1972. Ensimm\u00e4inen kokous uudessa toimitilassa pidettiin 9. lokakuuta 1972. Varsinainen avaustilaisuus oli 21. tammikuuta 1973. \n\n"
    },
    "1708761": {
        "pageid": 1708761,
        "ns": 0,
        "title": "Jokij\u00e4rvi (Pieks\u00e4m\u00e4ki, Vilhula)",
        "extract": "Jokij\u00e4rvi  on Etel\u00e4-Savossa Pieks\u00e4m\u00e4ell\u00e4  Vilhulan l\u00e4hell\u00e4 sijaitseva j\u00e4rvi."
    },
    "1762878": {
        "pageid": 1762878,
        "ns": 0,
        "title": "Lesley Ugochukwu",
        "extract": "Lesley Chimuanya Ugochukwu (s. 26. maaliskuuta 2004 Rennes, Ranska) on ranskalainen jalkapalloilija, joka edustaa Englannin Valioliigassa pelaavaa Southamptonia lainalla saman sarjan Chelseasta. H\u00e4n on pelannut useissa Ranskan nuorisomaajoukkueissa. H\u00e4n on pelipaikaltaan puolustava keskikentt\u00e4pelaaja.\nUgochukwu teki ammattilaisdebyyttins\u00e4 tulemalla Stade Rennaisin joukkueessa vaihdosta kent\u00e4lle 89. peliminuutilla Ligue 1:n 34. kierroksen ottelussa Dijonia vastaan huhtikuussa 2021. H\u00e4n pelasi Rennaisissa kaikkiaan 47 Ranskan p\u00e4\u00e4sarjaottelua ja teki yhden maalin. Eurooppa-liigassa h\u00e4n pelasi seitsem\u00e4n ja Konferenssiliigassa kolme ottelua. Elokuussa 2023 Chelsea hankki h\u00e4net 27 miljoonan euron siirtokorvauksella ja seitsem\u00e4n vuoden sopimuksella. H\u00e4n pelasi avauskaudellaan 12 valioliigaottelua, ja oli hamstring-vamman vuoksi viisi kuukautta kentilt\u00e4 sivussa.\nUgochukwu on pelannut Ranskalle alle 18-, 19- ja 21-vuotiaiden maajoukkueissa. Ranskan alle 18-vuotiaiden maajoukkueessa h\u00e4n on tehnyt yhdeks\u00e4ss\u00e4 ottelussa yhden maalin Algeriaa vastaan ja alle 19-vuotiaiden maajoukkueessa h\u00e4n on niin ik\u00e4\u00e4n yhdeks\u00e4ss\u00e4 ottelussa kaksi maalia Suomea ja Kazakstania vastaan. \nUgochukwulla on my\u00f6s Nigerian kansalaisuus, ja h\u00e4n on entisen jalkapallopuolustajan Onyekachi Apamin veljenpoika."
    },
    "1792149": {
        "pageid": 1792149,
        "ns": 0,
        "title": "Deutsche Reichspartei",
        "extract": "Deutsche Reichspartei tarkoittaa ainakin seuraavia:\n\nDeutsche Reichspartei, \u00e4\u00e4rioikeistolainen puolue Saksan liittotasavallassa vuosina 1950\u20131965\nFreikonservative Partein nimi Saksan valtiop\u00e4ivill\u00e4"
    },
    "44374": {
        "pageid": 44374,
        "ns": 0,
        "title": "Kansan Tahto",
        "extract": "Kansan Tahto on suomalainen sanomalehti. Se ilmestyi sanomalehtimuotoisena vuoden 2015 loppuun asti ja aikakauslehten\u00e4 vuosina 2016\u20132023.\nLehti lakkautettiin vuoden 2023 lopussa taloudellisten vaikeuksien vuoksi mutta lehti on t\u00e4t\u00e4 ennen lakkautettu tai lakkautunut eri syist\u00e4 kymmenisen kertaa. Nettilehden varalle on jo suunnitelmia.\nKansan Tahto oli Suomen Sosialidemokraattisen Puolueen (SDP), Suomen Sosialistisen Ty\u00f6v\u00e4enpuolueen (SSTP) ja Suomen Kansan Demokraattisen Liiton (SKDL) kannattaja. Vasemmistoliiton perustamisesta (1990) l\u00e4htien se m\u00e4\u00e4ritteli itsens\u00e4 \u201dPohjois-Suomen vasemmistolehdeksi\u201d. Elokuussa 2018 Kansan Tahto lanseerattiin koko Suomen vasemmistolehdeksi. \n\nLehte\u00e4 kustansi vuodesta 1945 alkaen Kustannusosakeyhti\u00f6 Kansan Tahto Oy (vuodesta 2016 l\u00e4htien Kansan Tahto Oy).\nLehti my\u00f6nsi vuosittain Kansan Tahto -mitalin.\nVasemmistoliitto lopetti lehden puoluelehtituen vuoden 2016 alusta, samoin kuin tuen Satakunnan Ty\u00f6lle ja Ny Tidille."
    },
    "65333": {
        "pageid": 65333,
        "ns": 0,
        "title": "Silm\u00e4sairaus",
        "extract": "Silm\u00e4sairaudet ovat sairauksia, jotka esiintyv\u00e4t silm\u00e4n eri osissa, esimerkiksi silm\u00e4luomissa, sarveiskalvolla, sidekalvolla tai lasiaisessa. Silm\u00e4sairauksia tutkiva l\u00e4\u00e4ketieteen osa-alue on nimelt\u00e4\u00e4n oftalmologia tai silm\u00e4taudit."
    },
    "193346": {
        "pageid": 193346,
        "ns": 0,
        "title": "Jatkoaika (televisiosarja)",
        "extract": "Jatkoaika oli ajankohtaisaiheita k\u00e4sitellyt 1960-luvun lopun suomalainen television keskusteluohjelma."
    },
    "253503": {
        "pageid": 253503,
        "ns": 0,
        "title": "Veliki Ustjug",
        "extract": "Veliki Ustjug (ven. \u0412\u0435\u043b\u0438\u0301\u043a\u0438\u0439 \u0423\u0301\u0441\u0442\u044e\u0433) on kaupunki Vologdan alueella Ven\u00e4j\u00e4ll\u00e4, Suhona- ja Jugjokien yhtym\u00e4kohdassa. Kaupungissa on 28 266 asukasta (2023).\nPaikkakunnan ensimm\u00e4inen asutus oli Gledenin luostari. Kaupunki on mainittu kronikoissa ensi kertaa vuonna 1207, jolloin se kuului Vladimir-Suzdalin ruhtinaskuntaan. Kaupunki oli merkitt\u00e4v\u00e4 kaupan keskus, mutta menetti merkityst\u00e4\u00e4n kun Suhonan merkitys kauppareittin\u00e4 Kiinaan v\u00e4heni, etenkin Suezin kanava aukeamisen 1869 my\u00f6t\u00e4.\nVeliki Ustjugin l\u00e4hist\u00f6ll\u00e4 on ven\u00e4l\u00e4isen Joulupukin, Pakkasukon virallinen asuinpaikka. Kaupunkia on markkinoitu Pakkasukon kotina vuodesta 1998, joka on vaikuttanut kaupungin matkailutoiminnan kehittymiseen."
    },
    "410819": {
        "pageid": 410819,
        "ns": 0,
        "title": "Hell\u2019s Kitchen",
        "extract": "Hell\u2019s Kitchen voi tarkoittaa ainakin seuraavia:"
    },
    "464957": {
        "pageid": 464957,
        "ns": 0,
        "title": "Bravo-palkinto",
        "extract": "Bravo (ital. Trofeo Bravo) on italialaisen Guerin Sportivo -urheilulehden vuodesta 1978 l\u00e4htien vuosittain jakama palkinto, joka my\u00f6nnet\u00e4\u00e4n Euroopan parhaalle nuorelle jalkapalloilijalle.\nVuoteen 1992 asti palkinto my\u00f6nnettiin alle 23-vuotiaalle pelaajalle, jonka seurajoukkue oli ottanut osaa johonkin Euroopan jalkapalloliiton j\u00e4rjest\u00e4m\u00e4\u00e4n kansainv\u00e4liseen seurajoukkuekilpailuun (Euroopan cup, Uefa-cup tai Cup-voittajien cup). Vuodesta 1992 l\u00e4htien my\u00f6nt\u00e4miskriteerin\u00e4 on ollut alle 21 vuoden ik\u00e4 ja pelaaminen miss\u00e4 tahansa eurooppalaisessa sarjassa. Voittaja valitaan useimmissa Euroopan maissa pelatun syksy\u2013kev\u00e4t-kauden j\u00e4lkeen, ei kalenterivuoden lopussa. Bravoa on kutsuttu alle 21-vuotiaiden Kultaiseksi palloksi.\nVain espanjalainen Emilio Butrague\u00f1o ja brasilialainen Ronaldo ovat voittaneet palkinnon kahdesti."
    },
    "510783": {
        "pageid": 510783,
        "ns": 0,
        "title": "Muovikassimuseo",
        "extract": "Muovikassimuseo on yksityinen ja vapaamuotoinen muovikassien kokoelma, jonka materiaaleista j\u00e4rjestet\u00e4\u00e4n muutaman vuoden v\u00e4lein kes\u00e4n\u00e4yttelyit\u00e4 Perni\u00f6ss\u00e4, Salossa. Se voi pyynn\u00f6st\u00e4 j\u00e4rjest\u00e4\u00e4 rajatuista teemoista pienoisn\u00e4yttelyit\u00e4 my\u00f6s muualla. Muovikassimuseon kokoelmien ydin on 1960\u201370-luvuilta, jolloin Timo Lapila pani talteen erikoisimpia muovikasseja. Ne olivat usein Amerplastin sovelluksia muovikassin monista k\u00e4ytt\u00f6mahdollisuuksista.\nEnsimm\u00e4iset n\u00e4yttelyt j\u00e4rjestettiin 1990-luvun alussa Salon kirjastossa. Niiden teemoina olivat \u201dkauneimmat muovikassit\u201d ja \u201dmuovikassit ja yhteiskunta\u201d. Sen j\u00e4lkeen lyhytaikaisia n\u00e4yttelyit\u00e4 oli muun muassa Blue Sea Film Festivaleilla ja Paasikivi-Opistossa.\nVuonna 1986 Iltalehti kertoi, ett\u00e4 Perni\u00f6\u00f6n perustetaan muovikassimuseo. T\u00e4m\u00e4n seurauksena Perni\u00f6n kunnalle lahjoitettiin suuri er\u00e4 muovikasseja, muun muassa Sinikka Suomisen kokoelma. Kun Turun Messujen Aarre 98 -n\u00e4yttelyss\u00e4 oli esill\u00e4 Perni\u00f6n Muovikassimuseo, se sai paljon julkisuutta ja lis\u00e4\u00e4 kassilahjoituksia. T\u00e4m\u00e4n rohkaisemana ja lukuisien lahjoitusten moraalisesti velvoittamana Tarja ja Timo Lapila pystyttiv\u00e4t koko kes\u00e4n mittaisen muovikassimuseon n\u00e4yttelyn Perni\u00f6n asemalle kes\u00e4ll\u00e4 1999. Samana vuonna muovikassi t\u00e4ytti lehtitietojen mukaan 40 vuotta. Sen j\u00e4lkeisin\u00e4 vuosina on laajentuneissa n\u00e4yttelytiloissa ollut kes\u00e4n\u00e4yttelyit\u00e4 muutaman vuoden v\u00e4lein. Esill\u00e4 on ollut my\u00f6s muovikassimuseon yst\u00e4vien j\u00e4rjest\u00e4mi\u00e4 n\u00e4yttelyit\u00e4 aiheinaan muun muassa t-paidat, hotellisaippuat, laiva-aiheiset postikortit ja valokuvat sek\u00e4 postitaide.\nMuseon kokoelmissa on muutamia kymmeni\u00e4 tuhansia kotimaisia ja ulkomaisia muovi- ja paperikasseja. N\u00e4yttelyripustuksissa p\u00e4\u00e4paino on ollut kassien n\u00e4ytt\u00e4v\u00e4ll\u00e4 ulkon\u00e4\u00f6ll\u00e4, erikoisilla julkaisijoilla ja k\u00e4ytt\u00f6muodoilla, museaalisuudella sek\u00e4 kulttuurihistoriallisella erikoisuudella. Muovikassimuseolla on suuri m\u00e4\u00e4r\u00e4 yksitt\u00e4isi\u00e4 ja pysyvi\u00e4 lahjoittajayst\u00e4vi\u00e4, ja nykyisist\u00e4 kasseista on suurin osa tullut kokoelmiin eri henkil\u00f6iden lahjoituksina. Lahjoitusten ja yhteydenottojen perusteella voidaan p\u00e4\u00e4tell\u00e4, ett\u00e4 Suomessa on ollut suuri m\u00e4\u00e4r\u00e4 muovikassien ker\u00e4ilij\u00f6it\u00e4. Ker\u00e4ilyn motiivina on ollut joko aito kierr\u00e4tysk\u00e4yt\u00f6n suosiminen, muun muassa matonkuteiksi, tai sitten kaikelle ker\u00e4ilylle yhteinen halu s\u00e4\u00e4st\u00e4\u00e4 henkil\u00f6kohtaisesti rakkaita ja ainutkertaisia kuvallisen esinemaailman tuotteita.\nKiinte\u00e4 muovikassimuseo Lapilan asunnolla entisell\u00e4 konepajalla oli julkinen n\u00e4yttelypaikka aina 2010-luvulle saakka, kunnes viranomaiset kielsiv\u00e4t toiminnan paloturvallisuuden vuoksi. Nyky\u00e4\u00e4n kokoelmasta on tehty kiert\u00e4vi\u00e4 n\u00e4yttelyit\u00e4."
    },
    "577920": {
        "pageid": 577920,
        "ns": 0,
        "title": "Vahverovahakas",
        "extract": "Vahverovahakas (Hygrocybe cantharellus syn. Hygrocybe lepida) on kuperan suomuinen ja kirkkaanpunainen vahakaslaji. Lakin reunat ovat keltaiset. Malto on oranssia. Heltat ovat nuorilla sienill\u00e4 vaaleankeltaiset ja vanhemmiten keltaiset. Jalan latva on oranssi ja tyvest\u00e4 lakin v\u00e4rinen. Sieni kasvaa kosteassa sammalessa ja on melko yleinen Suomessa."
    },
    "631609": {
        "pageid": 631609,
        "ns": 0,
        "title": "Luomumaatalous",
        "extract": "Luomumaatalous tarkoittaa mahdollisimman luonnonmukaista maataloutta. Luomumaatalouteen kuuluvat luomuviljely (ravinto- ja kuitukasvit) ja luomuel\u00e4intuotanto (el\u00e4inper\u00e4iset tuotteet). Luomumaatalouden tuotteita kutsutaan luomutuotteiksi. Luomumaataloudessa k\u00e4ytet\u00e4\u00e4n usein lannoitteena muun muassa kanan, lehm\u00e4n ja hevosen ulostetta. Toimintaa valvoo usea viranomainen."
    },
    "855622": {
        "pageid": 855622,
        "ns": 0,
        "title": "An Kum-ae",
        "extract": "An Kum-ae (kor. \uc548 \uae08\uc560; s. 3. kes\u00e4kuuta 1980) on pohjoiskorealainen judoka ja olympiavoittaja. H\u00e4n kilpailee alle 52-kiloisten sarjassa, jossa h\u00e4n voitti olympiakultaa Lontoossa 2012 ja hopeaa Pekingiss\u00e4 2008. An on voittanut my\u00f6s kaksi pronssimitalia MM-kisoissa, yhden kulta- ja pronssimitalin Aasian kisoissa ja yhden pronssin Aasian-mestaruuskilpailuista."
    },
    "878128": {
        "pageid": 878128,
        "ns": 0,
        "title": "Matrona Moskovalainen",
        "extract": "Matrona Moskovalainen on Ven\u00e4j\u00e4n ortodoksisen kirkon pyh\u00e4. Pyh\u00e4n Matrona Moskovalaisen muistop\u00e4iv\u00e4 on juliaanisessa kalenterissa 19. huhtikuuta ja gregoriaanisessa 2. toukokuuta."
    },
    "918279": {
        "pageid": 918279,
        "ns": 0,
        "title": "Lavonius",
        "extract": "Lavonius on suomalainen suku, josta on tullut 1700-luvulla huomattavia pappeja, 1800-luvulla merkitt\u00e4vi\u00e4 juristeja ja 1900-luvulla vaikuttajia talousel\u00e4m\u00e4ss\u00e4 ja politiikassa. Suvun er\u00e4s j\u00e4sen aateloitiin 1800-luvulla, mutta t\u00e4m\u00e4n sukuhaaran mieslinja sammui perustajansa kuollessa vuonna 1875.\nSuvun varhaisin tunnettu edustaja on S\u00e4\u00e4mingin kappalainen Jordanus Lavonius (n. 1677\u20131735), joka lienee ollut kotoisin jostain It\u00e4-Suomesta Lavola-nimiselt\u00e4 tilalta. Kantapaikaksi on aikanaan arveltu Viipurin pit\u00e4j\u00e4n Lavolan tilaa, mutta t\u00e4m\u00e4n tueksi ei ole l\u00f6ydetty l\u00e4hteit\u00e4 \u2013 kuten ei sillek\u00e4\u00e4n v\u00e4itteelle, ett\u00e4 kyseess\u00e4 olisi Taipalsaaren Lavola. My\u00f6hemmin sukututkijat ovatkin pit\u00e4neet todenn\u00e4k\u00f6isemp\u00e4n\u00e4, ett\u00e4 kyseess\u00e4 olisi Kerim\u00e4en Klemettil\u00e4n (nyk. Paasniemi) Lavola. Sielt\u00e4 oli nimitt\u00e4in l\u00e4ht\u00f6isin Kerim\u00e4en lukkari Erik Erikinpoika Lavonius (n. 1664\u20131730), jota on veikattu Jordanus Lavoniuksen veljeksi.\nKuvern\u00f6\u00f6ri Alexander Lavonius aateloitiin vuonna 1855, ja suku introdusoitiin Suomen ritarihuoneelle joulukuussa 1857 numerolla 224. Alexander Lavoniuksen ainoa poika kuoli kuitenkin lapsettomana ennen is\u00e4\u00e4ns\u00e4, joten aatelissuku sammui mieslinjalta h\u00e4nen kuollessaan itse vuonna 1875. H\u00e4nen kolme tyt\u00e4rt\u00e4\u00e4n kuitenkin naivat tunnettuihin sukuihin. Aatelissuku sammui lopullisesti vuonna 1935."
    },
    "1408716": {
        "pageid": 1408716,
        "ns": 0,
        "title": "Tuomas Peltonen (professori)",
        "extract": "Tuomas Eetvartti Peltonen (3. toukokuuta 1924 Virrat \u2013 13. joulukuuta 2009 Turku) oli suomalainen l\u00e4\u00e4k\u00e4ri ja Turun yliopiston professori. \nPeltosen vanhemmat olivat kanttori Kalervo Ilmari Peltonen ja Tyyne Kangaspeska ja puoliso vuodesta 1949 l\u00e4\u00e4ketieteen lisensiaatti Marja-Liisa Laesvuori. My\u00f6s heid\u00e4n pojastaan Juha Peltosesta (s. 1956) tuli l\u00e4\u00e4k\u00e4ri ja is\u00e4ns\u00e4 tavoin Turun yliopiston professori. Peltonen tuli ylioppilaaksi Tampereen suomalaisesta yhteiskoulusta 1943 ja valmistui l\u00e4\u00e4ketieteen lisensiaatiksi 1951. Tohtoriksi h\u00e4n v\u00e4itteli 1956. Lastentautien erikoisl\u00e4\u00e4k\u00e4rin p\u00e4tevyyden Peltonen sai 1955, epidemiologian 1956 ja kliinisen fysiologian 1961. Turun yliopiston lastentautiopin dosentti h\u00e4n oli vuodesta 1957 vuoteen 1962 ja sitten apulaisprofessori. Turun lastenklinikkaan Peltonen nimitettiin apulaisylil\u00e4\u00e4k\u00e4riksi jo 1955, lastentautiopin professori yliopistoon ja lastenklinikan ylil\u00e4\u00e4k\u00e4ri h\u00e4nest\u00e4 tuli 1966. Turun yliopistollisen keskussairaalan johtajaylil\u00e4\u00e4k\u00e4rin\u00e4 Peltonen toimi 1968\u20131969 ja l\u00e4\u00e4k\u00e4rin\u00e4 Sotilassairaala 2:ssa kymmenen vuoden ajan.  Kliinisen fysiologian dosentti Peltosesta tuli 1971, h\u00e4nen tutkimusjulkaisunsa painottuivat lasten kliiniseen fysiologiaan. Peltonen, joka toimi jatkosodassa taistelul\u00e4hettin\u00e4 ja joukkueenjohtajana, ylennettiin l\u00e4\u00e4kint\u00e4everstiksi 1977. H\u00e4n taisteli my\u00f6s Lapin sodassa ja oli sittemmin my\u00f6s miinanraivaajana It\u00e4merell\u00e4. El\u00e4kkeelle h\u00e4n j\u00e4i 1985."
    },
    "1489565": {
        "pageid": 1489565,
        "ns": 0,
        "title": "Matt Kean",
        "extract": "Matt Kean s. 2. kes\u00e4kuuta 1986 Sheffield, Englanti)  on englantilaisen rock-yhtyeen Bring Me the Horizonin basisti. Kean kuuluu yhdess\u00e4 Oliver Sykesin, Lee Malian ja Matt Nichollsin kanssa yhtyeen perustajaj\u00e4seniin.\nKean oli b\u00e4ndin ensimm\u00e4inen vegaani josta h\u00e4n sai lempinimens\u00e4 \"Vegan\" tosin nyky\u00e4\u00e4n Oliver Sykes on my\u00f6s vegaani. H\u00e4n on suuri  jalkapallon yst\u00e4v\u00e4 ja h\u00e4nen lempiseuransa on Manchester City."
    },
    "1551843": {
        "pageid": 1551843,
        "ns": 0,
        "title": "Aarne Bremer",
        "extract": "Aarne Immanuel Bremer (16. maaliskuuta 1904 Helsinki \u2013 18. kes\u00e4kuuta 1955) oli suomalainen majuri ja lent\u00e4j\u00e4. \nBremerin vanhemmat olivat l\u00e4\u00e4ninkamreeri Malakias Bremer (1858\u20131933) ja Edit Alexandra Eklund. H\u00e4nen nelj\u00e4 velje\u00e4\u00e4n olivat my\u00f6s lent\u00e4ji\u00e4, heist\u00e4 tunnetuin oli enn\u00e4tyslent\u00e4j\u00e4 V\u00e4in\u00f6 Bremer. \nAarne Bremer on haudattu Hietaniemen vanhalle hautausmaalle."
    },
    "1620433": {
        "pageid": 1620433,
        "ns": 0,
        "title": "De Mol (televisiosarja)",
        "extract": "De Mol (Mole) on belgialainen tositelevisiokilpailu. Sit\u00e4 esitettiin Belgiassa joulukuusta 1998 maaliskuuhun 2000 ja uudelleen 19.1.\u201316.3.2003 TV1 kanssa Michiel Devlieger ohjaajana. Ohjelma elvytettiin vuonna 2016 VIER-kanavalla Gilles De Coster ohjaajana. Ohjelma voitti kuuluisan Kultainen ruusu -televisiopalkinnon vuonna 2000. Formaatti on lisensoitu 40 maassa ymp\u00e4ri maailmaa. Suomessa sit\u00e4 esitet\u00e4\u00e4n nimell\u00e4 Myyr\u00e4. Sen ensimm\u00e4inen kausi esitettiin MTV3-kanavalla kev\u00e4\u00e4ll\u00e4 2019.\nThe Mole -peliss\u00e4 pelaajien on teht\u00e4v\u00e4 yhteisty\u00f6t\u00e4 erilaisten fyysisten ja henkisten haasteiden l\u00e4pivientiin rakentaakseen voittopottia voittajalle, joka selvi\u00e4\u00e4 viimeisess\u00e4 jaksossa. Yksi heist\u00e4 on kuitenkin kaksoisagentti \"Myyr\u00e4 \", jonka tuottajat ovat palkanneet sabotoimaan ryhm\u00e4n teht\u00e4vi\u00e4. Myyr\u00e4n on oltava varovainen, jottei paljasta itsest\u00e4\u00e4n. P\u00e4iv\u00e4kirjojen avulla pelaajat kirjoittavat ep\u00e4ilyksi\u00e4\u00e4n yl\u00f6s henkil\u00f6ist\u00e4, joista joku voisi olla myyr\u00e4. Muistiin kirjataan siis ep\u00e4ilytt\u00e4vi\u00e4 asioita, kuten vaatteiden v\u00e4rit, pienet keskustelunaiheet ja niin edelleen. Jokaisen jakson lopussa oleva tietokilpailu testaa pelaajien tiet\u00e4myksen myyr\u00e4st\u00e4. V\u00e4hiten tiennyt putoaa kilpailusta.\n\n"
    },
    "1644872": {
        "pageid": 1644872,
        "ns": 0,
        "title": "Alexandru Macedonski",
        "extract": "Alexandru Macedonski (1854 Craiova, Valakia \u2013 1920 Bukarest, Romania) oli romanialainen kirjailija.\nMacedonskin is\u00e4 oli upseeri ja sittemmin sotaministeri. Is\u00e4ns\u00e4 tavoin Macedonski vastusti monarkiaa, ja h\u00e4net pid\u00e4tettiin mielipiteidens\u00e4 vuoksi.\nMacedonskin esikoisrunokokoelma Prima verba ilmestyi 1872. Lehtikirjoituksissaan h\u00e4n vastusti vaikutusvaltaisen kirjallisuusseuran Junimean edustamaa suuntausta ja joutui konflikteihin. Toinen runokokoelma Poezii ilmestyi 1882. H\u00e4n asui Pariisissa 1884\u20131912 ja loi yhteyksi\u00e4 kirjallisiin piireihin. Romanian kirjallisuudessa h\u00e4n edusti sittemmin symbolismia, modernismia ja parnassolaisuutta. Proosatuotannossaankin h\u00e4n oli kokeileva. H\u00e4n kirjoitti my\u00f6s ranskaksi."
    },
    "1648941": {
        "pageid": 1648941,
        "ns": 0,
        "title": "Yui \u014chashi",
        "extract": "Yui \u014chashi (jap. \u5927\u6a4b \u60a0\u4f9d, \u014chashi Yui; s. 18. lokakuuta 1995) on japanilainen uimari, joka on erikoistunut sekauintiin. H\u00e4n on kaksinkertainen olympiavoittaja ja kaksinkertainen MM-mitalisti.\n\u014chashi saavutti pitk\u00e4n radan MM-kilpailuissa hopeaa 200 metrin sekauinnissa Budapestissa 2017 ja pronssia 400 metrin sekauinnissa Gwangjussa 2019. Vuodelle 2021 siirretyiss\u00e4 Tokion olympialaisissa h\u00e4n voitti kultaa 400 metrin sekauinnissa ajalla 4.32,08, mill\u00e4 h\u00e4n j\u00e4tti hopeamitalisti Emma Weyantin 0,68 sekunnin ja pronssimitalisti Hali Flickingerin 2,82 sekunnin p\u00e4\u00e4h\u00e4n, ja kolme p\u00e4iv\u00e4\u00e4 my\u00f6hemmin 200 metrin sekauinnissa ajalla 2.08,52, mik\u00e4 riitti 0,13 sekunnin eroon hopeamitalisti Alex Walshista. \u014chashi on voittanut kultamitaleja my\u00f6s Tyynenmeren-mestaruuskilpailuissa, Aasian kisoissa, Aasian-mestaruuskilpailuissa ja universiadeissa.\n\u014chashin pitk\u00e4n radan sekauintienn\u00e4tykset ovat 200 metrill\u00e4 2.07,91 MM-kilpailuista 2017 ja 400 metrill\u00e4 4.30,82 huhtikuulta 2018. Lyhyell\u00e4 radalla \u014chashi on uinut 100 metrill\u00e4 ajan 58,69 lokakuussa 2020, 200 metrill\u00e4 2.03,93 marraskuussa 2020 ja 400 metrill\u00e4 4.22,73 maailmancupin kilpailussa marraskuussa 2018."
    },
    "1762521": {
        "pageid": 1762521,
        "ns": 0,
        "title": "Sassoon",
        "extract": "Sassoon on muun muassa seuraavien henkil\u00f6iden sukunimi:\n\nGeorge Sassoon (1936\u20132006), englantilainen henkil\u00f6, joka v\u00e4itti, ett\u00e4 Mooseksella oli ydink\u00e4ytt\u00f6inen kone, joka tuotti mannaa er\u00e4maavaelluksella\nSiegfried Sassoon, salanimi Saul Kain, (1886\u20131967), englantilainen runoilija ja proosakirjailija\nVidal Sassoon (1928\u20132012), brittil\u00e4inen kampaaja ja liikemies"
    },
    "1826621": {
        "pageid": 1826621,
        "ns": 0,
        "title": "Fagerhult (Habo)",
        "extract": "Fagerhult on taajama Habon kunnassa J\u00f6nk\u00f6pingin l\u00e4\u00e4niss\u00e4 L\u00e4nsi-G\u00f6tanmaan historiallisessa maakunnassa Ruotsissa. Taajamassa oli 219 asukasta vuonna 2021."
    },
    "10730": {
        "pageid": 10730,
        "ns": 0,
        "title": "Little Rock",
        "extract": "Little Rock on Yhdysvaltojen Arkansas\u2019n osavaltion p\u00e4\u00e4kaupunki. Alueen alkuper\u00e4isasukkaita olivat quapawit ja varsinainen kaupunki perustettiin vuonna 1820. Seuraavana vuonna Little Rockista tuli Arkansasin territorion p\u00e4\u00e4kaupunki. Vuoden 2010 v\u00e4est\u00f6nlaskennan mukaan kaupungin asukasluku oli 203 591 ja suuremman metropolialueen 748 031."
    },
    "189032": {
        "pageid": 189032,
        "ns": 0,
        "title": "Amfibolia",
        "extract": "Amfibolia tarkoittaa monitulkintaisuutta, joka perustuu kielioppiin (tai ylip\u00e4\u00e4ns\u00e4 muuhun kuin polysemiaan tai homonyymeihin). \nJoskus siihen sis\u00e4llytet\u00e4\u00e4n my\u00f6s yksitt\u00e4isen sanan monimerkityksisyyteen perustuva monitulkintaisuus eli ekvivokaatio.\nEsimerkki:\n\nK\u00e4ytettyj\u00e4 autoja halvalla. \u00c4l\u00e4 mene muualle petett\u00e4v\u00e4ksi. Tule meille ensin!\n(\u201dMeille petett\u00e4v\u00e4ksi\u201d vai \u201dmeille pett\u00e4misen sijaan\u201d?)\n\nKannella on pidett\u00e4v\u00e4 kiinni pienist\u00e4 lapsista.\n(Eik\u00f6 kannelle saa menn\u00e4 ilman pikkulapsia?)\nAmfiboliaa voidaan k\u00e4ytt\u00e4\u00e4 argumentaatiovirheen\u00e4, my\u00f6s tahattomasti v\u00e4\u00e4rin:\n\nTeill\u00e4mme on aivan liian vaarallista nyky\u00e4\u00e4n. Siksi alle kaksikymppisille ei pit\u00e4isi my\u00f6nt\u00e4\u00e4 ajokortteja.\nT\u00e4ss\u00e4 amfibolia liittyy kysymykseen \u201dmiksi?\u201d: onko niin, ett\u00e4 tiemme ovat liian vaarallisia teini-ik\u00e4isille autoilijoille, vai onko niin, ett\u00e4 teini-ik\u00e4iset autoilijat tekev\u00e4t teist\u00e4mme liian vaarallisia?"
    },
    "224395": {
        "pageid": 224395,
        "ns": 0,
        "title": "Steyr GB",
        "extract": "Steyr GB (saks. Gas Bremse) on it\u00e4valtalaisen Steyr-Mannlicherin valmistama kaasuhidasteinen, kaksitoiminen itselataava pistooli. Asetta valmistettiin vuosien 1981\u20131988 v\u00e4lill\u00e4 15 000\u201320 000 kappaletta. Sen toimintaperiaate on per\u00e4isin Saksassa toisen maailmansodan loppuvaiheessa kehitetyst\u00e4 Volkspistolesta. Steyr GB oli kilvassa It\u00e4vallan asevoimien palveluspistooliksi, mutta h\u00e4visi Glock 17:lle."
    },
    "306929": {
        "pageid": 306929,
        "ns": 0,
        "title": "Shot",
        "extract": "Shot on suomalaisen rockyhtye The Rasmuksen single. Se julkaistiin maaliskuussa 2006, ja se on kolmas single yhtyeen kuudennelta albumilta Hide from the Sun. Single oli parhaimmillaan Suomen virallisen singlelistan sijalla kuusi. Singlen nimikappale on samantyylinen kuin monet Hide from the Sunin kappaleista, ja sen aihe k\u00e4sittelee l\u00e4himm\u00e4isen suojelua. Soundi ja sovitus ovat tyylilt\u00e4\u00e4n hyvin synkki\u00e4.\nSinglell\u00e4 on my\u00f6s liven\u00e4 nauhoitetut versiot kappaleista \"Shot\" ja \"Keep Your Heart Broken\" sek\u00e4 akustinen versio kappaleesta \"Open My Eyes\", joka on bonusraita Hide from the Sunin Yhdysvaltain- ja Britannian-painoksilla. Live-esiintymiset nauhoitti Eins Live -radiokanava K\u00f6lnin Kulturkirchess\u00e4 31. lokakuuta 2005. Levyll\u00e4 on my\u00f6s The Rasmus Player Software, joka on tietokoneohjelma, jolla voi katsoa yhtyeen videoita, kuvia ja nettisivuja sek\u00e4 kuunnella levyj\u00e4.\n\"Shot\"-musiikkivideon ohjasi Sandra Merschner, ja se kuvattiin Kanariansaarten Fuerteventuralla, Tindaya-vuoren \u00e4\u00e4rell\u00e4. Videossa yhtye n\u00e4ytt\u00e4\u00e4 olevan ulkoavaruudessa planeetan pinnalla, ja taivaalla n\u00e4kyy monia planeettoja tai kuita, muutama t\u00e4hdenlentokin."
    },
    "307976": {
        "pageid": 307976,
        "ns": 0,
        "title": "Diabolus in Musica",
        "extract": "Diabolus In Musica on yhdysvaltalaisen thrash metal -yhtye Slayerin kahdeksas studioalbumi. \nLevy on saanut paljon kritiikki\u00e4 fanien ja kriitikoiden keskuudessa muun muassa nu metal vaikutteiden ja Tom Arayan aikaisempaa melodisempien lauluosuuksien takia. . Slayer  kuitenkin palasi perinteisemp\u00e4\u00e4n thrashiin my\u00f6hemmill\u00e4 levyill\u00e4 Christ Illusion ja World Painted Blood."
    },
    "315624": {
        "pageid": 315624,
        "ns": 0,
        "title": "K\u00e4det\u00f6n Alfonso",
        "extract": "K\u00e4det\u00f6n Alfonso (The Unknown) on Tod Browningin ohjaama yhdysvaltalainen mykk\u00e4elokuva vuodelta 1927. Sen p\u00e4\u00e4osia esitt\u00e4v\u00e4t Lon Chaney Senior ja Joan Crawford. Sivurooleissa n\u00e4hd\u00e4\u00e4n muun muassa Norman Kerry ja Nick de Ruiz. Se on genrelt\u00e4\u00e4n kauhuelokuva ja kertoo Chaneyn esitt\u00e4m\u00e4st\u00e4 sirkuksen veitsenheitt\u00e4j\u00e4st\u00e4, joka on rakastunut Joan Crawfordin n\u00e4yttelem\u00e4\u00e4n karnevaalitytt\u00f6\u00f6n. Elokuva on t\u00e4ynn\u00e4 omalaatuisia juonenk\u00e4\u00e4nteit\u00e4, ja se perustuu l\u00f6yh\u00e4sti ohjaaja Browningin omiin kokemuksiin ."
    },
    "359940": {
        "pageid": 359940,
        "ns": 0,
        "title": "Water Street Atelier",
        "extract": "The Water Street Atelier on yhdysvaltalainen taidekoulu, joka toimii nyky\u00e4\u00e4n Manhattanilla, New Yorkissa. Aiemmin koulu sijaitsi Brooklyniss\u00e4, mist\u00e4 sen nimi juontaa juurensa. Jacob Collinsin johtama koulu opettaa vanhojen mestarienselvenn\u00e4 tapaa piirt\u00e4\u00e4 ja maalata.\nKoulussa on kaksi osiota. Takahuone on Collinsin yksityinen studio, isompi edess\u00e4 oleva huone on oppilaitten tila, miss\u00e4 Collins my\u00f6s ty\u00f6skentelee suurempien figuratiivisten maalaustensa kanssa.\nOppilaat tulevat usein opiskelemaan kouluun nelj\u00e4ksi vuodeksi. Ensimm\u00e4isen\u00e4 vuotenaan oppilaat viett\u00e4v\u00e4t suurimman osan ajastaan piirt\u00e4en ja maalaten kipsipatsaita ja el\u00e4v\u00e4\u00e4 mallia, piirt\u00e4en lyhyit\u00e4 ja pitki\u00e4 asentoja. T\u00e4m\u00e4n j\u00e4lkeen siirryt\u00e4\u00e4n pelk\u00e4st\u00e4\u00e4n figuuriin ja enimm\u00e4kseen pitk\u00e4\u00e4n asentoon (3\u20134 viikkoa), joita piirret\u00e4\u00e4n lyijykyn\u00e4ll\u00e4. T\u00e4m\u00e4n j\u00e4lkeen siirryt\u00e4\u00e4n grisaille-figuurimaalaukseen (paletilla yleens\u00e4 ainoastaan mustaa ja valkoista), josta sitten siirryt\u00e4\u00e4n koko palettiin. Collins esittelee my\u00f6s asetelma- ja maisemamaalausta.\nCollins pyrkii opettamaan aina kun h\u00e4nell\u00e4 on mahdollisuus siihen. Tiukkojen aikataulujen kohdalla my\u00f6s Collinsin vanhat oppilaat tulevat opettamaan. Yleens\u00e4 kerran vuodessa oppilaat pyrkiv\u00e4t tekem\u00e4\u00e4n erillisen maisemamaalausmatkan tai muun matkan, jonka aikana opettaa vieraileva opettaja.\nCollins hyv\u00e4ksyy ohjelmaansa ainoastaan kolmesta nelj\u00e4\u00e4n uutta oppilasta vuodessa. H\u00e4n edellytt\u00e4\u00e4 avointa mielt\u00e4 ja suurta motivaatiota, eik\u00e4 niink\u00e4\u00e4n suuria teknisi\u00e4 taitoja aloittaessa. Koulun ohjelma vaatii oppilailta suurta keskittymist\u00e4 ja itsemotivaatiota. Ohjelmaa ei ole rakennettu tarkasti, vaan Collins valvoo itse oppilaiden kehityst\u00e4 ja p\u00e4\u00e4tt\u00e4\u00e4 milloin kukin on valmis siirtym\u00e4\u00e4n uuteen vaiheeseen, ja miss\u00e4 oppilaiden heikot kohdat milloinkin ovat. T\u00e4t\u00e4 samaa periaatetta noudattivat 1800-luvun ranskalaiset taideakatemiat."
    },
    "456329": {
        "pageid": 456329,
        "ns": 0,
        "title": "Kanadan Grand Prix 1982",
        "extract": "Kanadan Grand Prix 1982 oli Formula 1 -sarjan osakilpailu, joka ajettiin 13. kes\u00e4kuuta 1982 Circuit Gilles-Villeneuvella Kanadassa. Kilpailun voitti Brabhamilla ajanut Nelson Piquet, jolle voitto oli ensimm\u00e4inen.\nKilpailussa sattui j\u00e4lleen kohtalokas onnettomuus, kun italialainen Riccardo Paletti menehtyi ensimm\u00e4isen l\u00e4hd\u00f6n kolarissa. Seuraava kilpailutilanteessa kuollut kuljettaja oli Ayrton Senna vuonna 1994."
    },
    "623472": {
        "pageid": 623472,
        "ns": 0,
        "title": "Ribbe",
        "extract": "Ribbe (my\u00f6s norj. svineribbe) on perinteinen norjalainen jouluruoka. Ribbe valmistetaan sian kyljest\u00e4, jossa on kamara mukana."
    },
    "754521": {
        "pageid": 754521,
        "ns": 0,
        "title": "Raakel",
        "extract": "Raakel (hepr. \u200f\u05e8\u05d7\u05dc\u200e) on Raamatun Vanhan testamentin henkil\u00f6. H\u00e4n oli Laabanin tyt\u00e4r ja Jaakobin toinen puoliso sek\u00e4 Joosefin ja Benjaminin \u00e4iti.\nRaamatun mukaan Jaakob rakastui enonsa Laabanin nuorempaan tytt\u00e4reen, serkkuunsa Raakeliin ja lupasi palvella Laabania seitsem\u00e4n vuotta saadakseen Raakelin vaimokseen. Seitsem\u00e4n vuoden kuluttua Laaban antoi Jaakobille kuitenkin vanhemman tytt\u00e4rens\u00e4 Lean. H\u00e4\u00e4viikon kuluttua Laaban antoi my\u00f6s Raakelin Jaakobille vaimoksi sill\u00e4 ehdolla, ett\u00e4 Jaakob palvelee enoaan viel\u00e4 toiset seitsem\u00e4n vuotta.\nRaakel synnytti Jaakobin 12 pojasta kaksi nuorinta, Joosefin ja Benjaminin, jonka synnytt\u00e4ess\u00e4\u00e4n h\u00e4n kuoli. Raakelin hauta sijaitsee l\u00e4hell\u00e4 Beetlehemi\u00e4 ja on nyky\u00e4\u00e4n turistikohteena."
    },
    "779843": {
        "pageid": 779843,
        "ns": 0,
        "title": "Aitohunajakukka",
        "extract": "Aitohunajakukka (Phacelia tanacetifolia) on hunajakukkien sukuun kuuluva yksivuotinen ruohokasvi. Hunajakukat sijoittuvat lemmikkikasvien heimoon. Aiemmin aitohunajakukka on luettu sievikkikasvien (Hydrophyllaceae) heimoon, mutta uudemmassa luokittelussa sievikkikasvit on sis\u00e4llytetty lemmikkikasveihin alaheimoksi."
    },
    "969004": {
        "pageid": 969004,
        "ns": 0,
        "title": "Kate Bushin diskografia",
        "extract": "Laulaja-lauluntekij\u00e4 Kate Bushin diskografia."
    },
    "1072279": {
        "pageid": 1072279,
        "ns": 0,
        "title": "Miko Kailiala",
        "extract": "Miko Kailiala (s. 15. tammikuuta 1993) on suomalainen salibandyn pelaaja. H\u00e4n edustaa Salibandyliigassa pelaavaa TPS:\u00e4\u00e4. Kailialan pelipaikka on hy\u00f6kk\u00e4\u00e4j\u00e4."
    },
    "1154187": {
        "pageid": 1154187,
        "ns": 0,
        "title": "Deutscher Photodienst",
        "extract": "Deutscher Photodienst, usein lyhennettyn\u00e4 Dephot, oli saksalainen kuva- ja uutistoimisto, jonka perustivat vuonna 1928 Simon Guttmann ja Alfred Marx. Sen listoilla olivat vuodesta 1929 Felix H. Man ja Otto Umbehr (Umbo) ja vuodesta 1930 Kurt H\u00fcbschmann. Dephotissa kehitty nykyaikainen kuvajournalismi, ja sen ty\u00f6ntekij\u00f6iden kuvia oli monissa merkitt\u00e4viss\u00e4 lehdiss\u00e4, kuten Berliner Illustrirte Zeitungissa ja M\u00fcnchner Illustrierte Pressess\u00e4. Dephotissa tehtiin sek\u00e4 studio- ett\u00e4 reportaasivalokuvausta. Sen toimittajat yhdistiv\u00e4t ensimm\u00e4isen\u00e4 kuvareportaaseja ja tekstej\u00e4; Umbehr muun muassa teki kuuluisia kuvatypografeja, joissa yhdistyi valokuvat ja typografia. Dephot meni konkurssiin vuonna 1932, mutta se jatkoi pian sen j\u00e4lkeen toimintaansa nimell\u00e4 Degephot (Deutsche Photogemeinschaft)."
    },
    "1159131": {
        "pageid": 1159131,
        "ns": 0,
        "title": "Too Good to Lose",
        "extract": "Too Good to Lose on englantilaisen laulaja-lauluntekij\u00e4 Rebecca Fergusonon toinen single h\u00e4nen ensimm\u00e4iselt\u00e4 studioalbumiltaan Heaven. Single julkaistiin Isossa-Britanniassa 2. maaliskuuta 2011, ja julkaisijana toimi Syco Music. Kappaleella Ferguson kertoo kuinka j\u00e4tt\u00e4isi kaiken, kunhan vain saisi olla rakastamansa miehen kanssa, joka on liian hyv\u00e4 menett\u00e4v\u00e4ksi (eng. Too good to lose). Brittil\u00e4isen rock-yhtye Longpigsin kappale \"On & On\" on singlen B-puoli. \nDigital Spy ja Soul Culture-lehti antoivat kappaleelle my\u00f6nteiset arviot. Digital Spyn kriitikko Robert Copsey antoi singlelle nelj\u00e4 t\u00e4hte\u00e4 viidest\u00e4 kuvaillen sit\u00e4 eloisaksi ja sivistyneeksi. Soul Culture nosti sen yhdeksi Fergusonin esikoisalbumin parhaista kappaleista ja kirjoitti sen olevan \"tunnelmaa kohottava\". Too Good to Lose on artistin itsens\u00e4 lempikappale albumilta.\nKappaleen musiikkivideo kuvattiin Californiassa, ja se julkaistiin YouTubessa 1. helmikuuta 2012. Videolla Ferguson k\u00e4velee kadulla punaiseen mekkoon pukeutuneena. Too Good to Lose ei onnistunut saamaan kaupallista menestyst\u00e4, ja sen ainoaksi listamerkinn\u00e4ksi j\u00e4i Britannian singlelistan sija 186."
    },
    "1201432": {
        "pageid": 1201432,
        "ns": 0,
        "title": "RU-38 (j\u00e4\u00e4pallo)",
        "extract": "Rosenlewin Urheilijat-38 -seuran (RU-38) j\u00e4\u00e4pallojaosto pelasi j\u00e4\u00e4pallohistoriansa aikana Suomen korkeimmalla sarjatasolla yhden kauden, vuonna 1951. RU-38 lopetti j\u00e4\u00e4pallotoimintansa vuonna 1954."
    },
    "1366166": {
        "pageid": 1366166,
        "ns": 0,
        "title": "R. S. Halonen",
        "extract": "Reino Sakari (R. S.) Halonen (14. toukokuuta 1915 Sortavala \u2013 2. hein\u00e4kuuta 1975 Aitoo) oli suomalainen tekniikan tohtori ja Teknillisen korkeakoulun ensimm\u00e4inen fotogrammetrian ja kaukokartoituksen professori.\nH\u00e4n kirjoitti ylioppilaaksi Sortavalan lyseosta 1935 ja aloitti samana vuonna opiskelun TKK:n maanmittausosastossa. H\u00e4n valmistui diplomi-insin\u00f6\u00f6riksi 1941 ja v\u00e4itteli tohtoriksi 1951. \nFotogrammetriaan h\u00e4n sai kosketuksen opiskeluaikanaan ty\u00f6skennelless\u00e4\u00e4n harjoittelijana Puolustusvoimien topografikunnassa. Diplomi-insin\u00f6\u00f6riksi valmistuttuaan h\u00e4n ty\u00f6skenteli  Puolustusvoimien p\u00e4\u00e4esikunnan topografian laitoksen toimistoinsin\u00f6\u00f6rin\u00e4 sek\u00e4 sivutoimisena fotogrammetrian ja maanmittausopin assistenttina Teknillisess\u00e4 korkeakoulussa. H\u00e4n kehitti menetelmi\u00e4 ilmakuvauksen hy\u00f6dynt\u00e4miseksi maastokartoitusta teht\u00e4ess\u00e4. H\u00e4nen asiantuntemustaan k\u00e4ytettiin sodan aikana, ja menetelm\u00e4t otettiin yleiseen k\u00e4ytt\u00f6\u00f6n sodan j\u00e4lkeen, kun Suomen peruskartoitus aloitettiin 1949.  \nVuosina 1947\u20131949 h\u00e4n oli professori Bertil Hallertin tutkimusassistenttina Kuninkaallisessa teknillisess\u00e4 korkeakoulussa Tukholmassa. Suomeen palattuaan h\u00e4n toimi ensin lehtorina ja vuodesta 1956 dosenttina Teknillisess\u00e4 korkeakoulussa. Vuonna 1960 Teknilliseen korkeakouluun perustettiin  fotogrammetrian professorin virka, jonka ensimm\u00e4iseksi haltijaksi h\u00e4net nimitettiin. H\u00e4n hoiti t\u00e4t\u00e4 virkaa kuolemaansa saakka.\nH\u00e4n oli Teknillisen korkeakoulun maanmittausosaston johtajana kahteen otteeseen 1961\u20131968 ja 1973\u20131974. Vuosina 1970\u20131973 h\u00e4n oli Teknillisen korkeakoulun vararehtori. \nH\u00e4nen useimmat julkaisunsa ovat fotogrammetrian alalta. H\u00e4n kirjoitti my\u00f6s paljon opiskelija- ja koulutuspolitiikasta. H\u00e4n oli The Photogrammetric Journal of Finland -julkaisun p\u00e4\u00e4toimittaja 1968\u20131975. \nH\u00e4n sai useita kunnia- ja ansiomerkkej\u00e4, muun muassa Suomen Leijonan ritarikunnan komentajamerkin. H\u00e4nell\u00e4 oli my\u00f6s paljon luottamusteht\u00e4vi\u00e4 ja kunniaj\u00e4senyyksi\u00e4 alan j\u00e4rjest\u00f6iss\u00e4. H\u00e4net muun muassa kutsuttiin Suomen fotogrammetrian ja kaukokartoituksen seuran kunniaj\u00e4seneksi seuran t\u00e4ytt\u00e4ess\u00e4 40 vuotta 1971.\nSotilasarvoltaan h\u00e4n oli insin\u00f6\u00f6rikapteeni.\nH\u00e4n kuoli \u00e4killiseen sairauskohtaukseen 60-vuotiaana kes\u00e4m\u00f6kill\u00e4\u00e4n Luopioisten Aitoossa."
    },
    "1411427": {
        "pageid": 1411427,
        "ns": 0,
        "title": "Kirsi Vainio-Korhonen",
        "extract": "Kirsi-Maaria Vainio-Korhonen (o.s. Vainio, s. 14. helmikuuta 1958 Helsinki) on suomalainen professori, historioitsija ja tietokirjailija. H\u00e4n toimii Turun yliopistossa Suomen historian professorina ja keskittynyt tutkimuksessaan sukupuolihistoriaan ja naisten ty\u00f6n historiaan. H\u00e4n on kirjoittanut urallaan useita tietokirjoja, ja niist\u00e4 Ujostelemattomat \u2013 k\u00e4til\u00f6iden, synnytysten ja arjen historiaa palkittiin Vuoden tiedekirjana."
    },
    "1573466": {
        "pageid": 1573466,
        "ns": 0,
        "title": "Ignatioksen kirje smyrnalaisille",
        "extract": "Ignatioksen kirje smyrnalaisille (m.kreik. \u1f18\u03c0\u03b9\u03c3\u03c4\u03bf\u03bb\u1f74 \u03c0\u03c1\u1f78\u03c2 \u03a3\u03bc\u03c5\u03c1\u03bd\u03b1\u03af\u03bf\u03b9\u03c2, Epistol\u0113 pros Smyrnaiois, lat. Epistula ad Smyrnaeos) on Ignatios Antiokialaisen kirjoittama kirje, joka oli nimens\u00e4 mukaisesti osoitettu Smyrnan kaupungin seurakunnalle. Se luetaan apostolisten isien kirjoituksiin."
    },
    "1709332": {
        "pageid": 1709332,
        "ns": 0,
        "title": "Pitk\u00e4lampi (Kouvola, Hiilloksensalmi)",
        "extract": "Pitk\u00e4lampi  on Kymenlaaksossa Kouvolassa  Hiilloksensalmen l\u00e4hell\u00e4 sijaitseva lampi."
    },
    "40864": {
        "pageid": 40864,
        "ns": 0,
        "title": "Domenico Cimarosa",
        "extract": "Domenico Cimarosa (17. joulukuuta 1749 Aversa \u2013 11. tammikuuta 1801 Venetsia) oli italialainen s\u00e4velt\u00e4j\u00e4, joka saavutti elinaikanaan suuren maineen koomisilla oopperoillaan."
    },
    "76380": {
        "pageid": 76380,
        "ns": 0,
        "title": "Jalkapuu",
        "extract": "Jalkapuu on vanha, monissa maissa k\u00e4ytetty h\u00e4pe\u00e4rangaistuksen v\u00e4line. Siin\u00e4 on p\u00e4\u00e4llekk\u00e4isi\u00e4 kolottuja hirsi\u00e4, joiden v\u00e4liin laitetaan rangaistavan jalat ja joskus my\u00f6s k\u00e4det. Hirret lukitaan toisiinsa p\u00e4iss\u00e4 olevilla kiiloilla tai haoilla niin, ett\u00e4 tuomittu joutuu paikoillaan k\u00e4rsim\u00e4\u00e4n kunniaansa kohdistetun rangaistuksen. Jalkapuu oli yleens\u00e4 sijoitettu n\u00e4kyv\u00e4lle paikalle, esimerkiksi kirkon eteiseen tai pihalle, tai useimmiten kirkon l\u00e4heisyyteen, niin ett\u00e4 koko kirkkokansa n\u00e4ki rangaistusta k\u00e4rsiv\u00e4n.\nP\u00e4\u00e4t\u00f6s jalkapuun k\u00e4ytt\u00f6\u00f6nottamisesta Suomen (Turun hiippakunnan) kirkoissa tehtiin Turun pappeinkokouksessa vuonna 1660. Aiemmin jalkapuuta oli k\u00e4ytetty kouluissa oppilaiden kurittamiseen ja kirkko oli k\u00e4ytt\u00e4nyt h\u00e4pe\u00e4rangaistuksena kirkon ovella seisottamista 1\u20139 sunnuntaina. Jalkapuurangaistus lakkautettiin Suomessa asetuksella 15. toukokuuta 1848. Ruotsissa vastaava asetus annettiin 10. kes\u00e4kuuta 1841."
    },
    "144356": {
        "pageid": 144356,
        "ns": 0,
        "title": "N\u00edkos Kazantz\u00e1kis",
        "extract": "N\u00edkos Kazantz\u00e1kis (kreik. \u039d\u03af\u03ba\u03bf\u03c2 \u039a\u03b1\u03b6\u03b1\u03bd\u03c4\u03b6\u03ac\u03ba\u03b7\u03c2, suomeksi etunimest\u00e4 k\u00e4yt\u00f6ss\u00e4 my\u00f6s muoto N\u00edko; 18. helmikuuta 1883 Iraklion, Kreeta, Kreikka \u2013 26. lokakuuta 1957 Freiburg, L\u00e4nsi-Saksa) oli kreikkalainen kirjailija, runoilija, n\u00e4ytelm\u00e4kirjailija ja filosofi."
    },
    "181737": {
        "pageid": 181737,
        "ns": 0,
        "title": "Winha (yhtye)",
        "extract": "Winha oli vuosina 1988\u20132001 toiminut helsinkil\u00e4inen rockyhtye, joka julkaisi kaksi Jukka Orman tuottamaa julkaisua. Toisen julkaisunsa \u00e4\u00e4nitt\u00e4miseen yhtye k\u00e4ytti yhteens\u00e4 l\u00e4hes nelj\u00e4 vuotta aikaa studiossa. Kolmannen levyns\u00e4 yhtye j\u00e4tti lopulta julkaisematta, mutta osia siit\u00e4 kuultiin my\u00f6hemmin muun muassa Madventures-TV-sarjan taustalla. Levyjen kokeellisen ja raa'an soinnin vastapainoksi yhtyeen live-sointi oli usein pelkistetymp\u00e4\u00e4 ja suorempaa. Important-levynjulkaisutilaisuudessa Tavastialla 2001 yhtye soittikin ensin levymateriaalinsa kokonaisuudessaan ja t\u00e4m\u00e4n j\u00e4lkeen Winhadelic-nimell\u00e4 toisen keikan heti per\u00e4\u00e4n funk-henkisell\u00e4 ohjelmistollaan. \nVuonna 2004 n\u00e4htiin Helsingin Juhlaviikkojen Huvila-teltassa yhtyeen solisti-s\u00e4velt\u00e4j\u00e4-sanoittajan Roni Martinin s\u00e4velt\u00e4m\u00e4 ja Jukka Orman sovittama modernia flamencotanssia ja Pentti Saarikosken tekstej\u00e4 yhdist\u00e4nyt esitys \"Maailmasta\". My\u00f6hemmin samana vuonna julkaistiin erinomaisen vastaanoton siivitt\u00e4m\u00e4n\u00e4 samanniminen levytys. T\u00e4m\u00e4n j\u00e4lkeen Martinia on n\u00e4hty muun muassa tanssiteosten s\u00e4velt\u00e4j\u00e4n\u00e4. Winha-yhtyeen basisti Arto Tuohimaa siirtyi elokuva-alalle ja yhtyeen lyhytaikaisempi basisti Ville Valo perusti yhtyeens\u00e4 HIM:in. Yhtyeen urkuri Allu Lee Milonoff toimii nyky\u00e4\u00e4n suomentajana. \nEnnen ensijulkaisuaan Winha toimi nimell\u00e4 Vinhan Laituri."
    },
    "381543": {
        "pageid": 381543,
        "ns": 0,
        "title": "Pentik",
        "extract": "Pentik Oy on Anu Pentikin (oik. Pentik\u00e4inen, o.s. Pasi) ja Topi Pentik\u00e4isen vuonna 1971 perustama keramiikka- ja sisustustavara-alan perheyritys. Yrityksen Pentik-br\u00e4ndi on keskittynyt tekstiileihin ja keramiikkaan.\nPentiki\u00e4 pidet\u00e4\u00e4n yhten\u00e4 Suomen menestyneimmist\u00e4 taideteollisista yrityksist\u00e4."
    },
    "432724": {
        "pageid": 432724,
        "ns": 0,
        "title": "Jacare\u00ed",
        "extract": "Jacare\u00ed [zakare\u00b4i] on kaupunki Brasiliassa S\u00e3o Paulon osavaltiossa.\nKaupunki on perustettu 1653. Jacare\u00ed sijaitsee 75 kilometri\u00e4 S\u00e3o Paulosta koilliseen. Vuonna 2018 siell\u00e4 asui 231 863 asukasta. Jacare\u00ed on hedelm\u00e4llisen maanviljelyalueen kauppakeskus, jossa on elintarviketeollisuutta."
    },
    "457453": {
        "pageid": 457453,
        "ns": 0,
        "title": "N\u00e4\u00e4 vuodet 1997\u20132003",
        "extract": "N\u00e4\u00e4 vuodet 1997\u20132003 on rap-yhtye Fintelligens-yhtyeen kokoelmalevy, joka julkaistiin vuonna 2003. Albumilla on mukana my\u00f6s Fintelligensin ensimm\u00e4inen omakustanteena julkaistu single \"Vapaa tyyli\". Kultalevy my\u00f6nnettiin vuonna 2003. Albumia on myyty yhteens\u00e4 yli 19 000 kappaletta."
    },
    "529002": {
        "pageid": 529002,
        "ns": 0,
        "title": "Onni Halla",
        "extract": "Onni Johannes Halla (vuoteen 1904 Karlsson, vuoteen 1920 Suominen; 27. lokakuuta 1899 Rauma \u2013 27. kes\u00e4kuuta 1981 Vihti) oli suomalainen opettaja, kirjailija ja kirjallisuuskriitikko. Halla oli Tulenkantajat-ryhm\u00e4n keskeisi\u00e4 henkil\u00f6it\u00e4."
    },
    "955198": {
        "pageid": 955198,
        "ns": 0,
        "title": "Enallopsammia rostrata",
        "extract": "Enallopsammia rostrata on korallilaji. Sill\u00e4 ei ole symbioottisia zooksantellilevi\u00e4, jotka tuottaisivat ravintoa yhteytt\u00e4m\u00e4ll\u00e4, joten se voi el\u00e4\u00e4 my\u00f6s pime\u00e4ss\u00e4: syv\u00e4ll\u00e4 meress\u00e4 tai luolissa. Sit\u00e4 tavataan 110\u20132 100 metrin syvyydell\u00e4 useimmilla maailman valtamerill\u00e4. Uuden Seelannin l\u00e4hivesill\u00e4 se on syv\u00e4n veden koralliriuttojen yleisin korallilaji."
    },
    "1123984": {
        "pageid": 1123984,
        "ns": 0,
        "title": "Capheatoninterrieri",
        "extract": "Capheatoninterrieri (Capheaton Terrier) on brittil\u00e4inen koirarotu, joka ei ole FCI:n tunnustama."
    },
    "1401354": {
        "pageid": 1401354,
        "ns": 0,
        "title": "Saint-F\u00e9licien (Ard\u00e8che)",
        "extract": "Saint-F\u00e9licien on kunta kaakkoisessa Ranskassa Ard\u00e8chen departementissa Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpesin alueella.\nKunta on suuren py\u00f6r\u00e4ilytapahtuman Ard\u00e9choisen l\u00e4ht\u00f6paikka. Tapahtumassa on vuosittain noin 15 000 osallistujaa."
    },
    "1425985": {
        "pageid": 1425985,
        "ns": 0,
        "title": "Kalaton (Orivesi, Siikaneva)",
        "extract": "Kalaton  on Pirkanmaalla Orivedell\u00e4 Siikanevan etel\u00e4puolella sijaitseva j\u00e4rvi."
    },
    "1436673": {
        "pageid": 1436673,
        "ns": 0,
        "title": "Kellahti",
        "extract": "Kellahti (ruots. K\u00e4llfj\u00e4rd ) on noin 13 kilometri\u00e4 Porin keskustan pohjoispuolella sijaitseva kyl\u00e4, joka kuului aikaisemmin Ahlaisten kuntaan. Kyl\u00e4n l\u00e4pi virtaa Kellahdenjoki, jonka varrella sijaitsee Kellahden kartanon kulttuurimaisema."
    },
    "1534573": {
        "pageid": 1534573,
        "ns": 0,
        "title": "Rappiotaidetta \u2013 Suomir\u00e4pin tekij\u00e4t",
        "extract": "Rappiotaidetta \u2013 Suomir\u00e4pin tekij\u00e4t on Palefacen eli Karri Miettisen toimittama, vuonna 2011 julkaistu kirja rap -musiikin vaiheista Suomessa. \nKirjassa Paleface kertoo aluksi lyhyesti hiphopin historiasta ja keskittyy sen j\u00e4lkeen suomir\u00e4pin historiaan ja ominaispiirteisiin. Kirja sis\u00e4lt\u00e4\u00e4 kotimaisen hip hopin historian lis\u00e4ksi 30 kotimaisen artistin, muun muassa Asan, Steen1n, Laineen Kasperin, Mattipeen, Juhanin, Elastisen, Davon ja Cheekin esittelyn. \nKirjassa on listattu suomir\u00e4pin teemoja. Sanoituksen aiheita k\u00e4sittelev\u00e4ss\u00e4 osassa listataan suomir\u00e4ppi\u00e4 aihepiireitt\u00e4in, kappaleita on tehty muun muassa aiheista \u201dpoliisi\u201d, \u201dnaiset\u201d, \u201draha ja sen puute\u201d ja \u201dmarihuana\u201d. Teoksessa 92 s\u00e4keist\u00f6\u00e4 suomenkielist\u00e4 lyriikkaa. Lis\u00e4ksi teoksessa on kirjassa esiteltyjen artistien itsens\u00e4 valitsemat t\u00e4rkeimm\u00e4t julkaisut.\nKirjan yhteydess\u00e4 julkaistiin kokoelma-albumi Rappiotaidetta - Suomir\u00e4pin vaippaik\u00e4."
    },
    "1572699": {
        "pageid": 1572699,
        "ns": 0,
        "title": "Shivajirao Adhalarao Patil",
        "extract": "Shivajirao Adhalarao Patil (s. 8. toukokuuta 1956 Landewadi) on intialainen Shiv Senan poliitikko. H\u00e4n edusti Shirurin vaalipiiri\u00e4 Lok Sabhassa kolme kautta vuosina 2004\u20132019. H\u00e4n oli ehdolla vuoden 2019 parlamenttivaaleissa, mutta h\u00e4visi NCP-puolueen Amol Kolhelle. Puoluel\u00e4hteiden mukaan h\u00e4nen tappionsa johtui Shiv Senan sis\u00e4isist\u00e4 erimielisyyksist\u00e4. My\u00f6s aikaisempien vuoden 2014 parlamenttivaalien alla h\u00e4n sai osakseen kritiikki\u00e4 puolueensa sis\u00e4lt\u00e4, mink\u00e4 seurauksena osa siirtyi kilpailevan Maharashtra Navnirman Sena -puolueen j\u00e4seniksi.\nEnnen poliittista uraansa Patil ty\u00f6skenteli tuottamalla ja myym\u00e4ll\u00e4 mikroprosessoreita perustamansa Dynalog-yrityksen nimiss\u00e4. Vuonna 1989 h\u00e4n tapasi Sharad Pawarin avustajan Dilip Walse-Patilin. Patil ty\u00f6skenteli Pawarille 15 vuotta toivoen saavansa mahdollisuuden asettua ehdolle vaaleissa. H\u00e4n tuki Pawaria my\u00f6s vuonna 1999, jolloin h\u00e4n perusti NCP:n. Patilille ei koskaan my\u00f6nnetty lupaa asettua NCP:n ehdokkaaksi. Vuonna 2003 Walse-Patil vastusti h\u00e4nen asettamistaan ehdokkaaksi, mik\u00e4 sai Patilin suuttumaan ja luopumaan puoluetoiminnasta. Patilin mukaan NCP alkoi vakoilemaan ja h\u00e4irik\u00f6im\u00e4\u00e4n h\u00e4nt\u00e4, mik\u00e4 sai h\u00e4net liittym\u00e4\u00e4n Shiv Senan j\u00e4seneksi. \nPatilille my\u00f6nnettiin vuonna 2016 Sansad Ratna -palkinto ansiokkaasta ty\u00f6st\u00e4 parlamentissa."
    },
    "1589348": {
        "pageid": 1589348,
        "ns": 0,
        "title": "Paavo Pelvo",
        "extract": "Paavo Viktor Pelvo (s. 19. maaliskuuta 1947 Savonlinnassa) on suomalainen kuvataiteilija. H\u00e4n valmistui Suomen Taideakatemian koulusta vuonna 1973.\nPelvo valittiin 1973 Jyv\u00e4skyl\u00e4n kes\u00e4n kuvataidedebyytiksi, joka tunnetaan t\u00e4n\u00e4 p\u00e4iv\u00e4n\u00e4 Vuoden nuori taiteilija -palkintona. H\u00e4nelle on my\u00f6nnetty Kuvataiteen valtionpalkinto kahdesti, vuonna 1976 ja 1981, Savonlinnan taidepalkinto 1983, Mikkelin l\u00e4\u00e4nin taidepalkinto 1984 ja Suomen Kulttuurirahaston Etel\u00e4-Savon rahaston taidepalkinto 2011. Pelvo toimi Mikkelin l\u00e4\u00e4nintaiteilijana vuosina 1978\u20131982. \nPelvo maalaa \u00f6ljyv\u00e4reill\u00e4 ja temperalla. Teokset edustavat tyylitelty\u00e4 realismia ja surrealismia. Pelvon teoksia on lukuisissa julkisissa kokoelmissa, mm. Suomen valtion kokoelmassa, Kansallisgallerian kokoelmassa ja Tampereen AS Holding Oy:n Modern Art Collection MAC suomalaisen nykytaiteen kokoelmassa."
    },
    "1595822": {
        "pageid": 1595822,
        "ns": 0,
        "title": "Hangon paloasema",
        "extract": "Hangon paloasema (asema 90) on otettu k\u00e4ytt\u00f6\u00f6n vuonna 1992. Se on Suomen etel\u00e4isin jatkuvassa valmiudessa oleva paloasema. Paloasemalla on ymp\u00e4ri vuorokauden valmiudessa paloesimies, kolme - nelj\u00e4 palomiest\u00e4 ja kaksi ensihoitajaa, sek\u00e4 arkisin klo. 8 - 20 toiset kaksi ensihoitajaa.  Asema miehitt\u00e4\u00e4 tarvittaessa meriyksik\u00f6t, joilla pystyt\u00e4\u00e4n operoimaan laajoillakin merialueilla. Hangon paloasemalla on valmiudet osallistua merell\u00e4 tapahtuvaan \u00f6ljyntorjuntaan. Aseman henkil\u00f6kunta palvelee asiakkaitaan suomeksi ja ruotsiksi. Hangon paloasema toimii L\u00e4nsi-Uudenmaan pelastuslaitoksen alaisuudessa. \nVakituisen paloaseman lis\u00e4ksi samassa rakennuksessa toimii Hangon puolivakituinen palokunta (Hangon PVPK)."
    },
    "1604054": {
        "pageid": 1604054,
        "ns": 0,
        "title": "Berndt Emil Hollm\u00e9rus",
        "extract": "Berndt Emil Hollm\u00e9rus (11. syyskuuta 1840 Porvoon maalaiskunta \u2013 20. elokuuta 1903 Porvoon maalaiskunta) oli suomalainen tilanomistaja, opettaja, pankinjohtaja ja moninkertainen valtiop\u00e4iv\u00e4mies.\nHollm\u00e9ruksen vanhemmat olivat tilanomistaja Berndt Hollm\u00e9rus ja Margareta Sofia Waenerberg ja puolisot vuodesta 1871 Johanna Carlstedt (k. 1874) ja vuodesta 1875 t\u00e4m\u00e4n sisar Matilda Carlstedt.  Hollm\u00e9rus tuli ylioppilaaksi Porvoossa ja toimi Porvoon maalaiskunnassa opettajana 1862\u20131871 ja sitten tilanomistajana. S\u00e4\u00e4st\u00f6pankin johtaja Porvoossa h\u00e4n oli vuodesta 1863. H\u00e4n oli talonpoikaiss\u00e4\u00e4dyss\u00e4 Porvoon tuomiokunnan edustaja valtiop\u00e4ivill\u00e4  1877\u20131878,  1882, 1885 ja 1891. Valtiop\u00e4ivill\u00e4 h\u00e4n oli useiden eri valiokuntien j\u00e4sen ja esiintyi s\u00e4\u00e4dyss\u00e4\u00e4n runsaasti. Hollm\u00e9rus sai kunnallisneuvoksen arvon."
    },
    "1670762": {
        "pageid": 1670762,
        "ns": 0,
        "title": "Nikaia (Liguria)",
        "extract": "Nikaia (m.kreik. \u039d\u03af\u03ba\u03b1\u03b9\u03b1, lat. Nicaea) oli antiikin aikainen kaupunki Liguriassa Italiassa tai Galliassa nykyisen Ranskan alueella. Se on kehittynyt nykyiseksi Nizzan kaupungiksi ja sijaitsi sen paikalla.\nNikaia oli alun perin kreikkalainen siirtokunta. My\u00f6hemmin se kehittyi tavalliseksi roomalaiseksi kaupungiksi."
    },
    "1682644": {
        "pageid": 1682644,
        "ns": 0,
        "title": "Pikku-Ollove",
        "extract": "Pikku-Ollove  on Keski-Suomessa Pihtiputaalla  Muurasj\u00e4rven l\u00e4hell\u00e4 sijaitseva lampi."
    },
    "47253": {
        "pageid": 47253,
        "ns": 0,
        "title": "Lalli (t\u00e4smennyssivu)",
        "extract": "Lalli voi tarkoittaa seuraavia:"
    },
    "62658": {
        "pageid": 62658,
        "ns": 0,
        "title": "Warren Ellis",
        "extract": "Warren Ellis (s. 16. helmikuuta 1968) on englantilainen sarjakuvak\u00e4sikirjoittaja, joka on ty\u00f6skennellyt niin  Marvelille kuin DC:llekin. H\u00e4nen kuuluisimpia t\u00f6it\u00e4\u00e4n ovat muun muassa Transmetropolitan, Authority ja Planetary. H\u00e4n on my\u00f6s hyvin aktiivinen bloggaaja.\nVuonna 2005 tehtiin Ellisin Global Frequency -sarjakuvaan perustuva TV-sarjan pilottijakso, jonka Warner Brothers hyllytti johtoportaan vaihdoksen yhteydess\u00e4, eik\u00e4 sit\u00e4 koskaan n\u00e4ytetty televisiossa. Jakso p\u00e4\u00e4tyi kuitenkin internetiin ja ker\u00e4si nopeasti fanijoukon, joka yritt\u00e4\u00e4 saada sarjan tuotannon k\u00e4ynnistym\u00e4\u00e4n. Ilmi\u00f6 on siin\u00e4kin mieless\u00e4 erikoinen, ett\u00e4 Global Frequency -sarjan perusideana on maailmanlaajuinen, yksitt\u00e4isten asiantuntijoiden muodostama yhteisty\u00f6verkko."
    },
    "69409": {
        "pageid": 69409,
        "ns": 0,
        "title": "Muumio",
        "extract": "Muumio on muumioinnin tai muumioitumisen seurauksena m\u00e4t\u00e4nemiselt\u00e4 s\u00e4\u00e4stynyt ruumis. Kuuluisimmat muumiot ovat per\u00e4isin muinaisesta Egyptist\u00e4, miss\u00e4 vainajat oli tapana palsamoida ikuisen el\u00e4m\u00e4n takaamiseksi. Suotuisissa ymp\u00e4rist\u00f6olosuhteissa ruumis voi muumioitua my\u00f6s itsest\u00e4\u00e4n. T\u00e4llaisia muumioita on l\u00f6ytynyt paljon soista, j\u00e4\u00e4tik\u00f6ilt\u00e4 ja hautaholveista, my\u00f6s Suomesta.\n\n"
    },
    "188315": {
        "pageid": 188315,
        "ns": 0,
        "title": "Euroopan parlamentin j\u00e4sen",
        "extract": "Euroopan parlamentin j\u00e4sen (tai europarlamentaarikko, eurokansanedustaja, euroedustaja, MEP (engl. Member of the European Parliament), meppi) on Euroopan parlamentin vaaleilla valittu kansanedustaja. Edustajia on nykyisin 705."
    },
    "225180": {
        "pageid": 225180,
        "ns": 0,
        "title": "Aboa",
        "extract": "Aboa on Suomen tutkimusasema Etel\u00e4mantereella. Aboa rakennettiin vuonna 1988 Etel\u00e4mantereelle Kuningatar Maudin maalle. Aboa sijaitsee noin 130 kilometrin p\u00e4\u00e4ss\u00e4 rannikolta Vestfjellan vuoristossa Basen-nimisell\u00e4 nunatakilla eli j\u00e4\u00e4tik\u00f6st\u00e4 esiin ty\u00f6ntyv\u00e4ll\u00e4 vuorenhuipulla. Nimi Aboa on per\u00e4isin Turun latinankielisest\u00e4 nimest\u00e4. Aboan suunnittelusta ja rakentamisesta vastasi Valtion teknillinen tutkimuskeskus ja rahoituksesta kauppa- ja teollisuusministeri\u00f6.\nAboa peruskorjattiin ja laajennettiin Etel\u00e4mantereen kes\u00e4n 2002\u20132003 aikana. Aseman p\u00e4\u00e4rakennusta laajennettiin uudella saunalla, teknisell\u00e4 tilalla sek\u00e4 kahdella asuinhytill\u00e4. Erilleen p\u00e4\u00e4rakennuksesta asennettiin kaksi uutta asuin- ja ty\u00f6konttia tutkijoille. Aseman muodostavat p\u00e4\u00e4rakennus, kolme asuin-/ty\u00f6konttia, kaksi laboratoriokonttia, varastokontit, kaarihalli, generaattorirakennus sek\u00e4 ajoneuvohalli. Aboaa kehitet\u00e4\u00e4n jatkuvasti. Kausilla 2003\u20132004 asennettiin aurinkopaneeleita ja tuuliturbiineja tuottamaan energiaa ymp\u00e4rivuotisten automaattisten mittausten yll\u00e4pit\u00e4miseksi.\nLaajennuksen j\u00e4lkeen Aboa on tarjonnut ty\u00f6- ja asuintilat 12 hengen retkikunnille. Tilap\u00e4isesti asemalle voidaan majoittaa 18 henkil\u00f6\u00e4. Aboa on asutettu vain antarktisen kes\u00e4n aikana, keskitalvella pohjoiskalottiin n\u00e4hden. Silloin olosuhteet ovat kaikkein parhaat tutkimukselle, sill\u00e4 l\u00e4mp\u00f6tila on vain 0\u201315 \u00b0C pakkasen puolella.\nPerusparannust\u00f6it\u00e4 jatkettiin 2015\u20132016 jolloin ajoneuvohalli katettiin uudelleen sek\u00e4 kaarihallin pressu ja ovi vaihdettiin. Viimeisimpien muutost\u00f6iden j\u00e4lkeen Aboa tarjoaa hyv\u00e4t ty\u00f6- ja asuintilat 15 hengen retkikunnille. Parhaimmillaan asemalle voidaan majoittaa jopa 21 henkil\u00f6\u00e4.\nAboan naapurissa, vain 200 metrin p\u00e4\u00e4ss\u00e4, sijaitsee Ruotsin tutkimusasema Wasa. Aboa ja Wasa muodostavat yhdess\u00e4 Nordenski\u00f6ld Base Camp -tukikohdan. Asemien v\u00e4lill\u00e4 on tiivist\u00e4 yhteisty\u00f6t\u00e4 logistiikassa ja tutkimuksessa."
    },
    "319254": {
        "pageid": 319254,
        "ns": 0,
        "title": "Spyker",
        "extract": "Spyker voi tarkoittaa:\n\nSpyker, 1920-luvulla konkurssiin mennyt auto- ja lentokonevalmistaja\nSpyker, hollantilainen autonvalmistaja\nSpyker F1, Formula 1 -talli.\nSpyker, kyl\u00e4 Saksassa"
    },
    "466336": {
        "pageid": 466336,
        "ns": 0,
        "title": "K\u00e4rmesmiehet",
        "extract": "K\u00e4rmesmiehet on suomalaismuusikko Pate Mustaj\u00e4rven ja urheiluselostajana tunnetun Antero Mertarannan \"Mertsi & Pate\" -nimell\u00e4 levytetty single ja kappale vuodelta 2002. Sen on s\u00e4velt\u00e4nyt Jussi Halme, sanoittanut Mika Sundqvist ja sovittanut Jani Viitanen. Kappale oli Poko Rekordsin yritys uudeksi \"kannustuslauluksi\" urheilukisoja varten, mutta siit\u00e4 ei koskaan sellaista tullut. Singlell\u00e4 on lis\u00e4ksi \"jingle\", joka on vain \"K\u00e4rmesmiehet\" -kappaleen kertos\u00e4keen kertaus.\nMika Sundqvist on kirjoittanut aiemminkin urheilu-aiheisia kappaleita, kuten esimerkiksi my\u00f6s Jussi Halmeen s\u00e4velt\u00e4m\u00e4n \"Pedon ulvontaa\", jonka levytti Antero Mertaranta vuonna 2003. Pate Mustaj\u00e4rvi on my\u00f6s levytt\u00e4nyt useita urheilulauluja."
    },
    "550522": {
        "pageid": 550522,
        "ns": 0,
        "title": "Powerbomb",
        "extract": "Powerbomb on showpainissa k\u00e4ytetty liiketyyppi, josta on useita variaatioita. Liikkeess\u00e4 vastustaja nostetaan jalkov\u00e4list\u00e4 hartioille istumaan ja paiskataan sel\u00e4lleen mattoon. Omia versioitaan liikkeest\u00e4 k\u00e4ytt\u00e4v\u00e4t esimerkiksi Batista, nimell\u00e4 Batista Bomb ja The Undertaker, nimell\u00e4 The Last Ride."
    },
    "574763": {
        "pageid": 574763,
        "ns": 0,
        "title": "Kauas vuorten taa",
        "extract": "Kauas vuorten taa on suomalaislaulaja Bablon esikoisalbumi, joka julkaistiin vuonna 1993."
    },
    "617963": {
        "pageid": 617963,
        "ns": 0,
        "title": "Annie-gaala 2000",
        "extract": "Annie-gaala 2000 oli 28. kertaa j\u00e4rjestetty palkintogaala, jossa Yhdysvaltain ASIFA-Hollywood jakoi vuotuiset Annie-palkinnot vuoden 1999 parhaille animaatioille. Gaala j\u00e4rjestettiin 11. marraskuuta Alex-teatterissa Glendalessassa, Kaliforniassa, jossa is\u00e4nt\u00e4n\u00e4 toimivat Rob Paulsen ja Maurice LaMarche."
    },
    "626199": {
        "pageid": 626199,
        "ns": 0,
        "title": "I Don\u2019t Want to Miss a Thing",
        "extract": "I Don\u00b4t Want to Miss a Thing on Aerosmithin hittibiisi vuodelta 1998. Kappaleen nauhoitukset alkoivat jo vuonna 1996. Se on otettu elokuvasta Armageddon ja se nousi suoraan Billboard Hot 100 -listan ykk\u00f6seksi, mik\u00e4 oli yhtyeen ensimm\u00e4inen ykk\u00f6ssija sen 28-vuotisen uran aikana. Kappale pysyi ykk\u00f6sen\u00e4 nelj\u00e4 viikkoa, 5. syyskuuta\u221226. syyskuuta 1998,  ja sen ansiosta Aerosmith sai uuden sukupolven faneja. Kappale pysyi listaykk\u00f6sen\u00e4 useissa muissakin maissa. Kappaletta on kuunneltu maailmanlaajuisesti yli 300 miljoonaa kertaa. My\u00f6hemmin yhtyeen j\u00e4senet ovat kertoneet, etteiv\u00e4t erityisemmin ymm\u00e4rr\u00e4 kappaleen suurta suosiota."
    },
    "888477": {
        "pageid": 888477,
        "ns": 0,
        "title": "Kuubantrogoni",
        "extract": "Kuubantrogoni (Priotelus temnurus) on trogonien heimoon kuuluva Kuuban kotoper\u00e4inen lintu. Lajista tunnetaan kaksi alalajia, joista vescus el\u00e4\u00e4 vain Isla de la Juventudilla. Coenraad Jacob Temminck kuvaili lajin holotyypin Havannasta vuonna 1825."
    },
    "1335180": {
        "pageid": 1335180,
        "ns": 0,
        "title": "FK Taraz",
        "extract": "Futbolnyi klub Taraz on jalkapalloseura Tarazin kaupungista. Seura pelaa maansa korkeimmalla sarjatasolla Kazakstanin Valioliigassa. Kazakstanin mestaruuden Taraz on voittanut vuonna 1996. Kazakstanin cupin Taras voitti vuonna 2004."
    },
    "1374051": {
        "pageid": 1374051,
        "ns": 0,
        "title": "Paul Thomson",
        "extract": "Paul Roberth Jude Nester Thomson (s. 15. syyskuuta 1976 Glasgow, Skotlanti) on skotlantilainen muusikko, joka tunnetaan parhaiten indie rock-yhtye Franz Ferdinandin rumpalina. Vuonna 2009 h\u00e4net valittiin Dear Scotland -lehden yleis\u00f6\u00e4\u00e4nestyksess\u00e4 kaikkien aikojen parhaaksi skotlantilaiseksi rumpaliksi."
    },
    "1526000": {
        "pageid": 1526000,
        "ns": 0,
        "title": "Salalammi",
        "extract": "Salalammi  on P\u00e4ij\u00e4t-H\u00e4meess\u00e4 Lahdessa ja Hollolassa Takkulan kyl\u00e4n l\u00e4hell\u00e4 sijaitseva lampi."
    },
    "1613198": {
        "pageid": 1613198,
        "ns": 0,
        "title": "Luettelo Pirates of the Caribbean -hahmoista",
        "extract": "T\u00e4m\u00e4 on luettelo Pirates of the Caribbean -elokuvasarjan hahmoista."
    },
    "1618180": {
        "pageid": 1618180,
        "ns": 0,
        "title": "Not Your Kind of People",
        "extract": "Not Your Kind of People on yhdysvaltalaisen rockyhtye Garbagen viides studioalbumi, joka julkaistiin 11. toukokuussa 2012."
    },
    "1653776": {
        "pageid": 1653776,
        "ns": 0,
        "title": "Dream Street (albumi)",
        "extract": "Dream Street on  Janet Jacksonin toinen albumi, joka julkaistiin 23. syyskuuta 1984."
    },
    "1665961": {
        "pageid": 1665961,
        "ns": 0,
        "title": "Kytryt",
        "extract": "Kytryt (Ernobius) on puunkaivajien (Anobiidae) heimoon kuuluva kovakuoriaissuku. Sukuun kuuluu maailmanlaajuisesti yli seitsem\u00e4nkymment\u00e4 lajia. Lajim\u00e4\u00e4r\u00e4 vaihtelee eri l\u00e4hteiss\u00e4. Suomessa suvusta on tavattu kahdeksan lajia."
    },
    "1801591": {
        "pageid": 1801591,
        "ns": 0,
        "title": "Jasmiina Yildiz",
        "extract": "Jasmiina Yildiz (s. 1997) on suomalainen tositelevisioesiintyj\u00e4 ja podcastjuontaja.\nYildiz on Suomen Kansa Ensin -puoluetta johtaneen Riikka Salmen tyt\u00e4r. H\u00e4nell\u00e4 on sisaruksia. Yildiz muutti lapsuudenkodistaan 16-vuotiaana. H\u00e4n eteni vuoden 2021 Big Brotherin voittajaksi. Yildiz on kertonut aiemmasta velkakierteest\u00e4\u00e4n, johon oli johtanut muun muassa pikavippien ottaminen. 30 000 euron voittosummalla h\u00e4n muun muassa maksoi kaikki velkansa. Ennen Big Brother -voittoaan Yildiz ty\u00f6skenteli l\u00e4hihoitajana ja ravintola-alalla. Sittemmin h\u00e4n on esiintynyt my\u00f6s tositelevisio-ohjelmissa Sinkut paljaana ja Selviytyj\u00e4t Suomi. H\u00e4n on juontanut Niko Saarisen kanssa viikottaista Nikotellen-podcastia, joka on yksi Suomen suosituimmista. Yildiz on kertonut saaneensa aggressiivista palautetta, jopa tappouhkauksia Big Brother -voittonsa j\u00e4lkeen. \nYildizilla todettiin maaliskuussa 2024 kohdunkaulan sy\u00f6p\u00e4. H\u00e4n oli joulukuussa 2023 saanut virheellisen virtsatietulehdusdiagnoosin. Yildiz kertoi sairastumisestaan Nikotellen-podcastin jaksossa."
    },
    "25862": {
        "pageid": 25862,
        "ns": 0,
        "title": "Thain kieli",
        "extract": "Thain kieli (\u0e20\u0e32\u0e29\u0e32\u0e44\u0e17\u0e22 p\u0323haas\u0304\u02b9aa \u1e6ehai) on Thaimaan virallinen kieli. Aiemmin sinotiibetil\u00e4isiin kieliin mukaan luettu thai luokitellaan nyky\u00e4\u00e4n yleens\u00e4 omaan tai-kielten perheeseen kuuluvaksi. Thai on analyyttinen ja tonaalinen kieli, jossa korolla ja sanaj\u00e4rjestyksell\u00e4 on suuri merkitys.\nVirallisesti yli 97 prosenttia Thaimaan v\u00e4est\u00f6st\u00e4 puhuu thaita \u00e4idinkielen\u00e4\u00e4n, mutta vain alle puolet heist\u00e4 puhuu sen keskist\u00e4 murretta, joka on pohjana yleiskansalliselle opetukselle ja median k\u00e4ytt\u00e4m\u00e4 kieli. Lis\u00e4ksi maan v\u00e4kirikkaassa koillisosassa puhutaan isanin kielt\u00e4, joka on l\u00e4heisemp\u00e4\u00e4 sukua laolle kuin Bangkokissa puhutulle standardithaille. Pohjoisessa k\u00e4ytet\u00e4\u00e4n omaa murretta, jota kutsutaan kham muangiksi. Etel\u00e4ss\u00e4 taasen hallitsee pak tain murre. Yleiskielen, puhutun ja kirjoitetun ohella on kuninkaallisten k\u00e4ytt\u00e4m\u00e4 hovikieli rachasap ja oppineiden munkkien sanskritin ja paalin sanavarastoa viljelev\u00e4 uskonnollinen kieli."
    },
    "49051": {
        "pageid": 49051,
        "ns": 0,
        "title": "Tornion Pallo -47",
        "extract": "Tornion Pallo -47 (TP-47) on 16. marraskuuta 1947 perustettu  torniolainen jalkapalloseura. Seuran toistaiseksi paras menestys on tullut kaudella 2004 Veikkausliigassa. Kaikkiaan p\u00e4\u00e4sarjakausia on kaksi, 2004 ja 2005. Kauden 2022 p\u00e4\u00e4tteeksi seura nousi Kakkoseen.\nTP-47:n lajivalikoimaan on kuulunut, nyky\u00e4\u00e4n ainoan edustuslajin, jalkapallon ohella muun muassa lentopallo vuosina 1955\u20131960, j\u00e4\u00e4pallo vuosina 1948\u20131961 ja j\u00e4\u00e4kiekko vuosina 1961\u20131967. Seura tunnetaan paikallisessa puheessa my\u00f6s \"TP:n\u00e4\" ja \"Pallona\"."
    },
    "115808": {
        "pageid": 115808,
        "ns": 0,
        "title": "Lotinapellon piiri",
        "extract": "Lotinapellon piiri (ven. \u041b\u043e\u0434\u0435\u0439\u043d\u043e\u043f\u043e\u0301\u043b\u044c\u0441\u043a\u0438\u0439 \u043c\u0443\u043d\u0438\u0446\u0438\u043f\u0430\u0301\u043b\u044c\u043d\u044b\u0439 \u0440\u0430\u0439\u043e\u0301\u043d, Lodeinopolski munitsialnyi raion) on hallintopiiri Leningradin alueella Laatokan it\u00e4puolella 239 km Pietarista it\u00e4\u00e4n. Piiri on perustettu vuonna 1927 ja piirin pinta-ala on 4 900,6 km\u00b2. Asukkaita on 34 300. Piirin hallinnollisena keskuksena on Lotinapellon kaupunki (22 500 asukasta).\nPiiriin kuuluu Lotinapellon kaupungin lis\u00e4ksi Svirstroin kaupunkimainen taajama (kaupunkikunta) sek\u00e4 kolme maalaiskuntaa: Aljohov\u0161t\u0161ina, Janega ja Vahnova Kara.\nPiirin alueella sijaitsee Pyh\u00e4n Kolminaisuuden luostari."
    },
    "203493": {
        "pageid": 203493,
        "ns": 0,
        "title": "Jin-Roh: Susiprikaati",
        "extract": "Jin-Roh: Susiprikaati (jap. \u4eba\u72fc, Jinr\u014d), (1998), on Hiroyuki Okiuran ohjaama anime-elokuva. Sen on k\u00e4sikirjoittanut Mamoru Oshii, ja se pohjautuu h\u00e4nen mangaansa Kenr\u014d Densetsu.\nElokuva on itsen\u00e4inen jatko-osa kahdelle muulle Kenr\u014d Densetsu -mangaan pohjautuvalle n\u00e4ytelm\u00e4elokuvalle, Akai Meganelle ja Kerberos \uff5eStrayDog\uff5e Jigoku no Bankenille, jotka Mamoru Oshii ohjasi itse. Koska kumpikaan elokuva ei menestynyt kovin hyvin, Bandai suostui tuottamaan elokuvan vain, jos Mamoru Oshii ei ohjaisi sit\u00e4. Niinp\u00e4 Oshii valitsi teht\u00e4v\u00e4\u00e4n Okiuran, joka toimi p\u00e4\u00e4animoijana Ghost in the Shell -elokuvaa teht\u00e4ess\u00e4."
    },
    "219118": {
        "pageid": 219118,
        "ns": 0,
        "title": "American Idol (3. tuotantokausi)",
        "extract": "American Idolin kolmas tuotantokausi alkoi 19. tammikuuta 2004 ja p\u00e4\u00e4ttyi 26. toukokuuta 2004. Voittaja voitti toiseksi tulleen 2 prosentin erolla, mik\u00e4 vastasi noin 1,3 miljoonaa \u00e4\u00e4nt\u00e4. Finaalissa annetut 65 miljoonaa \u00e4\u00e4nt\u00e4 oli suurin m\u00e4\u00e4r\u00e4 kilpailun historiassa kuudennen kauden finaaliin asti 23. toukokuuta 2007."
    },
    "367457": {
        "pageid": 367457,
        "ns": 0,
        "title": "Sata-H\u00e4me Soi",
        "extract": "Sata-H\u00e4me Soi oli Ikaalisissa vuosittain j\u00e4rjestett\u00e4v\u00e4 harmonikkamusiikin ymp\u00e4rille rakentuva festivaali, joka pidettiin ensimm\u00e4isen kerran vuonna 1972. Tapahtuman alkuunpanija oli silloinen Ikaalisten kansalaisopiston rehtori, innokas musiikkimies Heikki Er\u00e4nen. Sata-H\u00e4me Soi muodostui nopeasti Suomen suurimmaksi alan tapahtumaksi varsinkin sen ensimm\u00e4iseksi taiteelliseksi johtajaksi kutsutun Lasse Pihlajamaan ansiosta.  Vuonna 2007 tapahtumassa k\u00e4vi yli 30 000 festivaalivierasta, joista konserttilipun lunastaneita oli 13 500.\nFestivaaliin kuuluivat Kultaisen ja Hopeisen Harmonikan kilpailut. Kansainv\u00e4linen Primus Ikaalinen -kilpailu oli suunnattu nuorille varietee- ja viihdemusiikin taitajille.\nJuhlien viimeinen taiteellinen johtaja 2022\u20132023 oli Sami Pirttilahti. 2010-luvun keskivaiheilla taiteellisena johtajana toimi kuuden vuoden ajan Niko Kumpuvaara.\nSata-H\u00e4me Soi j\u00e4rjestettiin viimeisen kerran kes\u00e4kuussa 2023. Sata-H\u00e4me Soi ry j\u00e4tti konkurssihakemuksen Pirkanmaan k\u00e4r\u00e4j\u00e4oikeudelle 13. syyskuuta 2023."
    },
    "430372": {
        "pageid": 430372,
        "ns": 0,
        "title": "Ty\u00f6nt\u00f6veturi",
        "extract": "Ty\u00f6nt\u00f6veturi on jyrkk\u00e4nousuisilla rautateill\u00e4 k\u00e4ytetty erityisveturi. \nVeturityyppi\u00e4 k\u00e4ytet\u00e4\u00e4n erityisesti vuoristoseuduilla. Kysymyksess\u00e4 on yleens\u00e4 erityisell\u00e4 hidasv\u00e4litteisell\u00e4 vaihteistolla, erikoisjarruilla ja joskus my\u00f6s erityisesti tarkoitukseen suunnitelluilla py\u00f6rill\u00e4 varustettu veturi, joka nousuissa pystyy ty\u00f6nt\u00e4m\u00e4\u00e4n junarungon yl\u00f6s jyrkk\u00e4\u00e4kin nousua ja vastaavasti laskeutuessa jarruttamaan sit\u00e4. Menetelm\u00e4ll\u00e4 korvattiin jo 1920-luvulta alkaen entiset vaijerihinaukset, jotka oli jo todettu vaikeiksi ja jopa vaarallisiksi k\u00e4ytt\u00e4\u00e4. \nJoillakin rautateill\u00e4 on olemassa erillisi\u00e4, irrallaan liikkuvia ty\u00f6nt\u00f6vetureita, joiden avulla raskaat junat p\u00e4\u00e4sev\u00e4t liikkeelle sateen liukastamillakin kiskoilla. N\u00e4iss\u00e4 vetureissa on joskus ulkopuolinen voimamittari, josta kuljettaja n\u00e4kee ettei ty\u00f6nn\u00e4 liian suurella voimalla. T\u00e4llaiset ty\u00f6nt\u00e4j\u00e4t eiv\u00e4t kytkeydy itse junaan vaan ty\u00f6nt\u00e4v\u00e4t irrallaan . \nYhdysvalloissa noustiin mets\u00e4ty\u00f6mailla voimakkaimmilla Shay-h\u00f6yryvetureilla jopa sadan promillen nousuja eli kymmenen sentti\u00e4 ratametri\u00e4 kohti -kaltevuuksia. N\u00e4iss\u00e4 vetureissa oli hammasvaihteistot. T\u00e4m\u00e4 on paljon, koska jo 12 promillen eli 1,2 sentin nousu metri\u00e4 kohti katsotaan normaali- ja leveill\u00e4 raiteilla jyrk\u00e4ksi."
    },
    "657422": {
        "pageid": 657422,
        "ns": 0,
        "title": "Nation",
        "extract": "Nation on brasilialaisen thrash metal -yhtye Sepulturan kahdeksas studioalbumi, joka julkaistiin vuonna 2001 levy-yhti\u00f6 Roadrunner Recordsin kautta. Albumi on yhtyeen toinen albumi, jossa on mukana laulaja/kitaristi Derrick Green. \nAlbumilla on vierailijoina merkitt\u00e4vi\u00e4 artisteja kuten Hatebreedin laulaja Jamey Jasta, Dead Kennedysin laulaja Jello Biafra, Ill Ninon laulaja Cristian Machado, Bilen frontman Krztoff sek\u00e4 Apocalyptica.\nNation on myynyt yli 80 000 kopiota Yhdysvalloissa ja kultaa Brasiliassa.\nAlbumi sai paremmat arvostelut kuin Against, mutta myi v\u00e4hemm\u00e4n kopioita kuin se. Sepultura syytti Roadrunner Recordsia siit\u00e4 ett\u00e4 he eiv\u00e4t edist\u00e4neet albumia tarpeeksi, ja vaihtoivat levy-yhti\u00f6ksi SPV Recordsin vuonna 2002."
    },
    "682652": {
        "pageid": 682652,
        "ns": 0,
        "title": "Angus T. Jones",
        "extract": "Angus Turner Jones (s. 8. lokakuuta 1993 Austin, Texas) on yhdysvaltalainen n\u00e4yttelij\u00e4. H\u00e4net tunnetaan varsinkin Jaken roolista televisiosarjassa Miehen puolikkaat, mutta h\u00e4n on esiintynyt my\u00f6s elokuvissa, kuten Spot. H\u00e4n on voittanut kaksi Young Artist -palkintoa.\nMiehen puolikkaiden 11. tuotantokaudella aikuistunut Jones tuli uskoon ja poistui sarjasta moitittuaan YouTubessa sarjaa moraalittomaksi. Sit\u00e4 ennen vuonna 2010 Jonesista oli tullut television parhaiten palkattu lapsin\u00e4yttelij\u00e4 liki 7 miljoonan euron palkkiollaan kahdesta Miehen puolikkaiden tuotantokaudesta"
    },
    "909056": {
        "pageid": 909056,
        "ns": 0,
        "title": "Bertil Silve",
        "extract": "Bertil Silve (18. maaliskuuta 1905 \u2013 1969) oli suomalainen jalkapalloilija.\nSilve edusti urallaan Helsingin Jalkapalloklubia ainakin vuosina 1923\u20131926. H\u00e4n voitti seurassa Suomen mestaruuden 1923. H\u00e4n oli voittamassa my\u00f6s vuoden 1929 Suomen mestaruutta Helsingin Palloseuran riveiss\u00e4. Silve pelasi Suomen maajoukkueessa kahdeksan maaottelua, joissa h\u00e4n teki yhden maalin."
    },
    "955896": {
        "pageid": 955896,
        "ns": 0,
        "title": "Mark Bomersback",
        "extract": "Mark Bomersback (s. 8. hein\u00e4kuuta 1982 Rochester, Alberta, Kanada) on kanadalainen j\u00e4\u00e4kiekkoilija, pelipaikaltaan vasen laitahy\u00f6kk\u00e4\u00e4j\u00e4. H\u00e4n siirtyi tammikuussa 2013 Sveitsin p\u00e4\u00e4sarjan SC Langnauun. Bomersbackin vahvuudet ovat luisteluvoimassa, nopeudessa, suoraviivaisuudessa ja ry\u00f6hkeydess\u00e4 maalineduspeliss\u00e4."
    },
    "1062854": {
        "pageid": 1062854,
        "ns": 0,
        "title": "Tytt\u00f6 joka purjehti Satumaan ymp\u00e4ri itse rakentamallaan laivalla",
        "extract": "Tytt\u00f6 joka purjehti Satumaan ymp\u00e4ri itse rakentamallaan laivalla (engl. The Girl Who Circumnavigated Fairyland in a Ship of Her Own Making) on Catherynne M. Valenten vuonna 2011 ilmestynyt romaani. Teos ilmestyi suomeksi vuonna 2013 Gummeruksen kustantamana ja Sarianna Silvosen suomentamana. Teoksen p\u00e4\u00e4henkil\u00f6 on 12-vuotias nebraskalainen tytt\u00f6 nimelt\u00e4 Syyskuu, joka p\u00e4\u00e4see matkustamaan Satumaahan. Teos on suunnattu 10\u201314-vuotiaille, mutta sit\u00e4 on kutsuttu arvosteluissa kaikenik\u00e4isille sopivaksi tarinaksi. Muun muassa T\u00e4htivaeltajan Toni Jerrmanin mukaan kirja on \u201dparasta kaikenik\u00e4isille soveltuvaa satufantasiaa sitten Lewis Carrollin\u201d. Teos sai Andre Norton -palkinnon."
    },
    "1094488": {
        "pageid": 1094488,
        "ns": 0,
        "title": "Tuntomimosa",
        "extract": "Tuntomimosa eli tuntokasvi (Mimosa pudica) on mimosiin kuuluva hernekasvi, joka on tullut tunnetuksi siit\u00e4, ett\u00e4 sen lehti\u00e4 kosketettaessa lehdyk\u00e4t painuvat nopeasti vastakkain ja lehtiruoti taipuu alasp\u00e4in. Liikkeen mekanismia ei tarkkaan tunneta, eik\u00e4 tiedet\u00e4, miksi kasvilla on t\u00e4llainen ominaisuus."
    },
    "1115731": {
        "pageid": 1115731,
        "ns": 0,
        "title": "Naisten Ykk\u00f6sen kausi 1998",
        "extract": "Naisten Ykk\u00f6sen kausi 1998 oli Suomen naisten jalkapallon toiseksi korkeimman sarjatason kausi. Kausi pelattiin kahdessa 12 joukkueen lohkossa kaksinkertaisena sarjana. Lohkovoittajat pelasivat kesken\u00e4\u00e4n kaksiosaisen karsinnan, jonka voittaja Porrassalmen Urheilijat -62 nousi suoraan SM-sarjaan. H\u00e4vinnyt osapuoli Turun Toverit karsi SM-sarjapaikasta SM-sarjassa toiseksi viimeiseksi sijoittuneen FC Kuusysin kanssa. TuTo voitti karsinnan ja nousi my\u00f6s SM-sarjaan. Lohkojen kaksi viimeist\u00e4 joukkuetta putosivat suoraan Kakkoseen."
    },
    "1178690": {
        "pageid": 1178690,
        "ns": 0,
        "title": "Pekka Roto",
        "extract": "Pekka Antero Roto (s. 2. maaliskuuta 1963 Somero) on aktiiviuransa p\u00e4\u00e4tt\u00e4nyt suomalainen kest\u00e4vyysjuoksija. H\u00e4n edusti vuodesta 1988 l\u00e4htien urheiluseura Maarian Mahtia, ja h\u00e4nen valmentajinaan toimivat Jorma \u00c4r\u00f6l\u00e4 sek\u00e4 Esko N\u00e4ykki. Aikuisten SM-tasolla Roto saavutti maratonilta kaksi pronssia vuosina 1993 ja 1998. Virallisissa kilpailuissa h\u00e4n ei ole esiintynyt vuoden 2001 j\u00e4lkeen."
    },
    "1289560": {
        "pageid": 1289560,
        "ns": 0,
        "title": "Andrei Zubkov",
        "extract": "Andrei Jurjevit\u0161 Zubkov (ven. \u0410\u043d\u0434\u0440\u0435\u0439 \u042e\u0440\u044c\u0435\u0432\u0438\u0447 \u0417\u0443\u0431\u043a\u043e\u0432, s. 29. kes\u00e4kuuta 1991 T\u0161eljabinsk, Ven\u00e4j\u00e4n SFNT, Neuvostoliitto) on ven\u00e4l\u00e4inen koripalloilija.\nPienen\u00e4 laitahy\u00f6kk\u00e4\u00e4j\u00e4n\u00e4 pelaava Zubkov voitti BK Lokomotiv Kubanissa Eurocupin vuonna 2013.\nVen\u00e4j\u00e4n maajoukkueessa Zubkov pelasi vuoden 2015 EM-kilpailuissa."
    },
    "1310212": {
        "pageid": 1310212,
        "ns": 0,
        "title": "Jeongseon Alpine Centre",
        "extract": "Jeongseon Alpine Centre on laskettelukeskus Jeongseonin kuntaosassa Bukpyeongissa, Gangwonin maakunnassa Etel\u00e4-Koreassa.\nJeongseon Alpine Centre toimi vuoden 2018 Pyeongchangin talviolympialaisten alppihiihdon vauhtilajien ja alppiyhdistetyn kilpailupaikkana. Katsajakapasiteetti olympialaisissa oli 6 500, niist\u00e4 istumapaikkoja oli 3 600 ja seisomapaikkoja 2 900.\nJeongseon Alpine Centre\u00e4 alettiin rakentaa maaliskuussa 2014 ja se valmistui lopullisesti joulukuussa 2017. Jeongseon Alpine Centren virallisia avajaisia vietettiin 22. tammikuuta 2016. Ensimm\u00e4iset maailmancupin kilpailut j\u00e4rjestettiin siell\u00e4 3.\u20137. helmikuuta 2016, lajeina miesten vauhtilajit. Naisten vauhtilajien esiolympialaiset j\u00e4rjestettiin maaliskuussa 2017."
    },
    "1700151": {
        "pageid": 1700151,
        "ns": 0,
        "title": "Kuviointialkio",
        "extract": "Kuviointialkio tai tekseli on tekstuurikartan perusyksikk\u00f6. Tekselit esitet\u00e4\u00e4n tekstuuriavaruutta kuvaavien tekselien muodostamilla taulukoilla, aivan kuten muutkin kuvat esitet\u00e4\u00e4n pikseleiden muodostamilla ruuduilla.\nKuviontialkioita voidaan kuvata my\u00f6s kuvan segmentoinnilla, jotka saadaan yksinkertaisilla menetelmill\u00e4, kuten kynnysvertailulla.\nKun teksturoidaan 3D-pintaa tai -pintoja (prosessi, joka tunnetaan nimell\u00e4 teksturointi), render\u00f6intiohjelma asettaa tekselit sopiviin pikseleihin. Nykyaikaisissa tietokoneissa t\u00e4m\u00e4 toiminta tapahtuu n\u00e4yt\u00f6nohjaimissa."
    },
    "1757819": {
        "pageid": 1757819,
        "ns": 0,
        "title": "Barthin oireyhtym\u00e4",
        "extract": "Barthin oireyhtym\u00e4 on harvinainen X-kromosomissa peittyv\u00e4sti periytyv\u00e4 oireyhtym\u00e4. Se aiheuttaa dilatoivan eli syd\u00e4nt\u00e4 laajentavan kardiomyopatian, myopatiaan liittyv\u00e4n lihasheikkouden ja lyhytkasvuisuutta. Yleens\u00e4 sairastuneilla on neutropenia, joka altistaa heid\u00e4t toistuville infektioille.\nBarthin oireyhtym\u00e4\u00e4n liittyv\u00e4 dilatoiva kardiomyopatia ilmenee usein jo syntym\u00e4hetkell\u00e4 tai kehittyy ensimm\u00e4isten elinkuukausien aikana. T\u00e4m\u00e4 voi johtaa syd\u00e4men vajaatoimintaan. My\u00f6s hypotonian aiheuttava myopatia on yleens\u00e4 havaittavissa syntym\u00e4st\u00e4 saakka. Lihasheikkouden takia motoristen taitojen kehittyminen usein viiv\u00e4styy. Oireiden vaikeusaste ja alkamisik\u00e4 ovat kuitenkin yksil\u00f6llisesti vaihtelevia. Barthin oireyhtym\u00e4st\u00e4 k\u00e4rsiv\u00e4t syntyv\u00e4t usein tavallista pienikokoisempina ja lapsuudessa ilmenee hidastunutta pituuskasvua. Monet oireyhtym\u00e4st\u00e4 k\u00e4rsiv\u00e4t miehet j\u00e4\u00e4v\u00e4t poikkeuksellisen lyhyiksi, mutta jotkut potilaat saavuttavat murrosi\u00e4ss\u00e4 keskim\u00e4\u00e4r\u00e4isen pituuden. Usein Barthin oireyhtym\u00e4st\u00e4 k\u00e4rsivill\u00e4 on oireyhtym\u00e4lle tunnusomaiset kasvonpiirteet, joihin kuuluvat esimerkiksi korostuneet posket.\nBarthin oireyhtym\u00e4st\u00e4 k\u00e4rsivill\u00e4 veress\u00e4 ja virtsassa on kasvanut m\u00e4\u00e4r\u00e4 3-metyyliglutakonihappoa. Oireyhtym\u00e4 kuuluukin 3-metyyliglutakonihappovirtsaisuudeksi kutsuttuun tautiryhm\u00e4\u00e4n. Barthin oireyhtym\u00e4 lyhent\u00e4\u00e4 siit\u00e4 k\u00e4rsiv\u00e4n elinajanodotetta. Syd\u00e4men vajaatoiminta ja infektiot aiheuttavat paljon kuolleisuutta jo varhaisessa lapsuudessa. Osa potilaista el\u00e4\u00e4 keski-ik\u00e4isiksi. Barthin oireyhtym\u00e4\u00e4 aiheuttavat mutaatiot tafatsiinigeeniss\u00e4. Sairastuneita arvioidaan olevan noin 1/300 000\u2013400 000."
    },
    "1817123": {
        "pageid": 1817123,
        "ns": 0,
        "title": "Suomen aluekomitea",
        "extract": "Suomen aluekomitea (ven. \u041e\u0431\u043b\u0430\u0441\u0442\u043d\u043e\u0439 \u043a\u043e\u043c\u0438\u0442\u0435\u0442 \u0430\u0440\u043c\u0438\u0438, \u0444\u043b\u043e\u0442\u0430 \u0438 \u0440\u0430\u0431\u043e\u0447\u0438\u0445 \u0424\u0438\u043d\u043b\u044f\u043d\u0434\u0438\u0438, Oblastnoi komitet armii, flota i rabot\u0161ih Finljandii, \u201dSuomen armeijan-, laivaston- ja ty\u00f6l\u00e4isten aluekomitea\u201d) oli vuosina 1917\u20131918 toiminut Suomen alueen ty\u00f6l\u00e4is- ja sotilasneuvostojen yhteinen hallintoelin. Suomalaiset eiv\u00e4t osallistuneet neuvostojen toimintaan, joten aluekomitea edusti l\u00e4hinn\u00e4 Suomessa olleita Ven\u00e4j\u00e4n armeijan ja laivaston sotilaita. Bol\u0161evikit hallitsivat Suomen aluekomiteaa syyskuusta 1917 alkaen, ja lokakuun vallankumouksen j\u00e4lkeen se toimi Ven\u00e4j\u00e4n neuvostohallinnon edustajana Suomessa sek\u00e4 vaikutti Suomen sis\u00e4llissotaan johtaneisiin tapahtumiin."
    },
    "45145": {
        "pageid": 45145,
        "ns": 0,
        "title": "Bansk\u00e1 Bystrica",
        "extract": "Bansk\u00e1 Bystrica (unk. Beszterceb\u00e1nya, lat. Neosolium, saks. Neusohl) on Slovakian kuudenneksi suurin kaupunki (79 197 asukasta vuoden 2009 alussa). Se sijaitsee maan keskiosassa Hron-joen laaksossa, Bansk\u00e1 Bystrican alueella ja on sen p\u00e4\u00e4kaupunki ja samalla alueen suurin kaupunki."
    },
    "91279": {
        "pageid": 91279,
        "ns": 0,
        "title": "Teemu Lehtil\u00e4",
        "extract": "Teemu Aleksi Lehtil\u00e4 (s. 27. marraskuuta 1966 Kokem\u00e4ki) on suomalainen n\u00e4yttelij\u00e4."
    },
    "401584": {
        "pageid": 401584,
        "ns": 0,
        "title": "Lebowa",
        "extract": "Lebowa on entinen Etel\u00e4-Afrikan apartheid-j\u00e4rjestelm\u00e4n aikainen bantustan, joka oli tarkoitettu maan pedien eli pohjoissothojen asuinalueeksi. Sille my\u00f6nnettiin itsehallinto vuonna 1972. Etel\u00e4-Afrikan vuoden 1994 ensimm\u00e4isten demokraattisten vaalien alla se liitettiin osaksi uutta Limpopon provinssia."
    },
    "409950": {
        "pageid": 409950,
        "ns": 0,
        "title": "Haankyl\u00e4",
        "extract": "Haankyl\u00e4, my\u00f6s Haka, oli kyl\u00e4 Viipurin maalaiskunnassa Suomen Neuvostoliitolle luovuttamalla alueella. Haankyl\u00e4 sijaitsi Viipurin maalaiskunnan l\u00e4nsiosassa Viipurinlahteen ty\u00f6ntyv\u00e4ll\u00e4 niemell\u00e4. Haankyl\u00e4 rajoittui id\u00e4ss\u00e4 ja pohjoisessa Viipurin kaupunkiin. Maalaiskunnan puolella sen naapurikyli\u00e4 olivat Rasalahti ja K\u00e4rki.\nVuonna 1937 kyl\u00e4ss\u00e4 oli 67 asukasta. Samana vuonna kyl\u00e4ss\u00e4 oli 86 ha mets\u00e4\u00e4, 58 ha peltoa ja 15 ha niitty\u00e4."
    },
    "451424": {
        "pageid": 451424,
        "ns": 0,
        "title": "Antonio L\u00f3pez Garc\u00eda",
        "extract": "Antonio L\u00f3pez Garc\u00eda (s. 6. tammikuuta 1936) on espanjalainen taidemaalari ja kuvanveist\u00e4j\u00e4. H\u00e4n tuli tunnetuksi realistisilla t\u00f6ill\u00e4\u00e4n ja voitti vuonna 1985 Asturian ruhtinaan palkinnon. \nV\u00edctor Ericen ohjaama elokuva Unelma valosta (1992) kertoo Antonio L\u00f3pez Garc\u00edasta, joka my\u00f6s itse esiintyy siin\u00e4."
    },
    "496132": {
        "pageid": 496132,
        "ns": 0,
        "title": "Don Coscarelli",
        "extract": "Don Coscarelli (s. 17. helmikuuta 1954 Tripoli, Libya) on yhdysvaltalainen elokuvaohjaaja. H\u00e4nen t\u00f6idens\u00e4 joukossa ovat Phantasm \u2013 y\u00f6n kauhut (1979) jatko-osineen, Voittamaton kostaja (The Beastmaster, 1982) ja Bubba Ho-Tep (2003).\nCoscarelli ei opiskellut elokuva-alaa, vaan h\u00e4n on itseoppinut."
    },
    "583926": {
        "pageid": 583926,
        "ns": 0,
        "title": "Marjovon piiri",
        "extract": "Marjovon piiri (ven. \u041c\u0430\u0440\u0451\u0432\u0441\u043a\u0438\u0439 \u0440\u0430\u0439\u043e\u0301\u043d, Marjovski raion) on kunnallishallintoalue Novgorodin alueella Ven\u00e4j\u00e4ll\u00e4. Nykymuodossaan vuonna 1966 perustetun piirin pinta-ala on 1 818,69 neli\u00f6kilometri\u00e4. Asukkaita on 4 700 henke\u00e4 (vuonna 2010)."
    },
    "635341": {
        "pageid": 635341,
        "ns": 0,
        "title": "Jussi Pikkusaari",
        "extract": "Jussi Pikkusaari (17. lokakuuta 1939 Turku \u2013 25. syyskuuta 2022 Espoo) oli pohjalaissyntyinen kansanvalistaja ja humanisti. H\u00e4n toimi Suomen humanistiliiton puheenjohtajana 1982\u20131992.\nPikkusaari v\u00e4itteli filosofian tohtoriksi Oulun yliopistossa vuonna 1998. V\u00e4it\u00f6skirja k\u00e4sitteli Suomen evankelisluterilaisen kirkon ja Suomen sosialidemokraattisen puolueen suhteita ja oli nimelt\u00e4\u00e4n Vaikea vapaus: Sosialidemokratian h\u00e4vi\u00f6 kirkolle 1850-luvulta 1920-luvulle k\u00e4ydyss\u00e4 Suomen kulttuuritaistelussa.. Pikkusaari sai teoksestaan Vapaa-ajattelijain liiton V\u00e4in\u00f6 Voipio -tunnustuspalkinnon 1998."
    },
    "639046": {
        "pageid": 639046,
        "ns": 0,
        "title": "Bernard Herrmann",
        "extract": "Bernard Herrmann (alun perin Maximillian Herman; 29. kes\u00e4kuuta 1911 New York \u2013 24. joulukuuta 1975 Los Angeles) oli yhdysvaltalainen s\u00e4velt\u00e4j\u00e4, joka tunnettiin erityisesti elokuvamusiikin tekij\u00e4n\u00e4. H\u00e4n vastasi muun muassa Orson Wellesin Citizen Kanen ja Martin Scorsesen Taksikuskin musiikista. Parhaiten h\u00e4net muistetaan moniin tunnettuihin Alfred Hitchcockin elokuviin, kuten Vertigoon ja Psykoon, tekem\u00e4st\u00e4\u00e4n musiikista. Herrmann s\u00e4velsi my\u00f6s paljon konserttimusiikkia."
    },
    "810616": {
        "pageid": 810616,
        "ns": 0,
        "title": "Lujo Brentano",
        "extract": "Lujo Brentano (18. joulukuuta 1844, Aschaffenburg, Saksa \u2013 9. syyskuuta 1931, M\u00fcnchen, Saksa) oli saksalainen taloustieteilij\u00e4, joka toimi professorina M\u00fcncheniss\u00e4 1891\u20131916. H\u00e4n oli liberaalisesti suuntautunut kateederisosialisti, joka tutki ty\u00f6oloja ja oli kiinnostunut ammattiyhdistyksist\u00e4. H\u00e4n oli my\u00f6s Saksan sosiaalipoliittisen yhdistyksen (Verein f\u00fcr Sozialpolitik) johtomiehi\u00e4. Brentano vastusti valtion liiallista sekaantumista talousel\u00e4m\u00e4\u00e4n. Filosofi Franz Brentano oli Lujo Brentanon veli."
    },
    "846739": {
        "pageid": 846739,
        "ns": 0,
        "title": "Sierra Club",
        "extract": "Sierra Club on yhdysvaltalainen ymp\u00e4rist\u00f6j\u00e4rjest\u00f6. Luonnonsuojelija John Muir perusti j\u00e4rjest\u00f6n San Franciscossa 28. toukokuuta 1892. Muir oli my\u00f6s j\u00e4rjest\u00f6n ensimm\u00e4inen puheenjohtaja. Nyky\u00e4\u00e4n j\u00e4rjest\u00f6\u00f6n kuuluu Yhdysvalloissa yli miljoona j\u00e4sent\u00e4. Se on taistellut historiansa aikana useasti kansallispuistojen ja er\u00e4maa-alueiden suojelun puolesta.\nSierra Club sai alkunsa 1890-luvulla, kun The Century Magazine -lehden toimittaja Robert Underwood Johnson matkusti Yhdysvaltojen l\u00e4nsiosiin tapaamaan John Muiria. Johnsonin tavoitteena oli vakuuttaa Muir jatkamaan er\u00e4maa-aiheisten artikkelien kirjoittamista. Johnson lupasi julkaista Muirin artikkeleita lehdess\u00e4\u00e4n. Vastapalveluna Muir pyysi Johnsonia k\u00e4ytt\u00e4m\u00e4\u00e4n lehte\u00e4\u00e4n vaikuttamaan p\u00e4\u00e4tt\u00e4ji\u00e4 Yosemiten kansallispuiston perustamiseen. Kansallispuisto perustettiinkin vuonna 1890. Yhdysvalloissa ei ollut viel\u00e4 tuolloin kansallista organisaatiota, joka olisi huolehtinut kansallispuistojen suojelusta. Johnson ehdottikin \"puolustusj\u00e4rjest\u00f6n\" perustamista, ja joukko kalifornialaisia perusti Sierra Clubin vuonna 1892. Muirista tuli j\u00e4rjest\u00f6n ensimm\u00e4inen puheenjohtaja.\nEnsimm\u00e4isen\u00e4 vuosinaan Sierra Club oli suuresti vaikuttamassa Mount Rainierin (1899) ja Glacierin kansallispuistojen (1910) perustamiseen. Sierra Club koki ensimm\u00e4isen suuren haasteensa vuoden 1906 San Franciscon maanj\u00e4ristyksen j\u00e4lkeen. San franciscolaiset etsiv\u00e4t uusia vesil\u00e4hteit\u00e4 kaupungilleen. He halusivatkin rakentaa padon Yosemitessa sijaitsevan Tuolumnejoen Hetch Hetchyn laaksoon. Suurin osa j\u00e4rjest\u00f6st\u00e4 vastusti padon rakentamista. Kuitenkin esimerkiksi luonnonsuojelija Gifford Pinchot tuki patohanketta. Ristiriitojen seurauksena osa patohankkeen tukijoista l\u00e4hti Sierra Clubista. J\u00e4rjest\u00f6 taisteli padon rakentamista vastaan seitsem\u00e4n vuotta, mutta presidentti Woodrow Wilson hyv\u00e4ksyi hankkeen vuonna 1913.\nJ\u00e4rjest\u00f6 jatkoi kansallispuistojen tukemista. Se painosti Yhdysvaltain kongressia perustamaan elimen kansallispuistojen hallinoimiseen. Painostus tuotti tulosta 1916, kun National Park Service perustettiin. J\u00e4rjest\u00f6n j\u00e4senm\u00e4\u00e4r\u00e4t kasvoivat tasaisesti. Vuonna 1908 Sierra Clubiin kuului tuhat j\u00e4sent\u00e4 \u2013 1950-luvun puoliv\u00e4liss\u00e4 jo 10 000. Vuonna 1952 j\u00e4rjest\u00f6 nimesi ensimm\u00e4isen palkatun johtajansa, kun David Brower sai paikan j\u00e4rjest\u00f6n johdosta. Browerin aikana Sierra Clubista tuli poliittisesti aktiivisempi. T\u00e4st\u00e4 syyst\u00e4 verohallitus poisti j\u00e4rjest\u00f6lt\u00e4 oikeuden verov\u00e4hennyksiin. Brower joutui kiistoihin j\u00e4rjest\u00f6n hallituksen kanssa, ja h\u00e4n erosi vuonna 1969.\nKanadaan perustettiin vuonna 1972 Sierra Clubin ensimm\u00e4inen osasto Yhdysvaltain ulkopuolella. Samana vuonna j\u00e4rjest\u00f6 voitti oikeusjutun, joka kielsi DDT:n k\u00e4yt\u00f6n tuholaismyrkkyn\u00e4 Yhdysvalloissa. Vuonna 1984 Sierra Club voitti puolestaan oikeuskamppailun, mink\u00e4 seurauksena Yhdysvaltain ymp\u00e4rist\u00f6nsuojeluvirasto joutui jatkossa valvomaan radioaktiivisia saasteita. Nyky\u00e4\u00e4n Sierra Clubissa on jo 1,3 miljoonaa j\u00e4sent\u00e4."
    },
    "895829": {
        "pageid": 895829,
        "ns": 0,
        "title": "Pes\u00e4pallo kes\u00e4olympialaisissa 1952",
        "extract": "Pes\u00e4pallo oli n\u00e4yt\u00f6slajina Helsingin olympialaisissa 1952.\nKisojen ainoassa ottelussa Suomen Pes\u00e4palloliiton joukkue voitti Suomen Ty\u00f6v\u00e4en Urheiluliiton joukkueen juoksuin 8\u20134. Avausheiton suoritti Lauri Pihkala klo 18.00 31. hein\u00e4kuuta, jolloin ottelu alkoi. Yleis\u00f6\u00e4 paikalla oli 19 309 henke\u00e4. Nurmikent\u00e4ll\u00e4 pelattu ottelu ei muodostunut niin vauhdikkaaksi, kuin yleens\u00e4 hiekkakentill\u00e4 pelatut mestaruussarja-ottelut. Ottelu kesti noin tunnin."
    },
    "1033154": {
        "pageid": 1033154,
        "ns": 0,
        "title": "Koko maa on punainen",
        "extract": "Koko maa on punainen (kiin. \u5168\u56fd\u5c71\u6cb3\u4e00\u7247\u7ea2, Qu\u00e1ngu\u00f3 sh\u0101nh\u00e9 y\u012bpi\u00e0n h\u00f3ng) on vuonna 1968 julkaistu kiinalainen postimerkki. Se julkaistiin Kiinan kulttuurivallankumouksen aikana ja siin\u00e4 on kuvattuna ty\u00f6l\u00e4inen, maalainen ja sotilas, jotka kohottavat Maon Pient\u00e4 punaista kirjaa. Postimerkin arvo oli kahdeksan feni\u00e4.\nPostimerkki on kuuluisa siihen j\u00e4\u00e4neest\u00e4 merkitt\u00e4v\u00e4st\u00e4 ideologisesta suunnitteluvirheest\u00e4: virheellisess\u00e4 postimerkiss\u00e4 Taiwan, jota Kiina pit\u00e4\u00e4 maakuntanaan, on j\u00e4tetty v\u00e4ritt\u00e4m\u00e4tt\u00e4 punaisella.\nVirheellinen merkki oli myynniss\u00e4 alle puoli p\u00e4iv\u00e4\u00e4. Virhe huomattiin painossa, ja siit\u00e4 ilmoitettiin heti Postiministeri\u00f6\u00f6n, joka m\u00e4\u00e4r\u00e4si merkin v\u00e4litt\u00f6m\u00e4sti myyntikieltoon ja palautettavaksi. Vain pieni osa merkeist\u00e4 p\u00e4\u00e4si kiertoon. Viralliseksi syyksi merkin takaisinvetoon ilmoitettiin, ett\u00e4 Paracel- ja Spratlysaaret puuttuivat merkin kartasta ja ett\u00e4 Bhutanin, Burman (nyk. Myanmar) ja Mongolian vastaiset rajat oli piirretty virheellisesti.\nMerkin suunnittelija Wang Wei Sheng sanoi pel\u00e4nneens\u00e4 pitk\u00e4n aikaa, ett\u00e4 h\u00e4nt\u00e4 rangaistaisiin virheest\u00e4.\nYksi merkki myytiin 3,68 miljoonalla Hongkongin dollarilla (noin 322 000 euroa) hongkongilaisessa huutokaupassa vuonna 2009. Joulukuussa 2010 merkki\u00e4 myytiin huutokaupassa 31 050 Englannin punnalla (noin 37 000 euroa) ja syyskuussa 2011 747 500 Hongkongin dollarilla (noin 66 500 euroa)."
    },
    "1065809": {
        "pageid": 1065809,
        "ns": 0,
        "title": "Chandni",
        "extract": "Chandni (suomeksi \u201dKuutamo\u201d) on intialainen hindinkielinen romanttinen draamaelokuva vuodelta 1989. Sen on ohjannut Yash Chopra ja p\u00e4\u00e4rooleja n\u00e4yttelev\u00e4t Sridevi, Rishi Kapoor ja Vinod Khanna. \nElokuva saavutti suuren suosion ja varmisti Sridevin aseman yhten\u00e4 1980-luvun johtavana n\u00e4yttelij\u00e4tt\u00e4ren\u00e4. Se elvytti Yash Chopran pitk\u00e4\u00e4n laskusuunnassa olleen uran ja toi nostetta my\u00f6s Rishi Kapoorin hiipuvalle uralle. Sridevin elokuvassa k\u00e4ytt\u00e4mist\u00e4 valkeista asuista tuli varsin suosittuja. Elokuvaa kuvattiin Sveitsiss\u00e4, mik\u00e4 teki siit\u00e4 suositun matkakohteen intialaisille.\nChandni voitti parhaan populaarielokuvan National Film Awards -palkinnon ja parhaan kuvauksen Filmfare Awards -palkinnon."
    },
    "1066383": {
        "pageid": 1066383,
        "ns": 0,
        "title": "Did I Let You Know",
        "extract": "Did I Let You Know on yhdysvaltalaisen rock-yhtyeen Red Hot Chili Peppersin vuonna 2012 julkaistu single. \u201dDid I Let You Know\u201d julkaistiin Red Hot Chili Peppersin uusimman, vuonna 2011 julkaistun I'm with Youn -albumin nelj\u00e4nten\u00e4 singlen\u00e4."
    },
    "1568135": {
        "pageid": 1568135,
        "ns": 0,
        "title": "Aleksanteri Antiokialainen",
        "extract": "Aleksanteri Antiokialainen tai Aleksandros Antiokialainen (m.kreik. \u1f08\u03bb\u03ad\u03be\u03b1\u03bd\u03b4\u03c1\u03bf\u03c2, Aleksandros, lat. Alexander) voi viitata seuraaviin antiikin aikaisiin henkil\u00f6ihin:\n\nAleksanteri Antiokialainen tai Agesandros Antiokialainen  (100-luku/1.vuosisata eaa.), kuvanveist\u00e4j\u00e4\nAleksanteri Antiokialainen (300-luku jaa.), kristillinen filosofi ja Antiokian piispa"
    },
    "1570962": {
        "pageid": 1570962,
        "ns": 0,
        "title": "RTHK",
        "extract": "RTHK (engl. Radio Television Hong Kong, kiin.: \u9999\u6e2f\u96fb\u53f0; Jyutping: Hoeng1 gong2 din6 toi4; pinyin: Xi\u0101ngg\u01ceng Di\u00e0nt\u00e1i) on Hongkongissa sijaitseva yleisradioyhti\u00f6. Se on Hongkongin taloushallinnon (Commerce and Economic Development Bureau of the Hong Kong Government) alainen osasto. RTHK:lla on 7 radiokanavaa ja 3 televisiokanavaa.\nRTHK:n edelt\u00e4j\u00e4 GOW perustettiin 1928. Ohjelmaa tuotetaan p\u00e4\u00e4s\u00e4\u00e4nt\u00f6isesti englanniksi, kantoninkiinaksi ja mandariinikiinaksi. \nToisin kuin esimerkiksi BBC tai YLE, RTHK saa rahoituksensa suoraan hallinnon budjetista. Maaliskuussa 2021 yhti\u00f6n hallituksen puheenjohtajana aloitti Patrick Li Pak-chuen."
    },
    "1579488": {
        "pageid": 1579488,
        "ns": 0,
        "title": "TELMO",
        "extract": "TELMO eli yleinen tietoverkkohanke oli Suomessa 1990-luvun alussa Telmo ry:n vet\u00e4m\u00e4 projekti miss\u00e4 tavoiteltiin Minitel -j\u00e4rjestelm\u00e4n kaltaista laajaa ja kattavaa tietoj\u00e4rjestelm\u00e4\u00e4 Suomeen. Vuonna 1993 TELMO-hankkeessa ennustettiin, ett\u00e4 jokainen yritys k\u00e4ytt\u00e4isi tietoverkkoja vuonna 2000. \nInternetin levi\u00e4minen laajempaan k\u00e4ytt\u00f6\u00f6n korvasi muut kuin internet-pohjaiset suunnitelmat 1990-luvulla."
    },
    "1714746": {
        "pageid": 1714746,
        "ns": 0,
        "title": "Kiilameriahven",
        "extract": "Kiilameriahven (Plectropomus laevis) on meriahventen (Serranidae) heimoon ja meriahventen (Epinephelinae) alaheimoon kuuluva indopasifisella merialueella tavattava kalalaji. Se on arvostettu ruokakala, vaikka onkin aiheuttanut lukuisia ciguatera-myrkytystapauksia."
    },
    "1794060": {
        "pageid": 1794060,
        "ns": 0,
        "title": "Galleria Pictor",
        "extract": "Galleria Pictor on Vihdiss\u00e4 sijaitseva taiteen n\u00e4yttelytila, joka edist\u00e4\u00e4 kuvataidetta ja taidekasvatusta. Galleria Pictorin yll\u00e4pit\u00e4j\u00e4n\u00e4 toimii Vihdin kunta ja sen n\u00e4yttelyohjelmasta vastaa Pictor-toimikunta. Galleria Pictor on toiminut vuodesta 1988 l\u00e4htien. Toimikuntaan kuuluu kulttuuri- ja vapaa-ajan lautakunann edustajien lis\u00e4ksi taiteen asiantuntijoita sek\u00e4 Elli ja Artturi Hiidenheimon s\u00e4\u00e4ti\u00f6n edustaja.\nGalleria Pictor toimii 200 neli\u00f6n tiloissa, jotka on kunnostettu paikallisten taiteilijoiden toimesta."
    },
    "26166": {
        "pageid": 26166,
        "ns": 0,
        "title": "Gyroskooppi",
        "extract": "Gyroskooppi on nopeasti py\u00f6riv\u00e4 py\u00f6r\u00e4, joka on ripustettu\nkardaanisen rengassysteemin sis\u00e4lle, siten ett\u00e4 ripustuksen k\u00e4\u00e4nt\u00e4minen ei k\u00e4\u00e4nn\u00e4 py\u00f6r\u00e4\u00e4. Py\u00f6rimism\u00e4\u00e4r\u00e4n s\u00e4ilymisen vuoksi py\u00f6r\u00e4 s\u00e4ilytt\u00e4\u00e4 asentonsa. Gyroskooppeja k\u00e4ytet\u00e4\u00e4n asennon mittaamiseen ja asennon vakauttamiseen. My\u00f6s muulla tavalla toteutettuja laitteita kutsutaan gyroskoopeiksi.\nSen keksi ranskalainen heiluristaan tunnettu fyysikko L\u00e9on Foucault vuonna 1852."
    },
    "70713": {
        "pageid": 70713,
        "ns": 0,
        "title": "Baccara",
        "extract": "Baccara on espanjalainen duo, joka vaikutti 1970- ja 1980-luvuilla. Musiikkityyli oli poppia yhdistettyn\u00e4 ajalle ominaisiin diskovaikutteisiin. Alkuper\u00e4isen yhtyeen j\u00e4senet olivat Mayte Mateos ja Mar\u00eda Mendiola. Baccaran tavaramerkki oli punainen Baccara-ruusu sek\u00e4 mustat ja valkoiset vaatteet. Mayte pukeutui mustiin ja Mar\u00eda valkoisiin. Tunnetuimmat kappaleet ovat Yes Sir, I Can Boogie, Sorry, I'm a Lady, Darling, The Devil Sent You to Lorado sek\u00e4 Luxemburgin vuoden 1978 Eurovision laulukilpailujen \n edustuskappale \"Parlez-vous fran\u00e7ais?\". Euroviisuissa Baccara sijoittui seitsem\u00e4nneksi.\nBaccara on ensimm\u00e4inen ulkomainen yhtye, joka on saavuttanut Suomessa platinalevyn rajan 115 000 myydyll\u00e4 levyll\u00e4\u00e4n Baccara 1978. Kyseinen levy on edelleen Suomen kuudenneksi myydyin ulkomainen albumi. My\u00f6s Baccaran seuraava albumi Light My Fire (1978) sai Suomesta kultalevyn.\nBaccara konsertoi Suomessa maaliskuussa 1978 Turussa, Helsingiss\u00e4 ja K\u00f6yli\u00f6ss\u00e4. \nAlkuper\u00e4inen Baccara (Mayte Mateos ja Mar\u00eda Mendiola) hajosi vuonna 1982, mink\u00e4 j\u00e4lkeen yhtyeen j\u00e4senet siirtyiv\u00e4t soolourille. Soolourien j\u00e4lkeen molemmat alkuper\u00e4isen duon j\u00e4senet ovat perustaneet omat Baccara-nimiset duot.\n\n"
    },
    "145426": {
        "pageid": 145426,
        "ns": 0,
        "title": "Makedonia (Kreikka)",
        "extract": "Makedonia (kreik. \u039c\u03b1\u03ba\u03b5\u03b4\u03bf\u03bd\u03af\u03b1, Makedon\u00eda) on yksi Kreikan historiallis-maantieteellisist\u00e4 alueista. Se sijaitsee Kreikan pohjoisosissa ja sen keskuskaupunki on Thessaloniki. Makedonian v\u00e4kiluku on noin 2,406 miljoonaa ja pinta-ala noin 34 177 km\u00b2.\nMakedonian alue liitettiin osaksi Kreikkaa ensimm\u00e4isen ja toisen Balkanin sodan j\u00e4lkeen vuonna 1913. Makedonia on jaettu kolmeen hallinnolliseen alueeseen, jotka ovat L\u00e4nsi-Makedonian alue ja Keski-Makedonian alue sek\u00e4 It\u00e4-Makedonian ja Traakian alue, joka k\u00e4sitt\u00e4\u00e4 my\u00f6s kreikkalaisen Traakian. Makedonialla on oma lippu, Makedonian lippu, ja sen kansallislaulu on Kuuluisa Makedonia."
    },
    "224699": {
        "pageid": 224699,
        "ns": 0,
        "title": "Pjotr Gribanov",
        "extract": "Pjotr Gribanov on ven\u00e4l\u00e4inen kapellimestari ja pedagogi, Georgi Jer\u017eemskin oppilas. Vuonna 1988 h\u00e4n voitti Grand Prix -palkinnon Ven\u00e4j\u00e4n kansallisessa kapellimestarikilpailussa. H\u00e4n on ollut vuosina 1999\u20132006 Pietarin konservatoriossa orkesterinjohtamisen lehtorina ja on toiminut siell\u00e4 Mihailovski-teatterin kapellimestarina. Vuodesta 2006 h\u00e4n on toiminut Karagandan sinfoniaorkesterin ylikapellimestarina Kazakstanissa."
    },
    "242643": {
        "pageid": 242643,
        "ns": 0,
        "title": "Pohjolan Ty\u00f6",
        "extract": "Pohjolan Ty\u00f6 oli Oulussa vuosina 1937\u20132011 ilmestynyt sosiaalidemokraattinen sanomalehti. Sen levikkialueena oli Pohjois-Pohjanmaa, Kainuu ja Lappi."
    },
    "383401": {
        "pageid": 383401,
        "ns": 0,
        "title": "Kermalan seisake",
        "extract": "Kermalan seisake (lyh. Krl, ratakm 1+700) on Jokioisten Museorautatien seisake Humppilan kunnassa Kanta-H\u00e4meess\u00e4. Liikennepaikka sijaitsee Selk\u00e4tien tasoylik\u00e4yt\u00e4v\u00e4n luona 6,3 kilometri\u00e4 pohjoiseen Minki\u00f6n asemalta ja 1,5 kilometri\u00e4 etel\u00e4\u00e4n Humppilan asemalta ratakilometrill\u00e4 1,7.\nMuista museorautatien seisakkeista poiketen Kermalan seisake ei alun perin kuulunut Jokioisten rautatien liikennepaikkoihin. Kermalan seisakkeen l\u00e4hell\u00e4 sijaitsi 1930-luvulla Huhtaa-niminen seisake. Jokioisten Museorautatie otti seisakkeen k\u00e4ytt\u00f6\u00f6n 5. kes\u00e4kuuta 1994, kun uudelleenrakennettu osuus Minki\u00f6lt\u00e4 Humppilaan vihittiin k\u00e4ytt\u00f6\u00f6n.\nLiikennepaikalla ei ole asemarakennusta, ainoastaan seisakkeen nimikyltti sek\u00e4 lyhyt laituri. Ratapihaa tai sivuraiteita ei ole. Museorautatien henkil\u00f6junat pys\u00e4htyv\u00e4t liikennepaikalla tarvittaessa. \nHumppilan torip\u00e4iv\u00e4n aikana viikko ennen juhannusta Humppilan ja Kermalan v\u00e4lill\u00e4 liikenn\u00f6i torijuna, ja t\u00e4ll\u00f6in Kermala toimii junanl\u00e4hetyspaikkana.  Vuoteen 2003 saakka juna liikenn\u00f6i Humppilasta Palom\u00e4keen."
    },
    "441594": {
        "pageid": 441594,
        "ns": 0,
        "title": "Eug\u00e8ne-Henri Gravelotte",
        "extract": "Eug\u00e8ne-Henri Gravelotte (6. helmikuuta 1876 \u2013 28. elokuuta 1939) oli ranskalainen miekkailija ja olympiavoittaja.\nGravelotte voitti florettimiekkailun olympiakultaa Ateenan 1896 olympialaisissa. H\u00e4n oli miekkailun ensimm\u00e4inen olympiavoittaja ja kaikki urheilumuodot huomioon ottaen ensimm\u00e4inen ranskalainen olympiavoittaja."
    },
    "549197": {
        "pageid": 549197,
        "ns": 0,
        "title": "War on Terror",
        "extract": "War on Terror on TerrorBull Gamesin vuonna 2006 julkaisema satiirinen lautapeli. Peliss\u00e4 on tavoitteena valloittaa tai \u201dvapauttaa\u201d maailma."
    },
    "566091": {
        "pageid": 566091,
        "ns": 0,
        "title": "Yle Urheilu",
        "extract": "Yle Urheilu on Yleisradion urheilutoimitus, joka tuottaa urheilu-uutisia ja urheilul\u00e4hetyksi\u00e4 Yleisradion televisiokanaville, radioasemille ja verkkosivuille. Yle Urheilun tuottamia ohjelmia ovat muun muassa Urheiluruutu, Yle Uutisten yhteydess\u00e4 l\u00e4hetett\u00e4v\u00e4t urheiluosuudet ja radiossa esimerkiksi Yle Radio Suomessa ja Yle Puheella l\u00e4hetett\u00e4v\u00e4 Urheiluradio. Lis\u00e4ksi Yle Urheilu tuottaa l\u00e4hes kaikki Yleisradion v\u00e4litt\u00e4m\u00e4t urheilutapahtumat.\nYle Urheilun p\u00e4\u00e4llikk\u00f6n\u00e4 on elokuusta 2013 toiminut Panu Pokkinen. Ylen urheilutoimittajia ovat muiden muassa Laura Arffman, Mikko Hannula, Inka Henelius, Maija Kautto, Kristiina Kek\u00e4l\u00e4inen, Tuulia K\u00f6ss\u00f6, Sami Laine, Simo Leinonen, Petra Manner, Manu Myllyaho, Kimmo Porttila, Johannes Oikarinen, Jussi Saarinen, Riku Salminen, Christer Sarlin, Antti-Jussi Sipil\u00e4, ja Nina Vanhatalo.\nVuoden 1998 loppuun asti TV1:ll\u00e4 ja TV2:lla oli omat urheilutoimituksensa, mutta vuoden 1999 alussa ne yhdistettiin YLE TV-urheilu -nimiseksi kokonaisuudeksi. Jo vuodesta 1996 Markku Vainikka oli toiminut Ylen televisiotoimialan yhteisen\u00e4 urheilup\u00e4\u00e4llikk\u00f6n\u00e4 vastuualueenaan suurimmat urheilutapahtumat (yleisurheilun ja jalkapallon MM- ja EM-kisat, kes\u00e4- ja talviolympialaiset sek\u00e4 hiihdon ja j\u00e4\u00e4kiekon MM-kisat)."
    },
    "658387": {
        "pageid": 658387,
        "ns": 0,
        "title": "Scooby-Doo ja vampyyri",
        "extract": "Scooby-Doo ja vampyyri (Scooby-Doo and the Legend of the Vampire) on vuonna 2003 suoraan DVD:lle julkaistu yhdysvaltalainen piirroselokuva, joka perustuu animaatiohahmoon Scooby-Doohon. Se oli samalla j\u00e4rjestyksess\u00e4\u00e4n viides suoraan DVD:lle julkaistu Scooby-Doon elokuvasarjassa, jonka aloitti Scooby-Doo ja saaren zombiet vuonna 1998. Elokuvan ohjasi Scott Jerdals ja k\u00e4sikirjoitti Mark Turotz. P\u00e4\u00e4osassa \u00e4\u00e4nin\u00e4ytteliv\u00e4t Frank Welker, Casey Kasem, Nicole Jaffe ja Heather North, sek\u00e4 Jane Wiedlin. Viimeksi nelj\u00e4 ensimm\u00e4ist\u00e4 n\u00e4yttelij\u00e4\u00e4 olivat yhdess\u00e4 1970-luvun alussa esitetyss\u00e4 The New Scooby-Doo Movies animaatiosarjassa."
    },
    "733955": {
        "pageid": 733955,
        "ns": 0,
        "title": "Pasi Pekkola",
        "extract": "Pasi Pekkola (s. 15. syyskuuta 1981) on suomalainen kirjailija ja aktiiviuransa lopettanut ammattikoripalloilija. Ennen kirjailijanuralle l\u00e4ht\u00f6\u00e4 h\u00e4n on ty\u00f6skennellyt vuosia ulkomailla, valmistunut valtiotieteiden maisteriksi ja ollut niin toimittaja kuin ammattiurheilijakin. Nyky\u00e4\u00e4n Pekkola asuu perheineen Lahdessa, josta on my\u00f6s kotoisin.\nVuonna 2013 elokuussa Pekkola julkaisi Otavalla esikoisteoksensa Unelmansieppaaja. Unelmansieppaaja sai hyv\u00e4n vastaanoton kriitikoilta ja teos valittiin vuoden 2013 Helsingin Sanomien kirjallisuuspalkintoehdokkaaksi.  Elokuussa 2015 Pekkolalta ilmestyi h\u00e4nen toinen teoksensa Lohik\u00e4\u00e4rmeen v\u00e4rit. Teos kertoo Kiinan armottomasta l\u00e4hihistoriasta ja avaa lukijalle kahden sukupolven tarinoiden kautta niin kulttuurivallankumouksen aikaiset kauheudet kuin nykyajan hurjan nousukauden. Manner-Kiinassa romaania ei todenn\u00e4k\u00f6isesti tulla julkaisemaan sen aihepiirin vuoksi. Lohik\u00e4\u00e4rmeen v\u00e4rit oli ehdolla Nuori Aleksis ja Aukusti -kulttuuripalkinnon saajaksi. \nPekkolan kolmas romaani Huomenna kev\u00e4t palaa (2018) kertoo Suomen vuoden 1918 tapahtumista lapsen n\u00e4k\u00f6kulmasta. H\u00e4nen nelj\u00e4s romaaninsa Kaikki is\u00e4ni naiset ilmestyi elokuussa 2020. Romaani on perhetarina, joka pureutuu miesten ja naisten roolien muutoksiin sek\u00e4 tasa-arvokeskusteluun  \nPekkola lopetti koripallouransa kauden 2010\u20132011 j\u00e4lkeen ja siirtyi ty\u00f6el\u00e4m\u00e4\u00e4n, miss\u00e4 h\u00e4n toimi suomalaisen ymp\u00e4rist\u00f6- ja energiateknologiakonserni Oilonin Kiinan tyt\u00e4ryhti\u00f6n toimitusjohtajana. \nPekkola on 194 cm pitk\u00e4 ja h\u00e4n oli pelipaikaltaan pieni laitahy\u00f6kk\u00e4\u00e4j\u00e4. H\u00e4n edusti urallaan Korisliigassa Namika Lahtea, Team Componentaa ja Porvoon Tarmoa. H\u00e4n voitti Namika Lahdessa SM-kultaa kausilla 1999\u20132000 ja 2008\u20132009 sek\u00e4 SM-pronssia kaudella 2000\u20132001. \nPekkolan pikkuveljet Sami ja Ville ovat my\u00f6s p\u00e4\u00e4sarjatason koripalloilijoita. Pekkoloiden veljessarja on historian ainoa p\u00e4\u00e4sarjaottelussa (huhtikuu 2009 vs Kataja) samassa joukkueessa sek\u00e4 yht\u00e4 aikaa kent\u00e4ll\u00e4 ollut ett\u00e4 samassa ottelussa pisteit\u00e4 tehnyt veljeskolmikko."
    },
    "849139": {
        "pageid": 849139,
        "ns": 0,
        "title": "Anne ja Jacques",
        "extract": "\u201dAnne ja Jacques\u201d on Juice Leskisen s\u00e4velt\u00e4m\u00e4 ja sanoittama kappale, joka ilmestyi singlen\u00e4 lokakuussa 1977. Single on ilmestynyt Leskisen uran taitekohdassa, sill\u00e4 sen B-puolena olevan \u201dPedron\u201d soittaa jo uusi yhtye Juice Leskinen Slam. \u201dAnne ja Jacques\u201d, joka on \u00e4\u00e4nitetty aikaisemmin, on sen sijaan erikseen kootun studioyhteen soittama. Kappaleen esitt\u00e4v\u00e4t Juice Leskinen (laulu), Freeman (taustalaulu), Esa Kotilainen (urut ja piano), Antero Jakoila (akustinen kitara ja s\u00e4hk\u00f6kitara), Pekka Pohjola (basso) ja Ronnie \u00d6sterberg (rummut). Kappale nousi Suomen virallisen singlelistan sijalle 16.\n\u201dAnne ja Jacques\u201d kertoo Anne Pohtamon ja Jacques de la Fontainen suhteesta, joka oli tuohon aikaan paljon esill\u00e4 iltap\u00e4iv\u00e4lehdiss\u00e4. Leskinen pyrki kappaleella Syksyn s\u00e4vel -kilpailuun mutta ei p\u00e4\u00e4ssyt finaaliin. T\u00e4m\u00e4 \u201dirvailusingle\u201d nousi kuitenkin suosituksi, ja se julkaistiin pian uudestaan Leskisen kokoelmalevyll\u00e4 T\u00e4h\u00e4n saakka.\nKappaleen kertos\u00e4e kuuluu: Anne ja Jacques, Anne ja Jacques / lehdess\u00e4 pussas, siin\u00e4 luki smack / Anne ja Jacques, Anne ja Jacques / Jacques oli niin kuin Donald Duck."
    },
    "1088035": {
        "pageid": 1088035,
        "ns": 0,
        "title": "M\u00e4kihypyn Suomen-mestaruuskilpailut 1972",
        "extract": "M\u00e4kihypyn Suomen-mestaruuskilpailut k\u00e4ytiin vuonna 1972 maaliskuussa Suonenjoella ja Kuopiossa. Suonenjoella hyp\u00e4ttiin 70 metrin m\u00e4ess\u00e4 ja Kuopiossa 90 metrin m\u00e4ess\u00e4."
    },
    "1315929": {
        "pageid": 1315929,
        "ns": 0,
        "title": "The Thundermans",
        "extract": "Les Thunderman (ransk. Les Thunderman, suom. Thundermanit) on yhdysvaltalaisen Nickelodeon-kaapelikanavan nuorille suunnattu tilannekomediasarja. Televisiosarjan ensi-ilta Yhdysvalloissa oli 14. lokakuuta 2013. Sen luoma Jed Spingarnin."
    },
    "1346727": {
        "pageid": 1346727,
        "ns": 0,
        "title": "Suomen aluevaalit",
        "extract": "Aluevaalit ovat vaalit, joissa valitaan hyvinvointialueiden valtuustoihin valtuutetut ja varavaltuutetut. Aluevaaleista on aiemmissa kokeiluissa ja suunnitelmissa k\u00e4ytetty nimityst\u00e4 maakuntavaalit. Vaalit j\u00e4rjestet\u00e4\u00e4n muualla paitsi Helsingin kaupungissa (joka j\u00e4rjest\u00e4\u00e4 sosiaali- ja terveystoimen sek\u00e4 pelastustoimen edelleen itsen\u00e4isesti ja siit\u00e4 p\u00e4\u00e4tt\u00e4v\u00e4t valitaan jatkossakin kuntavaaleissa) ja Ahvenanmaalla.\nSuomessa aluevaaleista s\u00e4\u00e4det\u00e4\u00e4n hyvinvointialuelaissa ja vaalilaissa. Aluevaltuustot p\u00e4\u00e4tt\u00e4v\u00e4t hyvinvointialueen toiminnasta, taloudesta ja hallinnosta. Aluevaaleissa vaalipiirin\u00e4 toimii hyvinvointialue.\nEnsimm\u00e4iset aluevaalit j\u00e4rjestettiin 23. tammikuuta 2022 Marinin hallituksen esitt\u00e4m\u00e4n sote-uudistuslains\u00e4\u00e4d\u00e4nn\u00f6n mukaisesti. Eduskunta hyv\u00e4ksyi esityksen sote-uudistuksesta ja hyvinvointialueista t\u00e4ysistunnossaan 23. kes\u00e4kuuta. Vuodesta 2025 eteenp\u00e4in aluevaalit j\u00e4rjestet\u00e4\u00e4n yhdess\u00e4 kuntavaalien kanssa.\nVuoden 2022 aluevaaleissa naiset saivat enemmist\u00f6n (53 %) valituista edustajista, vaalien \u00e4\u00e4nestysprosentin oltua vain 47,5."
    },
    "1355791": {
        "pageid": 1355791,
        "ns": 0,
        "title": "Kiinan kansalliskirjasto",
        "extract": "Kiinan kansalliskirjasto (kiin. \u4e2d\u570b\u570b\u5bb6\u5716\u66f8\u9928, Zh\u014dnggu\u00f3 Gu\u00f3ji\u0101 T\u00fash\u016bgu\u01cen; aiemmin my\u00f6s nimell\u00e4 Pekingin kirjasto, lyhenne englanninkielisen nimen mukaan NLC) on usealla paikkakunnalla Kiinassa toimiva maan kansalliskirjasto. Kiinan kansalliskirjaston p\u00e4\u00e4toimipiste sijaitsee Pekingiss\u00e4. Kirjaston edelt\u00e4j\u00e4 oli Qing-dynastian aikana vuonna 1909 perustettu Pekingin keisarillinen kirjasto (kiin. \u4eac\u5e08\u56fe\u4e66\u9986, J\u012bngsh\u012b T\u00fash\u016bgu\u01cen) josta kehittyi kaupunginkirjasto. Kirjasto avasi ovensa yleis\u00f6lle vuonna 1912. Vuonna 1931 kirjasto siirtyi nykyisin muinaisten kirjojen kirjastona toimivaan rakennukseen. T\u00e4st\u00e4 muodostui 1930-luvulla Kiinan suurin kirjasto. Kiinan kansantasavallan perustamisen j\u00e4lkeen (1949) kirjastoa kutsuttiin pitk\u00e4\u00e4n Pekingin kirjastoksi.\nVuonna 2008 Kiinan kansalliskirjasto ilmoitti olevansa pinta-alaltaan \u2013 noin 250 000 neli\u00f6metri\u00e4 \u2013 maailman kolmanneksi suurin kansalliskirjasto. Tuolloin vuonna 1987 valmistuneen Kiinan kansalliskirjaston etel\u00e4isen p\u00e4\u00e4rakennuksen (140 000 m2) pohjoispuolelle avattiin modernimpi pohjoinen rakennus (80 000 m2) avarine lukusaleineen. Kansalliskirjaston muinaisten kirjojen kirjasto k\u00e4sitt\u00e4\u00e4 omat tilansa (30 000 m2) Beihain puiston l\u00e4nsipuolella Xichengin kaupunkipiiriss\u00e4. Ainutlaatuiseen muinaiseen aineistoon kuuluu muun muassa vanhimpia kiinankielisi\u00e4 tekstej\u00e4 oraakkelinluukirjoituksina. Kansalliskirjaston yhteydess\u00e4 toimii Kiinan kansallinen digitaalinen kirjasto.\nNimikem\u00e4\u00e4r\u00e4lt\u00e4\u00e4n (joulukuussa 2015 yhteens\u00e4 35,2 milj. nimikett\u00e4) Kiinan kansalliskirjasto on yksi maailman 20 suurimmasta kirjastosta."
    },
    "1386505": {
        "pageid": 1386505,
        "ns": 0,
        "title": "Luettelo Dead or Alive -pelisarjan hahmoista",
        "extract": "T\u00e4m\u00e4 on luettelo Dead or Alive -pelisarjan hahmoista."
    },
    "1537337": {
        "pageid": 1537337,
        "ns": 0,
        "title": "Kiihtyvyysmittari",
        "extract": "Kiihtyvyysanturi on laite, joka mittaa kappaleen itseiskiihtyvyytt\u00e4. Itseiskiihtyvyys, joka on kappaleen kiihtyvyys eli nopeuden muutosnopeus sen omassa hetkellisess\u00e4 lepokehyksess\u00e4, ei ole sama kuin kiihtyvyys verratuuna kiinte\u00e4\u00e4n koordinaatistoon. Esimerkiksi maan pinnalla levossa oleva kiihtyvyysmittari mittaa maan painosta johtuvan kiihtyvyyden suoraan yl\u00f6sp\u00e4in (m\u00e4\u00e4ritelm\u00e4n mukaan) g \u2248 9,81 m / s2. Sit\u00e4 vastoin vapaassa pudotuksessa olevat kiihtyvyysmittarit (jotka putoavat kohti Maan keskustaa nopeudella noin 9,81 m / s2) mittaavat nollan.\nKiihtyvyysmittarilla on useita sovelluksia teollisuudessa ja tieteess\u00e4. Eritt\u00e4in herk\u00e4t kiihtyvyysanturit ovat lentokoneiden ja ohjusten inertiaalisen navigointij\u00e4rjestelm\u00e4n komponentteja. Kiihtyvyysmittareita k\u00e4ytet\u00e4\u00e4n py\u00f6rivien koneiden t\u00e4rin\u00e4n havaitsemiseksi ja seuraamiseksi. Kiihtyvyysmittareita k\u00e4ytet\u00e4\u00e4n taulutietokoneissa ja digitaalikameroissa siihen, ett\u00e4 kuvat n\u00e4yt\u00f6ll\u00e4 n\u00e4ytet\u00e4\u00e4n aina pystyss\u00e4. Kiihtyvyysmittareita k\u00e4ytet\u00e4\u00e4n drooneissa lennon vakauttamiseksi. Koordinoituja kiihtyvyysmittareita voidaan k\u00e4ytt\u00e4\u00e4 mittaamaan itseiskiihtyvyyden, erityisesti painovoiman, eroja niiden erotuksen suhteen avaruudessa; ts. gravitaatiokent\u00e4n gradientti. T\u00e4m\u00e4 painovoimagradiometria on hy\u00f6dyllinen, koska absoluuttinen painovoima on heikko vaikutus ja riippuu maapallon paikallisesta tiheydest\u00e4, joka on melko vaihteleva.\nYksi- ja moniakseliset kiihtyvyysanturimallit on kehitetty itseiskiihtyvyyden suuruuden ja suunnan havaitsemiseksi vektorisuureena. Niit\u00e4 voidaan k\u00e4ytt\u00e4\u00e4 suunnan havaitsemiseen (koska painon suunta muuttuu), koordinoida kiihtyvyytt\u00e4, v\u00e4r\u00e4htely\u00e4, iskua ja putoamista. resistiivisess\u00e4 v\u00e4liaineessa (tapaus, jossa  itseiskiihtyvyys muuttuu, koska se alkaa nollasta, sitten kasvaa). Mikromateriaaleilla varustetut mikroelektromekaaniset j\u00e4rjestelm\u00e4t (MEMS) kiihtyvyysmittareita k\u00e4ytet\u00e4\u00e4n kannettavissa elektronisissa laitteissa ja videopelien ohjaimissa laitteen sijainnin havaitsemiseksi tai ohjaimen liikkeen v\u00e4litt\u00e4miseksi pelitapahtumiin."
    },
    "1658882": {
        "pageid": 1658882,
        "ns": 0,
        "title": "J\u00f8rgen Sonne",
        "extract": "J\u00f8rgen Sonne (1925 K\u00f6\u00f6penhamina, Tanska \u2013 2015) oli tanskalainen kirjailija. H\u00e4n oli historian ja englannin kielen maisteri. Runoilijana h\u00e4n oli modernisti ja arvostettu herkkien, \u00e4lyllisten runojen kirjoittaja. H\u00e4n kirjoitti my\u00f6s novelleja ja esseit\u00e4 ja k\u00e4\u00e4nsi kirjallisuutta tanskaksi."
    },
    "1670603": {
        "pageid": 1670603,
        "ns": 0,
        "title": "Peter Nicolai Arbo",
        "extract": "Peter Nicolai Arbo (18. kes\u00e4kuuta 1831 Buskerud \u2013 14. lokakuuta 1892 Kristiania) oli norjalainen taidemaalari.\nArbo opiskeli K\u00f6\u00f6penhaminan taideakatemiassa 1851\u20131852 sek\u00e4 D\u00fcsseldorfissa 1852\u20131855 ja 1857\u20131858. Arbo sai paljon vaikutteita ranskalaiselta taidemaalari Jean-Louis-Ernest Meissonierilta, joka maalasi etenkin sotaan liittyvi\u00e4 maalauksia. Arbo perehtyi my\u00f6s el\u00e4inten kuvaukseen. Useat h\u00e4nen maalaustensa aiheet perustuvat historian tapahtumiin tai mytologiaan. Arbo maalasi my\u00f6s monia muotokuvia. H\u00e4nen p\u00e4\u00e4t\u00f6it\u00e4\u00e4n ovat \u00c5sg\u00e5rdsreien (1872), Valkyrjer (1869) ja Karl XVs kroning (1882)."
    },
    "3879": {
        "pageid": 3879,
        "ns": 0,
        "title": "1019",
        "extract": ""
    },
    "36032": {
        "pageid": 36032,
        "ns": 0,
        "title": "693",
        "extract": ""
    },
    "181430": {
        "pageid": 181430,
        "ns": 0,
        "title": "House (televisiosarja)",
        "extract": "House (House M.D.) on yhdysvaltalainen sairaaladraama, joka kertoo New Jerseyss\u00e4 sijaitsevan opetussairaala Princeton-Plainsboron kuvitteellisesta l\u00e4\u00e4k\u00e4rist\u00e4 nimelt\u00e4 Gregory House ja h\u00e4nen ryhm\u00e4st\u00e4\u00e4n. Se yhdist\u00e4\u00e4 perinteisesti dekkarisarjoihin liitetyn murhamysteerin ominaispiirteet sairaalaymp\u00e4rist\u00f6\u00f6n, mink\u00e4 vuoksi sit\u00e4 kutsutaankin usein \u201dsairaaladekkariksi\u201d. Sarjan konsepti pohjautuu vahvasti Arthur Conan Doylen luomaan Sherlock Holmesin hahmoon. Sek\u00e4 Holmes ett\u00e4 House (joka muistuttaa \u00e4\u00e4nt\u00e4mykselt\u00e4\u00e4n Holmesia) ovat sosiaalisesti k\u00f6mpel\u00f6it\u00e4, mutta \u00e4\u00e4rimm\u00e4isen nerokkaita hahmoja, jotka ratkaisevat tapauksensa loistavalla p\u00e4\u00e4ttelykyvyll\u00e4\u00e4n. \nSarja alkoi Yhdysvalloissa vuonna 2004 ja oli yksi FOX-kanavan suosituimmista ohjelmista. House sai my\u00f6s arvostettuja palkintoja; p\u00e4\u00e4osan esitt\u00e4j\u00e4 Hugh Laurie palkittiin vuonna 2006 ja 2007 Golden Globella parhaasta n\u00e4yttelij\u00e4nty\u00f6st\u00e4 draamasarjassa.\nOhjelman alkutunnuksen musiikkikappale Yhdysvalloissa on osa kappaleesta \"Teardrop\" (Massive Attack). Euroopassa alkutunnarin on luonut yhdess\u00e4 Scott Donaldson ja Richard Nolan.\nSarja p\u00e4\u00e4ttyi toukokuussa 2012, kun Yhdysvalloissa esitettiin sen kahdeksannen ja samalla viimeisen tuotantokauden p\u00e4\u00e4t\u00f6sjakso. Sarjasta tehtiin kaikkiaan 177 jaksoa."
    },
    "194752": {
        "pageid": 194752,
        "ns": 0,
        "title": "Individual Thought Patterns",
        "extract": "Individual Thought Patterns on Death-yhtyeen viides studioalbumi, joka julkaistiin vuonna 1993.\nTyylillisesti albumi on suoraa jatkoa edelt\u00e4j\u00e4 Humanille. Tekninen ja progressiivinen death metal sai selv\u00e4sti jazz-vaikutteita Chuck Schuldinerin kokeellisen s\u00e4vellysty\u00f6n tuloksena. Albumilla Schuldiner jakoi my\u00f6s vastuuta kitaraty\u00f6skentelyss\u00e4: King Diamondin Andy LaRocque soitti miltei puolet levyn kitarasooloista. \nIndividual Thought Patterns sis\u00e4lt\u00e4\u00e4 Schuldinerin uran er\u00e4it\u00e4 arvostetuimpia kitarariffej\u00e4. Guitar Player -lehti listasi albumin vuonna 1994 kaikkien aikojen kahdenkymmenen parhaimman metallikitara-albumin joukkoon.\nIndividual Thought Patternsin viimeinen raita on Deathin luultavasti tunnetuin kappale \"The Philosopher\", josta tehtiin my\u00f6s musiikkikanava MTV:ll\u00e4 n\u00e4kyvyytt\u00e4 saanut video. Animaatiohahmot Beavis ja Butt-head arvostelivat videon omassa ohjelmassaan."
    },
    "479840": {
        "pageid": 479840,
        "ns": 0,
        "title": "Maija Junno",
        "extract": "Anna-Maija Junno (s. 17. hein\u00e4kuuta 1964 Pello) on suomalainen n\u00e4yttelij\u00e4, joka on n\u00e4ytellyt useissa suomalaisissa tv-sarjoissa ja elokuvissa. H\u00e4n on n\u00e4ytellyt mm. sarjassa Punahilkka, Mogadishu Avenue ja elokuvassa Matti Matti Nyk\u00e4sen \u00e4iti\u00e4. H\u00e4n on n\u00e4ytellyt my\u00f6s kahdessa Tikkurila-trilogian elokuvassa. Maija Junno n\u00e4yttelee my\u00f6s Lehm\u00e4n vuosi sarjassa.\nJunno on valmistunut Teatterikorkeakoulusta. H\u00e4n on n\u00e4ytellyt my\u00f6s Ranskassa."
    },
    "482190": {
        "pageid": 482190,
        "ns": 0,
        "title": "Gerboise Bleue",
        "extract": "Gerboise Bleue (\u201dsininen hyppyrotta\u201d) oli Ranskan ensimm\u00e4isen ydinkoe, joka tehtiin Regganessa Ranskan  Algeriassa Saharan aavikkolla Algerian sodan (1954\u20131962) aikana 13. helmikuuta 1960. Ydinpommi r\u00e4j\u00e4ytettiin aavikolle rakennetusta tornista. Kenraali Pierre Marie Gallois oli keskeinen henkil\u00f6 ydinkokeessa ja sai ydinkokeen ansiosta lempinimen p\u00e8re de la bombe A, \u201dAtomipommin is\u00e4\u201d. Fissiili materiaali oli valmistettu Pierrelatten ydinrikastamossa.\nGerboise tarkoittaa autiomaassa el\u00e4v\u00e4\u00e4 hyppyrottaa ja sininen on Ranskan trikolorilipun ensimm\u00e4inen v\u00e4ri. Niinp\u00e4 seuraavat kaksi pommia (jotka tehtiin viel\u00e4 samana vuonna) saivatkin vastaavasti nimen \u201dvalkoinen\u201d (ransk. Gerboise Blanche) ja \u201dpunainen\u201d (ransk. Gerboise Rouge) hyppyrotta. Vuonna 1961 seurasi viel\u00e4 Ranskan tekem\u00e4 nelj\u00e4s ydinkoe, \u201dGerboise Verte\u201d eli \u201dvihre\u00e4 hyppyrotta\u201d."
    },
    "560437": {
        "pageid": 560437,
        "ns": 0,
        "title": "Beetasolu",
        "extract": "Beetasolut ovat haiman umpieritteisen osan Langerhansin solusaarekkeissa sijaitsevia soluja, jotka tuottavat insuliinia. Beetasolut aistivat elimist\u00f6n verensokeritasoa ja lis\u00e4\u00e4v\u00e4t insuliinin erityst\u00e4 tarpeen mukaan. Terveill\u00e4 t\u00e4m\u00e4 eritys tapahtuu muutaman minuutin v\u00e4lein purskeina ja sit\u00e4 kutsutaan peruseritykseksi. N\u00e4in verensokeria s\u00e4\u00e4dell\u00e4\u00e4n erityisesti aterioiden v\u00e4lill\u00e4 ja y\u00f6ll\u00e4. Ruokaillessa beetasolut vapauttavat insuliinia nopeasti ensivaiheessa ja hitaasti yhden - kahden tunnin aikana ruokailusta. Suolistosta erittyv\u00e4t hormonit vaikuttavat ensivaiheen insuliinin tuotantoon beetasoluissa. \nSuomalainen professori Timo Otonkosken johtama tutkijaryhm\u00e4 on kyennyt tuottamaan kantasoluista toimivia beetasoluja. Tutkimus toteutettiin koemaljalla sek\u00e4 hiirill\u00e4.\nSolujen tuhoutuminen johtaa elimist\u00f6ss\u00e4 verensokerin s\u00e4\u00e4telyn pys\u00e4htymiseen ja sairastumiseen tyypin 1 diabetekseen. Perint\u00f6tekij\u00f6ill\u00e4 on merkitys siihen, ett\u00e4 kenell\u00e4 t\u00e4m\u00e4 solutuho k\u00e4ynnistyy. Viime aikoina on havaittu, ett\u00e4 enterovirusinfektioilla ja erityisesti Coxsackie B -viruksilla (CVB) on osuus t\u00e4m\u00e4n prosessin k\u00e4ynnistymisess\u00e4. CVB-virusten on havaittu aiheuttavan kroonisen tulehduksen haimaan. Tapahtumaketju k\u00e4ynnistyy 1-2 vuotiailla ja voi kest\u00e4\u00e4 vuosia ennen kuin tyypin 1 diabetes puhkeaa."
    },
    "584926": {
        "pageid": 584926,
        "ns": 0,
        "title": "Tampereen Ilveksen SM-sarjakausi 1954\u20131955",
        "extract": "Tampereen Ilves pelasi kaudella 1954\u201355 j\u00e4\u00e4kiekon Suomen sarjassa ja Suomen Cupissa. Joukkue nousi kauden p\u00e4\u00e4tteeksi takaisin SM-sarjaan.\nSarjatason vaihdoksesta huolimatta Ilveksen joukkue s\u00e4ilyi edelliselt\u00e4 kaudelta hyvin koossa. Aiempien vuosien lopetussuma oli takanap\u00e4in. Kapteenin nauha siirtyi nuorelta Juhani Ruususelta joukkueen vanhimmalle ja kokeneimmalle \u2013 ja ainoalle 1920-luvulla syntyneelle \u2013 pelaajalle, Pentti Isotalolle. Aarne Honkavaara jatkoi valmentajana."
    },
    "721114": {
        "pageid": 721114,
        "ns": 0,
        "title": "Jesajan taivaaseenastuminen",
        "extract": "Jesajan taivaaseenastuminen on pseudepigrafinen apokryfikirja. Se koostuu kolmesta osasta: Jesajan marttyyriudesta (1:1\u20133:12, 5:1\u201316), Jesajan n\u00e4yst\u00e4 (6\u201311) ja Hiskian testamentista (3:13\u20134:22). Jesajan marttyyrius on juutalainen teos noin 100-luvulta eaa. Kaksi muuta osaa ovat my\u00f6hempi\u00e4 kristillisi\u00e4 kirjoituksia. Joidenkin tutkijoiden mukaan kaikki kolme osaa olivat jo olemassa ajanlaskun ensimm\u00e4isell\u00e4 vuosisadalla. Jesajan marttyyriuden todenn\u00e4k\u00f6inen alkukieli on seemil\u00e4inen, ehk\u00e4 heprea; muut osat kirjoitettiin kreikaksi."
    },
    "755725": {
        "pageid": 755725,
        "ns": 0,
        "title": "Kairisten seisake",
        "extract": "Kairisten seisake oli Uudenkaupungin radan varressa sijainnut lakkautettu seisake. Se perustettiin Maskuun vuonna 1933. Se sijaitsi Kairisten kyl\u00e4ss\u00e4, Kairistentielt\u00e4 erkanevan nykyisen Tammistontien ja radan risteyksess\u00e4. Seisake lakkautettiin jo noin kahdentoista vuoden kuluttua, helmikuussa 1945.\nSeisakkeen l\u00e4hist\u00f6ll\u00e4 sijaitsevista Kairisten sorakuopista otettiin 1920-luvulla runsaasti soraa my\u00f6s radan rakennusty\u00f6maalle."
    },
    "1012376": {
        "pageid": 1012376,
        "ns": 0,
        "title": "Iisalmen Pallo-Veikot",
        "extract": "Iisalmen Pallo-Veikot (lyhenne PaVe) on iisalmelainen jalkapalloseura. Se on perustettu vuonna 1948, kun paikalliset jalkapalloaktiivit halusivat irrottautua Iisalmen Ty\u00f6v\u00e4enurheilijoista omaksi itsen\u00e4iseksi seuraksi. Vaikka jalkapallo onkin ollut seuran p\u00e4\u00e4lajina koko sen historian ajan, on my\u00f6s j\u00e4\u00e4pallo ollut lajivalikoimassa mukana talvisena harjoittelumuotona. J\u00e4\u00e4pallo kuitenkin j\u00e4i kokonaan pois vuonna 1956, kun seuralla ei ollut en\u00e4\u00e4 riitt\u00e4v\u00e4sti pelaajia. Vuonna 1956 PaVe my\u00f6s liittyi Suomen Palloliiton j\u00e4senseuraksi (ennen t\u00e4t\u00e4 PaVe oli TUL:n j\u00e4senseura). Parhaimmillaan PaVe on pelannut Kakkosessa kaudella 1997. Vierailu Kakkosessa j\u00e4i kuitenkin vain yhden kauden mittaiseksi johtuen pelaajapulasta. Noustessaan Kakkoseen kaudella 1996 pelasi seura yhden kaikkien aikojen kovimmista kausista koko Suomea ajatellen. Saldona tuolloin 110 tehty\u00e4 maalia 26 ottelussa ja yhteens\u00e4 74 ker\u00e4tty\u00e4 pistett\u00e4 pelatuissa sarjaotteluissa. T\u00e4ll\u00e4 hetkell\u00e4 vuonna 2019, Pallo-Veikkojen edustusjoukkue pelaa It\u00e4- ja Keski-Suomen Kolmosessa."
    },
    "1120016": {
        "pageid": 1120016,
        "ns": 0,
        "title": "Soste",
        "extract": "Soste, yhdistysrekisteriss\u00e4 kirjoitusasussa SOSTE Suomen sosiaali ja terveys ry, on suomalainen valtakunnallinen sosiaali- ja terveysalan j\u00e4rjest\u00f6jen kattoj\u00e4rjest\u00f6. Se kokoaa yhteen yli 230 sosiaali- ja terveysalan j\u00e4rjest\u00f6\u00e4 sek\u00e4 useita kymmeni\u00e4 muita yhteisty\u00f6j\u00e4sentahoja rakentamaan sosiaalisen hyvinvoinnin ja terveyden edellytyksi\u00e4, osallistumismahdollisuuksia sek\u00e4 oikeudenmukaista ja vastuullista yhteiskuntaa. Sosten yhteisty\u00f6j\u00e4seniin kuuluu muita sosiaali- ja terveysalan toimijoita, kuten esimerkiksi kunnat, alueelliset ja paikalliset sote-j\u00e4rjest\u00f6t tai sosiaali- ja terveysalaa l\u00e4hell\u00e4 olevat yhdistykset. Sosten visio on yhdess\u00e4 tehty hyv\u00e4 el\u00e4m\u00e4 kaikille.\nSosten p\u00e4\u00e4sihteerin\u00e4 toimii Vertti Kiukas. Hallituksen puheenjohtajana toimii V\u00e4est\u00f6liiton toimitusjohtaja Eija Koivuranta ja varapuheenjohtajana Ensi- ja turvakotienliiton p\u00e4\u00e4sihteeri Riitta S\u00e4rkel\u00e4. Sosten valtuuston puheenjohtajana toimii arkkipiispa emeritus Kari M\u00e4kinen.\nSoste j\u00e4rjesti ennen vuorovuosina MS Soste -koulutusristeilyn ja Soste-talk!-suurtapahtuman jotka sittemmin on lopetettu s\u00e4\u00e4st\u00f6syist\u00e4. Soste julkaisee paljon erilaisia julkaisuja j\u00e4rjest\u00f6kent\u00e4st\u00e4 ja sosiaali- ja terveyspalveluista. Julkaisuista s\u00e4\u00e4nn\u00f6llisesti ilmestyv\u00e4t Sosiaalibarometri sek\u00e4 J\u00e4rjest\u00f6barometri. Sosiaalibarometri on ilmestynyt jo 1990-luvulta l\u00e4htien ja siin\u00e4 selvitet\u00e4\u00e4n suomalaisten hyvinvointia, palveluja ja palveluj\u00e4rjestelm\u00e4n tilaa. J\u00e4rjest\u00f6barometri ker\u00e4\u00e4 tietoa sosiaali- ja terveysj\u00e4rjest\u00f6jen toiminnasta, toimintaedellytyksist\u00e4, toimintaymp\u00e4rist\u00f6st\u00e4 ja niiden muutoksista. J\u00e4rjest\u00f6barometri\u00e4 on tehty vuodesta 2006.\nSoste my\u00f6nt\u00e4\u00e4 vuosittain Soste-palkinnon tunnustuksena hyvinvointitalouden edist\u00e4misest\u00e4. Palkintoa on jaettu vuodesta 2014 l\u00e4htien. Soste-palkinto jatkaa Sosiaali- ja terveysturvan keskusliiton vuonna 1994 aloittamaa k\u00e4yt\u00e4nt\u00f6\u00e4 jakaa vuosittain Kansalaistoiminnan tunnustuspalkinto."
    },
    "1123572": {
        "pageid": 1123572,
        "ns": 0,
        "title": "Ostprignitz-Ruppin",
        "extract": "Ostprignitz-Ruppin on piirikunta, joka sijaitsee Brandenburgin osavaltiossa, Saksassa. Piirikunnan pinta-ala on noin 2 509 neli\u00f6kilometri\u00e4 ja asukasluku 99 126 (2012). Sen p\u00e4\u00e4kaupunki on Neuruppin.\nOstprignitz-Ruppin rajautuu pohjoisessa M\u00fcritzin ja Mecklenburg-Strelitzin piirikuntiin Mecklenburg-Etu-Pommerin osavaltiossa, id\u00e4ss\u00e4 Oberhavelin piirikuntaan, etel\u00e4ss\u00e4 Havellandin piirikuntaan, lounaassa Stendalin piirikuntaan Saksi-Anhaltin osavaltiossa, ja l\u00e4nness\u00e4 Prignitzin piirikuntaan."
    },
    "1428714": {
        "pageid": 1428714,
        "ns": 0,
        "title": "Metyyli-isoeugenoli",
        "extract": "Metyyli-isoeugenoli eli isoeugenolin metyylieetteri (C11H14O2) on aromaattisiin tyydyttym\u00e4tt\u00f6miin eettereihin kuuluva orgaaninen yhdiste. Yhdistett\u00e4 voidaan k\u00e4ytt\u00e4\u00e4 hajusteiden valmistamiseen. Metyyli-isoeugenoli on metyylieugenolin isomeeri."
    },
    "1503234": {
        "pageid": 1503234,
        "ns": 0,
        "title": "Filiatr\u00e1",
        "extract": "Filiatr\u00e1 (kreik. \u03a6\u03b9\u03bb\u03b9\u03b1\u03c4\u03c1\u03ac) on Kreikan kaupunki sek\u00e4 samanniminen Trifyl\u00edan kunnan kunnallisyksikk\u00f6 (\u0394\u03b7\u03bc\u03bf\u03c4\u03b9\u03ba\u03ae \u0395\u03bd\u03cc\u03c4\u03b7\u03c4\u03b1 \u03a6\u03b9\u03bb\u03b9\u03b1\u03c4\u03c1\u03ce\u03bd, Dimotik\u00ed En\u00f3tita Filiatr\u00f3n) ja entinen itsen\u00e4inen kunta. Se sijaitsee Messenian alueyksik\u00f6ss\u00e4 Peloponnesoksen alueella. Koko kunnallisyksik\u00f6n v\u00e4kiluku on 7 514 ja varsinaisen Filiatr\u00e1n kaupungin v\u00e4kiluku 5 969 (vuonna 2011).\n\nFiliatr\u00e1n kaupunki sijaitsee rannikkotasangolla Peloponnesoksen niemimaan lounaisosassa noin 30 kilometri\u00e4 pohjoisluoteeseen P\u00fdloksesta ja noin 1,7 kilometri\u00e4 sis\u00e4maahan Joonianmeren rannasta. Kaupunki on rakennettu uudelleen vuoden 1886 maanj\u00e4ristyksen j\u00e4lkeen. Sen n\u00e4ht\u00e4vyyksiin kuuluu muun muassa Eiffel-tornin 26-metri\u00e4 korkea \u201dkopio\u201d.\nFiliatr\u00e1 oli itsen\u00e4inen kunta vuoden 2010 loppuun saakka. Vuoden 2011 alussa se yhdistettiin Kallikrates-suunnitelmana tunnetun aluehallintouudistuksen my\u00f6t\u00e4 Trifyl\u00edan kunnaksi yhdess\u00e4 Aet\u00f3ksen, Avl\u00f3naksen, Gargali\u00e1noin, Kypariss\u00edan ja Trip\u00fdlan kanssa, jolloin se muuttui uuden kunnan kunnallisyksik\u00f6ksi."
    },
    "1591307": {
        "pageid": 1591307,
        "ns": 0,
        "title": "Pra\u017eskajan metroasema",
        "extract": "Pra\u017eskaja (ven. \u041f\u0440\u0430\u0436\u0441\u043a\u0430\u044f) on yksi Moskovan metron asemista. Se avattiin 6. marraskuuta 1985."
    },
    "1609658": {
        "pageid": 1609658,
        "ns": 0,
        "title": "Peter Lalor",
        "extract": "Peter Lalor (5. helmikuuta 1827 Tinakill \u2013 9. helmikuuta 1889 Melbourne) oli irlantilaissyntyinen australialainen kapinajohtaja ja sittemmin poliitikko. Lalor johti kullankaivajien Eurekan kapinaa vuonna 1854.\nLalorin is\u00e4 oli Home rulen eli Irlannin itsehallinnon kannattaja. Peter Lalor kouluttautui Irlannissa insin\u00f6\u00f6riksi. Irlannin suuren n\u00e4l\u00e4nh\u00e4d\u00e4n j\u00e4lkeen Lalor ja yksi h\u00e4nen veljist\u00e4\u00e4n muutti vuonna 1852 Australiaan lukuisten muiden irlantilaisten tavoin. Kolme muuta veljest\u00e4 muuttivat Yhdysvaltoihin. Australiassa Lalor sai aluksi t\u00f6it\u00e4 Melbourne-Geelongin rautatiell\u00e4 ja vuonna 1853 Eurekan kultakaivoksilla. H\u00e4n liittyi marraskuussa 1854 kullankaivajien perustamaan Ballarat Reform Leagueen. Liike vastusti kalliita kullankaivulisenssej\u00e4, poliisin v\u00e4kivaltaisia toimia, kullankaivajien edustuksen puutetta p\u00e4\u00e4t\u00f6ksenteossa sek\u00e4 maan v\u00e4hyytt\u00e4. Kun hallitus ei vastannut reformiliikkeen vaatimuksiin, kullankaivajat p\u00e4\u00e4ttiv\u00e4t ryhty\u00e4 kapinaan ja valitsivat Lalorin johtajakseen 30. marraskuuta 1854. Kapinalliset rakensivat suojakseen Eureka Stockadeksi kutsutun paaluvarustuksen. Poliisi ja hallituksen l\u00e4hett\u00e4m\u00e4t sotilaat piirittiv\u00e4t paaluvarustuksen joulukuun 3. p\u00e4iv\u00e4n\u00e4. Kullakaivajat kielt\u00e4ytyiv\u00e4t tulemasta ulos varustuksesta ja avasivat tulen piiritt\u00e4ji\u00e4 vastaan. Seurasi lyhyt taistelu, jonka j\u00e4lkeen poliisi ja hallituksen joukot h\u00e4\u00e4tiv\u00e4t kapinalliset varustuksesta. Taistelussa kuoli 22 kullankaivajaa ja viisi sotilasta. Lalor p\u00e4\u00e4si pakoon mutta haavoittui kahakassa k\u00e4teen, joka jouduttiin my\u00f6hemmin amputoimaan. H\u00e4n vet\u00e4ytyi piiloon useaksi viikoksi. Kun h\u00e4n lopulta palasi piilopaikastaan, kapinajohtajia vastaan asetetut syytteet hyl\u00e4ttiin. Eurekan kapinan j\u00e4lkeen suurin osa kaivosty\u00f6l\u00e4isten vaatimista uudistuksista hyv\u00e4ksyttiin.\nKun Victorian osavaltion parlamenttia laajennettiin, sielt\u00e4 varattiin paikkoja my\u00f6s kultakenttien edustajille, ja Lalor oli yksi ensimm\u00e4isist\u00e4 vuonna 1855 valituista alueen edustajista. Lalor toimi parlamentin alahuoneen edustajana 1856\u20131871 ja 1875\u20131887. Poliitikkona Lalor edisti kaivosty\u00f6l\u00e4isten asemaa, ajoi Eurekan kapinan uhreille maksettavia korvauksia ja tuki Australian kansallista koulutusj\u00e4rjestelm\u00e4\u00e4, paikallista teollisuutta ja maahanmuuttoa. H\u00e4n toimi my\u00f6s tilanhoitajana ja kaivosyhti\u00f6iden johtoteht\u00e4viss\u00e4. Vuosina 1880\u20131887 Lalor oli parlamentin puhemies. Lalor kuoli vuonna 1889 ollessaan sairauslomalla parlamentista."
    },
    "1680742": {
        "pageid": 1680742,
        "ns": 0,
        "title": "Cooper Hoffman",
        "extract": "Cooper Hoffman (s. 20. maaliskuuta 2003) on yhdysvaltalainen n\u00e4yttelij\u00e4 sek\u00e4 n\u00e4yttelij\u00e4 Philip Seymour Hoffmanin ja pukusuunnittelija Mimi O'Donnellin poika. H\u00e4n teki n\u00e4yttelydebyyttins\u00e4 is\u00e4ns\u00e4 pitk\u00e4aikaisen yhteisty\u00f6kumppanin, Paul Thomas Andersonin, ohjaamassa draamakomediassa Licorice Pizza (2021), josta h\u00e4n sai parhaan musikaali- tai komediaelokuvan miesp\u00e4\u00e4osan Golden Globe -ehdokkuuden."
    },
    "1695869": {
        "pageid": 1695869,
        "ns": 0,
        "title": "Dirck van Baburen",
        "extract": "Dirck van Baburen (alkuper\u00e4iselt\u00e4 nimelt\u00e4\u00e4n Theodor tai Theodoor Baburen (n. 1594/1595 Utrecht \u2013 21. helmikuuta 1624 Utrecht) oli alankomaalainen taidemaalari. H\u00e4n johti utrechtilaista koulukuntaa, johon vaikutti italialaisen taidemaalari Caravaggion chiaroscuro-tyyli.\nBaburen opiskeli Utrechtissa vaikuttaneen muotokuva- ja historiamaalarin johdolla. T\u00e4m\u00e4n j\u00e4lkeen h\u00e4n matkusti Roomaan noin vuonna 1612. T\u00e4rkein h\u00e4nen Italiassa tekemist\u00e4\u00e4n tilaust\u00f6ist\u00e4 oli Rooman San Pietro in Montorio -kirkon kappelin koristelu (1615\u20131620). Vuonna 1620 Baburen palasi Utrechtiin, jossa h\u00e4n jakoi studion Hendrik Terbrugghenin kanssa noin vuosina 1622\u20131623. Baburen osoitti kuvataiteessa erityist\u00e4 mielenkiintoa arkip\u00e4iv\u00e4isen el\u00e4m\u00e4nmenon kuvauksia kohtaan."
    },
    "1707912": {
        "pageid": 1707912,
        "ns": 0,
        "title": "Geany",
        "extract": "Geany on kevyt tekstieditori ja ohjelmointiymp\u00e4rist\u00f6, joka toimii ikkunoidussa k\u00e4ytt\u00f6liittym\u00e4ss\u00e4. Se on saatavilla muun muassa Windowsille, MacOS:ille ja Linuxille.\nGeany mahdollistaa ohjelmien k\u00e4\u00e4nt\u00e4misen ja ajamisen editorista k\u00e4sin. Geanyn k\u00e4ytt\u00f6liittym\u00e4 on k\u00e4\u00e4nnetty 40 kielelle. Se tukee 50:tta ohjelmointikielt\u00e4. Geany n\u00e4ytt\u00e4\u00e4 ikkunassaan eri v\u00e4rill\u00e4 ohjelmointikielten varatut sanat jne. N\u00e4in Geany on esimerkiksi Gediti\u00e4 monipuolisempi ohjelmoijien k\u00e4ytt\u00f6\u00f6n, muttei niin laaja kuin vaikkapa Atom.\nGeany\u00e4 jaetaan GPL-lisenssill\u00e4. Se perustuu GTK+-k\u00e4ytt\u00f6liittym\u00e4kirjastoon."
    },
    "51545": {
        "pageid": 51545,
        "ns": 0,
        "title": "Saparua",
        "extract": "Saparua on pieni saari Indonesiassa. Se sijaitsee Ambonin saaresta hieman it\u00e4\u00e4n. Saari on osa Molukkien provinssia. Sen asukasluku on noin 32 500.l\u00e4hde? Saarella puhutaan muun muassa saparuan kielt\u00e4."
    },
    "182559": {
        "pageid": 182559,
        "ns": 0,
        "title": "Maailman ymp\u00e4ri",
        "extract": "Maailman ymp\u00e4ri oli suomalaisen Broadcasters-tuotantoyhti\u00f6n tuottama maantietoaiheinen visailuohjelma, jota esitettiin Yle TV1 -kanavalla vuosina 2000\u20132004. Ohjelmaa tehtiin sen elinkaaren aikana yhteens\u00e4 218 jaksoa. Ohjelman juontajana toimi Simo Frang\u00e9n. Ohjelmaa seurasi loka-marraskuussa 2000 527 000 yli 10-vuotiasta katsojaa. Veikkaus julkaisi vuonna 2000 ohjelmaan liittyen Maailman ymp\u00e4ri -onnenpelin, jota pystyi pelaamaan valmiskupongilla tai pikapelin\u00e4."
    },
    "189747": {
        "pageid": 189747,
        "ns": 0,
        "title": "Joe Lynn Turner",
        "extract": "Joe Lynn Turner (JLT) (oikealta nimelt\u00e4\u00e4n Joseph Linquito) (s. 2. elokuuta 1951 Hackensack, New Jersey) on yhdysvaltalainen laulaja."
    },
    "363852": {
        "pageid": 363852,
        "ns": 0,
        "title": "Ordre des Arts et des Lettres",
        "extract": "Ordre des Arts et des Lettres (suom. Taiteen ja kirjallisuuden ritarikunta) on Ranskan kunniaritarikunta, jonka perusti 2. toukokuuta 1957 Ranskan kulttuuriministeri Andr\u00e9 Malraux ja vahvisti osaksi kunniaritarikuntaa Ordre National du M\u00e9rite presidentti Charles de Gaulle vuonna 1963. ritarikunnan j\u00e4senyys sen osoittavine kunniamerkkeineen on tunnustus merkitt\u00e4vist\u00e4 taiteen ja kirjallisuuden saavutuksista tai n\u00e4iden alojen tunnetuksi tekemisest\u00e4.\nRanskan valtion ohjeiden mukaan Ranskan kansalaisten on oltava sen saadakseen v\u00e4hint\u00e4\u00e4n 30-vuotiaita, kunnioitettava Ranskan lakia, ja heid\u00e4n edellytet\u00e4\u00e4n \u201dmerkitt\u00e4v\u00e4sti edist\u00e4neen Ranskan kulttuuriperinn\u00f6n kartuttamista\u201d. Ylennyksi\u00e4 ritarikunnassa tehd\u00e4\u00e4n viiden vuoden v\u00e4lein, mik\u00e4li henkil\u00f6 on edelleen ansioitunut taiteen ja kulttuurin alalla.\nKunniamerkki my\u00f6nnet\u00e4\u00e4n muillekin kuin Ranskan kansalaisille. Sen ovat saaneet monet ulkomaiset kuuluisuudet. Ulkomaalaisille ei ole asetettu ik\u00e4ehtoa.\nRitarikunnassa on kolme astetta:\n\n Komentaja (Commandeur) \u2013 kunniamerkki\u00e4 kannetaan ketjussa; my\u00f6nnet\u00e4\u00e4n vuosittain noin 20.\n Upseeri (Officier) \u2013 kunniamerkki\u00e4 kannetaan nauhassa, jossa on ruusuke; my\u00f6nnet\u00e4\u00e4n vuosittain noin 60.\n Ritari (Chevalier) \u2013 kunniamerkki\u00e4 kannetaan nauhassa vasemmalla puolella; my\u00f6nnet\u00e4\u00e4n vuosittain noin 200."
    },
    "381826": {
        "pageid": 381826,
        "ns": 0,
        "title": "Sufjan Stevens",
        "extract": "Sufjan Stevens (s. 1. hein\u00e4kuuta 1975) on yhdysvaltalainen laulaja-lauluntekij\u00e4. H\u00e4nen laulunsa ovat usein uskoon ja perheeseen liittyvi\u00e4. H\u00e4n on arvostettu laulaja Yhdysvalloissa, vaikkei olekaan tunnettu Euroopassa. Stevens on julkaissut seitsem\u00e4n levy\u00e4, joista parhaiten menestyneet ovat Michigan (2003), Illinois (2005) ja The Avalanche (2006)."
    },
    "586035": {
        "pageid": 586035,
        "ns": 0,
        "title": "Henri Piispanen",
        "extract": "Henri Piispanen (s. 1994) on suomalainen \u00e4\u00e4nin\u00e4yttelij\u00e4, laulaja ja juontaja. Piispasen rooleja ovat muun muassa Ryhm\u00e4 Haun Vainu, Lloyd sarjassa Lego Ninjago, Samu sarjassa Samu ja Salla ja Lauri elokuvassa Riemukas Robinsonin perhe. Piispanen toimii Pasa-nimisen yhtyeen laulaja-basistina. Piispanen oli yksi seitsem\u00e4st\u00e4 juontajasta televisiosarjassa Summeri vuonna 2012.\nVuonna 2024 Piispanen osallistui Teemu Keisterin (artistinimi Windows95man) kanssa Uuden Musiikin Kilpailuun kappaleella \u201dNo Rules!\u201d. Kappale voitti kilpailun saatuaan 313 pistett\u00e4 ja p\u00e4\u00e4si siten edustamaan Suomea vuoden 2024 Eurovision laulukilpailussa. Siell\u00e4 se p\u00e4\u00e4si finaaliin, jossa j\u00e4i sijalle 19.\nPiispanen on ollut mukana tekem\u00e4ss\u00e4 musiikkia Mirella-artistille.\n\n"
    },
    "633236": {
        "pageid": 633236,
        "ns": 0,
        "title": "T\u00e4hkyl\u00e4",
        "extract": "T\u00e4hkyl\u00e4 on hein\u00e4kasvien (Poaceae) kukinnon osa, joka toiminnaltaan vastaa ter\u00e4lehdellisen kasvin kukkaa. T\u00e4hkyl\u00e4ss\u00e4 on tavallisesti kahdesta kuuteen erillist\u00e4, keh\u00e4t\u00f6nt\u00e4 kukkaa, ja n\u00e4iden helpeet eli suojuslehdet sek\u00e4 koko t\u00e4hkyl\u00e4\u00e4 suojaavat suojuslehdet eli kaleet. Yhdess\u00e4 t\u00e4hkyl\u00e4t muodostavat kukinnon, tavallisimmin t\u00e4hk\u00e4n tai r\u00f6yhyn.\nT\u00e4hkyl\u00e4n rakenne on t\u00e4rke\u00e4 seikka hein\u00e4kasvien m\u00e4\u00e4ritt\u00e4misess\u00e4. T\u00e4hkyl\u00e4ss\u00e4 on kaksi vastakkaista suomurivi\u00e4, joiden suomut ovat vuorotellen t\u00e4hkyl\u00e4n keskirangalla. Kaksi alinta suomua eli kaleet ovat tyhji\u00e4, mutta loput suomut eli helpeet suojaavat kukkia. Ulkohelve suojaa varsinaista kukkaosaa ulkopuolelta ja ohut, kalvomainen sis\u00e4helve sis\u00e4puolelta. Kaleiden ja helpeiden p\u00e4\u00e4tteen\u00e4 on usein yksi tai useampi vihne eli pitk\u00e4 ja j\u00e4ykk\u00e4 karva. Varsinaiseen kukkaosaan kuuluu kaksi (joskus kolme tai ei yht\u00e4\u00e4n) pient\u00e4 suomua eli kaunaa, kolme (joskus 1\u20136) hedett\u00e4 ja kaksi (joskus yksi tai kolme) sulkamaista luottia, jotka n\u00e4kyv\u00e4t yksilokeroisen siki\u00e4imen yl\u00e4osassa.\nYleens\u00e4 t\u00e4hkyl\u00e4 on kaksineuvoinen, vaikka muutamat kukat saattavat olla yksineuvoisia tai martoja. Joissakin kasveissa on erillisi\u00e4 hede- ja emit\u00e4hkyl\u00f6it\u00e4. Joskus harvoin ne ovat eri kasviyksil\u00f6ss\u00e4. Kukat aukeavat vain muutamaksi tunniksi, jolloin tapahtuu tuulip\u00f6lytys. T\u00e4hkyl\u00e4n perustyypiss\u00e4 on kaksi kaletta ja useita kukkia. T\u00e4st\u00e4 perustyypist\u00e4 on kuitenkin lukuisia muunnelmia, joissa osien koko, muoto, kuviointi, kukan sukupuoli tai osien lukum\u00e4\u00e4r\u00e4 vaihtelee."
    },
    "952524": {
        "pageid": 952524,
        "ns": 0,
        "title": "Fanipoju ja Sum Sum",
        "extract": "Fanipoju ja Sum Sum (engl. Fanboy & Chum Chum) on yhdysvaltalainen animaatiosarja, jota esitet\u00e4\u00e4n Nickelodeon-kanavalla. Sarja kertoo kahdesta kouluik\u00e4isest\u00e4 scifin ja fantasian \"superfanista\", joiden el\u00e4m\u00e4 on t\u00e4ynn\u00e4 seikkailuja ja vahinkoja."
    },
    "1025539": {
        "pageid": 1025539,
        "ns": 0,
        "title": "Manala (albumi)",
        "extract": "Manala on Korpiklaanin kahdeksas studioalbumi, joka julkaistiin 3. elokuuta 2012. Albumista tuli myyntiin my\u00f6s tupla-cd, joka sis\u00e4lt\u00e4\u00e4 englanninkieliset versiot kappaleista. Suuresta osasta albumin sanoituksia vastaa runoilija Tuomas Keskim\u00e4ki. Levylt\u00e4 l\u00f6ytyv\u00e4 kappale Mets\u00e4lle oli mukana Uuden musiikin kilpailussa."
    },
    "1107954": {
        "pageid": 1107954,
        "ns": 0,
        "title": "Huhdasj\u00e4rvi",
        "extract": "Huhdasj\u00e4rvi on kyl\u00e4 Kouvolan Jaalassa, Karij\u00e4rven tilastoalueella. Huhdasj\u00e4rven rekisterikyl\u00e4n alueeseen kuuluvat my\u00f6s Vesala, Hartola ja Salonsaari. \nKyl\u00e4n keskustassa sijainneet pankki, baari, kauppa, koulu ja kirjaston lainausasema on sittemmin lakkautettu. L\u00e4hin baari ja kyl\u00e4kauppa sijaitsevat Hartolassa. Huhdasj\u00e4rven entisen koulun kent\u00e4ll\u00e4 on lentopallokentt\u00e4 ja j\u00e4\u00e4kiekkokaukalo. Huhdasj\u00e4rven seudun n\u00e4ht\u00e4vyyksiin kuuluvat Lahnavuori, Huhdasj\u00e4rven museoalue, Heisanharjun luonnonsuojelu- ja ulkoilualue, Pukkisaari sek\u00e4 M\u00e4kel\u00e4n taistelun muistomerkki.\nHuhdasj\u00e4rven kyl\u00e4n l\u00e4pi kulkee yhdystie 4164. Huhdasj\u00e4rvi-nimist\u00e4 j\u00e4rve\u00e4 tai kyl\u00e4\u00e4 ei ole olemassa miss\u00e4\u00e4n muualla Suomessa.\nHuhdasj\u00e4rven entisess\u00e4 koulurakennuksessa on toiminut 2012 alkaen Huhdasj\u00e4rven Kyl\u00e4osuuskunnan yll\u00e4pit\u00e4m\u00e4 kyl\u00e4talo. Kyl\u00e4talossa toimii Kahvila-ravintola Kieriv\u00e4 Kuu, kirppis, kirjasto ja erilaisia tapahtumia."
    },
    "1180748": {
        "pageid": 1180748,
        "ns": 0,
        "title": "Lev Mosin",
        "extract": "Lev Aleksandrovit\u0161 Mosin (s. 7. joulukuuta 1992) on ven\u00e4l\u00e4inen pikajuoksija, joka kilpailee 400 metrill\u00e4. H\u00e4nen enn\u00e4tyksens\u00e4 on alle 23-vuotiaiden EM-kisojen 2013 finaalissa Tampereella juostu 45.51. Mosin voitti tuossa kilpailussa kultaa. Saman vuoden MM-kisoissa Moskovassa Mosin voitti 4\u00d7400 metrin viestiss\u00e4 pronssia."
    },
    "1217175": {
        "pageid": 1217175,
        "ns": 0,
        "title": "Joni Soila",
        "extract": "Joni Soila (s. 25. kes\u00e4kuuta 1973) on suomalainen juoru- ja rikosaiheisiin erikoistunut toimittaja ja televisiotuottaja. Soila on  tanskalaisen Aller mediayhti\u00f6n omistaman tv-tuotantoyhti\u00f6 Aller Studiosin toimitusjohtaja ja vastaava tuottaja. Aikaisemmin h\u00e4n  on toiminut Seiska-lehden toimittajana 1994\u20132000 ja vastaavana p\u00e4\u00e4toimittajana 2015\u20132018. Soila siirtyi  lokakuussa 2018 tuottajaksi Solar Republic -tuotantoyhti\u00f6\u00f6n.\nSoila on ty\u00f6skennellyt my\u00f6s Katso-lehden vastaavana p\u00e4\u00e4toimittaja sek\u00e4 projektijohtajana A-lehdet Oy:ss\u00e4. Soila johti operaatiota, miss\u00e4 Katso-lehti muutettiin perinteisest\u00e4 tv-lehdest\u00e4 rajuksi paljastuslehdeksi. Operaation seurauksena Aller Media osti Katson A-lehdilt\u00e4 ja muutti sen takaisin tv-lehdeksi, koska pelk\u00e4si omistamansa Seiska-lehden joutuvan vaikeuksiin. Muita Soilan ty\u00f6nantajia ovat olleet  Solar Television Oy, Solar Films Oy, Endemol Finland, Banijay Finland ja Aller Julkaisut Oy.  H\u00e4n on tuottanut ja k\u00e4sikirjoittanut kolme kautta Suomen Big Brotheria. Solar Televisionissa h\u00e4n k\u00e4sikirjoitti rikosaiheisen Ratkaiseva isku -televisiosarjan ja tuotti useita isoja televisioformaatteja, jotka ovat voittaneet my\u00f6s Kultainen Venla -palkintojal\u00e4hde?. Vuonna 2020 h\u00e4n tuotti ja k\u00e4sikirjoitti huumekauppias Niko Ranta-ahosta kertovan dokumenttisarjan.\n1990-luvulla ja 2000-luvulla Soila toimi politiikassa kokoomuksen j\u00e4rjest\u00f6iss\u00e4 ja Elisabeth Rehnin presidentinvaalikampanjan lehdist\u00f6p\u00e4\u00e4llikk\u00f6n\u00e4. Soilalla on my\u00f6s liiketoimia Aasiassa. H\u00e4n on osakkaana hongkongilaisessa tuotantoyhti\u00f6ss\u00e4 ja thaimaalaisessa hotelliyrityksess\u00e4l\u00e4hde?.\nJoulukuussa 2007 Helsingin hovioikeus vapautti Soilan Kari Uotin omaisuuden k\u00e4tkemiseen liittyvist\u00e4 syytteist\u00e4, joista k\u00e4r\u00e4j\u00e4oikeus oli h\u00e4net edellisen\u00e4 vuonna tuominnut ehdottomaan vankeuteen. Korkeimmasta oikeudesta juttu palautui hovioikeuteen, joka piti voimassa k\u00e4r\u00e4j\u00e4oikeuden vankeustuomion kevennettyn\u00e4 ja tuomitsi Soilan vuonna 2012 vuoden ehdolliseen vankeuteen t\u00f6rke\u00e4st\u00e4 k\u00e4tkemisrikoksesta. Soila toimii nykyisin tanskalaisen Aller-mediayhti\u00f6n omistaman Aller Studios Oy:n toimitusjohtajana ja vastaavana tuottajana. H\u00e4nen viimeisimpi\u00e4 tuotantojaan ovat Katiska(kaudet 1. ja 2.), Sofia Bel\u00f3rfista kertova Sofian salaisuudet (kaudet 1. ja 2.), Lahko, Peter Nyg\u00e5rd \u2013 naamion takana ja Pako \u2013 Janne \"Nacci\" Tranbergin tarina ."
    },
    "1405463": {
        "pageid": 1405463,
        "ns": 0,
        "title": "Maastohiihto talviolympialaisissa 1960",
        "extract": "Maastohiihdossa oli vuoden 1960 talviolympialaisissa ohjelmassa kuusi kilpailutapahtumaa, joista nelj\u00e4 miesten ja kaksi naisten tapahtumaa. Menestynein maastohiihtomaa oli Ruotsi."
    },
    "1473116": {
        "pageid": 1473116,
        "ns": 0,
        "title": "Sial",
        "extract": "Sial voi viitata seuraaviin:\n\nsial, maankuoren ylempi, mantereinen osa\nSi\u00e1l, saari Astakidon\u00edsian saarilla Dodekanesian saariryhm\u00e4ss\u00e4 Kreikassa"
    },
    "1511693": {
        "pageid": 1511693,
        "ns": 0,
        "title": "Panteleimon Kuli\u0161",
        "extract": "Panteleimon Oleksandrovyt\u0161 Kuli\u0161 (ukr. \u041f\u0430\u043d\u0442\u0435\u043b\u0435\u0439\u043c\u043e\u0301\u043d \u041e\u043b\u0435\u043a\u0441\u0430\u0301\u043d\u0434\u0440\u043e\u0432\u0438\u0447 \u041a\u0443\u043b\u0456\u0301\u0448, 8. elokuuta 1819 Voroni\u017e, T\u0161ernihivin kuvernementti, Ven\u00e4j\u00e4n keisarikunta \u2013 14. helmikuuta 1897 Motronivka, T\u0161ernihivin kuvernementti) oli ukrainalainen kirjailija, kansatieteilij\u00e4, k\u00e4\u00e4nt\u00e4j\u00e4 ja historioitsija. Aleksanteri II:n valtakauden alkupuolella Kuli\u0161 oli merkitt\u00e4vimpi\u00e4 ukrainalaisten kulttuurivaikuttajia, ja h\u00e4nen kirjeess\u00e4\u00e4n tuttavalleen Ven\u00e4j\u00e4ll\u00e4 vuodelta 1858 on ensimm\u00e4inen tunnettu viittaus ajatukseen Ukrainan itsen\u00e4isyydest\u00e4. Kuli\u0161 julkaisi ukrainaksi romaaneja ja k\u00e4\u00e4nsi ukrainaksi esimerkiksi William Shakespearen teoksia. Kuli\u0161 osallistui my\u00f6s ensimm\u00e4isen ukrainankielisen Uuden testamentin k\u00e4\u00e4nt\u00e4miseen. Kuli\u0161 j\u00e4i my\u00f6hemmin ukrainalaisten aktivistipiirien ulkopuolelle, ja h\u00e4n kuoli Motronivkassa nykyisess\u00e4 Ukrainassa vuonna 1897."
    },
    "1532774": {
        "pageid": 1532774,
        "ns": 0,
        "title": "Turun tuomiokirkkoseurakunta",
        "extract": "Turun tuomiokirkkoseurakunta on seurakunta Varsinais-Suomessa, Turkun kaupungissa. Seurakunta kuuluu Turun arkkihiippakunnassa Turun tuomiorovastikuntaan ja on osa Turun ja Kaarinan seurakuntayhtym\u00e4\u00e4. Tuomiorovastina toimii Aulikki M\u00e4kinen. Vuoden 2022 lopussa Turun tuomiokirkkoseurakuntaan kuului 12 993 j\u00e4sent\u00e4, mik\u00e4 on 61,3 % alueen asukkaista."
    },
    "1591965": {
        "pageid": 1591965,
        "ns": 0,
        "title": "Arla (nimi)",
        "extract": "Arla on pohjoismainen naisen etunimi, joka tunnetaan Suomessa ja Ruotsissa. Arlan nimip\u00e4iv\u00e4 on suomenruotsalaisessa almanakassa 20. huhtikuuta.\nArla-nimi on tullut k\u00e4ytt\u00f6\u00f6n Ruotsissa 1800-luvun loppupuolella. Sen taustasta ei ole varmaa tietoa. Kyseess\u00e4 saattaa olla muunnos norjalaisesta naisennimest\u00e4 Arlaug. Toisaalta Arla voi pohjautua my\u00f6s ruotsin kielen sanaan arla, jonka merkitys on \u2019ani varhain\u2019.\nDigi- ja v\u00e4est\u00f6tietoviraston mukaan Arla on vuoteen 2020 menness\u00e4 ollut Suomessa etunimen\u00e4 452 naisella tai tyt\u00f6ll\u00e4. Nimi on yleisempi Suomessa kuin Ruotsissa."
    },
    "1656827": {
        "pageid": 1656827,
        "ns": 0,
        "title": "Loop-mediated Isothermal Amplification",
        "extract": "Loop-mediated Isothermal Amplification eli silmukkav\u00e4litteinen isoterminen monistustekniikka (LAMP) on yhden putken tekniikka DNA:n monistamiseen ja edullinen vaihtoehto tiettyjen sairauksien havaitsemiseen. K\u00e4\u00e4nteistranskriptiosilmukkav\u00e4litteinen isoterminen amplifikaatio (RT-LAMP) yhdist\u00e4\u00e4 LAMP-menetelm\u00e4n k\u00e4\u00e4nteistranskriptiovaiheeseen RNA:n osoittamiseksi.\nLAMP on isoterminen nukleiinihappojen monistustekniikka. Toisin kuin polymeraasiketjureaktiotekniikassa (PCR), jossa reaktio suoritetaan vuorottelevien l\u00e4mp\u00f6tilavaiheiden tai syklien avulla, isoterminen monistus suoritetaan vakiol\u00e4mp\u00f6tilassa, eik\u00e4 siihen tarvita l\u00e4mp\u00f6sykleri\u00e4."
    },
    "1745887": {
        "pageid": 1745887,
        "ns": 0,
        "title": "UniSport (yliopistoliikunta)",
        "extract": "UniSport on Aalto-yliopiston, Hanken Svenska handelsh\u00f6gskolanin, Helsingin yliopiston ja Taideyliopiston organisaatio, joka tuottaa liikunta- ja hyvinvointipalveluita. Se palvelee n\u00e4iden yliopistojen opiskelijoita ja henkil\u00f6kuntaa alennettuun hintaan mutta sen palvelut ovat tarjolla muillekin."
    },
    "1828773": {
        "pageid": 1828773,
        "ns": 0,
        "title": "The Station -y\u00f6kerhon tulipalo",
        "extract": "The Station -y\u00f6kerhon tulipalo tapahtui 20. helmikuuta 2003 Yhdysvaltain West Warwickissa, Rhode Islandin osavaltiossa. The Station -nimisess\u00e4 y\u00f6kerhossa oli esiintym\u00e4ss\u00e4 Jack Russelin Great White -yhtye, jonka konsertin aikana k\u00e4ytetty pyrotekniikka sytytti \u00e4\u00e4nieristeet ja sein\u00e4rakenteet tuleen, ja pian koko y\u00f6kerho tuhoutui palossa. Onnettomuudessa kuoli 100 ihmist\u00e4 ja loukkaantui 230."
    }
}