{
    "2809": {
        "pageid": 2809,
        "ns": 0,
        "title": "Augusto Pinochet",
        "extract": "Augusto Jos\u00e9 Ram\u00f3n Pinochet Ugarte, mer k\u00e4nd som Augusto Pinochet, f\u00f6dd 25 november 1915 i Valpara\u00edso, Chile, d\u00f6d 10 december 2006 i Santiago, Chile, var en chilensk general, politiker och diktator. Han tog makten i Chile genom en milit\u00e4rkupp 1973 och var landets sj\u00e4lvutn\u00e4mnde statschef mellan 1973 och 1990, f\u00f6rst i egenskap av ledare f\u00f6r milit\u00e4rjuntan mellan september 1973 och juni 1974, sedan som Jefe Supremo de la Naci\u00f3n mellan juni och december 1974 och slutligen som republikens president fr\u00e5n december 1974 till mars 1990. Han var arm\u00e9chef 1973\u20131998 och d\u00e4refter, som expresident, livstidssenator till 1999 d\u00e5 han f\u00f6rlorade sin diplomatiska immunitet. Pinochet utn\u00e4mndes av president Salvador Allende till arm\u00e9chef 1973, efter f\u00f6reg\u00e5ngaren Carlos Prats. Sedan Chiles parlament i augusti 1973 f\u00f6rklarat Allendes regim som olaglig och inr\u00e5tt de v\u00e4pnade styrkorna att avs\u00e4tta honom, l\u00e4t Pinochet storma Monedapalatset och i samband med det begick Allende sj\u00e4lvmord. Pinochet uppl\u00f6ste d\u00e4refter parlamentet och uppr\u00e4ttade en styrande junta under sin ledning som beh\u00f6ll makten i landet till mars 1990. Han tog sj\u00e4lv presidentposten i december 1974 och gav sitt styre konstitutionell grund genom en ny grundlag 1980 (som i modifierad form \u00e4nnu g\u00e4ller). I en andra folkomr\u00f6stning 1988 misslyckades han vinna st\u00f6d f\u00f6r \u00e4nnu en mandatperiod och avgick till f\u00f6rm\u00e5n f\u00f6r den demokratiske samlingskandidaten Patricio Aylwin. Pinochet tvingades 1998 l\u00e4mna posten som arm\u00e9chef och tillbringade \u00e5terstoden av sitt liv med att undvika att st\u00e4llas inf\u00f6r r\u00e4tta f\u00f6r brott mot de m\u00e4nskliga r\u00e4ttigheterna beg\u00e5ngna under hans presidenttid.\n\n"
    },
    "83266": {
        "pageid": 83266,
        "ns": 0,
        "title": "Bj\u00e4rnum",
        "extract": "Bj\u00e4rnum \u00e4r en t\u00e4tort i H\u00e4ssleholms kommun i Sk\u00e5ne l\u00e4n. I v\u00e4stra delen av t\u00e4torten ligger Norra \u00c5karps kyrka i Norra \u00c5karp, kyrkby i Norra \u00c5karps socken.\nBj\u00e4rnum \u00e4r omgivet av bokskogar och Bj\u00e4rl\u00e5ngensj\u00f6arna, M\u00f6ller\u00f6dsj\u00f6 och Dalsj\u00f6n."
    },
    "199798": {
        "pageid": 199798,
        "ns": 0,
        "title": "Geofagi",
        "extract": "Geofagi \u00e4r handlingen att \u00e4ta jord eller jordliknande substanser som lera och kalk. Det f\u00f6rekommer hos vilda djur, d\u00e4r det kan vara ett naturligt eller sjukligt beteende, men \u00e4ven hos m\u00e4nniskor, d\u00e4r det \u00e4r vanligast i bonde- eller f\u00f6rindustriella samh\u00e4llen hos barn och gravida kvinnor. M\u00e4nsklig geofagi kan bero p\u00e5 pica, en \u00e4tst\u00f6rning som i Diagnostic and Statistical Manual of Mental Disorders (DSM) karakt\u00e4riseras av abnorma beg\u00e4r f\u00f6r icke-n\u00e4ringshaltiga ting.\nGeofagi \u00e4r utbrett i djurriket. Den grekiska filosofen och l\u00e4karen Galenos var den f\u00f6rsta som beskrev hur sjuka djur \u00e5t lera under 100-talet. Denna typ av geofagi har dokumenterats hos en m\u00e4ngd olika arter av d\u00e4ggdjur, f\u00e5glar, reptiler, fj\u00e4rilar och gr\u00e5suggor, speciellt bland gr\u00e4s\u00e4tare."
    },
    "258046": {
        "pageid": 258046,
        "ns": 0,
        "title": "William Ramsay",
        "extract": "Sir William Ramsay, f\u00f6dd 2 oktober 1852 i Glasgow, d\u00f6d 23 juli 1916 i High Wycombe, Buckinghamshire, var en brittisk kemist och mottagare av Nobelpriset i kemi."
    },
    "972043": {
        "pageid": 972043,
        "ns": 0,
        "title": "\u00d6verkommissariens hus",
        "extract": "\u00d6verkommissariens hus \u00e4r en byggnad fr\u00e5n 1750-talet p\u00e5 Riddarholmen i centrala Stockholm. Huset \u00e4r bel\u00e4get vid vattnet p\u00e5 den v\u00e4stra delen av \u00f6n mellan Birger jarls torn och Norstedtshuset och nedanf\u00f6r Schering Rosenhanes palats. Huset uppf\u00f6rdes p\u00e5 1750-talet av den f\u00f6rm\u00f6gna handelsmannen Berge Olofson Str\u00f6m, efter ritningar av Carl H\u00e5rleman. Str\u00f6m \u00e4r ocks\u00e5 den som gett namn \u00e5t holmen utanf\u00f6r \u2013 Str\u00f6msborg.\nFastigheten kom senare att ink\u00f6pas av kronan och uppl\u00e4ts som bostad och kontor \u00e5t Generalassistanskontoret, som var ett pantl\u00e5nekontor som fr\u00e5n 1770-talet hade sina huvudsakliga lokaler i Gamla auktionsverket som ocks\u00e5 \u00e4r bel\u00e4get p\u00e5 Riddarholmen. Pantl\u00e5nekontorets chef titulerades \u00f6verkommissarie och det \u00e4r hans anv\u00e4ndning av huset som bostad som har gett namn \u00e5t huset. Byggnadens \u00f6versta v\u00e5ning och fasad mot sj\u00f6sidan tillkom p\u00e5 1850-talet. N\u00e4r pantl\u00e5neinr\u00e4ttningen upph\u00f6rde i slutet av 1800-talet fick Dr\u00e4tseln\u00e4mndens arkiv lokaler i huset. Det slogs senare samman med R\u00e5dhusarkivet och blev Stockholms stadsarkiv. Stadsarkivet blev kvar p\u00e5 Riddarholmen till 1943, d\u00e5 man flyttade till Kungsholmen. \n1949 blev staten \u00e5ter \u00e4gare till \u00d6verkommissariens hus. \u00c5ren 1950-54 gjordes en stor ombyggnad efter ritningar av arkitekten Cyrillus Johansson f\u00f6r Kammarkollegiet. F\u00f6rbindelsen mellan \u00d6verkommissariens hus och Birger jarls torn murades igen. Idag har f\u00f6rbindelsen \u00e5ter \u00f6ppnats och huset \u00e4r idag, liksom grannhuset Birger jarls torn kontor f\u00f6r Justitiekanslern."
    },
    "1655284": {
        "pageid": 1655284,
        "ns": 0,
        "title": "Sains-l\u00e8s-Pernes",
        "extract": "Sains-l\u00e8s-Pernes \u00e4r en kommun i departementet Pas-de-Calais i regionen Hauts-de-France i norra Frankrike. Kommunen ligger i kantonen Heuchin som tillh\u00f6r arrondissementet Arras. \u00c5r 2021 hade Sains-l\u00e8s-Pernes 311 inv\u00e5nare."
    },
    "1666299": {
        "pageid": 1666299,
        "ns": 0,
        "title": "Brachmann",
        "extract": "Brachmann, Brachman:\n\nLouise Brachmann (1777\u20131822), tysk f\u00f6rfattare\nBrachmann-de Langes syndrom \u2013 k\u00e4nnetecknas av medf\u00f6dda missbildningar, kortv\u00e4xthet och utvecklingsst\u00f6rning"
    },
    "1770893": {
        "pageid": 1770893,
        "ns": 0,
        "title": "Dennisiomyces",
        "extract": "Dennisiomyces \u00e4r ett sl\u00e4kte av svampar. Dennisiomyces ing\u00e5r i familjen Tricholomataceae, ordningen Agaricales, klassen Agaricomycetes, divisionen basidiesvampar och riket svampar."
    },
    "2794188": {
        "pageid": 2794188,
        "ns": 0,
        "title": "Stora Grundsj\u00f6n",
        "extract": "Stora Grundsj\u00f6n \u00e4r en sj\u00f6 i Alings\u00e5s kommun i V\u00e4sterg\u00f6tland och ing\u00e5r i G\u00f6ta \u00e4lvs huvudavrinningsomr\u00e5de. Sj\u00f6n \u00e4r 10,1 meter djup, har en yta p\u00e5 0,04 kvadratkilometer och befinner sig 164 meter \u00f6ver havet."
    },
    "2812732": {
        "pageid": 2812732,
        "ns": 0,
        "title": "G\u00f6vatten",
        "extract": "G\u00f6vatten \u00e4r en sj\u00f6 i Kungsbacka kommun i Halland och ing\u00e5r i Kungsbacka\u00e5n-G\u00f6ta \u00e4lvs kustomr\u00e5de. G\u00f6vatten ligger i Sandsj\u00f6backa Natura 2000-omr\u00e5de. Sj\u00f6n \u00e4r 6,9 meter djup, har en yta p\u00e5 0,02 kvadratkilometer och \u00e4r bel\u00e4gen 80 meter \u00f6ver havet."
    },
    "2970735": {
        "pageid": 2970735,
        "ns": 0,
        "title": "Zamarada penthesis",
        "extract": "Zamarada penthesis \u00e4r en fj\u00e4rilsart som beskrevs av Fletcher 1974. Zamarada penthesis ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Zamarada och familjen m\u00e4tare. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "2990580": {
        "pageid": 2990580,
        "ns": 0,
        "title": "Antirrhea murena",
        "extract": "Antirrhea murena \u00e4r en fj\u00e4rilsart som beskrevs av Otto Staudinger 1888. Antirrhea murena ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Antirrhea och familjen praktfj\u00e4rilar. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "3989387": {
        "pageid": 3989387,
        "ns": 0,
        "title": "Calamus microsphaerion",
        "extract": "Calamus microsphaerion \u00e4r en enhj\u00e4rtbladig v\u00e4xtart som beskrevs av Odoardo Beccari. Calamus microsphaerion ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Calamus och familjen Arecaceae."
    },
    "4555238": {
        "pageid": 4555238,
        "ns": 0,
        "title": "Lindbergia duthiei",
        "extract": "Lindbergia duthiei \u00e4r en bladmossart som beskrevs av Brotherus 1907. Lindbergia duthiei ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Lindbergia och familjen Leskeaceae. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "4807375": {
        "pageid": 4807375,
        "ns": 0,
        "title": "Ocotea thinicola",
        "extract": "Ocotea thinicola \u00e4r en lagerv\u00e4xtart som beskrevs av Van der Werff & P.L.R.Moraes. Ocotea thinicola ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Ocotea och familjen lagerv\u00e4xter. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "4826613": {
        "pageid": 4826613,
        "ns": 0,
        "title": "Eriogonum abertianum",
        "extract": "Eriogonum abertianum \u00e4r en slidev\u00e4xtart som beskrevs av John Torrey. Eriogonum abertianum ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Eriogonum och familjen slidev\u00e4xter. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "4914604": {
        "pageid": 4914604,
        "ns": 0,
        "title": "Monica Biander",
        "extract": "Henny Monica Biander, under en period B\u00f6rjehag, f\u00f6dd 20 december 1938 i Matteus f\u00f6rsamling i Norrk\u00f6ping i \u00d6sterg\u00f6tlands l\u00e4n, \u00e4r en svensk direkt\u00f6r\nMonica Biander \u00e4r dotter till ingenj\u00f6ren Magnus Biander och Henny, ogift J\u00f6nsson, samt moster till musikalartisten Anna Thor\u00e9n. Hon har examen fr\u00e5n handelsgymnasium 1959, revisorskurs 1968 och har \u00e4ven bedrivit studier vid Stockholms universitet 1978\u20131979.\nHon var anst\u00e4lld vid Ciba AG Basel 1959\u20131960, SJ-Resor 1961\u20131964, sekreterare hos Alfa-Laval 1964\u20131968, var verksam som ekonom 1968\u20131979, administrativ chef 1979\u20131981, ekonomichef 1981\u20131983, avdelningschef 1983\u20131985 samt VD f\u00f6r Alfa-Laval Service Partner AB fr\u00e5n 1985. Hon var PTK-representant i Alfa-Lavals bolagsstyrelse 1981\u20131983.\n\u00c5ren 1965\u20131977 var hon gift med Curt B\u00f6rjehag (f\u00f6dd 1939) och sedan 1985 \u00e4r hon sambo med Tomas Olsson (f\u00f6dd 1944)."
    },
    "5105385": {
        "pageid": 5105385,
        "ns": 0,
        "title": "Kvistofta distrikt",
        "extract": "Kvistofta distrikt \u00e4r ett distrikt i Helsingborgs kommun och Sk\u00e5ne l\u00e4n. \nDistriktet ligger vid kusten, s\u00f6der om Helsingborg."
    },
    "6712252": {
        "pageid": 6712252,
        "ns": 0,
        "title": "Selattyn and Gobowen",
        "extract": "Selattyn and Gobowen \u00e4r en civil parish i Storbritannien.   Den ligger i grevskapet Shropshire i riksdelen England, i den s\u00f6dra delen av landet, 250 km nordv\u00e4st om huvudstaden London."
    },
    "8378912": {
        "pageid": 8378912,
        "ns": 0,
        "title": "Bashkimi (1943)",
        "extract": "Bashkimi var en albansk tidning med samh\u00e4lle och politik som tema. Den utkom f\u00f6r f\u00f6rsta g\u00e5ngen den 25 mars 1943 och var organ f\u00f6r Albaniens demokratiska front (en kommunistisk massr\u00f6relse). Efter kommunismens fall i Albanien blev tidningen partipolitiskt obunden."
    },
    "289930": {
        "pageid": 289930,
        "ns": 0,
        "title": "Centromer",
        "extract": "Centromeren \u00e4r den centrala punkt p\u00e5 kromosomen d\u00e4r de b\u00e5da systerkromatiderna h\u00e4nger samman. Under mitosens profas f\u00e4ster centromeren systerkromatiderna i k\u00e4rnspolen och h\u00e5ller ihop dem tills det att de delas i anafasen. En kromosom d\u00e4r centromeren inte sitter i mitten kallas akrocentrisk."
    },
    "714438": {
        "pageid": 714438,
        "ns": 0,
        "title": "Anteciperat dr\u00f6jsm\u00e5l",
        "extract": "Anteciperat dr\u00f6jsm\u00e5l \u00e4r ett juridiskt begrepp som inneb\u00e4r att ett dr\u00f6jsm\u00e5l inte har intr\u00e4ffat men det f\u00f6rv\u00e4ntas intr\u00e4ffa. Till exempel att en s\u00e4ljare inte kommer att leverera i tid eller att en k\u00f6pare inte kommer att kunna betala i tid."
    },
    "852425": {
        "pageid": 852425,
        "ns": 0,
        "title": "Oscar Jansson",
        "extract": "Oscar Erik Jansson, f\u00f6dd 23 december 1990 i \u00d6rebro, \u00e4r en svensk fotbollsm\u00e5lvakt som spelar i Djurg\u00e5rdens IF."
    },
    "1737968": {
        "pageid": 1737968,
        "ns": 0,
        "title": "Pseudomassaria sepincoliformis",
        "extract": "Pseudomassaria sepincoliformis \u00e4r en svampart som f\u00f6rst beskrevs av De Not., och fick sitt nu g\u00e4llande namn av Arx 1952. Pseudomassaria sepincoliformis ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Pseudomassaria och familjen Hyponectriaceae.  Arten \u00e4r reproducerande i Sverige. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "1962225": {
        "pageid": 1962225,
        "ns": 0,
        "title": "Asterina hoensonae",
        "extract": "Asterina hoensonae \u00e4r en sj\u00f6stj\u00e4rneart som beskrevs av O'Loughlin 2009. Asterina hoensonae ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Asterina och familjen Asterinidae. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "1962823": {
        "pageid": 1962823,
        "ns": 0,
        "title": "Ophidiaster attenuatus",
        "extract": "Ophidiaster attenuatus \u00e4r en sj\u00f6stj\u00e4rneart som beskrevs av Perrier 1869. Ophidiaster attenuatus ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Ophidiaster och familjen Ophidiasteridae. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "2688334": {
        "pageid": 2688334,
        "ns": 0,
        "title": "Delphacodes lutulentella",
        "extract": "Delphacodes lutulentella \u00e4r en insektsart som f\u00f6rst beskrevs av Frederick Arthur Godfrey Muir och Giffard 1924.  Delphacodes lutulentella ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Delphacodes och familjen sporrstritar. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "2963825": {
        "pageid": 2963825,
        "ns": 0,
        "title": "Ennada hyadesii",
        "extract": "Ennada hyadesii \u00e4r en fj\u00e4rilsart som beskrevs av Paul Mabille 1885. Ennada hyadesii ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Ennada och familjen m\u00e4tare. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "3383860": {
        "pageid": 3383860,
        "ns": 0,
        "title": "Protoplasa fitchii",
        "extract": "Protoplasa fitchii \u00e4r en tv\u00e5vingeart som beskrevs av Osten Sacken 1860. Protoplasa fitchii ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Protoplasa och familjen Tanyderidae. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "3493916": {
        "pageid": 3493916,
        "ns": 0,
        "title": "Hylaeus oblitus",
        "extract": "Hylaeus oblitus \u00e4r en biart som f\u00f6rst beskrevs av Warncke 1970.  Hylaeus oblitus ing\u00e5r i sl\u00e4ktet citronbin, och familjen korttungebin. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "3548919": {
        "pageid": 3548919,
        "ns": 0,
        "title": "Syrphoctonus asyntactus",
        "extract": "Syrphoctonus asyntactus \u00e4r en stekelart som f\u00f6rst beskrevs av Otto Schmiedeknecht 1926.  Syrphoctonus asyntactus ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Syrphoctonus och familjen brokparasitsteklar. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "4260099": {
        "pageid": 4260099,
        "ns": 0,
        "title": "Vriesea itatiaiae",
        "extract": "Vriesea itatiaiae \u00e4r en gr\u00e4sv\u00e4xtart som beskrevs av Heinrich Wawra. Vriesea itatiaiae ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Vriesea och familjen Bromeliaceae. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "4267366": {
        "pageid": 4267366,
        "ns": 0,
        "title": "Carex sahnii",
        "extract": "Carex sahnii \u00e4r en halvgr\u00e4sart som beskrevs av Ghildyal och Upendra Chandra Bhattacharyya. Carex sahnii ing\u00e5r i sl\u00e4ktet starrar, och familjen halvgr\u00e4s. \nArtens utbredningsomr\u00e5de \u00e4r Sikkim. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "4345395": {
        "pageid": 4345395,
        "ns": 0,
        "title": "Yushania qiaojiaensis",
        "extract": "Yushania qiaojiaensis \u00e4r en gr\u00e4sart som beskrevs av Chi Ju Hsueh och Tong Pei Yi. Yushania qiaojiaensis ing\u00e5r i sl\u00e4ktet yushanior, och familjen gr\u00e4s. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "4865721": {
        "pageid": 4865721,
        "ns": 0,
        "title": "Said Abdu",
        "extract": "Said Abdu, f\u00f6dd 14 april 1986 i Riyadh i Saudiarabien, \u00e4r en svensk civilekonom[k\u00e4lla beh\u00f6vs], f\u00f6retagare och politiker (liberal), som var ordinarie riksdagsledamot 2014\u20132018, invald f\u00f6r V\u00e4stra G\u00f6talands l\u00e4ns norra valkrets."
    },
    "5662660": {
        "pageid": 5662660,
        "ns": 0,
        "title": "Half Tide Rock",
        "extract": "Half Tide Rock \u00e4r en \u00f6 i Australien. Den ligger i delstaten Tasmanien, i den syd\u00f6stra delen av landet, omkring 320 kilometer nordv\u00e4st om delstatshuvudstaden Hobart.\nGenomsnittlig \u00e5rsnederb\u00f6rd \u00e4r 1 428 millimeter. Den regnigaste m\u00e5naden \u00e4r augusti, med i genomsnitt 220 mm nederb\u00f6rd, och den torraste \u00e4r februari, med 46 mm nederb\u00f6rd."
    },
    "6169993": {
        "pageid": 6169993,
        "ns": 0,
        "title": "Val-Saint-Gilles",
        "extract": "Val-Saint-Gilles \u00e4r en kommun i provinsen Qu\u00e9bec i Kanada. Den ligger i regionen Abitibi-T\u00e9miscamingue, i den syd\u00f6stra delen av landet, 500 km nordv\u00e4st om huvudstaden Ottawa."
    },
    "8435607": {
        "pageid": 8435607,
        "ns": 0,
        "title": "Christian K\u00e5sastul",
        "extract": "Christian K\u00e5sastul, f\u00f6dd 9 april 1997 i Skien, \u00e4r en norsk professionell ishockeyspelare som spelar f\u00f6r AIK och Norges herrlandslag."
    },
    "8448988": {
        "pageid": 8448988,
        "ns": 0,
        "title": "Hiroki Iikura",
        "extract": "Hiroki Iikura (\u98ef\u5009 \u5927\u6a39, Iikura Hiroki?), f\u00f6dd 1 juni 1986 i Kanagawa prefektur, \u00e4r en japansk fotbollsspelare.\nIikura b\u00f6rjade sin karri\u00e4r 2005 i Yokohama F. Marinos. 2006 blev han utl\u00e5nad till Rosso Kumamoto. Han gick tillbaka till Yokohama F. Marinos 2007. Han spelade 225 ligamatcher f\u00f6r klubben. 2019 flyttade han till Vissel Kobe. Med Vissel Kobe vann han japanska cupen 2019."
    },
    "8690729": {
        "pageid": 8690729,
        "ns": 0,
        "title": "WASP-32 (Parumleo)",
        "extract": "WASP-32 eller Parumleo, \u00e4r en ensam stj\u00e4rna i den s\u00f6dra delen av stj\u00e4rnbilden Fiskarna. Den har en skenbar magnitud av ca 11,26 och kr\u00e4ver ett teleskop f\u00f6r att kunna observeras. Baserat p\u00e5 parallax enligt Gaia Data Release 2 p\u00e5 ca 3,6 mas, ber\u00e4knas den befinna sig p\u00e5 ett avst\u00e5nd p\u00e5 ca 910 ljus\u00e5r (ca 278 parsek) fr\u00e5n solen. Den r\u00f6r sig bort fr\u00e5n solen med en heliocentrisk radialhastighet p\u00e5 ca 18 km/s."
    },
    "376428": {
        "pageid": 376428,
        "ns": 0,
        "title": "Trinity College, Dublin",
        "extract": "Trinity College, Dublin (TCD), \u00e4r ett irl\u00e4ndskt college bel\u00e4get i huvudstaden Dublin. Trinity College, som formellt heter College of the Holy and Undivided Trinity of Queen Elizabeth near Dublin, grundades \u00e5r 1592 av drottning Elizabeth I. Det \u00e4r en del av Dublins universitet, som \u00e4r Irlands \u00e4ldsta. Trinity College \u00e4r bel\u00e4get p\u00e5 College Green, mittemot det gamla parlamentshuset, som idag \u00e4r s\u00e4te f\u00f6r den irl\u00e4ndska riksbanken. Campuset upptar 19 hektar (190 000 kvadratmeter) och inneh\u00e5ller flera byggnader som omg\u00e4rdar en stor park och tv\u00e5 spelplaner.\nTrinity College och Dublins universitet \u00e4r en enda enhet och kallas ofta f\u00f6r University of Dublin, Trinity College. Det enda undantaget g\u00e4ller examensr\u00e4tten, eftersom det \u00e4r Trinity College som st\u00e5r f\u00f6r utbildningen och som anst\u00e4ller personalen, men Dublins universitet ger ut examina."
    },
    "1620242": {
        "pageid": 1620242,
        "ns": 0,
        "title": "Kosta Tau\u0161anovi\u0107",
        "extract": "Kosta Tau\u0161anovi\u0107, f\u00f6dd 4 maj 1854 i Aleksinac, d\u00f6d 26 januari 1902 i Rijeka, var en serbisk politiker.\nTau\u0161anovi\u0107 deltog i turkiska kriget 1876\u201377, invaldes 1881 i riksdagen, men blev f\u00f6r h\u00f6gf\u00f6rr\u00e4deri d\u00f6md till \u00e5tta \u00e5rs f\u00e4ngelse. Han ben\u00e5dades 1885 och uts\u00e5gs han 1888 till riksdagens president och blev efter Milan I:s abdikation (1889) f\u00f6rst jordbruks-, sedan inrikesminister. Han verkade f\u00f6r f\u00f6rb\u00e4ttringar inom det serbiska jordbruket.\n\u00c5r 1892 d\u00f6mdes Tau\u0161anovi\u0107 till tre \u00e5rs f\u00e4ngelse, men flydde till \u00d6sterrike och \u00e5terkom f\u00f6rst 1896 till Belgrad. \u00c5r 1899 d\u00f6mdes han f\u00f6r deltagande i Kne\u017eevi\u0107s attentat \u00e5ter till nio \u00e5rs f\u00e4ngelse samt anklagades f\u00f6r finansiella oegentligheter, men ben\u00e5dades av kung Alexander I."
    },
    "1887772": {
        "pageid": 1887772,
        "ns": 0,
        "title": "Kallh\u00e4ll-St\u00e4ket",
        "extract": "Kallh\u00e4ll-St\u00e4ket \u00e4r den nordligaste av J\u00e4rf\u00e4lla kommuns fyra kommundelar, med cirka 14 000 inv\u00e5nare (2011). Kommundelen ing\u00e5r, liksom \u00f6vrig t\u00e4tbebyggelse inom kommunen, i t\u00e4torten Stockholm. \nKommundelen best\u00e5r av omr\u00e5den som ursprungligen ing\u00e5tt i socknarna Ed, J\u00e4rf\u00e4lla och Sollentuna. \nKommundelen sammanfaller med den tidigare Kallh\u00e4lls f\u00f6rsamling och det nuvarande (fr\u00e5n 2016) distriktet Kallh\u00e4lls distrikt vad g\u00e4ller befolkningsregistrering."
    },
    "1973456": {
        "pageid": 1973456,
        "ns": 0,
        "title": "Siphonogorgia ramosa",
        "extract": "Siphonogorgia ramosa \u00e4r en korallart som beskrevs av Albert Jones Chalmers 1928. Siphonogorgia ramosa ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Siphonogorgia och familjen Nidaliidae. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "2489321": {
        "pageid": 2489321,
        "ns": 0,
        "title": "V\u00e1clav Bene\u0161 T\u0159eb\u00edzsk\u00fd",
        "extract": "V\u00e1clav Bene\u0161 T\u0159eb\u00edzsk\u00fd, f\u00f6dd 27 februari 1849 i T\u0159eb\u00edz, d\u00f6d 20 juni 1884 i Mari\u00e1nsk\u00e9 L\u00e1zn\u011b, var en  tjeckisk f\u00f6rfattare.\nT\u0159eb\u00edzsk\u00fd utbildades f\u00f6r det pr\u00e4sterliga kallet, men \u00e4gnade sig tidigt \u00e5t novellistiskt f\u00f6rfattarskap och studerade flitigt B\u00f6hmens \u00e4ldre historia, ur vilken han h\u00e4mtade konstn\u00e4rligt stoff f\u00f6r sina m\u00e5nga romaner, ber\u00e4ttelser och reseskisser, som blev mycket omtyckta f\u00f6r sin fosterl\u00e4ndska ton och ideella tendens. T\u0159eb\u00edzsk\u00fd var \u00e4ven en utm\u00e4rkt predikant, och fyra band av hans andliga tal utgavs under den gemensamma titeln \"R\u00e4tten till livet\" (Pravda k \u017eivotu)."
    },
    "2496637": {
        "pageid": 2496637,
        "ns": 0,
        "title": "Epomops franqueti",
        "extract": "Epomops franqueti \u00e4r en d\u00e4ggdjursart som f\u00f6rst beskrevs av Robert Fisher Tomes 1860.  Epomops franqueti ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Epomops och familjen flyghundar. Inga underarter finns listade.\nArten blir 14 till 18 cm l\u00e5ng, saknar svans och har en vingspann av cirka 61 cm. Hannar \u00e4r med 88 till 100 mm l\u00e5nga underarmar och en vikt av 123 till 158 g st\u00f6rre \u00e4n honor. De senare har 86 till 94 mm l\u00e5nga underarmar och en vikt av 78 till 130 g. Dessutom har hannar vid axeln ljusa h\u00e5rtofsar som liknar ep\u00e5letter. P\u00e4lsen p\u00e5 ovansidan \u00e4r m\u00f6rkbrun till orange och p\u00e5 buken f\u00f6rekommer vita h\u00e5r. Liksom andra sl\u00e4ktmedlemmar har Epomops franqueti stora l\u00e4ppar. K\u00e4nnetecknande \u00e4r upph\u00f6jda strukturer p\u00e5 gommen.\nDenna flyghund f\u00f6rekommer i v\u00e4stra och centrala Afrika. Utbredningsomr\u00e5det str\u00e4cker sig fr\u00e5n Elfenbenskusten i v\u00e4st till Sydsudan och Uganda i \u00f6st samt till norra Angola och norra Zambia i syd. Arten vistas i regnskogar och i \u00f6ppna landskap med tr\u00e4dgrupper. Individerna bildar vid viloplatsen sm\u00e5 flockar.\nIndividerna \u00e4r aktiva p\u00e5 natten men de vaknar ofta p\u00e5 dagen. F\u00f6r kommunikationen mellan individerna finns olika l\u00e4ten. Som andra flyghundar \u00e4ter arten fr\u00e4mst frukter som kompletteras med n\u00e5gra blommor. Honor kan vara brunstiga under olika \u00e5rstider. Annars \u00e4r inget k\u00e4nt om fortplantningss\u00e4ttet.\nEpomops franqueti jagas i Benin, Niger och Kongo-Kinshasa f\u00f6r k\u00f6ttets skull (bushmeat). Den betraktas som skadedjur p\u00e5 odlade frukter. Best\u00e5ndet hotas regionalt av landskapsf\u00f6r\u00e4ndringar. Hela populationen anses vara stabil. IUCN kategoriserar arten globalt som livskraftig."
    },
    "2687146": {
        "pageid": 2687146,
        "ns": 0,
        "title": "Cedusa apicata",
        "extract": "Cedusa apicata \u00e4r en insektsart som beskrevs av Caldwell 1944. Cedusa apicata ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Cedusa och familjen Derbidae. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "2730288": {
        "pageid": 2730288,
        "ns": 0,
        "title": "Znana",
        "extract": "Znana \u00e4r ett sl\u00e4kte av insekter. Znana ing\u00e5r i familjen dv\u00e4rgstritar. \nKladogram enligt Catalogue of Life:"
    },
    "2944183": {
        "pageid": 2944183,
        "ns": 0,
        "title": "Eupithecia nachadira",
        "extract": "Eupithecia nachadira \u00e4r en fj\u00e4rilsart som beskrevs av Brandt 1941. Eupithecia nachadira ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Eupithecia och familjen m\u00e4tare. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "2998059": {
        "pageid": 2998059,
        "ns": 0,
        "title": "Clossiana galiseri",
        "extract": "Clossiana galiseri \u00e4r en fj\u00e4rilsart som beskrevs av Eugen V. Niculescu 1957. Clossiana galiseri ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Clossiana och familjen praktfj\u00e4rilar. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "3300155": {
        "pageid": 3300155,
        "ns": 0,
        "title": "Lissoteles hermanni",
        "extract": "Lissoteles hermanni \u00e4r en tv\u00e5vingeart som beskrevs av Mario Bezzi 1910. Lissoteles hermanni ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Lissoteles och familjen rovflugor. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "3490562": {
        "pageid": 3490562,
        "ns": 0,
        "title": "Nomia papuana",
        "extract": "Nomia papuana \u00e4r en biart som beskrevs av Cockerell 1929. Nomia papuana ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Nomia och familjen v\u00e4gbin. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "4537426": {
        "pageid": 4537426,
        "ns": 0,
        "title": "Rubus bellobatus",
        "extract": "Rubus bellobatus \u00e4r en rosv\u00e4xtart som beskrevs av Liberty Hyde Bailey. Rubus bellobatus ing\u00e5r i sl\u00e4ktet rubusar, och familjen rosv\u00e4xter. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "4672285": {
        "pageid": 4672285,
        "ns": 0,
        "title": "Tylecodon pygmaeus",
        "extract": "Tylecodon pygmaeus \u00e4r en fetbladsv\u00e4xtart som f\u00f6rst beskrevs av Winsome Fanny 'Buddy' Barker, och fick sitt nu g\u00e4llande namn av H. T\u00f6lken. Tylecodon pygmaeus ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Tylecodon och familjen fetbladsv\u00e4xter. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "5858971": {
        "pageid": 5858971,
        "ns": 0,
        "title": "Ruashi (vattendrag)",
        "extract": "Ruashi \u00e4r ett litet vattendrag i Kongo-Kinshasa, i Kafubus biavrinningsomr\u00e5de. Det rinner genom provinsen Haut-Katanga, i den s\u00f6dra delen av landet, 1 600 km sydost om huvudstaden Kinshasa. Ruashi m\u00f6ter Luano och vattendraget nedstr\u00f6ms sammanfl\u00f6det betecknas \u00f6msom som Luano, \u00f6msom som Ruashi.\nVattendraget Ruashi har gett namn \u00e5t stadsdelen med samma namn i Lubumbashi."
    },
    "6337666": {
        "pageid": 6337666,
        "ns": 0,
        "title": "Trp\u00edn",
        "extract": "Trp\u00edn \u00e4r en ort i Tjeckien.   Den ligger i regionen Pardubice, i den \u00f6stra delen av landet, 150 km \u00f6ster om huvudstaden Prag. Trp\u00edn ligger 604 meter \u00f6ver havet och antalet inv\u00e5nare \u00e4r 440.\nTerr\u00e4ngen runt Trp\u00edn \u00e4r kuperad s\u00f6derut, men norrut \u00e4r den platt. Terr\u00e4ngen runt Trp\u00edn sluttar \u00f6sterut. Den h\u00f6gsta punkten i n\u00e4rheten \u00e4r 678 meter \u00f6ver havet, 1,0 km nordv\u00e4st om Trp\u00edn. Runt Trp\u00edn \u00e4r det ganska t\u00e4tbefolkat, med 86 inv\u00e5nare per kvadratkilometer. N\u00e4rmaste st\u00f6rre samh\u00e4lle \u00e4r Svitavy, 18,5 km norr om Trp\u00edn. Omgivningarna runt Trp\u00edn \u00e4r en mosaik av jordbruksmark och naturlig v\u00e4xtlighet."
    },
    "6590277": {
        "pageid": 6590277,
        "ns": 0,
        "title": "Tejada, Provincia de Burgos",
        "extract": "Tejada \u00e4r en ort och kommun i Spanien.   Den ligger i provinsen Provincia de Burgos och regionen Kastilien och Leon, i den centrala delen av landet, 170 km norr om huvudstaden Madrid. Arean \u00e4r 22,7 kvadratkilometer.\nTerr\u00e4ngen i Tejada \u00e4r platt v\u00e4sterut, men \u00f6sterut \u00e4r den kuperad.\n\n"
    },
    "6761144": {
        "pageid": 6761144,
        "ns": 0,
        "title": "Majaatsaari",
        "extract": "Majaatsaari \u00e4r en \u00f6 i Finland. Den ligger i sj\u00f6n Konnevesi och i kommunen Konnevesi i den ekonomiska regionen  \u00c4\u00e4nekoski ekonomiska region  och landskapet Mellersta Finland, i den centrala delen av landet, 280 km norr om huvudstaden Helsingfors. \u00d6ns area \u00e4r 4,2 hektar och dess st\u00f6rsta l\u00e4ngd \u00e4r 500 meter i syd\u00f6st-nordv\u00e4stlig riktning."
    },
    "6939504": {
        "pageid": 6939504,
        "ns": 0,
        "title": "Luokou (k\u00f6pinghuvudort i Kina, Jiangxi Sheng, lat 26,85, long 116,07)",
        "extract": "Luokou \u00e4r en k\u00f6pinghuvudort i Kina. Den ligger i provinsen Jiangxi, i den syd\u00f6stra delen av landet, omkring 200 kilometer s\u00f6der om provinshuvudstaden Nanchang. Antalet inv\u00e5nare \u00e4r 30 394. Befolkningen best\u00e5r av 14 403 kvinnor och 15 991 m\u00e4n. Barn under 15 \u00e5r utg\u00f6r 22,0 %, vuxna 15-64 \u00e5r 69 %, och \u00e4ldre \u00f6ver 65 \u00e5r 8,0 %.\nRunt Luokou \u00e4r det ganska t\u00e4tbefolkat, med 139 inv\u00e5nare per kvadratkilometer. Luokou \u00e4r det st\u00f6rsta samh\u00e4llet i trakten. I omgivningarna runt Luokou v\u00e4xer i huvudsak blandskog.\nGenomsnittlig \u00e5rsnederb\u00f6rd \u00e4r 2 261 millimeter. Den regnigaste m\u00e5naden \u00e4r maj, med i genomsnitt 345 mm nederb\u00f6rd, och den torraste \u00e4r oktober, med 22 mm nederb\u00f6rd."
    },
    "8736805": {
        "pageid": 8736805,
        "ns": 0,
        "title": "Tatjana Konstantinovna av Ryssland",
        "extract": "Tatjana Konstantinovna av Ryssland, f\u00f6dd 1890, d\u00f6d 1979, var en rysk storfurstinna."
    },
    "521548": {
        "pageid": 521548,
        "ns": 0,
        "title": "A1 (motorv\u00e4g, Portugal)",
        "extract": "A1 \u00e4r en motorv\u00e4g i Portugal som g\u00e5r str\u00e4ckan Lissabon - Porto, via Santar\u00e9m, Leiria, Coimbra och Aveiro. L\u00e4ngden \u00e4r 303 km."
    },
    "636079": {
        "pageid": 636079,
        "ns": 0,
        "title": "Behind the Mask (ALF)",
        "extract": "Behind the Mask \u00e4r en amerikansk dokument\u00e4rfilm fr\u00e5n 2006."
    },
    "703726": {
        "pageid": 703726,
        "ns": 0,
        "title": "Tenjimbashisuji Rokuch\u014dme station",
        "extract": "Tenjimbashisuji 6-chome station (\u5929\u795e\u6a4b\u7b4b\u516d\u4e01\u76ee\u99c5, Tenjimbashisuji Roku-ch\u014dme Eki?) \u00e4r en j\u00e4rnv\u00e4gsstation p\u00e5 Osakas tunnelbanas Tanimachilinje, Sakaisujilinje och Hankyus Senrilinje. \u00c4ven t\u00e5g till Hankyus Kyotolinje trafikerar stationen. Stationen ligger i Kita-ku, Osaka, Japan. \nV\u00e4rldens st\u00f6rsta ink\u00f6psgata med tak, Tenjimbashisuji Sh\u014dtengai, b\u00f6rjar vid stationen."
    },
    "769282": {
        "pageid": 769282,
        "ns": 0,
        "title": "Budaun (distrikt)",
        "extract": "Budaun (alternativt Badaun) \u00e4r ett distrikt i den indiska delstaten Uttar Pradesh, och hade 3 069 426 inv\u00e5nare \u00e5r 2001 p\u00e5 en yta av 5 168 km\u00b2. Det g\u00f6r en befolkningsdensitet p\u00e5 594 inv/km\u00b2. Den administrativa huvudorten \u00e4r staden Budaun. De dominerande religionerna i distriktet \u00e4r Hinduism (78,26 %) och Islam (21,33 %). Politiskt utg\u00f6r distriktet valkrets till Lok Sabha, och detta mandat har innehafts av Samajwadi Party \u00e4nda sedan detta parti b\u00f6rjade kandidera h\u00e4r 1996."
    },
    "1912593": {
        "pageid": 1912593,
        "ns": 0,
        "title": "Diphascon polare",
        "extract": "Diphascon polare \u00e4r en djurart som tillh\u00f6r fylumet tr\u00f6gkrypare, och som beskrevs av Giovanni Pilato och Maria Grazia Binda 1999. Diphascon polare ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Diphascon och familjen Hypsibiidae. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "2262319": {
        "pageid": 2262319,
        "ns": 0,
        "title": "Trimalaconothrus hakonensis",
        "extract": "Trimalaconothrus hakonensis \u00e4r en kvalsterart som beskrevs av Yamamoto 1977. Trimalaconothrus hakonensis ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Trimalaconothrus och familjen Malaconothridae. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "2306591": {
        "pageid": 2306591,
        "ns": 0,
        "title": "Margattea",
        "extract": "Margattea \u00e4r ett sl\u00e4kte av kackerlackor. Margattea ing\u00e5r i familjen sm\u00e5kackerlackor."
    },
    "2448223": {
        "pageid": 2448223,
        "ns": 0,
        "title": "Schizothorax griseus",
        "extract": "Schizothorax griseus \u00e4r en fiskart som beskrevs av Pellegrin, 1931. Schizothorax griseus ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Schizothorax och familjen karpfiskar. IUCN kategoriserar arten globalt som livskraftig. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "3062949": {
        "pageid": 3062949,
        "ns": 0,
        "title": "Dentitegumia afghanella",
        "extract": "Dentitegumia afghanella \u00e4r en fj\u00e4rilsart som beskrevs av Hans Georg Amsel 1970. Dentitegumia afghanella ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Dentitegumia och familjen mott. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "3241770": {
        "pageid": 3241770,
        "ns": 0,
        "title": "Hirmoneura austeni",
        "extract": "Hirmoneura austeni \u00e4r en tv\u00e5vingeart som beskrevs av Robert W. Lichtwardt 1909. Hirmoneura austeni ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Hirmoneura och familjen Nemestrinidae. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "3988199": {
        "pageid": 3988199,
        "ns": 0,
        "title": "Attalea moorei",
        "extract": "Attalea moorei \u00e4r en enhj\u00e4rtbladig v\u00e4xtart som f\u00f6rst beskrevs av Sidney Frederick Glassman, och fick sitt nu g\u00e4llande namn av Scott Zona. Attalea moorei ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Attalea och familjen Arecaceae. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "4654021": {
        "pageid": 4654021,
        "ns": 0,
        "title": "Kunzea montana",
        "extract": "Kunzea montana \u00e4r en myrtenv\u00e4xtart som f\u00f6rst beskrevs av Friedrich Ludwig Diels, och fick sitt nu g\u00e4llande namn av Karel Domin. Kunzea montana ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Kunzea och familjen myrtenv\u00e4xter. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "4848376": {
        "pageid": 4848376,
        "ns": 0,
        "title": "Fagaropsis hildebrandtii",
        "extract": "Fagaropsis hildebrandtii \u00e4r en vinrutev\u00e4xtart som f\u00f6rst beskrevs av Adolf Engler, och fick sitt nu g\u00e4llande namn av Milne-redhead. Fagaropsis hildebrandtii ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Fagaropsis och familjen vinrutev\u00e4xter. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "4868172": {
        "pageid": 4868172,
        "ns": 0,
        "title": "Dubravko \u0160imenc",
        "extract": "Dubravko \u0160imenc, f\u00f6dd 2 november 1966 i Zagreb, \u00e4r en kroatisk vattenpolospelare. Han ingick i Jugoslaviens landslag vid olympiska sommarspelen 1988 och i Kroatiens landslag vid olympiska sommarspelen 1996, 2000 och 2004. Han tog OS-guld f\u00f6r Jugoslavien och OS-silver f\u00f6r Kroatien. Han \u00e4r son till Zlatko \u0160imenc som ingick i det jugoslaviska vattenpololandslaget som tog OS-silver vid olympiska sommarspelen 1964.\nDubravko \u0160imenc gjorde tre m\u00e5l i den olympiska vattenpoloturneringen i Seoul som Jugoslavien vann. I den olympiska vattenpoloturneringen i Atlanta gjorde han fjorton m\u00e5l. Den g\u00e5ngen blev det OS-silver f\u00f6r Kroatien, fyra \u00e5r senare i Sydney en sjundeplats och 2004 i Aten en tiondeplats.\n\u0160imenc tog VM-guld f\u00f6r Jugoslavien i samband med v\u00e4rldsm\u00e4sterskapen i simsport 1986 i Madrid och 1991 i Perth."
    },
    "5149120": {
        "pageid": 5149120,
        "ns": 0,
        "title": "Binder Rocks",
        "extract": "Binder Rocks \u00e4r en kulle i Antarktis. Den ligger i V\u00e4stantarktis. Inget land g\u00f6r anspr\u00e5k p\u00e5 omr\u00e5det. Toppen p\u00e5 Binder Rocks \u00e4r 1 meter \u00f6ver havet.\nTerr\u00e4ngen runt Binder Rocks \u00e4r platt v\u00e4sterut, men \u00f6sterut \u00e4r den kuperad. Den h\u00f6gsta punkten i n\u00e4rheten \u00e4r 595 meter \u00f6ver havet, 8,0 kilometer \u00f6ster om Binder Rocks. Trakten \u00e4r obefolkad. Det finns inga samh\u00e4llen i n\u00e4rheten."
    },
    "5897913": {
        "pageid": 5897913,
        "ns": 0,
        "title": "Alces River",
        "extract": "Alces River \u00e4r ett vattendrag i Kanada.   Det ligger i provinsen British Columbia, i den centrala delen av landet, 3 300 km v\u00e4ster om huvudstaden Ottawa.\nTrakten runt Alces River best\u00e5r till st\u00f6rsta delen av jordbruksmark. Trakten runt Alces River \u00e4r n\u00e4ra nog obefolkad, med mindre \u00e4n tv\u00e5 inv\u00e5nare per kvadratkilometer.  Trakten ing\u00e5r i den hemiboreala klimatzonen. \u00c5rsmedeltemperaturen i trakten \u00e4r 1 \u00b0C. Den varmaste m\u00e5naden \u00e4r juli, d\u00e5 medeltemperaturen \u00e4r 18 \u00b0C, och den kallaste \u00e4r januari, med \u221215 \u00b0C."
    },
    "7133298": {
        "pageid": 7133298,
        "ns": 0,
        "title": "Desa Tambakbulusan",
        "extract": "Desa Tambakbulusan \u00e4r en administrativ by i Indonesien.   Den ligger i provinsen Jawa Tengah, i den v\u00e4stra delen av landet, 400 km \u00f6ster om huvudstaden Jakarta.\nTropiskt monsunklimat r\u00e5der i trakten. \u00c5rsmedeltemperaturen i trakten \u00e4r 25 \u00b0C. Den varmaste m\u00e5naden \u00e4r september, d\u00e5 medeltemperaturen \u00e4r 29 \u00b0C, och den kallaste \u00e4r december, med 22 \u00b0C. Genomsnittlig \u00e5rsnederb\u00f6rd \u00e4r 2 845 millimeter. Den regnigaste m\u00e5naden \u00e4r januari, med i genomsnitt 527 mm nederb\u00f6rd, och den torraste \u00e4r september, med 35 mm nederb\u00f6rd."
    },
    "7920727": {
        "pageid": 7920727,
        "ns": 0,
        "title": "El Centro, Guanajuato",
        "extract": "El Centro \u00e4r en ort i Mexiko.   Den ligger i kommunen San Francisco del Rinc\u00f3n och delstaten Guanajuato, i den centrala delen av landet, 300 km nordv\u00e4st om huvudstaden Mexico City. El Centro ligger 1 782 meter \u00f6ver havet och antalet inv\u00e5nare \u00e4r 357.\nTerr\u00e4ngen runt El Centro \u00e4r en h\u00f6gsl\u00e4tt. Den h\u00f6gsta punkten i n\u00e4rheten \u00e4r Mesa El Palenque, 2 168 meter \u00f6ver havet, 12,5 km nordv\u00e4st om El Centro. Runt El Centro \u00e4r det t\u00e4tbefolkat, med 308 inv\u00e5nare per kvadratkilometer. N\u00e4rmaste st\u00f6rre samh\u00e4lle \u00e4r San Francisco del Rinc\u00f3n, 9,7 km nordv\u00e4st om El Centro. I omgivningarna runt El Centro v\u00e4xer huvudsakligen savannskog."
    },
    "8478397": {
        "pageid": 8478397,
        "ns": 0,
        "title": "Lauterach, Baden-W\u00fcrttemberg",
        "extract": "Lauterach \u00e4r en kommun (tyska Gemeinde) i Alb-Donau-Kreis i f\u00f6rbundslandet Baden-W\u00fcrttemberg i Tyskland. Folkm\u00e4ngden uppg\u00e5r till cirka 600 inv\u00e5nare, p\u00e5 en yta av 13,78 kvadratkilometer.\nKommunen ing\u00e5r i kommunalf\u00f6rbundet Munderkingen tillsammans med staden Munderkingen och kommunerna Emeringen, Emerkingen, Grundsheim, Hausen am Bussen, Obermarchtal, Oberstadion, Rechtenstein, Rottenacker, Untermarchtal, Unterstadion och Unterwachingen."
    },
    "8758094": {
        "pageid": 8758094,
        "ns": 0,
        "title": "Memphis Slim",
        "extract": "John Len \"Peter\" Chatman, k\u00e4nd under artistnamnet Memphis Slim, f\u00f6dd den 3 september 1915 i Memphis, Tennessee, d\u00f6d den 24 februari 1988 i  Paris, Frankrike var en amerikansk bluespianist och -s\u00e5ngare samt l\u00e5tskrivare (det senare ofta under pseudonymen L.C. Frazier)."
    },
    "592595": {
        "pageid": 592595,
        "ns": 0,
        "title": "Silang",
        "extract": "Silang \u00e4r en ort i Filippinerna som ligger i provinsen Cavite i regionen CALABARZON.\nSilang r\u00e4knas officiellt inte som stad utan \u00e4r en kommun. Kommunen \u00e4r indelad i 64 sm\u00e5distrikt, barangayer, varav 10 \u00e4r klassificerade som landsbygdsdistrikt och 54 som t\u00e4tortsdistrikt. Hela kommunen har 156 137 inv\u00e5nare (folkr\u00e4kning 1 maj 2000) varav ungef\u00e4r 126 000 bor i centralorten."
    },
    "672804": {
        "pageid": 672804,
        "ns": 0,
        "title": "Locks of Love",
        "extract": "Locks of Love \u00e4r en amerikansk ideell organisation som genom donationer av h\u00e5r och pengar l\u00e5ter tillverka peruker \u00e5t barn som genom h\u00e4lsotillst\u00e5nd f\u00f6rlorat sitt eget h\u00e5r. Barn i England har f\u00e5tt peruker genom Locks of Love"
    },
    "835376": {
        "pageid": 835376,
        "ns": 0,
        "title": "Lista \u00f6ver Simpsons-b\u00f6cker",
        "extract": "Det h\u00e4r \u00e4r en lista \u00f6ver officiella b\u00f6cker relaterade till Simpsons utgivna p\u00e5 engelska och svenska."
    },
    "1749111": {
        "pageid": 1749111,
        "ns": 0,
        "title": "Letrouitia leprolyta",
        "extract": "Letrouitia leprolyta \u00e4r en lavart som f\u00f6rst beskrevs av William Nylander och fick sitt nu g\u00e4llande namn av Joseph Hafellner. \nLetrouitia leprolyta ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Letrouitia och familjen Letrouitiaceae.   Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "2409685": {
        "pageid": 2409685,
        "ns": 0,
        "title": "Plectorhinchus cinctus",
        "extract": "Plectorhinchus cinctus \u00e4r en fiskart som f\u00f6rst beskrevs av Temminck och Schlegel, 1843.  Plectorhinchus cinctus ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Plectorhinchus och familjen Haemulidae. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "2608942": {
        "pageid": 2608942,
        "ns": 0,
        "title": "Super Ape",
        "extract": "Super Ape \u00e4r ett musikalbum av The Upsetters, producerat av Lee \"Scratch\" Perry och inspelat i hans studio Black Ark. Albumet \u00e4r ett typiskt exempel p\u00e5 dubmusik. Albumet sl\u00e4pptes f\u00f6rst p\u00e5 Jamaica med titeln Scratch the Super Ape p\u00e5 Perrys eget skivbolag The Upsetter. Den internationella versionen sl\u00e4pptes p\u00e5 Island Records och hade ocks\u00e5 en \u00e4ndrad l\u00e5tlista och \u00e4ndrat skivomslag. Flera av l\u00e5tarna \u00e4r dubversioner fr\u00e5n Max Romeos album War Ina Babylon."
    },
    "2959678": {
        "pageid": 2959678,
        "ns": 0,
        "title": "Ectropis breta",
        "extract": "Ectropis breta \u00e4r en fj\u00e4rilsart som beskrevs av Swinhoe 1889. Ectropis breta ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Ectropis och familjen m\u00e4tare. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "3658993": {
        "pageid": 3658993,
        "ns": 0,
        "title": "\u00c5kullsj\u00f6n, V\u00e4sterbotten",
        "extract": "\u00c5kullsj\u00f6n \u00e4r en sj\u00f6 i Robertsfors kommun i V\u00e4sterbotten och ing\u00e5r i Dalkarls\u00e5ns huvudavrinningsomr\u00e5de. Sj\u00f6n har en area p\u00e5 0,149 kvadratkilometer och ligger 163 meter \u00f6ver havet."
    },
    "3810692": {
        "pageid": 3810692,
        "ns": 0,
        "title": "Carpelimus beattyi",
        "extract": "Carpelimus beattyi \u00e4r en skalbaggsart som beskrevs av Richard Eliot Blackwelder 1943. Carpelimus beattyi ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Carpelimus och familjen kortvingar. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "3861415": {
        "pageid": 3861415,
        "ns": 0,
        "title": "Lilltr\u00e4sket (R\u00e5ne\u00e5 socken, Norrbotten, 736693-178455)",
        "extract": "Lilltr\u00e4sket \u00e4r en sj\u00f6 i Bodens kommun i Norrbotten och ing\u00e5r i T\u00f6re\u00e4lvens huvudavrinningsomr\u00e5de."
    },
    "4527749": {
        "pageid": 4527749,
        "ns": 0,
        "title": "Rio de Janeiros hamn",
        "extract": "Rio de Janeiros hamn (portugisiska: Porto do Rio de Janeiro) ligger vid Guanabarabuktens v\u00e4stra strand, och administreras av Companhia Docas do Rio de Janeiro. Den \u00e4r under 2000-talet den tredje mest aktiva hamnen i Brasilien."
    },
    "4615342": {
        "pageid": 4615342,
        "ns": 0,
        "title": "Vatica cuspidata",
        "extract": "Vatica cuspidata \u00e4r en tv\u00e5hj\u00e4rtbladig v\u00e4xtart som f\u00f6rst beskrevs av Ridley, och fick sitt nu g\u00e4llande namn av Desch. Vatica cuspidata ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Vatica och familjen Dipterocarpaceae. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "4747868": {
        "pageid": 4747868,
        "ns": 0,
        "title": "Leptadenia arborea",
        "extract": "Leptadenia arborea \u00e4r en oleanderv\u00e4xtart som f\u00f6rst beskrevs av Forsskal, och fick sitt nu g\u00e4llande namn av Georg August Schweinfurth. Leptadenia arborea ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Leptadenia och familjen oleanderv\u00e4xter. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "5564958": {
        "pageid": 5564958,
        "ns": 0,
        "title": "Dobrsko",
        "extract": "Dobrsko kan syfta p\u00e5:"
    },
    "6352088": {
        "pageid": 6352088,
        "ns": 0,
        "title": "W\u00f6rt",
        "extract": "W\u00f6rt \u00e4r en kommun och ort i Ostalbkreis i regionen Ostw\u00fcrttemberg i Regierungsbezirk Stuttgart i f\u00f6rbundslandet Baden-W\u00fcrttemberg i Tyskland.\nKommunen ing\u00e5r i kommunalf\u00f6rbundet Ellwangen (Jagst) tillsammans med staden Ellwangen (Jagst) och kommunerna Adelmannsfelden, Ellenberg, Jagstzell, Neuler, Rainau och Rosenberg."
    },
    "6361901": {
        "pageid": 6361901,
        "ns": 0,
        "title": "Driftsethe",
        "extract": "Driftsethe \u00e4r en ortsteil i kommunen Hagen im Bremischen i Landkreis Cuxhaven i f\u00f6rbundslandet Niedersachsen i Tyskland. Driftsethe var en kommun fram till 1 januari 2014 n\u00e4r den uppgick i Hagen im Bremischen. Kommunen Driftsethe hade 640 inv\u00e5nare 2013."
    },
    "8128122": {
        "pageid": 8128122,
        "ns": 0,
        "title": "Gabrielle Daleman",
        "extract": "Gabrielle Daleman, f\u00f6dd 13 januari 1998, \u00e4r en kanadensisk idrottare som t\u00e4vlar i konst\u00e5kning. Hon ingick i det kanadensiska lag som blev olympiska m\u00e4stare i lagt\u00e4vlingen vid olympiska vinterspelen 2018 i Pyeongchang i Sydkorea."
    },
    "8293678": {
        "pageid": 8293678,
        "ns": 0,
        "title": "Rum\u00e4ner i Ukraina",
        "extract": "Rum\u00e4ner i Ukraina r\u00e4knas personer som bor i Ukraina och som har sitt ursprung i Rum\u00e4nien och/eller definiera sig som rum\u00e4ner. Enligt Ukrainas folkr\u00e4kning 2001 fanns det sammanlagt cirka 151 000 rum\u00e4ner i Ukraina. i Tjernivtsi oblast \u00e4r 12.5% av befolkningen rum\u00e4ner och i Transkarpatiens oblast 2.6%. Rum\u00e4nerna \u00e4r Ukrainas sj\u00e4tte st\u00f6rsta minoritet."
    },
    "8355843": {
        "pageid": 8355843,
        "ns": 0,
        "title": "Stationen Saint-Lazare",
        "extract": "Stationen Saint-Lazare (franska: La Gare Saint-Lazare) \u00e4r en serie oljem\u00e5lningar av den franske impressionistiske konstn\u00e4ren Claude Monet. Den omfattar tolv m\u00e5lningar, samtliga utf\u00f6rda \u00e5ret 1877.\nM\u00e5lningen visar j\u00e4rnv\u00e4gsstationen Saint-Lazare i Paris. Monet var bosatt i Argenteuil 1871\u20131878, en mindre ort som l\u00e5g utmed j\u00e4rnv\u00e4gslinjen mellan Le Havre i Normandie \u2013 d\u00e4r Monet vuxit upp \u2013 och Saint-Lazare, Paris. I januari 1877 hyrde Monet en liten l\u00e4genhet i Paris i n\u00e4rheten av Saint-Lazare. Parallellt b\u00f6rjade han m\u00e5la de tolv m\u00e5lningarna av j\u00e4rnv\u00e4gsstationen. De fyra f\u00f6rsta versionerna var interi\u00f6rer och \u00e4r m\u00f6jligen de mest k\u00e4nda. Sju av stationsm\u00e5lningarna st\u00e4llde Monet ut p\u00e5 den tredje impressionist-utst\u00e4llningen i Paris samma \u00e5r. \nMonet m\u00e5lade framf\u00f6r allt landskap och Stationen Saint-Lazare \u00e4r d\u00e4rf\u00f6r ovanlig eftersom den avbildar stadsmilj\u00f6. Monet var i f\u00f6rsta hand inte intresserad av att avbilda m\u00e4nniskor, de f\u00f6rekommer i flera m\u00e5lningar mer eller mindre flyktigt. Monet ville ist\u00e4llet \u00e5terge \u00f6gonblickets st\u00e4mningar, samspelet mellan \u00e5nga och ljus, r\u00f6relse och maskinbuller. Emile Zola beskrev m\u00e5lningen: \"Man kan h\u00f6ra de in- och utg\u00e5ende t\u00e5gens frustande. Detta \u00e4r dagens m\u00e5leri: moderna scener, h\u00e4rligt...\" Monet f\u00f6redrog dock landsbygden och flyttade sedermera till Giverny d\u00e4r han fokuserade p\u00e5 mer lantliga motiv. Han fortsatte dock med att m\u00e5la samma motiv i l\u00e5nga serier, till exempel h\u00f6stackar, popplar och n\u00e4ckrosor."
    },
    "8483085": {
        "pageid": 8483085,
        "ns": 0,
        "title": "Fora des Sembrat",
        "extract": "Fora des Sembrat (mallorkinska: 'Bortom s\u00e5dden') var en rockgrupp fr\u00e5n Mallorca, aktiv mellan 1992 och 2014. Man bildades som del av den lokala rockscenen, inspirerad av fastlandets d\u00e5 p\u00e5g\u00e5ende rock catal\u00e0-v\u00e5g. Medgrundaren Pep Suasi har senare lanserat en solokarri\u00e4r, medan l\u00e5tskrivaren Joan Miquel Oliver \u00e5ren efter millennieskiftet l\u00e4mnade gruppen f\u00f6r en karri\u00e4r med d\u00e5 nystartade Ant\u00f2nia Font."
    },
    "452098": {
        "pageid": 452098,
        "ns": 0,
        "title": "Den atenska demokratin",
        "extract": "Den atenska demokratin initierades f\u00f6rst av Solon som konstruerade den i teorin. Det var dock f\u00f6rst med Kleisthenes reformer \u00e5r 508 f.Kr. som demokratin realiserades i Aten.  \nMedborgare var den som var fri man, minst 20 \u00e5r gammal, jord\u00e4gare och bodde inom stadsstatens omr\u00e5de. Kvinnor, metoiker, slavar och barn var inte medborgare. \nAlla medborgare hade tillg\u00e5ng till folkf\u00f6rsamlingen ekklesia. Folkf\u00f6rsamlingen sammantr\u00e4dde f\u00f6rst varje m\u00e5nad, senare tre-fyra g\u00e5nger i m\u00e5naden vid Akropolis. Det ans\u00e5gs inte bara vara en r\u00e4ttighet utan ocks\u00e5 en plikt att ta del i det politiska livet. De r\u00f6stber\u00e4ttigade m\u00e4nnen ska ha varit cirka 40 000 till antalet och utgjorde \"f\u00f6rmodligen inte mer \u00e4n 30 procent av den totala vuxna befolkningen\". Bara 6 000\u20138 000 av dessa deltog regelbundet i de politiska m\u00f6tena i staden, som h\u00f6lls p\u00e5 agora. \u00c4renden som avgjordes h\u00e4r var s\u00e5dana som var av vikt f\u00f6r staten, till exempel eventuell krigf\u00f6ring och lagar.\nOmr\u00f6stningar vid folkf\u00f6rsamlingens m\u00f6ten skedde med handuppr\u00e4ckning, innan vilken de som ville uttala sig i den aktuella fr\u00e5gan hade f\u00e5tt h\u00e5lla ett anf\u00f6rande var.\nEtt undantag fr\u00e5n handuppr\u00e4ckningen var fenomenet ostracism. Ostracism gick ut p\u00e5 att de f\u00f6rsamlade skrev namnet p\u00e5 en person som blivit m\u00e4ktig inom staden, p\u00e5 en lersk\u00e4rva. Om en person hade f\u00f6r mycket makt, ans\u00e5gs detta kunna utg\u00f6ra ett hot mot demokratin. Om en person fick ett visst antal \"r\u00f6ster\" kunde personen landsf\u00f6rvisas i upp till tio \u00e5r.\nBoulen, \u00e4ven kallat femhundramannar\u00e5det, f\u00f6rberedde de lagf\u00f6rslag som skulle behandlas av folkf\u00f6rsamlingen. Till boulen lottades 500 m\u00e4n i taget under en tiondel av \u00e5ret.\nDen verkst\u00e4llande makten l\u00e5g hos de nio arkonterna, som s\u00e5g till att de f\u00f6rslag som godk\u00e4nts av folkf\u00f6rsamlingen omsattes i praktiken. En sista kategori av styrande var strategerna, som stod f\u00f6r den milit\u00e4ra ledningen. De var tio och hade naturligt nog mest makt i krigssituationer. Den atenska demokratin var baserad p\u00e5 etnisk homogenitet och uteslutning."
    },
    "1486102": {
        "pageid": 1486102,
        "ns": 0,
        "title": "Barbados Billie Jean King Cup-lag",
        "extract": "Barbados Billie Jean King Cup-lag representerar Barbados i tennisturneringen Billie Jean King Cup, och kontrolleras av Barbados tennisf\u00f6rbund."
    },
    "1995449": {
        "pageid": 1995449,
        "ns": 0,
        "title": "Paramphistomum microbothrium",
        "extract": "Paramphistomum microbothrium \u00e4r en plattmaskart. Paramphistomum microbothrium ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Paramphistomum och familjen Paramphistomatidae. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "2565214": {
        "pageid": 2565214,
        "ns": 0,
        "title": "Sympetrum cordulegaster",
        "extract": "Sympetrum cordulegaster \u00e4r en trollsl\u00e4ndeart som f\u00f6rst beskrevs av Selys 1883.  Sympetrum cordulegaster ing\u00e5r i sl\u00e4ktet \u00e4ngstrollsl\u00e4ndor, och familjen segeltrollsl\u00e4ndor. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "2607704": {
        "pageid": 2607704,
        "ns": 0,
        "title": "Damaracheta schultzei",
        "extract": "Damaracheta schultzei \u00e4r en insektsart som f\u00f6rst beskrevs av Heinrich Hugo Karny 1910.  Damaracheta schultzei ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Damaracheta och familjen syrsor. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "2875138": {
        "pageid": 2875138,
        "ns": 0,
        "title": "Hadena zobira",
        "extract": "Hadena zobira \u00e4r en fj\u00e4rilsart som beskrevs av William Schaus 1898. Hadena zobira ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Hadena och familjen nattflyn. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "2889852": {
        "pageid": 2889852,
        "ns": 0,
        "title": "Oligia parathermes",
        "extract": "Oligia parathermes \u00e4r en fj\u00e4rilsart som beskrevs av George Thomas Bethune-Baker 1911. Oligia parathermes ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Oligia och familjen nattflyn. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "3022105": {
        "pageid": 3022105,
        "ns": 0,
        "title": "Arnoldiola brevicornis",
        "extract": "Arnoldiola brevicornis \u00e4r en tv\u00e5vingeart som f\u00f6rst beskrevs av Ephraim Porter Felt 1907.  Arnoldiola brevicornis ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Arnoldiola och familjen gallmyggor. \nArtens utbredningsomr\u00e5de \u00e4r New York. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "3103015": {
        "pageid": 3103015,
        "ns": 0,
        "title": "Zygothrica vittinotialis",
        "extract": "Zygothrica vittinotialis \u00e4r en tv\u00e5vingeart som beskrevs av Burla 1956. Zygothrica vittinotialis ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Zygothrica och familjen daggflugor. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "3379206": {
        "pageid": 3379206,
        "ns": 0,
        "title": "Ptilodexia varipes",
        "extract": "Ptilodexia varipes \u00e4r en tv\u00e5vingeart som f\u00f6rst beskrevs av Wulp 1891.  Ptilodexia varipes ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Ptilodexia och familjen parasitflugor. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "3445659": {
        "pageid": 3445659,
        "ns": 0,
        "title": "Prochiloneurus rumaki",
        "extract": "Prochiloneurus rumaki \u00e4r en stekelart som beskrevs av Sugonjaev 2005. Prochiloneurus rumaki ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Prochiloneurus och familjen sk\u00f6ldlussteklar. \nArtens utbredningsomr\u00e5de \u00e4r Vietnam. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "3777350": {
        "pageid": 3777350,
        "ns": 0,
        "title": "Cervoglenea lata",
        "extract": "Cervoglenea lata \u00e4r en skalbaggsart som f\u00f6rst beskrevs av J. Linsley Gressitt 1935.  Cervoglenea lata ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Cervoglenea och familjen l\u00e5nghorningar. \nArtens utbredningsomr\u00e5de \u00e4r Taiwan. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "4096424": {
        "pageid": 4096424,
        "ns": 0,
        "title": "Castanopsis purpurella",
        "extract": "Castanopsis purpurella \u00e4r en bokv\u00e4xtart som f\u00f6rst beskrevs av Friedrich Anton Wilhelm Miquel, och fick sitt nu g\u00e4llande namn av Nambiyath Puthansurayil Balakrishnan. Castanopsis purpurella ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Castanopsis och familjen bokv\u00e4xter."
    },
    "4338662": {
        "pageid": 4338662,
        "ns": 0,
        "title": "Sj\u00f6r\u00e4ddningsmuseet i K\u00e5seberga",
        "extract": "Sj\u00f6r\u00e4ddningsmuseet i K\u00e5seberga var ett svenskt sj\u00f6fartsmuseum i hamnen i K\u00e5seberga, som var i drift mellan 2007 och 2016.\nSj\u00f6r\u00e4ddningsmuseet i K\u00e5seberga i Ystads kommun var inrymt i det tidigare b\u00e5thuset i den nu nedlagda sj\u00f6r\u00e4ddningsstationen i K\u00e5seberga. Det invigdes i juli 2007 och ber\u00e4ttade om verksamheten inom Svenska S\u00e4llskapet f\u00f6r R\u00e4ddning af Skeppsbrutne (Sj\u00f6r\u00e4ddningss\u00e4llskapet). \nSj\u00f6r\u00e4ddningsmuseet drevs av F\u00f6reningen Sj\u00f6r\u00e4ddningsmuseet i K\u00e5seberga i samarbete med Sj\u00f6r\u00e4ddningss\u00e4llskapet.\nK\u00e5seberga sj\u00f6r\u00e4ddningsstation inr\u00e4ttades 1944, samtidigt som Sandhammarens r\u00e4ddningsstation, Sveriges f\u00f6rsta sj\u00f6r\u00e4ddningsstation, lades ned. Sj\u00f6r\u00e4ddningsverksamheten i K\u00e5seberga bedrevs till 1993, d\u00e5 den flyttades till Ystad. I b\u00e5thuset l\u00e5g fr\u00e5n 1959 R\u00e4ddningskryssaren N.A. B\u00e5th. Den 2009 k-m\u00e4rkta N.A. B\u00e5th l\u00e5g senare som museifartyg vid kaj i hamnen i K\u00e5seberga utanf\u00f6r Sj\u00f6r\u00e4ddningsmuseet 2007\u20132012, innan hon s\u00e5ldes.\nMuseets verksamhet lades ned 2016."
    },
    "4538433": {
        "pageid": 4538433,
        "ns": 0,
        "title": "Rubus montensis",
        "extract": "Rubus montensis \u00e4r en rosv\u00e4xtart som beskrevs av Liberty Hyde Bailey. Rubus montensis ing\u00e5r i sl\u00e4ktet rubusar, och familjen rosv\u00e4xter. Ut\u00f6ver nominatformen finns ocks\u00e5 underarten R. m. superior."
    },
    "4900956": {
        "pageid": 4900956,
        "ns": 0,
        "title": "Rolf Stenson",
        "extract": "Rolf Sixten Stenson, f\u00f6dd 12 maj 1924 i V\u00e4sterlanda f\u00f6rsamling, d\u00f6d 15 september 2004 i V\u00e4sterlanda, var en svensk m\u00e5lare, tecknare och grafiker.\nHan var son till s\u00e5gverks\u00e4garen Sten Nilsson och Ruth Johansson och fr\u00e5n 1961 gift med Maria del Pilar Mu\u00f1oz L\u00f3pez. Stenson studerade vid Akademie der bildenden K\u00fcnste Wien 1953\u20131954 och under ett flertal studieresor till Spanien varje \u00e5r mellan 1957 och 1962. Efter studierna i Wien tillbringade n\u00e5gra m\u00e5nader bland kollegor i Paris. S\u00e5 sm\u00e5ningom hamnade Rolf Stenson i Spanien, bland annat i Altea. Han m\u00e5lade b\u00e5de landskap med motiv fr\u00e5n Sverige och Spanien samt m\u00e4nniskor, flera av dessa m\u00e5lningar och teckningar s\u00e5lde han till Sverige. I Altea l\u00e4rde han k\u00e4nna Maria Pilar Mu\u00f1oz Lopez, och efter att de gift sig kom de till Sverige 1962.\nHan hade separatutst\u00e4llningar hos konstklubben Portal i G\u00f6teborg 1955, i Kalmar 1960 och i V\u00e4nersborg 1961. Vidare deltog han 1954 och 1958 i G\u00f6teborgs konstf\u00f6renings \"Decemberutst\u00e4llningar\" i Konsthallen i G\u00f6teborg. Han hade utst\u00e4llningar i V\u00e4nersborg 1963 och 1965, G\u00f6ta \u00c4lvdalens Konstf\u00f6renings salonger i V\u00e4nersborg och Trollh\u00e4ttan 1963\u20131964 samt \u00c4lvsborgssalongen i Alings\u00e5s 1965. Han r\u00e4knades som en s\u00e4ker och sensibel tecknare och utf\u00f6rde flera illustrationer f\u00f6r olika uppdragsgivare. \nRolf Stensons konst finns representerad i Spanien, Norge, Finland och USA, men \u00e4ven i Sverige, dels i Sk\u00e5ne men mest kring Lilla Edet, Trollh\u00e4ttan, V\u00e4nersborg och Uddevalla. B\u00e5de i privata som offentliga samlingar."
    },
    "5431529": {
        "pageid": 5431529,
        "ns": 0,
        "title": "Arroyo Ciriaco",
        "extract": "Arroyo Ciriaco \u00e4r ett vattendrag i Argentina.   Det ligger i provinsen Corrientes, i den nord\u00f6stra delen av landet, 800 kilometer norr om huvudstaden Buenos Aires.\nI omgivningarna runt Arroyo Ciriaco v\u00e4xer i huvudsak st\u00e4dsegr\u00f6n l\u00f6vskog. Runt Arroyo Ciriaco \u00e4r det glesbefolkat, med 8 inv\u00e5nare per kvadratkilometer."
    },
    "5897279": {
        "pageid": 5897279,
        "ns": 0,
        "title": "Afton (ort i Kanada)",
        "extract": "Afton \u00e4r en ort i Kanada.   Den ligger i provinsen Prince Edward Island, i den \u00f6stra delen av landet, 1 000 km \u00f6ster om huvudstaden Ottawa. Afton ligger 11 meter \u00f6ver havet och antalet inv\u00e5nare \u00e4r 826.\nTerr\u00e4ngen runt Afton \u00e4r platt. Havet \u00e4r n\u00e4ra Afton \u00e5t sydost. Den h\u00f6gsta punkten i n\u00e4rheten \u00e4r 41 meter \u00f6ver havet, 1,0 km s\u00f6der om Afton. N\u00e4rmaste st\u00f6rre samh\u00e4lle \u00e4r Charlottetown, 7,2 km nordost om Afton."
    },
    "7888010": {
        "pageid": 7888010,
        "ns": 0,
        "title": "San Juan Yae\u00e9",
        "extract": "San Juan Yae\u00e9 \u00e4r en kommun i Mexiko.   Den ligger i delstaten Oaxaca, i den syd\u00f6stra delen av landet, 400 km sydost om huvudstaden Mexico City. Antalet inv\u00e5nare \u00e4r 1 344. Arean \u00e4r 93 kvadratkilometer.\nTerr\u00e4ngen i San Juan Yae\u00e9 \u00e4r bergig.\nF\u00f6ljande samh\u00e4llen finns i San Juan Yae\u00e9:\n\nSanta Mar\u00eda Lachichina"
    },
    "8619193": {
        "pageid": 8619193,
        "ns": 0,
        "title": "Nicklas Wikstr\u00f6m Nicastro",
        "extract": "Sven Nicklas Wikstr\u00f6m Nicastro, f\u00f6dd 17 augusti 1977 i Skellefte\u00e5, \u00e4r en svensk filmproducent. Han \u00e4r bror till filmproducenten Fredrik Wikstr\u00f6m Nicastro."
    },
    "185340": {
        "pageid": 185340,
        "ns": 0,
        "title": "Tj\u00e4lkn\u00f6l",
        "extract": "Tj\u00e4lkn\u00f6l, tj\u00e4lknul (i J\u00e4mtland tj\u00e6laknul) \u00e4r en ursprungligen norrl\u00e4ndsk matr\u00e4tt best\u00e5ende av djupfryst k\u00f6tt, vanligen \u00e4lgk\u00f6tt, som ugnssteks p\u00e5 l\u00e5g v\u00e4rme. Ordet kommer av att k\u00f6ttet b\u00f6rjar tillagas tj\u00e4lfruset (genomfruset). Knul \u00e4r ett \u00e4ldre svenskt ord som kan \u00f6vers\u00e4ttas med kn\u00f6l."
    },
    "268045": {
        "pageid": 268045,
        "ns": 0,
        "title": "Georges-Eug\u00e8ne Haussmann",
        "extract": "Georges-Eug\u00e8ne Haussmann (mer k\u00e4nd som Baron Haussmann), f\u00f6dd 27 mars 1809 i Paris, d\u00f6d 11 januari 1891 i Paris, var en fransk stadsbyggare, finansman och prefekt vid Seine. Han f\u00f6rknippas intimt med ombyggnationen av Paris \u00e5ren 1853\u20131870."
    },
    "290374": {
        "pageid": 290374,
        "ns": 0,
        "title": "Carl Gabriel M\u00f6rner",
        "extract": "Carl Gabriel M\u00f6rner af Morlanda, f\u00f6dd 3 oktober 1737 i Sollentuna f\u00f6rsamling, Stockholms l\u00e4n, d\u00f6d 12 maj 1828 i Nyk\u00f6ping, S\u00f6dermanlands l\u00e4n, var en svensk greve, hovmarskalk hos prinsessan Sofia Albertina."
    },
    "492322": {
        "pageid": 492322,
        "ns": 0,
        "title": "Auxilia",
        "extract": "Auxilia var den romerska arm\u00e9ns hj\u00e4lptrupper. Dessa soldater var inte romerska medborgare utan rekryterades bland galler, germaner och andra folk som romarna hade besegrat och upptagit bland sina allierade."
    },
    "1479151": {
        "pageid": 1479151,
        "ns": 0,
        "title": "The Rock and the Tide",
        "extract": "The Rock and the Tide \u00e4r ett album av Joshua Radin, utgivet 2010."
    },
    "1952614": {
        "pageid": 1952614,
        "ns": 0,
        "title": "Blek lagunsn\u00e4cka",
        "extract": "Blek lagunsn\u00e4cka (Lacuna pallidula) \u00e4r en sn\u00e4ckart som f\u00f6rst beskrevs av E. M. da Costa 1778.  Blek lagunsn\u00e4cka ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Lacuna och familjen strandsn\u00e4ckor. Enligt den svenska r\u00f6dlistan \u00e4r arten otillr\u00e4ckligt studerad i Sverige. Arten f\u00f6rekommer i G\u00f6taland. Artens livsmilj\u00f6 \u00e4r havet. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "2127428": {
        "pageid": 2127428,
        "ns": 0,
        "title": "Protracheoniscus amoenus",
        "extract": "Protracheoniscus amoenus \u00e4r en kr\u00e4ftdjursart som f\u00f6rst beskrevs av Koch 1841.  Protracheoniscus amoenus ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Protracheoniscus och familjen Trachelipodidae. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "2208408": {
        "pageid": 2208408,
        "ns": 0,
        "title": "Tapinocyba anceps",
        "extract": "Tapinocyba anceps \u00e4r en spindelart som beskrevs av Denis 1948. Tapinocyba anceps ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Tapinocyba och familjen t\u00e4ckv\u00e4varspindlar. \nArtens utbredningsomr\u00e5de \u00e4r Frankrike. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "2273124": {
        "pageid": 2273124,
        "ns": 0,
        "title": "Typhlodromus nobilis",
        "extract": "Typhlodromus nobilis \u00e4r en spindeldjursart som f\u00f6rst beskrevs av Kuznetsov 1984.  Typhlodromus nobilis ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Typhlodromus och familjen Phytoseiidae. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "2685363": {
        "pageid": 2685363,
        "ns": 0,
        "title": "Patara trigona",
        "extract": "Patara trigona \u00e4r en insektsart som beskrevs av Ronald Gordon Fennah 1945. Patara trigona ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Patara och familjen Derbidae. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "3169686": {
        "pageid": 3169686,
        "ns": 0,
        "title": "Tachytrechus sanus",
        "extract": "Tachytrechus sanus \u00e4r en tv\u00e5vingeart som beskrevs av Osten-Sacken 1877. Tachytrechus sanus ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Tachytrechus och familjen styltflugor. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "4042689": {
        "pageid": 4042689,
        "ns": 0,
        "title": "Pleopeltis fossa",
        "extract": "Pleopeltis fossa \u00e4r en stens\u00f6tev\u00e4xtart som beskrevs av Moore. Pleopeltis fossa ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Pleopeltis och familjen Polypodiaceae. Inga underarter finns listade."
    },
    "4262650": {
        "pageid": 4262650,
        "ns": 0,
        "title": "Carex ballsii",
        "extract": "Carex ballsii \u00e4r en halvgr\u00e4sart som beskrevs av Ernest Nelmes. Carex ballsii ing\u00e5r i sl\u00e4ktet starrar, och familjen halvgr\u00e4s. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "4663818": {
        "pageid": 4663818,
        "ns": 0,
        "title": "Syzygium villiferum",
        "extract": "Syzygium villiferum \u00e4r en myrtenv\u00e4xtart som f\u00f6rst beskrevs av Henry Nicholas Ridley, och fick sitt nu g\u00e4llande namn av Genkei Masamune. Syzygium villiferum ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Syzygium och familjen myrtenv\u00e4xter. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "5093865": {
        "pageid": 5093865,
        "ns": 0,
        "title": "Gikokora",
        "extract": "Gikokora \u00e4r ett periodiskt vattendrag i Burundi.   Det ligger i provinsen Cankuzo, i den nord\u00f6stra delen av landet, 130 kilometer \u00f6ster om huvudstaden Bujumbura.\nI omgivningarna runt Gikokora v\u00e4xer huvudsakligen savannskog. Runt Gikokora \u00e4r det ganska t\u00e4tbefolkat, med 60 inv\u00e5nare per kvadratkilometer."
    },
    "5706133": {
        "pageid": 5706133,
        "ns": 0,
        "title": "Rio Pirangy",
        "extract": "Rio Pirangy kan syfta p\u00e5 f\u00f6ljande platser:"
    },
    "5766680": {
        "pageid": 5766680,
        "ns": 0,
        "title": "Igara\u00e7u do Tiet\u00ea (kommun)",
        "extract": "Igara\u00e7u do Tiet\u00ea \u00e4r en kommun i Brasilien.   Den ligger i delstaten S\u00e3o Paulo, i den s\u00f6dra delen av landet, 800 km s\u00f6der om huvudstaden Bras\u00edlia. Antalet inv\u00e5nare \u00e4r 23 370.\nF\u00f6ljande samh\u00e4llen finns i Igara\u00e7u do Tiet\u00ea:\n\nIgara\u00e7u do Tiet\u00ea\nTrakten runt Igara\u00e7u do Tiet\u00ea best\u00e5r till st\u00f6rsta delen av jordbruksmark. Runt Igara\u00e7u do Tiet\u00ea \u00e4r det ganska t\u00e4tbefolkat, med 230 inv\u00e5nare per kvadratkilometer."
    },
    "6772824": {
        "pageid": 6772824,
        "ns": 0,
        "title": "Pieni-Mono",
        "extract": "Pieni-Mono \u00e4r en \u00f6 i Finland. Den ligger i sj\u00f6n Puruvesi och i kommunen Nyslott i  landskapet S\u00f6dra Savolax, i den syd\u00f6stra delen av landet, 300 km nordost om huvudstaden Helsingfors. \u00d6ns area \u00e4r 1,2 hektar och dess st\u00f6rsta l\u00e4ngd \u00e4r 150 meter i nord-sydlig riktning."
    },
    "7913225": {
        "pageid": 7913225,
        "ns": 0,
        "title": "San Antonio las Delicias",
        "extract": "San Antonio las Delicias \u00e4r en ort i Mexiko.   Den ligger i kommunen Ocosingo och delstaten Chiapas, i den syd\u00f6stra delen av landet, 800 km \u00f6ster om huvudstaden Mexico City. San Antonio las Delicias ligger 1 117 meter \u00f6ver havet och antalet inv\u00e5nare \u00e4r 875.\nTerr\u00e4ngen runt San Antonio las Delicias \u00e4r kuperad norrut, men s\u00f6derut \u00e4r den platt. Den h\u00f6gsta punkten i n\u00e4rheten \u00e4r 1 767 meter \u00f6ver havet, 1,9 km norr om San Antonio las Delicias. Runt San Antonio las Delicias \u00e4r det glesbefolkat, med 16 inv\u00e5nare per kvadratkilometer. N\u00e4rmaste st\u00f6rre samh\u00e4lle \u00e4r Chiquinival, 14,9 km nordv\u00e4st om San Antonio las Delicias. I omgivningarna runt San Antonio las Delicias v\u00e4xer i huvudsak st\u00e4dsegr\u00f6n l\u00f6vskog."
    },
    "8275355": {
        "pageid": 8275355,
        "ns": 0,
        "title": "4257 Ubasti",
        "extract": "4257 Ubasti eller 1987 QA \u00e4r en asteroid som korsar Mars omlopsbana, den uppt\u00e4cktes 23 augusti 1987 av den amerikanska astronomen Jean Mueller vid Palomar-observatoriet. Den \u00e4r uppkallad efter den egyptiska gudinnan Bastet.\nDen tillh\u00f6r asteroidgruppen Apollo."
    },
    "155522": {
        "pageid": 155522,
        "ns": 0,
        "title": "Richmond, Vermont",
        "extract": "Richmond \u00e4r en kommun (town) i Chittenden County i delstaten Vermont i USA.   Vid folkr\u00e4kningen \u00e5r 2000 bodde 4 090 personer p\u00e5 orten. Den har enligt United States Census Bureau en area p\u00e5 totalt 83,7 km\u00b2 varav 1,3 km\u00b2 \u00e4r vatten."
    },
    "183400": {
        "pageid": 183400,
        "ns": 0,
        "title": "\u00cdsafj\u00f6r\u00f0ur",
        "extract": "\u00cdsafj\u00f6r\u00f0ur ([\u02c8i\u02d0sa\u02ccfj\u0153r\u00f0\u028fr\u0325]\n ( lyssna)) \u00e4r ett samh\u00e4lle p\u00e5 nordv\u00e4stra Island med 2 744 inv\u00e5nare (1 januari 2023).\nDet \u00e4r centralort i \u00cdsafjar\u00f0arb\u00e6r kommun. \u00cdsafj\u00f6r\u00f0ur fick stadsr\u00e4ttigheter 1866. Samh\u00e4llet ligger p\u00e5 en sandig halv\u00f6, eller eyri, i Skutulsfj\u00f6r\u00f0ur som \u00e4r en fjord som mynnar ut i den st\u00f6rre fjorden \u00cdsafjar\u00f0ardj\u00fap i regionen V\u00e4stfjordarna."
    },
    "1517063": {
        "pageid": 1517063,
        "ns": 0,
        "title": "Linoleum AB Forshaga",
        "extract": "Linoleum AB Forshaga, svenskt f\u00f6retag f\u00f6r tillverkning av linoleummattor, grundat 1896.\nF\u00f6retagets f\u00f6rsta fabrik l\u00e5g i Forshaga i V\u00e4rmland. Fabriken var inrymd i ett nedlagt glasbruk. \u00c5r 1909 flyttades tillverkningen till en nybyggd linoleumfabrik i G\u00f6teborg, n\u00e4ra Almedals station.\nF\u00f6retaget hade 1930 en oms\u00e4ttning av 16,5 miljoner, ett aktiekapital om 8 miljoner och ett tillverkningsv\u00e4rde av 5,4 miljoner kronor. Forshaga Linoleum ansl\u00f6t sig 1928 till Continentale Linoleum Union, som f\u00f6rutom Forshaga omfattade Deutsche Linoleum-Werke i Tyskland, Linoleum-A. G. Giubiasco i Schweiz och N. V. Nederlandische Linoleumfabrik i Nederl\u00e4nderna. Forshaga innehade \u00e4ven aktiemajoriteten i Libauer Linoleum-Werke A.-G.\nProduktionen i Sverige upph\u00f6rde 1973.\nContinentale Linoleum Union d\u00f6ptes 1973-1974 om till Forbo, och Forshaga golv ing\u00e5r idag i Forbo-koncernen."
    },
    "1573501": {
        "pageid": 1573501,
        "ns": 0,
        "title": "Felix Gras",
        "extract": "Felix Gras, f\u00f6dd 3 maj 1846, d\u00f6d 4 mars 1901, var en provensalsk poet. Han var sv\u00e5ger till Joseph Roumanille.\nGras var en av Feliberf\u00f6rbundet fr\u00e4msta poeter. I f\u00f6rbundets kalender Armana proven\u00e7au debuterade Gras med sm\u00e4rre dikter 1867. Hans f\u00f6rsta stora dikt Li carbouni\u00e9 (\"Kolarna\", 1876), ett lantligt epos i 12 s\u00e5nger, prisbel\u00f6nades. D\u00e4rp\u00e5 f\u00f6ljde ett nytt stort epos i 12 s\u00e5nger, Toloza (1882), som behandlade albigenserkriget. I Roumancero proven\u00e7au (1887) besj\u00f6ng Gras de gamla trubadurerna och deras tid. Prosaepiken odlade han i romanen Li papalino (\"De p\u00e5vlige i Avignon\") och Li rouge d\u00f3u Miejour (De r\u00f6da fr\u00e5n S\u00f6dern, svensk \u00f6vers\u00e4ttning av Mauritz Boheman 1896). Gras delade inte den starka provensalska separatismen."
    },
    "2003589": {
        "pageid": 2003589,
        "ns": 0,
        "title": "Diclidophora esmarkii",
        "extract": "Diclidophora esmarkii \u00e4r en plattmaskart som beskrevs av T. Scott 1901. Diclidophora esmarkii ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Diclidophora, och familjen Diclidophoridae. Arten \u00e4r reproducerande i Sverige."
    },
    "2204618": {
        "pageid": 2204618,
        "ns": 0,
        "title": "Pardosella delesserti",
        "extract": "Pardosella delesserti \u00e4r en spindelart som beskrevs av Lodovico di Caporiacco 1939. Pardosella delesserti ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Pardosella och familjen vargspindlar. \nArtens utbredningsomr\u00e5de \u00e4r Etiopien. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "2272436": {
        "pageid": 2272436,
        "ns": 0,
        "title": "Neoseiulus paraibensis",
        "extract": "Neoseiulus paraibensis \u00e4r en spindeldjursart som f\u00f6rst beskrevs av Moraes och D. McMurtry 1983.  Neoseiulus paraibensis ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Neoseiulus och familjen Phytoseiidae. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "2338737": {
        "pageid": 2338737,
        "ns": 0,
        "title": "Sphaerodactylus gaigeae",
        "extract": "Sphaerodactylus gaigeae \u00e4r en \u00f6dleart som beskrevs av  Grant 1932. Sphaerodactylus gaigeae ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Sphaerodactylus och familjen gecko\u00f6dlor. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "2783258": {
        "pageid": 2783258,
        "ns": 0,
        "title": "Ann Ward",
        "extract": "Ann Marie Ward, f\u00f6dd 20 april 1991 i Dallas, Texas, \u00e4r en amerikansk fotomodell. Hon \u00e4r vinnaren av den femtonde s\u00e4songen av America's Next Top Model."
    },
    "2908186": {
        "pageid": 2908186,
        "ns": 0,
        "title": "Oxidercia denticulosa",
        "extract": "Oxidercia denticulosa \u00e4r en fj\u00e4rilsart som beskrevs av Walker 1865. Oxidercia denticulosa ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Oxidercia och familjen nattflyn. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "3731249": {
        "pageid": 3731249,
        "ns": 0,
        "title": "Blepisanis sublateralis",
        "extract": "Blepisanis sublateralis \u00e4r en skalbaggsart som beskrevs av Stefan von Breuning 1950. Blepisanis sublateralis ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Blepisanis och familjen l\u00e5nghorningar. Inga underarter finns listade."
    },
    "4083657": {
        "pageid": 4083657,
        "ns": 0,
        "title": "Pandanus clausus",
        "extract": "Pandanus clausus \u00e4r en enhj\u00e4rtbladig v\u00e4xtart som beskrevs av Harold St.John. Pandanus clausus ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Pandanus och familjen Pandanaceae. Inga underarter finns listade."
    },
    "4560843": {
        "pageid": 4560843,
        "ns": 0,
        "title": "Leptodontium capituligerum",
        "extract": "Leptodontium capituligerum \u00e4r en bladmossart som beskrevs av C. M\u00fcller 1879. Leptodontium capituligerum ing\u00e5r i sl\u00e4ktet groddmossor, och familjen Pottiaceae. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "4948059": {
        "pageid": 4948059,
        "ns": 0,
        "title": "Gan, Ganzhou",
        "extract": "Gan, tidigare romaniserat Kanhsien, \u00e4r ett h\u00e4rad som lyder under Ganzhous stad p\u00e5 prefekturniv\u00e5 i Jiangxi-provinsen i syd\u00f6stra Kina."
    },
    "5880563": {
        "pageid": 5880563,
        "ns": 0,
        "title": "Bachtel",
        "extract": "Bachtel \u00e4r ett berg i Schweiz. Det ligger i distriktet Bezirk Hinwil och kantonen Z\u00fcrich, i den \u00f6stra delen av landet. Toppen p\u00e5 Bachtel \u00e4r 1 115 meter \u00f6ver havet.\nTerr\u00e4ngen runt Bachtel \u00e4r kuperad. Bachtel \u00e4r den h\u00f6gsta punkten i ett omr\u00e5de med 5 km radie. \nOmgivningarna runt Bachtel \u00e4r en mosaik av \u00e4ngar och skog."
    },
    "6229917": {
        "pageid": 6229917,
        "ns": 0,
        "title": "Eichwald",
        "extract": "Eichwald \u00e4r ett kommunfritt omr\u00e5de i Landkreis Bamberg i Regierungsbezirk Oberfranken i f\u00f6rbundslandet Bayern i Tyskland."
    },
    "7685431": {
        "pageid": 7685431,
        "ns": 0,
        "title": "Muang X\u00e9p\u00f4n",
        "extract": "Muang X\u00e9p\u00f4n \u00e4r ett distrikt i Laos.   Det ligger i provinsen Savannakhet, i den syd\u00f6stra delen av landet, 400 km \u00f6ster om huvudstaden Vientiane."
    },
    "8276338": {
        "pageid": 8276338,
        "ns": 0,
        "title": "33 Cygni",
        "extract": "33 Cygni, som \u00e4r stj\u00e4rnans Flamsteed-beteckning, \u00e4r en ensam stj\u00e4rna bel\u00e4gen i den norra delen av stj\u00e4rnbilden Svanen. Den har en genomsnittlig skenbar magnitud p\u00e5 ca 4,28 och \u00e4r svagt synlig f\u00f6r blotta \u00f6gat d\u00e4r ljusf\u00f6roreningar ej f\u00f6rekommer. Baserat p\u00e5 parallaxm\u00e4tning inom Hipparcosuppdraget p\u00e5 ca 20,5 mas, ber\u00e4knas den befinna sig p\u00e5 ett avst\u00e5nd av ca 159 ljus\u00e5r (ca 49 parsek) fr\u00e5n solen. Den r\u00f6r sig n\u00e4rmare solen med en heliocentrisk radialhastighet av ca -16 km/s. Eggen (1995) listade den som en kandidat till att ing\u00e5 i superhopen IC 2391."
    },
    "8497554": {
        "pageid": 8497554,
        "ns": 0,
        "title": "Kathleen Harrison",
        "extract": "Kathleen Harrison, f\u00f6dd 23 februari 1892 i Blackburn, Lancashire, England, d\u00f6d 7 december 1995 i Merton, London, England, var en brittisk sk\u00e5despelare. Hon filmdebuterade 1915, men b\u00f6rjade p\u00e5 allvar medverka i film 1931. Harrison blev sedan flitigt anlitad som birollssk\u00e5despelare i brittisk film fram till 1960-talet. P\u00e5 1960-talet gjorde hon huvudrollen som Alice Thursday i TV-serien Mrs. Thursday."
    },
    "8731275": {
        "pageid": 8731275,
        "ns": 0,
        "title": "Loretta av Sponheim",
        "extract": "Loretta av Sponheim, d\u00f6d 1346, var grevinna och regent av Sponheim 1324-1331. \nHon var regent som f\u00f6rmyndare f\u00f6r sin son Johan III av Sponheim-Starkenburg, som \u00e4rvde greved\u00f6met av sin farfar, hennes sv\u00e4rfar."
    },
    "671127": {
        "pageid": 671127,
        "ns": 0,
        "title": "K\u00f6pings\u00e5n",
        "extract": "K\u00f6pings\u00e5n \u00e4r en \u00e5 i V\u00e4stmanland, l\u00e4ngd 38 km, avrinningsomr\u00e5de 287 km\u00b2. \u00c5n mynnar i Galten (M\u00e4laren) sydost om K\u00f6ping och tillh\u00f6r Norrstr\u00f6ms huvudavrinningsomr\u00e5de."
    },
    "798386": {
        "pageid": 798386,
        "ns": 0,
        "title": "V\u00e4nsterliberalism",
        "extract": "V\u00e4nsterliberalism \u00e4r ett vagt begrepp som d\u00e5 och d\u00e5 anv\u00e4nts i den politiska debatten under senare decennier, till exempel i Sverige. V\u00e4nsterliberalism, s\u00e5som det anv\u00e4nts i debatten, \u00e4r besl\u00e4ktat med socialdemokrati och socialliberalism. Det skiljer sig starkt fr\u00e5n nyliberalism liksom fr\u00e5n konservativ liberalism genom att v\u00e4nsterliberalismen ser ett behov av en omf\u00f6rdelande stat och genom att den anv\u00e4nder sig av ett positivt frihetsbegrepp (frihet till) ist\u00e4llet f\u00f6r ett negativt (frihet fr\u00e5n).\nNationalkonservatism och socialkonservatism brukar ses som motsatser till v\u00e4nsterliberalism."
    },
    "828017": {
        "pageid": 828017,
        "ns": 0,
        "title": "\u00d6kna kyrka",
        "extract": "\u00d6kna kyrka \u00e4r en kyrkobyggnad i \u00d6kna i V\u00e4xj\u00f6 stift. Den \u00e4r f\u00f6rsamlingskyrka i Alseda f\u00f6rsamling."
    },
    "888860": {
        "pageid": 888860,
        "ns": 0,
        "title": "Birgit Karlsson",
        "extract": "Birgit Elisabet Karlsson, f\u00f6dd 15 mars 1935 i Eskilstuna, \u00e4r en svensk pastor, baptistledare och f\u00f6rfattare.\nKarlsson v\u00e4xte upp i Skogstorp utanf\u00f6r Eskilstuna och kom tidigt med i den lokala baptistf\u00f6rsamlingens ungdomsarbete. Hon arbetade n\u00e5gra \u00e5r som evangelist i Sk\u00e4rblacka utanf\u00f6r Norrk\u00f6ping. N\u00e4r Baptistsamfundet beslutade att kvinnor skulle f\u00e5 utbildas till pastorer blev Karlsson en av de tre f\u00f6rsta kvinnor som antogs, och hon avskiljdes 1959 som pastor i Betlehemskyrkan i G\u00f6teborg.\nKarlsson var f\u00f6rbundssekreterare i Svenska Baptisternas Kvinnof\u00f6rbund (SBKF) 1961\u20131963 och ordf\u00f6rande 1977\u20131981. Hon var missionsf\u00f6rest\u00e5ndare f\u00f6r Svenska Baptistsamfundet 1984\u20131995 och president i Europeiska Baptistfederationen (EBF) 1993\u20131995. Hon var pastor och f\u00f6rest\u00e5ndare i Kungsholms baptistkyrka i Stockholm 2006\u20132017."
    },
    "922189": {
        "pageid": 922189,
        "ns": 0,
        "title": "Svenska hj\u00e4ltar (gala)",
        "extract": "Svenska hj\u00e4ltar \u00e4r ett initiativ som startades av Aftonbladet \u00e5r 2007. Varje \u00e5r nomineras hundratals vardagshj\u00e4ltar genom reportage. Det \u00e4r personer som visat prov p\u00e5 mod, civilkurage och medm\u00e4nsklighet. Av dessa nominerade utser Svenska hj\u00e4ltars jury ett antal hj\u00e4ltar som prisas som \u00e5rets Svenska hj\u00e4ltar.\nMellan \u00e5r 2007-2022 hyllades \u00e5rets hj\u00e4ltar p\u00e5 Svenska hj\u00e4ltar-galan p\u00e5 Cirkus i Stockholm. Galan \u00e4gde rum i december varje \u00e5r, och har s\u00e4nts p\u00e5 TV4 och TV3. Programledare f\u00f6r Svenska hj\u00e4ltar-galan har genom \u00e5ren varit Mark Levengood, Peter Settman, Amie Bramme Sey och Kristin Kaspersen.\nSvenska hj\u00e4ltar har ocks\u00e5 drivit en skolturn\u00e9 d\u00e4r redaktionen tillsammans med nominerade unga hj\u00e4ltar rest runt i Sverige och tr\u00e4ffat elever f\u00f6r att prata om mod, engagemang och civilkurage. Skolturn\u00e9n har bland annat h\u00e5llits i Globen i Stockholm och p\u00e5 Nova Arena i Trollh\u00e4ttan.\nUnder 2024 presenteras ett nytt tv-koncept f\u00f6r att hylla \u00c5rets svenska hj\u00e4ltar."
    },
    "1734551": {
        "pageid": 1734551,
        "ns": 0,
        "title": "Harknessiella purpurea",
        "extract": "Harknessiella purpurea \u00e4r en svampart som f\u00f6rst beskrevs av W. Phillips & Harkn., och fick sitt nu g\u00e4llande namn av Pier Andrea Saccardo 1889. Harknessiella purpurea ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Harknessiella, klassen Dothideomycetes, divisionen spors\u00e4cksvampar och riket svampar.   Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "2149986": {
        "pageid": 2149986,
        "ns": 0,
        "title": "Ascorhynchus bucerus",
        "extract": "Ascorhynchus bucerus \u00e4r en havsspindelart som beskrevs av Turpaeva, E.P. 1971. Ascorhynchus bucerus ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Ascorhynchus och familjen Ammotheidae. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "2649019": {
        "pageid": 2649019,
        "ns": 0,
        "title": "Tomaspis proserpina",
        "extract": "Tomaspis proserpina \u00e4r en insektsart som beskrevs av William Lucas Distant 1909. Tomaspis proserpina ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Tomaspis och familjen spottstritar. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "2739913": {
        "pageid": 2739913,
        "ns": 0,
        "title": "Athysanella furnaca",
        "extract": "Athysanella furnaca \u00e4r en insektsart som beskrevs av Blocker 1988 . Athysanella furnaca ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Athysanella och familjen dv\u00e4rgstritar. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "3844373": {
        "pageid": 3844373,
        "ns": 0,
        "title": "Agabus colymbus",
        "extract": "Agabus colymbus \u00e4r en skalbaggsart som beskrevs av John Henry Leech 1938. Agabus colymbus ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Agabus och familjen dykare. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "3851726": {
        "pageid": 3851726,
        "ns": 0,
        "title": "Laccoporus",
        "extract": "Laccoporus \u00e4r ett sl\u00e4kte av skalbaggar. Laccoporus ing\u00e5r i familjen dykare. \nKladogram enligt Catalogue of Life:"
    },
    "4796143": {
        "pageid": 4796143,
        "ns": 0,
        "title": "Tarenna agumbensis",
        "extract": "Tarenna agumbensis \u00e4r en m\u00e5rev\u00e4xtart som beskrevs av Sundararagh.. Tarenna agumbensis ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Tarenna och familjen m\u00e5rev\u00e4xter. IUCN kategoriserar arten globalt som starkt hotad. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "4893505": {
        "pageid": 4893505,
        "ns": 0,
        "title": "Lovell, Maine",
        "extract": "Lovell \u00e4r en kommun (town) i Oxford County i delstaten Maine i USA."
    },
    "5075228": {
        "pageid": 5075228,
        "ns": 0,
        "title": "Torpa distrikt, Sm\u00e5land",
        "extract": "Torpa distrikt \u00e4r ett distrikt i Ljungby kommun och Kronobergs l\u00e4n. Distriktet ligger v\u00e4ster om Ljungby i v\u00e4stra Sm\u00e5land."
    },
    "6080384": {
        "pageid": 6080384,
        "ns": 0,
        "title": "Muskrat River",
        "extract": "Muskrat River \u00e4r ett vattendrag i Kanada.   Det ligger i provinsen Ontario, i den syd\u00f6stra delen av landet, 120 km v\u00e4ster om huvudstaden Ottawa.\nOmgivningarna runt Muskrat River \u00e4r en mosaik av jordbruksmark och naturlig v\u00e4xtlighet. Runt Muskrat River \u00e4r det ganska glesbefolkat, med 32 inv\u00e5nare per kvadratkilometer.  Trakten ing\u00e5r i den hemiboreala klimatzonen. \u00c5rsmedeltemperaturen i trakten \u00e4r 5 \u00b0C. Den varmaste m\u00e5naden \u00e4r juli, d\u00e5 medeltemperaturen \u00e4r 20 \u00b0C, och den kallaste \u00e4r januari, med \u221214 \u00b0C. Genomsnittlig \u00e5rsnederb\u00f6rd \u00e4r 913 millimeter. Den regnigaste m\u00e5naden \u00e4r oktober, med i genomsnitt 124 mm nederb\u00f6rd, och den torraste \u00e4r februari, med 44 mm nederb\u00f6rd."
    },
    "6680881": {
        "pageid": 6680881,
        "ns": 0,
        "title": "Pihlajakari",
        "extract": "Pihlajakari kan syfta p\u00e5 f\u00f6ljande platser:"
    },
    "7887862": {
        "pageid": 7887862,
        "ns": 0,
        "title": "San Baltazar Yatzachi el Bajo",
        "extract": "San Baltazar Yatzachi el Bajo \u00e4r en kommun i Mexiko.   Den ligger i delstaten Oaxaca, i den syd\u00f6stra delen av landet, 400 km sydost om huvudstaden Mexico City. Antalet inv\u00e5nare \u00e4r 677. Arean \u00e4r 48 kvadratkilometer.\nTerr\u00e4ngen i San Baltazar Yatzachi el Bajo \u00e4r huvudsakligen kuperad, men s\u00f6derut \u00e4r den bergig.\nF\u00f6ljande samh\u00e4llen finns i San Baltazar Yatzachi el Bajo:\n\nYatzachi el Alto\nSan Jer\u00f3nimo Zoochina"
    },
    "8114126": {
        "pageid": 8114126,
        "ns": 0,
        "title": "Andrew Mangiapane",
        "extract": "Andrew Mangiapane, f\u00f6dd 4 april 1996, \u00e4r en kanadensisk professionell ishockeyforward som spelar f\u00f6r Calgary Flames i National Hockey League (NHL).\nHan har tidigare spelat f\u00f6r Stockton Heat i American Hockey League (AHL) och Barrie Colts i Ontario Hockey League (OHL).\nMangiapane draftades av Calgary Flames i sj\u00e4tte rundan i 2015 \u00e5rs draft som 166:e spelare totalt."
    },
    "8155518": {
        "pageid": 8155518,
        "ns": 0,
        "title": "Beta Hydri",
        "extract": "Beta Hydri (\u03b2 Hydri, f\u00f6rkortat Beta Hyi, \u03b2 Hyi) som \u00e4r stj\u00e4rnans Bayerbeteckning, \u00e4r en ensam stj\u00e4rna bel\u00e4gen i den sydv\u00e4stra delen av stj\u00e4rnbilden Lilla vattenormen. Den har en skenbar magnitud p\u00e5 2,80, \u00e4r synlig f\u00f6r blotta \u00f6gat och den ljusaste stj\u00e4rnan i stj\u00e4rnbilden. Baserat p\u00e5 parallaxm\u00e4tning inom Hipparcosuppdraget p\u00e5 ca 134,0 mas, ber\u00e4knas den befinna sig p\u00e5 ett avst\u00e5nd p\u00e5 ca 24 ljus\u00e5r (ca 7,5 parsek) fr\u00e5n solen."
    },
    "8873055": {
        "pageid": 8873055,
        "ns": 0,
        "title": "Youlthorpe with Gowthorpe",
        "extract": "Youlthorpe with Gowthorpe var en civil parish fr\u00e5n 1866 till 1935 d\u00e5 den blev en del av Bishop Wilton, i grevskapet East Riding of Yorkshire, i England. Civil parish var bel\u00e4gen 6 km fr\u00e5n Pocklington och hade 66 inv\u00e5nare \u00e5r 1931."
    },
    "88941": {
        "pageid": 88941,
        "ns": 0,
        "title": "En \u00e4ngel vid mitt bord",
        "extract": "En \u00e4ngel vid mitt bord \u00e4r en nyzeel\u00e4ndsk film fr\u00e5n 1990, regisserad av Jane Campion. Filmen \u00e4r baserad p\u00e5 romanf\u00f6rfattaren Janet Frames liv fr\u00e5n hennes sj\u00e4lvbiografiska trilogi \u2013 Till landet \u00c4r (1982), En \u00e4ngel vid mitt bord (1984) och S\u00e4ndebud fr\u00e5n Spegelstaden (1984)."
    },
    "499457": {
        "pageid": 499457,
        "ns": 0,
        "title": "Aftontidningen",
        "extract": "Se \u00e4ven Afton-Tidningen.\n\nAftontidningen (f\u00f6rkortad AT) var en socialdemokratisk kv\u00e4llstidning i Stockholm, utgiven av Landsorganisationen (LO). Tidningen startades 1942 d\u00e5 LO ans\u00e5g att det beh\u00f6vdes en motvikt till Aftonbladet som ans\u00e5gs alltf\u00f6r tysk- och Hitlerv\u00e4nlig. Tidningen lades ned den 3 november 1956, d\u00e5 LO i st\u00e4llet b\u00f6rjade ge ut Aftonbladet efter att ha k\u00f6pt den och morgontidningen Stockholms-Tidningen av Torsten Kreuger.\nEtt \u00e5terkommande inslag var serien St\u00e5lfarfar av Ason."
    },
    "585790": {
        "pageid": 585790,
        "ns": 0,
        "title": "Anveckling",
        "extract": "Med anveckling menas en form av systemutveckling som p\u00e5b\u00f6rjas, drivs och/eller utf\u00f6rs av de m\u00e4nniskor som sj\u00e4lva huvudsakligen fungerar som anv\u00e4ndare i n\u00e5gon mening. Anv\u00e4ndare anv\u00e4nds h\u00e4r i den traditionella betydelsen \"anv\u00e4ndare av datoriserade informationssystem\". Personerna, som utf\u00f6r utvecklingen (anvecklingen) kallas anvecklare. Den prim\u00e4ra utg\u00e5ngspunkten \u00e4r att arbetet bedrivs utifr\u00e5n stora verksamhetskunskaper, d.v.s. kunskaper om arbetsuppgifter och behov f\u00f6rknippade med dessa.\nAnveckling bedrivs med utvecklingsverktyg (till exempel kalkylprogram), som anvecklarna har vissa kunskaper om. Anvecklarna ansvarar helt eller delvis f\u00f6r de verksamheter som det f\u00e4rdiga systemet avser att st\u00f6dja. De utf\u00f6r \u00e4ven normalt arbetsuppgifter inom denna verksamhet.\nDe engelska uttryck som ligger n\u00e4rmast \u00e4r End-user computing eller End user development"
    },
    "1718744": {
        "pageid": 1718744,
        "ns": 0,
        "title": "Thorsten Warholm",
        "extract": "Clas Thorsten Warholm, f\u00f6dd 8 september 1855 i Skara, d\u00f6d 13 september 1934 i Vellinge f\u00f6rsamling, var en svensk pr\u00e4st. Han var son till Johan Wilhelm Warholm, bror till Richard Warholm och halvbror till Edvin Warholm.\nWarholm blev student vid Lunds universitet 1874, filosofie kandidat 1879, avlade teoretisk teologisk examen 1883 och praktisk teologisk examen samma \u00e5r. Han blev komminister i Landskrona 1888, kyrkoherde i Vadensj\u00f6 f\u00f6rsamling 1890 och i Vellinge f\u00f6rsamling fr\u00e5n 1902. Han var inspektor f\u00f6r Landskrona elementarl\u00e4roverk f\u00f6r flickor 1892\u201396."
    },
    "2045777": {
        "pageid": 2045777,
        "ns": 0,
        "title": "Pisione levisetosa",
        "extract": "Pisione levisetosa \u00e4r en ringmaskart som beskrevs av Zhang, Westheide och Wu 1991. Pisione levisetosa ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Pisione och familjen Pisionidae. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "2223366": {
        "pageid": 2223366,
        "ns": 0,
        "title": "Dorceus",
        "extract": "Dorceus \u00e4r ett sl\u00e4kte av spindlar. Dorceus ing\u00e5r i familjen sammetsspindlar. \nKladogram enligt Catalogue of Life:"
    },
    "2354059": {
        "pageid": 2354059,
        "ns": 0,
        "title": "Madatyphlops madagascariensis",
        "extract": "Madatyphlops madagascariensis \u00e4r en ormart som beskrevs av Boettger 1877. Madatyphlops madagascariensis ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Madatyphlops och familjen maskormar.  Inga underarter finns listade i Catalogue of Life.\nDenna orm f\u00f6rekommer endemisk p\u00e5 den lilla \u00f6n Nossi-B\u00e9 vid nordv\u00e4stra Madagaskar. Det senaste fyndet gjordes f\u00f6r mer \u00e4n 100 \u00e5r. Inget \u00e4r \u00e4nt om populationens storlek och m\u00f6jliga hot. IUCN kategoriserar arten globalt som otillr\u00e4ckligt studerad. Honor l\u00e4gger antagligen \u00e4gg."
    },
    "2488038": {
        "pageid": 2488038,
        "ns": 0,
        "title": "Nannobittacus tjederi",
        "extract": "Nannobittacus tjederi \u00e4r en n\u00e4bbsl\u00e4ndeart som beskrevs av George W. Byers 1965. Nannobittacus tjederi ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Nannobittacus och familjen styltsl\u00e4ndor. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "3118279": {
        "pageid": 3118279,
        "ns": 0,
        "title": "Tokunagaia fasciata",
        "extract": "Tokunagaia fasciata \u00e4r en tv\u00e5vingeart som beskrevs av Liu och Wang 2006. Tokunagaia fasciata ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Tokunagaia och familjen fj\u00e4dermyggor. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "4476149": {
        "pageid": 4476149,
        "ns": 0,
        "title": "Calliandra laevis",
        "extract": "Calliandra laevis \u00e4r en \u00e4rtv\u00e4xtart som beskrevs av Joseph Nelson Rose. Calliandra laevis ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Calliandra och familjen \u00e4rtv\u00e4xter. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "4595325": {
        "pageid": 4595325,
        "ns": 0,
        "title": "Passiflora engleriana",
        "extract": "Passiflora engleriana \u00e4r en passionsblomsv\u00e4xtart som beskrevs av Hermann August Theodor Harms. Passiflora engleriana ing\u00e5r i sl\u00e4ktet passionsblommor, och familjen passionsblomsv\u00e4xter. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "4596304": {
        "pageid": 4596304,
        "ns": 0,
        "title": "Turnera grandidentata",
        "extract": "Turnera grandidentata \u00e4r en passionsblomsv\u00e4xtart som f\u00f6rst beskrevs av Urban, och fick sitt nu g\u00e4llande namn av M.M. Arbo. Turnera grandidentata ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Turnera och familjen passionsblomsv\u00e4xter. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "4829897": {
        "pageid": 4829897,
        "ns": 0,
        "title": "Hakea epiglottis",
        "extract": "Hakea epiglottis \u00e4r en tv\u00e5hj\u00e4rtbladig v\u00e4xtart. Hakea epiglottis ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Hakea och familjen Proteaceae."
    },
    "5054568": {
        "pageid": 5054568,
        "ns": 0,
        "title": "Kasuri",
        "extract": "Kasuri \u00e4r en t\u00e4tort (finska: taajama) i Valkeakoski stad (kommun) i landskapet Birkaland i Finland. Vid t\u00e4tortsavgr\u00e4nsningen den 31 december 2021 hade Kasuri 337 inv\u00e5nare och omfattade en landareal av 1,95 kvadratkilometer."
    },
    "5491124": {
        "pageid": 5491124,
        "ns": 0,
        "title": "Smattrorna",
        "extract": "Smattrorna \u00e4r sk\u00e4r i \u00c5land (Finland). De ligger i Sk\u00e4rg\u00e5rdshavet och i kommunen Saltvik i landskapet \u00c5land, i den sydv\u00e4stra delen av landet. \u00d6arna ligger omkring 44 kilometer norr om Mariehamn och omkring 260 kilometer v\u00e4ster om Helsingfors.\nArean f\u00f6r den av \u00f6arna koordinaterna pekar p\u00e5 \u00e4r 0,3 hektar och dess st\u00f6rsta l\u00e4ngd \u00e4r 140 meter i nord-sydlig riktning. Trakten \u00e4r glest befolkad. Det finns inga samh\u00e4llen i n\u00e4rheten."
    },
    "6831602": {
        "pageid": 6831602,
        "ns": 0,
        "title": "Jiezi",
        "extract": "Jiezi kan syfta p\u00e5 f\u00f6ljande platser:"
    },
    "7053382": {
        "pageid": 7053382,
        "ns": 0,
        "title": "Gunung Bateekapay",
        "extract": "Gunung Bateekapay \u00e4r ett berg i Indonesien.   Det ligger i provinsen Aceh, i den v\u00e4stra delen av landet, 1 600 km nordv\u00e4st om huvudstaden Jakarta. Toppen p\u00e5 Gunung Bateekapay \u00e4r 1 053 meter \u00f6ver havet, eller 238 meter \u00f6ver den omgivande terr\u00e4ngen. Bredden vid basen \u00e4r 2,9 km.\nTerr\u00e4ngen runt Gunung Bateekapay \u00e4r varierad. Den h\u00f6gsta punkten i n\u00e4rheten \u00e4r Gunung Sembuang, 2 028 meter \u00f6ver havet, 10,9 km s\u00f6der om Gunung Bateekapay.  Trakten runt Gunung Bateekapay \u00e4r n\u00e4ra nog obefolkad, med mindre \u00e4n tv\u00e5 inv\u00e5nare per kvadratkilometer. I omgivningarna runt Gunung Bateekapay v\u00e4xer i huvudsak st\u00e4dsegr\u00f6n l\u00f6vskog.\nTropiskt regnskogsklimat r\u00e5der i trakten. \u00c5rsmedeltemperaturen i trakten \u00e4r 20 \u00b0C. Den varmaste m\u00e5naden \u00e4r juni, d\u00e5 medeltemperaturen \u00e4r 22 \u00b0C, och den kallaste \u00e4r september, med 18 \u00b0C. Genomsnittlig \u00e5rsnederb\u00f6rd \u00e4r 3 207 millimeter. Den regnigaste m\u00e5naden \u00e4r december, med i genomsnitt 475 mm nederb\u00f6rd, och den torraste \u00e4r februari, med 153 mm nederb\u00f6rd."
    },
    "8327736": {
        "pageid": 8327736,
        "ns": 0,
        "title": "Bryant, South Dakota",
        "extract": "Bryant \u00e4r en ort i Hamlin County i South Dakota. Vid 2010 \u00e5rs folkr\u00e4kning hade Bryant 456 inv\u00e5nare."
    },
    "8403504": {
        "pageid": 8403504,
        "ns": 0,
        "title": "Christina Sahlberg",
        "extract": "Eva Christina Elisabet Sahlberg, f\u00f6dd 29 april 1969 i Eker\u00f6 f\u00f6rsamling i Stockholms l\u00e4n, \u00e4r en svensk ekonom.\nChristina Sahlberg, som \u00e4r civilekonom, \u00e4r sparekonom p\u00e5 Compricer och har skrivit tv\u00e5 b\u00f6cker inom privatekonomi. Hon f\u00f6rekommer i media som expert i privatekonomiska fr\u00e5gor och i poddradio som bland annat Sjunde AP-fondens F\u00f6rvalt. \u00c5r 2018 utn\u00e4mndes hon till \u00c5rets Bankprofil av tidningen Privata Aff\u00e4rer."
    },
    "8851165": {
        "pageid": 8851165,
        "ns": 0,
        "title": "Barbara McLean",
        "extract": "Barbara \"Bobby\" McLean, f\u00f6dd Barbara Pollut den 16 november 1903 i Palisades Park i New Jersey, d\u00f6d 28 mars 1996 i Newport Beach i Kalifornien, var en amerikansk filmklippare. Hon kom att bli en av de mest inflytelserika och framg\u00e5ngsrika klipparna i Hollywoods historia. Under sin karri\u00e4r som str\u00e4ckte sig \u00f6ver fyra decennier arbetade hon p\u00e5 mer \u00e4n 60 filmer och vann en Oscar f\u00f6r b\u00e4sta klippning f\u00f6r sitt arbete med Wilson (1944). Hon hade ett n\u00e4ra samarbete med regiss\u00f6ren Henry King och klippte flera klassiska filmer fr\u00e5n 20th Century Fox och blev sedermera chef p\u00e5 filmbolagets avdelning f\u00f6r filmklippning."
    },
    "44530": {
        "pageid": 44530,
        "ns": 0,
        "title": "Dick Dale",
        "extract": "Richard Anthony Monsour, k\u00e4nd som Dick Dale, f\u00f6dd 4 maj 1937 i Boston, Massachusetts, d\u00f6d 16 mars 2019 i Loma Linda, Kalifornien, var en amerikansk gitarrist, s\u00e5ngare och l\u00e5tskrivare. Han anses vara surfrockens fader; med l\u00e5tarna \"Misirlou\" och \"Let's Go Trippin'\" fr\u00e5n 1962 lade han grunden f\u00f6r surfmusiken. Han kallas \u00e4ven The King of the Surf Guitar, en titel han fick i och med sitt andra studioalbum som hette detsamma. De flesta ledande grupperna inom surfmusiken, exempelvis The Beach Boys, Jan and Dean och The Trashmen, l\u00e4r ha inspirerats av Dales musik, och p\u00e5 deras skivor f\u00f6rekom ofta inspelningar av Dales l\u00e5tar."
    },
    "1180387": {
        "pageid": 1180387,
        "ns": 0,
        "title": "G\u00f6ta studentk\u00e5r",
        "extract": "G\u00f6ta studentk\u00e5r \u00e4r en studentk\u00e5r vid G\u00f6teborgs universitet och Sveriges n\u00e4st st\u00f6rsta studentk\u00e5r, r\u00e4knat i antalet representerade hel\u00e5rsstudenter. \nG\u00f6ta studentk\u00e5r bildades 2010 genom en sammanslagning av Filosofiska Fakulteternas Studentk\u00e5r, Utbildningsvetenskapliga Studentk\u00e5ren vid G\u00f6teborgs universitet och Haga Studentk\u00e5r. K\u00e5rens historia kan sp\u00e5ras till 1891 d\u00e5 G\u00f6teborgs H\u00f6gskolas studentf\u00f6rening grundades. G\u00f6ta studentk\u00e5r \u00e4r den st\u00f6rsta k\u00e5ren vid G\u00f6teborg universitet och representerar samtliga studenter vid G\u00f6teborgs universitet inom humanistiska, naturvetenskapliga, samh\u00e4llsvetenskapliga och utbildningsvetenskapliga fakulteten, IT-fakulteten samt studenter vid l\u00e4rarutbildningsn\u00e4mnden, vilket totalt ger cirka 18 500 representerade hel\u00e5rsstudenter. G\u00f6ta studentk\u00e5r tilldelades k\u00e5rstatus av G\u00f6teborgs universitet den 29 april 2010."
    },
    "1270768": {
        "pageid": 1270768,
        "ns": 0,
        "title": "\u00c4rtvecklare",
        "extract": "\u00c4rtvecklare (Cydia nigricana) \u00e4r en liten fj\u00e4ril i familjen vecklare. Den lever som larv bland annat p\u00e5 \u00e4rtor och inom jordbruket betraktas den d\u00e4rf\u00f6r som en skadeinsekt."
    },
    "1517295": {
        "pageid": 1517295,
        "ns": 0,
        "title": "Leopard f\u00f6rlag",
        "extract": "Leopard f\u00f6rlag \u00e4r ett svenskt bokf\u00f6rlag, grundat 2001 av f\u00f6rl\u00e4ggaren Dan Israel och f\u00f6rfattaren Henning Mankell. F\u00f6rlaget \u00e4r inriktat p\u00e5 reportageb\u00f6cker, debatt, historia och popul\u00e4rvetenskap samt sk\u00f6nlitteratur, framf\u00f6r allt afrikansk och asiatisk, och ger ut omkring 25 titlar per \u00e5r. Deras kontor ligger p\u00e5 Sankt Paulsgatan p\u00e5 S\u00f6dermalm i Stockholm."
    },
    "1569538": {
        "pageid": 1569538,
        "ns": 0,
        "title": "Bar Hill",
        "extract": "Bar Hill \u00e4r en ort och civil parish i South Cambridgeshire, i Cambridgeshire i England. Orten hade 4 032 inv\u00e5nare 2011, p\u00e5 en yta av 1,10 km\u00b2."
    },
    "1701181": {
        "pageid": 1701181,
        "ns": 0,
        "title": "Dukning",
        "extract": "Dukning \u00e4r tekniken f\u00f6r hur man l\u00e4gger upp servis, exempelvis tallrikar och bestick, p\u00e5 ett bord inf\u00f6r en m\u00e5ltid. Den kan skilja sig \u00e5t i olika l\u00e4nder. I Sverige utg\u00f6r Nobelfesten och dess dukning en grund i hur ett kuvert p\u00e5 ett svenskt middagsbord ser ut idag.\nVid informell dukning anv\u00e4nds i allm\u00e4nhet f\u00e4rre redskap och fat \u00e4n vid en formell dukning. Redskapen arrangeras i den ordning som middagen ska \u00e4tas. I v\u00e4stv\u00e4rlden placeras gafflar, br\u00f6dtallrik, sm\u00f6rkniv och servett oftast till v\u00e4nster om middagstallriken. Knivar, skedar, glas, koppar och tefat placeras p\u00e5 den h\u00f6gra sidan. I formella dukningar i Armenien och Turkiet placeras gaffeln p\u00e5 h\u00f6ger sida om middagstallriken. N\u00e4r s\u00e5ssk\u00e5lar och serveringstallrikar anv\u00e4nds placeras de antingen p\u00e5 bordet eller, mer formellt, p\u00e5 ett sidobord. \nVid formell dukning placeras redskapen cirka 2,5 centimeter fr\u00e5n bordets kant. Redskapen l\u00e4ngst ut anv\u00e4nds f\u00f6rst (till exempel en soppsked och en salladsgaffel, sedan middagsgaffeln och middagskniven). Knivbladen \u00e4r v\u00e4nda mot tallriken. Glasen placeras ungef\u00e4r 2,5 centimeter ovanf\u00f6r knivarna, ocks\u00e5 i ordning efter anv\u00e4ndning: vitvin-, r\u00f6dvin-, dessertvin- och vattenglas.\nDen mest formella middagen serveras fr\u00e5n k\u00f6ket. N\u00e4r m\u00e5ltiden serveras, finns det f\u00f6rutom huvudtallriken (en kuverttallrik eller middagstallrik vid kv\u00e4llsmat; en kuverttallrik eller lunchtallrik vid lunch) en sm\u00e5franska (vanligtvis p\u00e5 en br\u00f6dtallrik, men ibland i servetten), en servett och bestick (knivar och skedar till h\u00f6ger om huvudtallriken, och gafflar till v\u00e4nster). Kaffe serveras i sm\u00e5 koppar (engelska: demitasses). Serveringstallrikar och redskap placeras inte p\u00e5 bordet p\u00e5 en formell middag.\nP\u00e5 en mindre formell middag, som inte serveras fr\u00e5n k\u00f6ket, kan dessertgaffeln och -skeden l\u00e4ggas ovanf\u00f6r tallriken. Gaffeln ska peka \u00e5t h\u00f6ger och skeden \u00e5t v\u00e4nster."
    },
    "2486750": {
        "pageid": 2486750,
        "ns": 0,
        "title": "Procloeon caliginosum",
        "extract": "Procloeon caliginosum \u00e4r en dagsl\u00e4ndeart som f\u00f6rst beskrevs av Mcdunnough 1925.  Procloeon caliginosum ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Procloeon och familjen \u00e5dagsl\u00e4ndor. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "2563385": {
        "pageid": 2563385,
        "ns": 0,
        "title": "Diastatomma bicolor",
        "extract": "Diastatomma bicolor \u00e4r en trollsl\u00e4ndeart som beskrevs av Selys 1869. Diastatomma bicolor ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Diastatomma och familjen flodtrollsl\u00e4ndor. IUCN kategoriserar arten globalt som livskraftig. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "2689758": {
        "pageid": 2689758,
        "ns": 0,
        "title": "Nesodryas elaeocarpi",
        "extract": "Nesodryas elaeocarpi \u00e4r en insektsart som beskrevs av George Willis Kirkaldy 1908. Nesodryas elaeocarpi ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Nesodryas och familjen sporrstritar. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "2826976": {
        "pageid": 2826976,
        "ns": 0,
        "title": "Helleia aestiva",
        "extract": "Helleia aestiva \u00e4r en fj\u00e4rilsart som beskrevs av Einar Wahlgren 1924. Helleia aestiva ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Helleia och familjen juvelvingar. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "2927234": {
        "pageid": 2927234,
        "ns": 0,
        "title": "Creatonotos fasciatus",
        "extract": "Creatonotos fasciatus \u00e4r en fj\u00e4rilsart som beskrevs av Candeze 1927. Creatonotos fasciatus ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Creatonotos och familjen bj\u00f6rnspinnare. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "2980322": {
        "pageid": 2980322,
        "ns": 0,
        "title": "Euselasia satyroides",
        "extract": "Euselasia satyroides \u00e4r en fj\u00e4rilsart som beskrevs av Percy I. Lathy 1926. Euselasia satyroides ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Euselasia och familjen Riodinidae. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "3463215": {
        "pageid": 3463215,
        "ns": 0,
        "title": "Mischocyttarus clypeatus",
        "extract": "Mischocyttarus clypeatus \u00e4r en getingart som beskrevs av Zikan 1935. Mischocyttarus clypeatus ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Mischocyttarus och familjen getingar. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "3721427": {
        "pageid": 3721427,
        "ns": 0,
        "title": "V\u00e4lvsj\u00f6n (V\u00e4nn\u00e4s socken, V\u00e4sterbotten)",
        "extract": "V\u00e4lvsj\u00f6n \u00e4r en sj\u00f6 i V\u00e4nn\u00e4s kommun i V\u00e4sterbotten och ing\u00e5r i Ume\u00e4lvens huvudavrinningsomr\u00e5de. Sj\u00f6n \u00e4r 9,5 meter djup, har en yta p\u00e5 0,224 kvadratkilometer och befinner sig 137,1 meter \u00f6ver havet. Sj\u00f6n avvattnas av vattendraget Kvarnb\u00e4cken. Vid provfiske har abborre, gers, g\u00e4dda och m\u00f6rt f\u00e5ngats i sj\u00f6n."
    },
    "3735899": {
        "pageid": 3735899,
        "ns": 0,
        "title": "Tosktj\u00e4rnen (\u00c5sele socken, Lappland)",
        "extract": "Tosktj\u00e4rnen \u00e4r en sj\u00f6 i \u00c5sele kommun i Lappland och ing\u00e5r i \u00c5ngerman\u00e4lvens huvudavrinningsomr\u00e5de. Sj\u00f6n har en area p\u00e5 0,0466 kvadratkilometer och ligger 471,5 meter \u00f6ver havet. Sj\u00f6n avvattnas av vattendraget Kvarn\u00e5n."
    },
    "3795459": {
        "pageid": 3795459,
        "ns": 0,
        "title": "S\u00f6rbergstj\u00e4rnen, \u00c5ngermanland",
        "extract": "S\u00f6rbergstj\u00e4rnen \u00e4r en sj\u00f6 i \u00d6rnsk\u00f6ldsviks kommun i \u00c5ngermanland och ing\u00e5r i Gide\u00e4lvens huvudavrinningsomr\u00e5de."
    },
    "4128114": {
        "pageid": 4128114,
        "ns": 0,
        "title": "Anathallis lichenophila",
        "extract": "Anathallis lichenophila \u00e4r en orkid\u00e9art som f\u00f6rst beskrevs av Paulo Campos Porto och Alexander Curt Brade, och fick sitt nu g\u00e4llande namn av Carlyle August Luer. Anathallis lichenophila ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Anathallis och familjen orkid\u00e9er. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "4530829": {
        "pageid": 4530829,
        "ns": 0,
        "title": "Cliffortia hermaphroditica",
        "extract": "Cliffortia hermaphroditica \u00e4r en rosv\u00e4xtart som beskrevs av August Henning Weimarck. Cliffortia hermaphroditica ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Cliffortia och familjen rosv\u00e4xter. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "8486643": {
        "pageid": 8486643,
        "ns": 0,
        "title": "Peter Belli",
        "extract": "Peter Belli, f\u00f6dd Georg Peter Brandt den 19 juni 1943 i Kiel, Tyskland, d\u00f6d 8 juni 2023, var en dansk s\u00e5ngare och sk\u00e5despelare. Han sl\u00e4ppte ett stort antal soloskivor och hade framg\u00e5ngar med Dansktoppen. Han medverkade ocks\u00e5 i flera filmer och TV-serier, inklusive Ugeavisen och TAXA, och l\u00e5nade ut sin r\u00f6st till flera tecknade serier, bland annat till orangutangen Louie i Luftens Hj\u00e4ltar."
    },
    "8812745": {
        "pageid": 8812745,
        "ns": 0,
        "title": "Vietnam i olympiska sommarspelen 2020",
        "extract": "Vietnam deltog med en trupp p\u00e5 18 idrottare vid de olympiska sommarspelen 2020 i Tokyo som h\u00f6lls mellan den 23 juli och 8 augusti 2021 efter att ha blivit framflyttad ett \u00e5r p\u00e5 grund av coronaviruspandemin. Ingen av landets deltagare er\u00f6vrade n\u00e5gon medalj."
    },
    "2024837": {
        "pageid": 2024837,
        "ns": 0,
        "title": "Sycettaga primitiva",
        "extract": "Sycettaga primitiva \u00e4r en svampdjursart som beskrevs av Ernst Haeckel 1872. Sycettaga primitiva ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Sycettaga och familjen Levinellidae. \nArtens utbredningsomr\u00e5de \u00e4r havet kring Australien. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "2047973": {
        "pageid": 2047973,
        "ns": 0,
        "title": "Platynereis bengalensis",
        "extract": "Platynereis bengalensis \u00e4r en ringmaskart som f\u00f6rst beskrevs av Willey 1905.  Platynereis bengalensis ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Platynereis och familjen Nereididae. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "2053887": {
        "pageid": 2053887,
        "ns": 0,
        "title": "Questa caudicirra",
        "extract": "Questa caudicirra \u00e4r en ringmaskart som beskrevs av Hartman 1966. Enligt Catalogue of Life ing\u00e5r Questa caudicirra i sl\u00e4ktet Questa och familjen Questidae, men enligt Dyntaxa \u00e4r tillh\u00f6righeten ist\u00e4llet sl\u00e4ktet Questa och familjen Orbiniidae. Arten har ej p\u00e5tr\u00e4ffats i Sverige. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "2149753": {
        "pageid": 2149753,
        "ns": 0,
        "title": "Branchipodopsis kalaharensis",
        "extract": "Branchipodopsis kalaharensis \u00e4r en kr\u00e4ftdjursart som beskrevs av Daday 1910. Branchipodopsis kalaharensis ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Branchipodopsis och familjen Branchipodidae. Inga underarter finns listade."
    },
    "2219210": {
        "pageid": 2219210,
        "ns": 0,
        "title": "Zelotes baltoroi",
        "extract": "Zelotes baltoroi \u00e4r en spindelart som beskrevs av Lodovico di Caporiacco 1934. Zelotes baltoroi ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Zelotes och familjen plattbuksspindlar. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "2311202": {
        "pageid": 2311202,
        "ns": 0,
        "title": "Christina Rost",
        "extract": "Christina \"Christa\" Rost, ursprungligen M\u00e4bert, f\u00f6dd 14 augusti 1952 i Chemnitz, \u00d6sttyskland, \u00e4r en tysk tidigare handbollsspelare, mittsexa, som t\u00e4vlade f\u00f6r \u00d6sttysklands landslag.\nChristina Rost spelade f\u00f6r SC Leipzig fr\u00e5n 1968 till 1985 som center I och med detta vann hon sex g\u00e5nger m\u00e4sterskapet i DDR: 1972, 1973, 1975, 1976, 1978 och 1984, Hon vann ocks\u00e5 Europacupen 1974 den h\u00f6gsta rankade cupen f\u00f6r klubblag i Europa.\nFr\u00e5n 1975 till 1984 spelade Rostf\u00f6r \u00d6sttysklands damlandslag i handboll och gjorde totalt 161 m\u00e5l p\u00e5 170 landskamper. Hennes st\u00f6rsta framg\u00e5ngar i det \u00f6sttyska landslaget var VM-gulden 1975 och 1978. Hon vann med \u00d6sttyskland OS-silver 1976 i Montr\u00e9al och OS-brons 1980 i Moskva."
    },
    "2695036": {
        "pageid": 2695036,
        "ns": 0,
        "title": "Myndus nimba",
        "extract": "Myndus nimba \u00e4r en insektsart som beskrevs av Kramer 1979. Myndus nimba ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Myndus och familjen kilstritar. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "2725958": {
        "pageid": 2725958,
        "ns": 0,
        "title": "Chlorita curvidentata",
        "extract": "Chlorita curvidentata \u00e4r en insektsart som beskrevs av Sharma 1984. Chlorita curvidentata ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Chlorita och familjen dv\u00e4rgstritar. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "2773029": {
        "pageid": 2773029,
        "ns": 0,
        "title": "Drepanosiphum caucasicum",
        "extract": "Drepanosiphum caucasicum \u00e4r en insektsart. Drepanosiphum caucasicum ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Drepanosiphum och familjen l\u00e5ngr\u00f6rsbladl\u00f6ss. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "2861923": {
        "pageid": 2861923,
        "ns": 0,
        "title": "Misogada nigrifulva",
        "extract": "Misogada nigrifulva \u00e4r en fj\u00e4rilsart som beskrevs av Paul Dognin 1910. Misogada nigrifulva ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Misogada och familjen tandspinnare. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "2988703": {
        "pageid": 2988703,
        "ns": 0,
        "title": "Euploea sapitana",
        "extract": "Euploea sapitana \u00e4r en fj\u00e4rilsart som beskrevs av Hans Fruhstorfer 1898. Euploea sapitana ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Euploea och familjen praktfj\u00e4rilar. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "3573497": {
        "pageid": 3573497,
        "ns": 0,
        "title": "Rynchobanchus",
        "extract": "Rynchobanchus \u00e4r ett sl\u00e4kte av steklar. Rynchobanchus ing\u00e5r i familjen brokparasitsteklar. \nKladogram enligt Catalogue of Life:"
    },
    "3588315": {
        "pageid": 3588315,
        "ns": 0,
        "title": "Plectris caniventris",
        "extract": "Plectris caniventris \u00e4r en skalbaggsart som beskrevs av Hermann Burmeister 1855. Plectris caniventris ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Plectris och familjen Melolonthidae. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "3748710": {
        "pageid": 3748710,
        "ns": 0,
        "title": "Methia subarmata",
        "extract": "Methia subarmata \u00e4r en skalbaggsart som beskrevs av Linsley 1942. Methia subarmata ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Methia och familjen l\u00e5nghorningar. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "5408375": {
        "pageid": 5408375,
        "ns": 0,
        "title": "Edvard Stenl\u00e5\u00e5s",
        "extract": "Knut Edvard Stenl\u00e5\u00e5s, f\u00f6dd 23 april 1896 i Eksj\u00f6 stadsf\u00f6rsamling i J\u00f6nk\u00f6pings l\u00e4n, d\u00f6d 13 april 1968 i N\u00e4ssj\u00f6 f\u00f6rsamling i J\u00f6nk\u00f6pings l\u00e4n, var en svensk arkitekt.\nStenl\u00e5\u00e5s avlade 1917 studentexamen i Kalmar och 1924 avg\u00e5ngsexamen vid Kungliga Tekniska h\u00f6gskolan. Mellan 1924 och 1946 tj\u00e4nstgjorde han som arkitekt i Stockholm och fr\u00e5n 1947 som stadsarkitekt i N\u00e4ssj\u00f6; denna befattning hade han \u00e4ven i Hjo, Sk\u00f6vde och Ulricehamn.\nStenl\u00e5\u00e5s var son till byggm\u00e4staren Anders Andersson (f\u00f6dd 1861) och Josefina Vilhelmina Johansson (f\u00f6dd 1862). Han var mellan 1928 och 1933 gift med Kjerstin G\u00f6ransson-Ljungman och fr\u00e5n 1939 med Alice Maria Karlsson (1906\u20132001)."
    },
    "6578711": {
        "pageid": 6578711,
        "ns": 0,
        "title": "Pedrosa del Pr\u00edncipe (kommunhuvudort)",
        "extract": "Pedrosa del Pr\u00edncipe \u00e4r en kommunhuvudort i Spanien.   Den ligger i provinsen Provincia de Burgos och regionen Kastilien och Leon, i den norra delen av landet, 210 km norr om huvudstaden Madrid. Pedrosa del Pr\u00edncipe ligger 774 meter \u00f6ver havet och antalet inv\u00e5nare \u00e4r 206.\nTerr\u00e4ngen runt Pedrosa del Pr\u00edncipe \u00e4r huvudsakligen platt, men den allra n\u00e4rmaste omgivningen \u00e4r kuperad. Den h\u00f6gsta punkten i n\u00e4rheten \u00e4r 908 meter \u00f6ver havet, 1,4 km \u00f6ster om Pedrosa del Pr\u00edncipe. Runt Pedrosa del Pr\u00edncipe \u00e4r det mycket glesbefolkat, med 4 inv\u00e5nare per kvadratkilometer. N\u00e4rmaste st\u00f6rre samh\u00e4lle \u00e4r Castrogeriz, 6,5 km nordost om Pedrosa del Pr\u00edncipe. Trakten runt Pedrosa del Pr\u00edncipe best\u00e5r till st\u00f6rsta delen av jordbruksmark. \n\n"
    },
    "6716675": {
        "pageid": 6716675,
        "ns": 0,
        "title": "Colnbrook with Poyle",
        "extract": "Colnbrook with Poyle \u00e4r en civil parish i Storbritannien.   Den ligger i kommunen Borough of Slough och riksdelen England, i den s\u00f6dra delen av landet, 27 km v\u00e4ster om huvudstaden London."
    },
    "8013605": {
        "pageid": 8013605,
        "ns": 0,
        "title": "550 (tal)",
        "extract": "550 \u00e4r det naturliga heltal som f\u00f6ljer 549 och f\u00f6ljs av 551."
    },
    "8843313": {
        "pageid": 8843313,
        "ns": 0,
        "title": "Joy (film, 2024)",
        "extract": "Joy \u00e4r en brittisk biografisk och historisk dramafilm som hade premi\u00e4r p\u00e5 Netflix den 22 november 2024. Filmen \u00e4r regisserad av Ben Taylor efter ett manus skrivet av Rachel Mason och Jack Thorne."
    },
    "8876149": {
        "pageid": 8876149,
        "ns": 0,
        "title": "Eva Langenberg",
        "extract": "Eva Langenberg, f\u00f6dd Eva L\u00fchmann 1956 i Dresden, \u00e4r en \u00f6sttysk f\u00f6re detta handbollsspelare. Eva Langenberg var niometersspelare."
    },
    "104792": {
        "pageid": 104792,
        "ns": 0,
        "title": "John Russell, 1:e earl av Bedford",
        "extract": "John Russell, 1:e earl av Bedford, f\u00f6dd omkring 1486, d\u00f6d 1555, var en engelsk hovman och diplomat. Han var far till Francis Russell, 2:e earl av Bedford. \nRussell fick vid unga \u00e5r anst\u00e4llning vid Henrik VII:s hov, omfattades med stor ynnest av Henrik VIII och anv\u00e4ndes av honom ofta f\u00f6r diplomatiska uppdrag, bland annat i Italien 1523\u20131525 och 1527. \nHan upph\u00f6jdes 1539 till peer som lord Russell av Chenies, blev 1540 storamiral och 1542 geheimesigillbevarare. Efter Henrik VIII:s d\u00f6d lyckades han bevara sitt inflytande s\u00e5v\u00e4l under den protestantiske Edvard VI som vid den katolska motreaktionen under Maria Tudor. Han upph\u00f6jdes 1550 till earl av Bedford. \nGenom gifte hade Russell f\u00f6rv\u00e4rvat godset Chenies i Buckinghamshire, av Henrik VIII erh\u00f6ll han stora donationer av konfiskerad jordegendom, bland annat fr\u00e5n klostren Tavistock och Woburn, och i London fick han vid protektorn Somersets fall dennes egendom Covent Garden. Fr\u00e5n denna tid h\u00e4rstammar allts\u00e5 sl\u00e4ktens s\u00e4te Woburn Abbey."
    },
    "548863": {
        "pageid": 548863,
        "ns": 0,
        "title": "Suislepper",
        "extract": "Suislepper \u00e4r en \u00e4ppelsort vars ursprung \u00e4r Estland. Suislepper passar b\u00e4st som \u00e4t\u00e4pple och plockas under september. K\u00f6ttet p\u00e5 detta \u00e4pple \u00e4r ofta r\u00f6drosa, och \u00e4r saftigt. F\u00f6r skalets f\u00e4rg, se den externa l\u00e4nken. Blomningen p\u00e5 detta \u00e4pple \u00e4r relativt tidig, och \u00e4pplet pollineras bland annat av Maglemer, Oranie, Ringstad, Ris\u00e4ter, S\u00e4vstaholm och Transparente Blanche. I Sverige odlas Suislepper gynnsammast i zon II-IV.\nS\u00e4fstaholm anses som en utm\u00e4rkt pollenl\u00e4mnare. \nSorten b\u00f6rjade att spridas i Sverige \u00e5r 1915 av Raml\u00f6sa Plantskola."
    },
    "645971": {
        "pageid": 645971,
        "ns": 0,
        "title": "Marby nya kyrka",
        "extract": "Marby nya kyrka \u00e4r en kyrkobyggnad i Marby socken. Den \u00e4r f\u00f6rsamlingskyrka i V\u00e4stra Storsj\u00f6bygdens f\u00f6rsamling i H\u00e4rn\u00f6sands stift.\nMarby \u00e4r en av de socknar i Norrland som, i likhet med till exempel Ovikens f\u00f6rsamling, har tv\u00e5 kyrkor, en fr\u00e5n medeltiden och en fr\u00e5n sekelskiftet 1800-1900. Redan 1848-49 b\u00f6rjade man planera att bygga en ny kyrka i Marby. Det var den gamla kyrkans d\u00e5liga grund, som gjorde att man s\u00e5g sig tvungen bygga en ny kyrka i st\u00e4llet f\u00f6r att bygga ut den gamla."
    },
    "824146": {
        "pageid": 824146,
        "ns": 0,
        "title": "Carl Wilhelm Oskar H\u00f6glund",
        "extract": "Carl Wilhelm Oskar H\u00f6glund (i riksdagen kallad H\u00f6glund i Str\u00f6mstad och H\u00f6glund i G\u00f6teborg), f\u00f6dd 13 maj 1868 i G\u00f6teborg, d\u00f6d 4 januari 1937 i Annedal, var en svensk stationskarlsf\u00f6rman och riksdagsledamot (socialdemokrat).\nH\u00f6glund var ledamot av riksdagens andra kammare 1916\u20131917 samt 1921\u20131932, f\u00f6rsta perioden invald i G\u00f6teborgs och Bohus l\u00e4ns norra valkrets, fr\u00e5n 1921 invald i G\u00f6teborgs stads valkrets. Han var ledamot av Str\u00f6mstads stadsfullm\u00e4ktige 1911\u20131917.\nH\u00f6glund \u00e4r begravd p\u00e5 V\u00e4stra kyrkog\u00e5rden i G\u00f6teborg."
    },
    "1482033": {
        "pageid": 1482033,
        "ns": 0,
        "title": "Vincent Aboubakar",
        "extract": "Vincent Aboubakar, f\u00f6dd 22 januari 1992 i Garoua, \u00e4r en kamerunsk fotbollsspelare som spelar f\u00f6r Be\u015fikta\u015f."
    },
    "1763087": {
        "pageid": 1763087,
        "ns": 0,
        "title": "Mastigomyces",
        "extract": "Mastigomyces \u00e4r ett sl\u00e4kte av svampar. Mastigomyces ing\u00e5r i divisionen spors\u00e4cksvampar och riket svampar."
    },
    "1889764": {
        "pageid": 1889764,
        "ns": 0,
        "title": "Chema Rodr\u00edguez",
        "extract": "Jos\u00e9 Mar\u00eda \"Chema\" Rodr\u00edguez Vaquero, f\u00f6dd 5 januari 1980 i Palencia, \u00e4r en spansk handbollstr\u00e4nare och tidigare handbollsspelare (mittnia)."
    },
    "1909841": {
        "pageid": 1909841,
        "ns": 0,
        "title": "Nemertellina yamaokai",
        "extract": "Nemertellina yamaokai \u00e4r en djurart som tillh\u00f6r fylumet slemmaskar, och som beskrevs av Kajihara, Gibson och Shunsuke F. Mawatari 2000. Nemertellina yamaokai ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Nemertellina och familjen Tetrastemmatidae. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "1966789": {
        "pageid": 1966789,
        "ns": 0,
        "title": "Hymenaster carnosus",
        "extract": "Hymenaster carnosus \u00e4r en sj\u00f6stj\u00e4rneart som beskrevs av Percy Sladen 1882. Hymenaster carnosus ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Hymenaster och familjen knubbsj\u00f6stj\u00e4rnor. \nArtens utbredningsomr\u00e5de \u00e4r havet kring Nya Zeeland. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "1983114": {
        "pageid": 1983114,
        "ns": 0,
        "title": "Edwardsia maroccana",
        "extract": "Edwardsia maroccana \u00e4r en havsanemonart som beskrevs av Oscar Henrik Carlgren 1931. Edwardsia maroccana ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Edwardsia och familjen Edwardsiidae. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "2541108": {
        "pageid": 2541108,
        "ns": 0,
        "title": "Hemerobius albipennis",
        "extract": "Hemerobius albipennis \u00e4r en insektsart som beskrevs av Banks 1910. Hemerobius albipennis ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Hemerobius och familjen florsl\u00e4ndor. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "2554945": {
        "pageid": 2554945,
        "ns": 0,
        "title": "Isoperla rhododendri",
        "extract": "Isoperla rhododendri \u00e4r en b\u00e4cksl\u00e4ndeart som beskrevs av Zhiltzova 1956. Isoperla rhododendri ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Isoperla och familjen rovb\u00e4cksl\u00e4ndor. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "2759085": {
        "pageid": 2759085,
        "ns": 0,
        "title": "Lonatura austrina",
        "extract": "Lonatura austrina \u00e4r en insektsart som beskrevs av George Willis Kirkaldy 1907. Lonatura austrina ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Lonatura och familjen dv\u00e4rgstritar. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "2759239": {
        "pageid": 2759239,
        "ns": 0,
        "title": "Lupola maculinervis",
        "extract": "Lupola maculinervis \u00e4r en insektsart som beskrevs av Carl St\u00e5l 1854. Lupola maculinervis ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Lupola och familjen dv\u00e4rgstritar. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "2866753": {
        "pageid": 2866753,
        "ns": 0,
        "title": "Nola paroxynta",
        "extract": "Nola paroxynta \u00e4r en fj\u00e4rilsart som beskrevs av Edward Meyrick 1886. Nola paroxynta ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Nola och familjen tr\u00e5gspinnare. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "3847878": {
        "pageid": 3847878,
        "ns": 0,
        "title": "L\u00e5ngtj\u00e4rnen (Pite\u00e5 socken, Norrbotten, 726335-171345)",
        "extract": "L\u00e5ngtj\u00e4rnen \u00e4r en sj\u00f6 i Pite\u00e5 kommun i Norrbotten och ing\u00e5r i \u00c5by\u00e4lvens huvudavrinningsomr\u00e5de. L\u00e5ngtj\u00e4rnen ligger i \u00c5by\u00e4lven Natura 2000-omr\u00e5de."
    },
    "3917707": {
        "pageid": 3917707,
        "ns": 0,
        "title": "Porsche Macan",
        "extract": "Porsche Macan \u00e4r en SUV, tillverkad i tv\u00e5 generationer av den tyska biltillverkaren Porsche sedan 2014."
    },
    "3924310": {
        "pageid": 3924310,
        "ns": 0,
        "title": "Nya Kairo",
        "extract": "Nya Kairo  (arabiska: \u0627\u0644\u0642\u0627\u0647\u0631\u0629 \u0627\u0644\u062c\u062f\u064a\u062f\u0629 Al-Q\u0101hera el-Ged\u012bda), \u00e4r ett distrikt (kism) i Kairo, Egypten vars centrala delar som ligger cirka 20 kilometer \u00f6ster om stadens centrum, distriktet gr\u00e4nsar bland annat till Nasser City i v\u00e4ster och utg\u00f6r stor-Kairos \u00f6stra gr\u00e4ns.\nOmr\u00e5det etablerades under 2000-talet som en satellitstad till Kairo och \u00e4r en av de modernaste och fr\u00e4msta etableringarna i Kairos storstadsomr\u00e5de och best\u00e5r av tre huvuddistrikt (kism), Nya Kairo 1, Nya Kairo 2 och Nya Kairo 3, som i sin tur \u00e4r uppdelat i ett antal mindre delomr\u00e5den bland annat El-Tagamu El Khames (p\u00e5 svenska: femte etableringen). \nTillsammans utg\u00f6r dessa tre distrikt en betydande del av Kairos totala yta och innefattar f\u00f6rutom bostadsomr\u00e5den flera nyetablerade skolor och universitet, bland andra, American University och German University."
    },
    "7016949": {
        "pageid": 7016949,
        "ns": 0,
        "title": "Lonjsko Polje Nature Park",
        "extract": "Lonjsko Polje Nature Park \u00e4r en park i Kroatien. Den ligger i den \u00f6stra delen av landet, 80 km sydost om huvudstaden Zagreb. Lonjsko Polje Nature Park ligger 106 meter \u00f6ver havet.\nTerr\u00e4ngen runt Lonjsko Polje Nature Park \u00e4r mycket platt. Den h\u00f6gsta punkten i n\u00e4rheten \u00e4r 299 meter \u00f6ver havet, 19,9 km \u00f6ster om Lonjsko Polje Nature Park. Runt Lonjsko Polje Nature Park \u00e4r det ganska glesbefolkat, med 32 inv\u00e5nare per kvadratkilometer. N\u00e4rmaste st\u00f6rre samh\u00e4lle \u00e4r Kutina, 11,9 km norr om Lonjsko Polje Nature Park. I omgivningarna runt Lonjsko Polje Nature Park v\u00e4xer i huvudsak l\u00f6vf\u00e4llande l\u00f6vskog."
    },
    "7136225": {
        "pageid": 7136225,
        "ns": 0,
        "title": "Desa Bojot",
        "extract": "Desa Bojot \u00e4r en administrativ by i Indonesien.   Den ligger i provinsen Banten, i den v\u00e4stra delen av landet, 60 km v\u00e4ster om huvudstaden Jakarta."
    },
    "445773": {
        "pageid": 445773,
        "ns": 0,
        "title": "J'aime la vie",
        "extract": "J'aime la vie \u00e4r den s\u00e5ng som Sandra Kim sj\u00f6ng f\u00f6r Belgien d\u00e5 den vann Eurovision Song Contest 1986 i Bergen i Norge."
    },
    "753380": {
        "pageid": 753380,
        "ns": 0,
        "title": "12. Armee",
        "extract": "12. Armee var en tysk arm\u00e9 under andra v\u00e4rldskriget.\nF\u00f6rbandet som bildades 18 augusti 1939 gavs ny f\u00f6rbandsbeteckning (Heeresgruppe S\u00fcd) 2 september 1939. \nArm\u00e9n \u00e5terskapades 13 oktober 1939 genom en namn\u00e4ndring av 14. Armee. \nDen 31 december 1942 fick f\u00f6rbandet \u00e5ter vara med om en namn\u00e4ndring till Heeresgruppe E.\n12. Arm\u00e9n \u00e5terskapades 10 april 1945 ur rester av Heeresgruppe Nord och under de f\u00f6rsta dagarna av maj gick f\u00f6rbandet tillsammans med resterna av 9. Armee \u00f6ver Elbe och kapitulerade p\u00e5 den v\u00e4stra sidan av floden till USA:s nionde arm\u00e9."
    },
    "1361474": {
        "pageid": 1361474,
        "ns": 0,
        "title": "Dansmusik EP",
        "extract": "Dansmusik EP \u00e4r en EP av Den Svenska Bj\u00f6rnstammen, sl\u00e4ppt 7 juni 2010."
    },
    "2253725": {
        "pageid": 2253725,
        "ns": 0,
        "title": "Neobisium auberti",
        "extract": "Neobisium auberti \u00e4r en spindeldjursart som beskrevs av Philippe Leclerc 1982. Neobisium auberti ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Neobisium och familjen helpl\u00e5tklokrypare. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "2323292": {
        "pageid": 2323292,
        "ns": 0,
        "title": "Bacteria aborigena",
        "extract": "Bacteria aborigena \u00e4r en insektsart som beskrevs av Giglio-Tos 1910. Bacteria aborigena ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Bacteria och familjen Diapheromeridae. Inga underarter finns listade."
    },
    "2890407": {
        "pageid": 2890407,
        "ns": 0,
        "title": "Acontia rufitincta",
        "extract": "Acontia rufitincta \u00e4r en fj\u00e4rilsart som beskrevs av George Francis Hampson 1910. Acontia rufitincta ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Acontia och familjen nattflyn. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "2897971": {
        "pageid": 2897971,
        "ns": 0,
        "title": "Ctenoplusia albostriata",
        "extract": "Ctenoplusia albostriata \u00e4r en fj\u00e4rilsart som beskrevs av Bremer och William Grey 1853. Ctenoplusia albostriata ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Ctenoplusia och familjen nattflyn. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "2913620": {
        "pageid": 2913620,
        "ns": 0,
        "title": "Spilosoma simplicipennis",
        "extract": "Spilosoma simplicipennis \u00e4r en fj\u00e4rilsart som beskrevs av Embrik Strand 1919. Spilosoma simplicipennis ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Spilosoma och familjen bj\u00f6rnspinnare. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "3223815": {
        "pageid": 3223815,
        "ns": 0,
        "title": "Lepidodexia comata",
        "extract": "Lepidodexia comata \u00e4r en tv\u00e5vingeart som f\u00f6rst beskrevs av Aldrich 1925.  Lepidodexia comata ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Lepidodexia och familjen k\u00f6ttflugor. \nArtens utbredningsomr\u00e5de \u00e4r Costa Rica. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "3338713": {
        "pageid": 3338713,
        "ns": 0,
        "title": "Copestylum roraima",
        "extract": "Copestylum roraima \u00e4r en tv\u00e5vingeart som f\u00f6rst beskrevs av Charles Howard Curran 1939.  Copestylum roraima ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Copestylum och familjen blomflugor. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "3469656": {
        "pageid": 3469656,
        "ns": 0,
        "title": "Zethus sessilis",
        "extract": "Zethus sessilis \u00e4r en stekelart som beskrevs av Fox 1899. Zethus sessilis ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Zethus och familjen Eumenidae. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "3480634": {
        "pageid": 3480634,
        "ns": 0,
        "title": "Prolasius reticulatus",
        "extract": "Prolasius reticulatus \u00e4r en myrart som beskrevs av Mcareavey 1947. Prolasius reticulatus ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Prolasius och familjen myror. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "3501044": {
        "pageid": 3501044,
        "ns": 0,
        "title": "Stor-Fris\u00e5stj\u00e4rnen",
        "extract": "Stor-Fris\u00e5stj\u00e4rnen \u00e4r en sj\u00f6 i \u00c4lvdalens kommun i Dalarna och ing\u00e5r i Dal\u00e4lvens huvudavrinningsomr\u00e5de."
    },
    "3597671": {
        "pageid": 3597671,
        "ns": 0,
        "title": "Serica adspersa",
        "extract": "Serica adspersa \u00e4r en skalbaggsart som beskrevs av Frey 1972. Serica adspersa ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Serica och familjen Melolonthidae. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "4341659": {
        "pageid": 4341659,
        "ns": 0,
        "title": "Stipa rigidiseta",
        "extract": "Stipa rigidiseta \u00e4r en gr\u00e4sart som f\u00f6rst beskrevs av Pilg., och fick sitt nu g\u00e4llande namn av Albert Spear Hitchcock. Stipa rigidiseta ing\u00e5r i sl\u00e4ktet fj\u00e4dergr\u00e4ssl\u00e4ktet, och familjen gr\u00e4s. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "4420946": {
        "pageid": 4420946,
        "ns": 0,
        "title": "Momordica friesiorum",
        "extract": "Momordica friesiorum \u00e4r en gurkv\u00e4xtart som f\u00f6rst beskrevs av Hermann August Theodor Harms, och fick sitt nu g\u00e4llande namn av Charles Jeffrey. Momordica friesiorum ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Momordica och familjen gurkv\u00e4xter. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "4493368": {
        "pageid": 4493368,
        "ns": 0,
        "title": "Jacksonia compressa",
        "extract": "Jacksonia compressa \u00e4r en \u00e4rtv\u00e4xtart som beskrevs av Porphir Kiril Nicolai Stepanowitsch Turczaninow. Jacksonia compressa ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Jacksonia och familjen \u00e4rtv\u00e4xter. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "6759399": {
        "pageid": 6759399,
        "ns": 0,
        "title": "Inklouri",
        "extract": "Inklouri \u00e4r en \u00f6 i Finland. Den ligger i Finska viken och i kommunen Fredrikshamn i den ekonomiska regionen  Kotka-Fredrikshamn i landskapet Kymmenedalen, i den s\u00f6dra delen av landet. \u00d6n ligger omkring 17 kilometer nord\u00f6st om Kotka och omkring 130 kilometer \u00f6ster om Helsingfors.\n\u00d6ns area \u00e4r 1,5 hektar och dess st\u00f6rsta l\u00e4ngd \u00e4r 240 meter i nord-sydlig riktning."
    },
    "6928015": {
        "pageid": 6928015,
        "ns": 0,
        "title": "Yengitam (sockenhuvudort i Kina, Xinjiang Uygur Zizhiqu, lat 43,75, long 81,66)",
        "extract": "Yengitam (kinesiska: \u82f1\u5854\u6728, \u82f1\u5854\u6728\u4e61) \u00e4r en sockenhuvudort i Kina. Den ligger i den autonoma regionen Xinjiang, i den nordv\u00e4stra delen av landet, omkring 480 kilometer v\u00e4ster om regionhuvudstaden \u00dcr\u00fcmqi. Antalet inv\u00e5nare \u00e4r 24 761. Befolkningen best\u00e5r av 12 052 kvinnor och 12 709 m\u00e4n. Barn under 15 \u00e5r utg\u00f6r 25,0 %, vuxna 15-64 \u00e5r 70 %, och \u00e4ldre \u00f6ver 65 \u00e5r 4,0 %.\nRunt Yengitam \u00e4r det ganska glesbefolkat, med 40 inv\u00e5nare per kvadratkilometer. N\u00e4rmaste st\u00f6rre samh\u00e4lle \u00e4r Yuqunweng, 14,6 km norr om Yengitam. Trakten runt Yengitam best\u00e5r till st\u00f6rsta delen av jordbruksmark.\nGenomsnittlig \u00e5rsnederb\u00f6rd \u00e4r 410 millimeter. Den regnigaste m\u00e5naden \u00e4r juni, med i genomsnitt 53 mm nederb\u00f6rd, och den torraste \u00e4r mars, med 11 mm nederb\u00f6rd."
    },
    "8257367": {
        "pageid": 8257367,
        "ns": 0,
        "title": "Norbergska professuren",
        "extract": "Den norbergska professuren (fr\u00e5n 1860 norbergska professionen i nyeuropeisk lingvistik och modern litteratur) var en professur vid Lunds universitet, instiftad av Matthias Norberg 1811, och detta l\u00e4ros\u00e4tes f\u00f6rsta professur i moderna spr\u00e5k. Professuren gick under sin historia fr\u00e5n en renodlad professur i moderna spr\u00e5k till en kombinerad professur i moderna spr\u00e5k och litteraturvetenskap (vilken var fr\u00e5ga f\u00f6r en bitter tills\u00e4ttningsstrid involverande Carl Jonas Love Almqvist), och sedan \u00e5ter till en renodlad spr\u00e5kprofessur. Den norbergska professuren som titel f\u00f6rsvann 1876, men professuren i nyeuropeisk lingvistik och modern litteratur levde vidare och kom s\u00e5 sm\u00e5ningom att splittras i flera professurer i enskilda moderna spr\u00e5k."
    },
    "5675": {
        "pageid": 5675,
        "ns": 0,
        "title": "East Front",
        "extract": "East Front \u00e4r fotbollslagets \u00d6sters IF:s officiella supporterklubb som bildades 1992."
    },
    "7431": {
        "pageid": 7431,
        "ns": 0,
        "title": "Bangui",
        "extract": "Bangui \u00e4r huvudstad i Centralafrikanska republiken, och med en uppskattad folkm\u00e4ngd p\u00e5 cirka 740 000 inv\u00e5nare \u00e4ven landets st\u00f6rsta stad. Staden ligger i s\u00f6dra delen av landet, l\u00e4ngs Kongoflodens biflod Oubangui, i n\u00e4rheten av ett antal forsar som f\u00f6rsv\u00e5rar trafiken till staden."
    },
    "242181": {
        "pageid": 242181,
        "ns": 0,
        "title": "Frank Bruno",
        "extract": "Franklin Roy \"Frank\" Bruno, f\u00f6dd 16 november 1961 i Hammersmith, London, \u00e4r en brittisk f\u00f6re detta tungviktsboxare som under sin karri\u00e4r var b\u00e5de europam\u00e4stare och v\u00e4rldsm\u00e4stare."
    },
    "611650": {
        "pageid": 611650,
        "ns": 0,
        "title": "Monacos bidrag i Eurovision Song Contest",
        "extract": "Monaco debuterade i Eurovision Song Contest 1959 och har till och med 2006 deltagit 24 g\u00e5nger.\nMonaco har hittills vunnit t\u00e4vlingen en g\u00e5ng; 1971. Monaco arrangerade inte t\u00e4vlingen \u00e5ret efter p\u00e5 grund av att man inte hade resurser f\u00f6r att arrangera t\u00e4vlingen. T\u00e4vlingen anordnades ist\u00e4llet i Edinburgh, Storbritannien. Monaco \u00e4r d\u00e4rmed det enda landet som vunnit t\u00e4vlingen, men aldrig arrangerat den. F\u00f6rutom segern har Monaco st\u00e5tt p\u00e5 pallplats vid ytterligare fyra tillf\u00e4llen; en andra plats (1962) och tre tredjeplatser (1960, 1964 och 1976).\nSom representanter har de i stort sett varje \u00e5r l\u00e5nat in artister fr\u00e5n Frankrike. 2004 var f\u00f6rsta g\u00e5ngen landet arrangerade en telefonomr\u00f6stning, men antalet r\u00f6ster blev f\u00f6r l\u00e5gt (f\u00e4rre \u00e4n hundra personer r\u00f6stade) och sedan dess har landet ist\u00e4llet anv\u00e4nt sig av en jury. \u00c5ren 1959\u20131970 hade Monaco inga egna kommentatorer, utan anv\u00e4nde sig av Frankrikes. \u00c5ren 1971\u20131979, 2004\u20132006 hade d\u00e4remot Monaco egna kommentatorer.\nDet monegaskiska tv-bolaget T\u00e9l\u00e9 Monte Carlo (TMC) har varit ansvarigt f\u00f6r Monacos medverkan varje \u00e5r sedan 1959. Bolaget har sedan Monacos senaste deltagande g\u00e5tt samman med franska TF1, som inte \u00e4r med i EBU, de \u00e4r d\u00e4rmed inte ber\u00e4ttigade att delta i t\u00e4vlingen. Ett framtida deltagande skulle d\u00e4remot kunna anordnas av det nationella bolaget MMD, som \u00e4r medlemmar i EBU."
    },
    "1204186": {
        "pageid": 1204186,
        "ns": 0,
        "title": "Dani\u00ebl V\u00f6lter",
        "extract": "Dani\u00ebl Erhard Johannes V\u00f6lter, f\u00f6dd 14 september 1855 i Esslingen am Neckar, W\u00fcrttemberg, d\u00f6d 18 maj 1942 i Stuttgart, var en tysk-nederl\u00e4ndsk teolog.\nV\u00f6lter blev 1885 professor i Nya testamentets exegetik vid Universiteit van Amsterdam. Han \u00e4gnade sig bland annat \u00e5t Uppenbarelsebokens tydning. Han f\u00f6rfattade Die Entstehung der Apokalypse (andra upplagan 1885), Der Ursprung des Donatismus (1883), Die ignatianischen Briefe, aus ihrem Ursprung untersucht (1892). D\u00e4rj\u00e4mte skrev han bland annat om de paulinska brevens komposition, om Gamla testamentets beroende av egyptisk \u00e5sk\u00e5dning (\u00c4gypten und die Bibel, femte upplagan 1907). Han tillh\u00f6rde den religionshistoriska skolan och hyllade en str\u00e4ngt kritisk uppfattning av Bibelns b\u00f6cker. Alla de paulinska breven \u00e4r enligt honom bearbetningar av apostelns grundtankar."
    },
    "2350703": {
        "pageid": 2350703,
        "ns": 0,
        "title": "Drepanoides anomalus",
        "extract": "Drepanoides anomalus \u00e4r en ormart som beskrevs av Jan 1863. Drepanoides anomalus \u00e4r ensam i sl\u00e4ktet Drepanoides som ing\u00e5r i familjen snokar. Arten tillh\u00f6r underfamiljen Dipsadinae som ibland listas som familj.\nInga underarter finns listade i Catalogue of Life.\nArten \u00e4r med en l\u00e4ngd mindre \u00e4n 75 cm en liten orm. Djuret har en p\u00e5fallande f\u00e4rgteckning och det kan misstolkas som en korallorm. Den f\u00f6rekommer i Amazonomr\u00e5det i norra Brasilien samt i angr\u00e4nsande landskap i regionen Guyana, i Venezuela, Colombia, Ecuador, Peru och Bolivia. Drepanoides anomalus hittas i l\u00e5glandet och i bergstrakter upp till 1000 meter \u00f6ver havet. Individerna hittas fr\u00e4mst i regnskogar men de bes\u00f6ker angr\u00e4nsande habitat. Denna orm \u00e4r marklevande och antagligen nattaktiv. Honor l\u00e4gger \u00e4gg.\nF\u00f6r best\u00e5ndet \u00e4r inga hot k\u00e4nda men arten kan vara s\u00e4llsynt i n\u00e5gra regioner. IUCN listar Drepanoides anomalus som livskraftig (LC)."
    },
    "2370255": {
        "pageid": 2370255,
        "ns": 0,
        "title": "Eustomias variabilis",
        "extract": "Eustomias variabilis \u00e4r en fiskart som beskrevs av Regan och Trewavas, 1930. Eustomias variabilis ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Eustomias och familjen Stomiidae. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "2430011": {
        "pageid": 2430011,
        "ns": 0,
        "title": "Vincentia punctata",
        "extract": "Vincentia punctata \u00e4r en fiskart som f\u00f6rst beskrevs av Klunzinger, 1879.  Vincentia punctata ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Vincentia och familjen Apogonidae. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "2617397": {
        "pageid": 2617397,
        "ns": 0,
        "title": "Pholidoptera aptera",
        "extract": "Pholidoptera aptera \u00e4r en insektsart som f\u00f6rst beskrevs av Fabricius 1793.  Pholidoptera aptera ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Pholidoptera och familjen v\u00e5rtbitare."
    },
    "2689460": {
        "pageid": 2689460,
        "ns": 0,
        "title": "Columbisoga",
        "extract": "Columbisoga \u00e4r ett sl\u00e4kte av insekter. Columbisoga ing\u00e5r i familjen sporrstritar. \nKladogram enligt Catalogue of Life:"
    },
    "2890027": {
        "pageid": 2890027,
        "ns": 0,
        "title": "Spodoptera variegata",
        "extract": "Spodoptera variegata \u00e4r en fj\u00e4rilsart som beskrevs av Franz Dannehl 1929. Spodoptera variegata ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Spodoptera och familjen nattflyn. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "3171643": {
        "pageid": 3171643,
        "ns": 0,
        "title": "Condylostylus pennatus",
        "extract": "Condylostylus pennatus \u00e4r en tv\u00e5vingeart som beskrevs av Octave Parent 1929. Condylostylus pennatus ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Condylostylus och familjen styltflugor. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "3477246": {
        "pageid": 3477246,
        "ns": 0,
        "title": "Millsj\u00f6n, Dalarna",
        "extract": "Millsj\u00f6n \u00e4r en sj\u00f6 i Mora kommun i Dalarna och ing\u00e5r i Dal\u00e4lvens huvudavrinningsomr\u00e5de. Sj\u00f6n har en area p\u00e5 0,284 kvadratkilometer och ligger 276,9 meter \u00f6ver havet. Sj\u00f6n avvattnas av vattendraget Littran."
    },
    "3912029": {
        "pageid": 3912029,
        "ns": 0,
        "title": "Sleddo",
        "extract": "Sleddo kan syfta p\u00e5 ett antal insj\u00f6ar i Sverige:\n\nSleddo (G\u00e4llivare socken, Lappland, 745919-173034), sj\u00f6 i G\u00e4llivare kommun, 67.14\u00b0N 21.1169\u00b0\u00d6\ufeff / 67.14; 21.1169\ufeff (Sleddo (G\u00e4llivare socken, Lappland, 745919-173034)) (9,57 ha)\nSleddo (G\u00e4llivare socken, Lappland, 746260-173739), sj\u00f6 i G\u00e4llivare kommun, 67.1682\u00b0N 21.2891\u00b0\u00d6\ufeff / 67.1682; 21.2891\ufeff (Sleddo (G\u00e4llivare socken, Lappland, 746260-173739)) (12,6 ha)"
    },
    "4644833": {
        "pageid": 4644833,
        "ns": 0,
        "title": "Sonerila firma",
        "extract": "Sonerila firma \u00e4r en tv\u00e5hj\u00e4rtbladig v\u00e4xtart som f\u00f6rst beskrevs av George Henry Kendrick Thwaites och Charles Baron Clarke, och fick sitt nu g\u00e4llande namn av Lundin. Sonerila firma ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Sonerila och familjen Melastomataceae. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "4857044": {
        "pageid": 4857044,
        "ns": 0,
        "title": "Serjania amplifolia",
        "extract": "Serjania amplifolia \u00e4r en kinestr\u00e4dsv\u00e4xtart som beskrevs av Ludwig Radlkofer. Serjania amplifolia ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Serjania och familjen kinestr\u00e4dsv\u00e4xter. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "6682263": {
        "pageid": 6682263,
        "ns": 0,
        "title": "M\u00e4kisalo",
        "extract": "M\u00e4kisalo kan syfta p\u00e5 f\u00f6ljande platser:"
    },
    "7357005": {
        "pageid": 7357005,
        "ns": 0,
        "title": "Sh\u016br R\u016bd",
        "extract": "Sh\u016br R\u016bd (persiska: \u0634\u0648\u0631 \u0631\u0648\u062f) \u00e4r en ort i Iran.   Den ligger i provinsen Khorasan, i den nord\u00f6stra delen av landet, 600 km \u00f6ster om huvudstaden Teheran. Sh\u016br R\u016bd ligger 1 660 meter \u00f6ver havet och antalet inv\u00e5nare \u00e4r 840.\nTerr\u00e4ngen runt Sh\u016br R\u016bd \u00e4r kuperad s\u00f6derut, men norrut \u00e4r den platt. Terr\u00e4ngen runt Sh\u016br R\u016bd sluttar norrut. Den h\u00f6gsta punkten i n\u00e4rheten \u00e4r K\u016bh-e Zelzeleh Kh\u012bz, 5 150 meter \u00f6ver havet, 9,0 km v\u00e4ster om Sh\u016br R\u016bd. Runt Sh\u016br R\u016bd \u00e4r det ganska glesbefolkat, med 25 inv\u00e5nare per kvadratkilometer. N\u00e4rmaste st\u00f6rre samh\u00e4lle \u00e4r Ch\u0101h Nasar, 14,7 km norr om Sh\u016br R\u016bd. Trakten runt Sh\u016br R\u016bd best\u00e5r i huvudsak av gr\u00e4smarker. \nEtt kallt st\u00e4ppklimat r\u00e5der i trakten. \u00c5rsmedeltemperaturen i trakten \u00e4r 15 \u00b0C. Den varmaste m\u00e5naden \u00e4r juli, d\u00e5 medeltemperaturen \u00e4r 30 \u00b0C, och den kallaste \u00e4r januari, med \u22124 \u00b0C. Genomsnittlig \u00e5rsnederb\u00f6rd \u00e4r 356 millimeter. Den regnigaste m\u00e5naden \u00e4r mars, med i genomsnitt 84 mm nederb\u00f6rd, och den torraste \u00e4r juli, med 1 mm nederb\u00f6rd."
    },
    "7664296": {
        "pageid": 7664296,
        "ns": 0,
        "title": "Saman-dong",
        "extract": "Saman-dong (koreanska: \uc0bc\uc548\ub3d9) \u00e4r en stadsdel i staden Gimhae i provinsen S\u00f6dra Gyeongsang i den syd\u00f6stra delen av Sydkorea, 310 km sydost om huvudstaden Seoul."
    },
    "7881321": {
        "pageid": 7881321,
        "ns": 0,
        "title": "\u00c1lvaro Obreg\u00f3n, \u00c1lvaro Obreg\u00f3n",
        "extract": "\u00c1lvaro Obreg\u00f3n \u00e4r en kommunhuvudort i Mexiko.   Den ligger i kommunen \u00c1lvaro Obreg\u00f3n och delstaten Michoac\u00e1n de Ocampo, i den s\u00f6dra delen av landet, 200 km v\u00e4ster om huvudstaden Mexico City. \u00c1lvaro Obreg\u00f3n ligger 1 893 meter \u00f6ver havet och antalet inv\u00e5nare \u00e4r 8 120.\nTerr\u00e4ngen runt \u00c1lvaro Obreg\u00f3n \u00e4r platt \u00e5t nordost, men \u00e5t sydv\u00e4st \u00e4r den kuperad. Terr\u00e4ngen runt \u00c1lvaro Obreg\u00f3n sluttar norrut. Den h\u00f6gsta punkten i n\u00e4rheten \u00e4r 2 077 meter \u00f6ver havet, 2,0 km sydost om \u00c1lvaro Obreg\u00f3n. Runt \u00c1lvaro Obreg\u00f3n \u00e4r det ganska t\u00e4tbefolkat, med 86 inv\u00e5nare per kvadratkilometer. N\u00e4rmaste st\u00f6rre samh\u00e4lle \u00e4r Cuitzeo del Porvenir, 19,7 km nordv\u00e4st om \u00c1lvaro Obreg\u00f3n. I omgivningarna runt \u00c1lvaro Obreg\u00f3n v\u00e4xer huvudsakligen savannskog."
    },
    "175556": {
        "pageid": 175556,
        "ns": 0,
        "title": "Arvid \u00d6dmann",
        "extract": "Arvid Fredrik \u00d6dmann, f\u00f6dd 18 oktober 1850 i Karlstad, d\u00f6d 15 juli 1914 i Stockholm, var en svensk operas\u00e5ngare (tenor).\n\u00d6dmann blev 1871 elev vid Kungliga Stora Teatern i Stockholm. Han studerade f\u00f6r Fritz Arlberg, Julius G\u00fcnther och Ivar Christian Hallstr\u00f6m samt Masset. Han debuterade 1873 med framg\u00e5ng som Tamino i Trollfl\u00f6jten. Efter 1911 var \u00d6dmann huvudsakligen anst\u00e4lld vid Stockholmsoperan. Bara mellan 1887 och 1889 var han vid Kungliga operan i K\u00f6penhamn.\nHan fick han mycket ber\u00f6m f\u00f6r sina prestationer p\u00e5 operascenen. Vid 60 \u00e5r f\u00f6rv\u00e5nade han publiken med sin ungdomlighet p\u00e5 scenen. Han utn\u00e4mndes 1906 till hovs\u00e5ngare. \u00d6dmann var \u00e4ven k\u00e4nd f\u00f6r sin mustasch som han v\u00e4grade raka, och bar den d\u00e4rmed oberoende av roll genom hela sin karri\u00e4r.\nHan blev ledamot (nr 496) av Kungliga Musikaliska Akademien den 20 december 1897. \u00d6dmann \u00e4r begravd p\u00e5 Norra begravningsplatsen i Stockholm."
    },
    "316348": {
        "pageid": 316348,
        "ns": 0,
        "title": "Goodrich (f\u00f6retag)",
        "extract": "Goodrich , tidigare B. F. Goodrich & co. \u00e4r en amerikansk tillverkare av evakueringsutrustning, rutschkanor och liknande, som anv\u00e4nds av flygplanstillverkare s\u00e5som Airbus.\nGoodrich tillverkade tidigare bild\u00e4ck och andra gummiprodukter som gummist\u00f6vlar och galoscher, remmar av olika slag, gummislangar och annat."
    },
    "2568491": {
        "pageid": 2568491,
        "ns": 0,
        "title": "Euryparyphes mamorensis",
        "extract": "Euryparyphes mamorensis \u00e4r en insektsart som beskrevs av Defaut 1987. Euryparyphes mamorensis ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Euryparyphes och familjen Pamphagidae. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "2686034": {
        "pageid": 2686034,
        "ns": 0,
        "title": "Mysidioides borneoensis",
        "extract": "Mysidioides borneoensis \u00e4r en insektsart som f\u00f6rst beskrevs av Frederick Arthur Godfrey Muir 1913.  Mysidioides borneoensis ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Mysidioides och familjen Derbidae. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "2890277": {
        "pageid": 2890277,
        "ns": 0,
        "title": "Acontia albimixta",
        "extract": "Acontia albimixta \u00e4r en fj\u00e4rilsart som beskrevs av W. Warren 1913. Acontia albimixta ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Acontia och familjen nattflyn. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "3060199": {
        "pageid": 3060199,
        "ns": 0,
        "title": "Crimnologa fletcheri",
        "extract": "Crimnologa fletcheri \u00e4r en fj\u00e4rilsart som beskrevs av Bradley 1965. Crimnologa fletcheri ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Crimnologa och familjen vecklare. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "3232518": {
        "pageid": 3232518,
        "ns": 0,
        "title": "Dynatosoma nobile",
        "extract": "Dynatosoma nobile \u00e4r en tv\u00e5vingeart som beskrevs av Friedrich Hermann Loew 1873. Dynatosoma nobile ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Dynatosoma och familjen svampmyggor. Arten \u00e4r reproducerande i Sverige. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "3466825": {
        "pageid": 3466825,
        "ns": 0,
        "title": "Odynerus nyassae",
        "extract": "Odynerus nyassae \u00e4r en stekelart som f\u00f6rst beskrevs av Kirsch.  Odynerus nyassae ing\u00e5r i sl\u00e4ktet lergetingar, och familjen Eumenidae. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "3796963": {
        "pageid": 3796963,
        "ns": 0,
        "title": "Sosialistisk Ungdom",
        "extract": "Sosialistisk Ungdom \u00e4r ungdomsf\u00f6rbundet till norska Sosialistisk Venstreparti. SU \u00e4r socialister och feminister och k\u00e4mpar f\u00f6r ett samh\u00e4lle fritt fr\u00e5n klasskillnader och k\u00f6nsmaktsordning. \n\nSosialistisk Ungdom har ett n\u00e4ra samarbete med svenska Ung V\u00e4nster och \u00e4r medlemmar i Socialistisk Ungdom i Norden."
    },
    "4354425": {
        "pageid": 4354425,
        "ns": 0,
        "title": "Vlokia ater",
        "extract": "Vlokia ater \u00e4r en is\u00f6rtsv\u00e4xtart som beskrevs av Steven A. Hammer. Vlokia ater ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Vlokia och familjen is\u00f6rtsv\u00e4xter. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "4356821": {
        "pageid": 4356821,
        "ns": 0,
        "title": "Suaeda salinaria",
        "extract": "Suaeda salinaria \u00e4r en amarantv\u00e4xtart som f\u00f6rst beskrevs av Philipp Johann Ferdinand Schur, och fick sitt nu g\u00e4llande namn av Lajos von Simonkai. Suaeda salinaria ing\u00e5r i sl\u00e4ktet salt\u00f6rter, och familjen amarantv\u00e4xter. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "4511814": {
        "pageid": 4511814,
        "ns": 0,
        "title": "Tetraberlinia baregarum",
        "extract": "Tetraberlinia baregarum \u00e4r en \u00e4rtv\u00e4xtart som beskrevs av Jan Johannes Wieringa. Tetraberlinia baregarum ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Tetraberlinia och familjen \u00e4rtv\u00e4xter. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "4564198": {
        "pageid": 4564198,
        "ns": 0,
        "title": "Colura calyptrifolia",
        "extract": "Colura calyptrifolia \u00e4r en bladmossart som f\u00f6rst beskrevs av William Jackson Hooker, och fick sitt nu g\u00e4llande namn av Barth\u00e9lemy Charles Joseph Dumortier. Colura calyptrifolia ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Colura och familjen Lejeuneaceae. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "4829529": {
        "pageid": 4829529,
        "ns": 0,
        "title": "Beauprea comptonii",
        "extract": "Beauprea comptonii \u00e4r en tv\u00e5hj\u00e4rtbladig v\u00e4xtart som beskrevs av Spencer Le Marchant Moore. Beauprea comptonii ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Beauprea och familjen Proteaceae. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "5167656": {
        "pageid": 5167656,
        "ns": 0,
        "title": "Maruja",
        "extract": "Maruja \u00e4r en udde i Antarktis. Den ligger i V\u00e4stantarktis. Argentina, Chile och Storbritannien g\u00f6r anspr\u00e5k p\u00e5 omr\u00e5det.\nTerr\u00e4ngen in\u00e5t land \u00e4r varierad. Havet \u00e4r n\u00e4ra Maruja norrut. Den h\u00f6gsta punkten i n\u00e4rheten \u00e4r Mount Fr\u00f6din, 600 meter \u00f6ver havet, 2,1 kilometer sydost om Maruja. Trakten \u00e4r glest befolkad. N\u00e4rmaste befolkade plats \u00e4r Gonzalez Videla Station, 0,81 kilometer s\u00f6der om Maruja."
    },
    "5722750": {
        "pageid": 5722750,
        "ns": 0,
        "title": "Planay",
        "extract": "Planay kan syfta p\u00e5:\n\nPlanay, C\u00f4te-d'Or\nPlanay, Savoie"
    },
    "6723500": {
        "pageid": 6723500,
        "ns": 0,
        "title": "Emmetsburg",
        "extract": "Emmetsburg \u00e4r administrativ huvudort i Palo Alto County i den amerikanska delstaten Iowa. Orten har f\u00e5tt sitt namn efter Robert Emmet."
    },
    "8371377": {
        "pageid": 8371377,
        "ns": 0,
        "title": "Barry Zito",
        "extract": "Barry William Zito, f\u00f6dd 13 maj 1978 i Las Vegas i Nevada, \u00e4r en amerikansk musiker och f\u00f6re detta professionell basebollspelare. Han spelade som pitcher f\u00f6r Oakland Athletics och San Francisco Giants i Major League Baseball (MLB) mellan 2000 och 2015."
    },
    "8715069": {
        "pageid": 8715069,
        "ns": 0,
        "title": "Malm\u00f6 jazzmanifest",
        "extract": "Malm\u00f6 jazzmanifest \u00e4r en \u00e5rlig jazzfestival som startade 2018 och som arrangerats 2018, 2019 och 2022. \u00c5ren 2019 och 2021 st\u00e4lldes festivalen in p\u00e5 grund av den p\u00e5g\u00e5ende COVID 19-pandemin."
    },
    "8823912": {
        "pageid": 8823912,
        "ns": 0,
        "title": "Adam Idah",
        "extract": "Adam Idah, f\u00f6dd 11 februari 2001 i Cork, \u00e4r en irl\u00e4ndsk fotbollsspelare (anfallare) som spelar f\u00f6r Celtic. Han representerar \u00e4ven Irlands landslag.\nIdah har nigerianskt p\u00e5br\u00e5 genom sin far."
    },
    "309862": {
        "pageid": 309862,
        "ns": 0,
        "title": "Marc-Andr\u00e9 Hamelin",
        "extract": "Marc-Andr\u00e9 Hamelin, f\u00f6dd 5 september 1961 i Montr\u00e9al, Kanada, \u00e4r en framst\u00e5ende klassisk pianist och komposit\u00f6r. Hamelins pianospel karakteriseras av stor teknisk f\u00f6rm\u00e5ga och intelligenta tolkningar. Han har s\u00e4rskilt arbetat f\u00f6r att lyfta fram verk av s\u00e4llan spelade komposit\u00f6rer som Alkan, Medtner, Sorabji och Godowsky, men har under 2000-talet mer och mer stannat inom ramen f\u00f6r standardrepertoaren."
    },
    "1585659": {
        "pageid": 1585659,
        "ns": 0,
        "title": "Quirbajou",
        "extract": "Quirbajou \u00e4r en kommun i departementet Aude i regionen Occitanien  i s\u00f6dra Frankrike. Kommunen ligger  i kantonen Quillan som ligger i arrondissementet Limoux. \u00c5r 2021 hade Quirbajou 50 inv\u00e5nare."
    },
    "1616658": {
        "pageid": 1616658,
        "ns": 0,
        "title": "Rock'n Coke",
        "extract": "Rock'n Coke \u00e4r en turkisk musikfestival i Istanbul, Turkiet, och som sponsras av Coca-Cola. Ett stort antal v\u00e4rldsk\u00e4nda band inom olika rockgenrer liksom andra musikstilar har spelat p\u00e5 festivalen, d\u00e4ribland Mot\u00f6rhead (2011), Linkin Park (2009), 50 Cent (2004) och Pet Shop Boys (2003)."
    },
    "1777172": {
        "pageid": 1777172,
        "ns": 0,
        "title": "Puccinia circumalpina",
        "extract": "Puccinia circumalpina \u00e4r en svampart som beskrevs av Zwetko 1993. Puccinia circumalpina ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Puccinia och familjen Pucciniaceae.   Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "2620141": {
        "pageid": 2620141,
        "ns": 0,
        "title": "Nicephora subulata",
        "extract": "Nicephora subulata \u00e4r en insektsart som beskrevs av Bol\u00edvar, I. 1900. Nicephora subulata ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Nicephora och familjen v\u00e5rtbitare. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "2737060": {
        "pageid": 2737060,
        "ns": 0,
        "title": "Warodia hoso",
        "extract": "Warodia hoso \u00e4r en insektsart som f\u00f6rst beskrevs av Matsumura 1932.  Warodia hoso ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Warodia och familjen dv\u00e4rgstritar. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "2811451": {
        "pageid": 2811451,
        "ns": 0,
        "title": "R\u00e5l\u00e5ngen",
        "extract": "R\u00e5l\u00e5ngen \u00e4r en sj\u00f6 i Ronneby kommun i Blekinge och ing\u00e5r i Ronneby\u00e5ns huvudavrinningsomr\u00e5de. Sj\u00f6n har en area p\u00e5 0,337 kvadratkilometer och ligger 116,3 meter \u00f6ver havet."
    },
    "2896150": {
        "pageid": 2896150,
        "ns": 0,
        "title": "Cydosia majuscula",
        "extract": "Cydosia majuscula \u00e4r en fj\u00e4rilsart som beskrevs av H. Edwards 1881. Cydosia majuscula ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Cydosia och familjen nattflyn. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "3121738": {
        "pageid": 3121738,
        "ns": 0,
        "title": "Halocladius mediterraneus",
        "extract": "Halocladius mediterraneus \u00e4r en tv\u00e5vingeart som beskrevs av Hirvenoja 1973. Halocladius mediterraneus ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Halocladius och familjen fj\u00e4dermyggor. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "3559402": {
        "pageid": 3559402,
        "ns": 0,
        "title": "Glypta pansa",
        "extract": "Glypta pansa \u00e4r en stekelart som beskrevs av Dasch 1988. Glypta pansa ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Glypta och familjen brokparasitsteklar. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "4260186": {
        "pageid": 4260186,
        "ns": 0,
        "title": "Vriesea monacorum",
        "extract": "Vriesea monacorum \u00e4r en gr\u00e4sv\u00e4xtart som beskrevs av Lyman Bradford Smith. Vriesea monacorum ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Vriesea och familjen Bromeliaceae. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "4467544": {
        "pageid": 4467544,
        "ns": 0,
        "title": "Aspalathus borbonifolia",
        "extract": "Aspalathus borbonifolia \u00e4r en \u00e4rtv\u00e4xtart som beskrevs av Rolf Martin Theodor Dahlgren. Aspalathus borbonifolia ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Aspalathus och familjen \u00e4rtv\u00e4xter. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "4554272": {
        "pageid": 4554272,
        "ns": 0,
        "title": "Ectropothecium sydneyense",
        "extract": "Ectropothecium sydneyense \u00e4r en bladmossart som beskrevs av Hugh Neville Dixon 1948. Ectropothecium sydneyense ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Ectropothecium och familjen Hypnaceae. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "4905607": {
        "pageid": 4905607,
        "ns": 0,
        "title": "Caicapapegoja",
        "extract": "Caicapapegoja (Pyrilia caica) \u00e4r en f\u00e5gel i familjen v\u00e4stpapegojor inom ordningen papegojf\u00e5glar."
    },
    "5768607": {
        "pageid": 5768607,
        "ns": 0,
        "title": "Maracaju (kommun)",
        "extract": "Maracaju \u00e4r en kommun i Brasilien.   Den ligger i delstaten Mato Grosso do Sul, i den s\u00f6dra delen av landet, 1 000 km sydv\u00e4st om huvudstaden Bras\u00edlia. Antalet inv\u00e5nare \u00e4r 37 407.\nF\u00f6ljande samh\u00e4llen finns i Maracaju:\n\nMaracaju\nTrakten runt Maracaju best\u00e5r till st\u00f6rsta delen av jordbruksmark. Runt Maracaju \u00e4r det mycket glesbefolkat, med 6 inv\u00e5nare per kvadratkilometer."
    },
    "6171701": {
        "pageid": 6171701,
        "ns": 0,
        "title": "Zambrano",
        "extract": "Zambrano kan syfta p\u00e5:"
    },
    "6216686": {
        "pageid": 6216686,
        "ns": 0,
        "title": "Jonas Pinskus",
        "extract": "Jonas Pinskus, f\u00f6dd den 22 september 1959 i Kur\u0161\u0117nai i Litauiska SSR, Sovjetunionen, \u00e4r en sovjetisk roddare.\nHan tog OS-brons i \u00e5tta med styrman i samband med de olympiska roddt\u00e4vlingarna 1980 i Moskva."
    },
    "6893009": {
        "pageid": 6893009,
        "ns": 0,
        "title": "Futian (k\u00f6ping i Kina)",
        "extract": "Futian (kinesiska: \u798f\u7530, \u798f\u7530\u9547) \u00e4r en k\u00f6ping i Kina. Den ligger i provinsen Hunan, i den s\u00f6dra delen av landet, omkring 98 kilometer sydost om provinshuvudstaden Changsha.\nGenomsnittlig \u00e5rsnederb\u00f6rd \u00e4r 2 042 millimeter. Den regnigaste m\u00e5naden \u00e4r maj, med i genomsnitt 332 mm nederb\u00f6rd, och den torraste \u00e4r oktober, med 35 mm nederb\u00f6rd."
    },
    "7861020": {
        "pageid": 7861020,
        "ns": 0,
        "title": "Telchac Pueblo",
        "extract": "Telchac Pueblo \u00e4r en ort i Mexiko.   Den ligger i kommunen Telchac Pueblo och delstaten Yucat\u00e1n, i den \u00f6stra delen av landet, 1 000 km \u00f6ster om huvudstaden Mexico City. Telchac Pueblo ligger 9 meter \u00f6ver havet och antalet inv\u00e5nare \u00e4r 3 464.\nTerr\u00e4ngen runt Telchac Pueblo \u00e4r mycket platt. Den h\u00f6gsta punkten i n\u00e4rheten \u00e4r 15 meter \u00f6ver havet, 2,1 km sydost om Telchac Pueblo. Runt Telchac Pueblo \u00e4r det ganska t\u00e4tbefolkat, med 100 inv\u00e5nare per kvadratkilometer. N\u00e4rmaste st\u00f6rre samh\u00e4lle \u00e4r Motul, 12,0 km s\u00f6der om Telchac Pueblo. Trakten runt Telchac Pueblo best\u00e5r till st\u00f6rsta delen av jordbruksmark."
    },
    "8400085": {
        "pageid": 8400085,
        "ns": 0,
        "title": "Satanella-Polka",
        "extract": "Satanella-Polka, op. 124, \u00e4r en polka av Johann Strauss den yngre. Den framf\u00f6rdes f\u00f6rsta g\u00e5ngen den 26 januari 1853 i Wien."
    },
    "60678": {
        "pageid": 60678,
        "ns": 0,
        "title": "Ghost in the Shell (film, 1995)",
        "extract": "Ghost in the Shell (japanska: \u653b\u6bbb\u6a5f\u52d5\u968a, k\u014dkaku kid\u014dtai, \"anfallspansrad snabbinsatsstyrka\") \u00e4r en japansk animerad science fiction-film fr\u00e5n 1995. Mamoru Oshii var regiss\u00f6r, och produktionen baserades p\u00e5 Masamune Shirows tecknade serie med samma namn fr\u00e5n 1989\u20131991."
    },
    "103195": {
        "pageid": 103195,
        "ns": 0,
        "title": "Fingal (namn)",
        "extract": "Mansnamnet Fingal \u00e4r ett keltiskt namn (ursprungligen Fionnghall) med betydelsen ljus fr\u00e4mling eller vit fr\u00e4mling, och syftar p\u00e5 de ljush\u00e5riga nordborna.\nNamnet har alltid varit ovanligt i Sverige \u00e4nda sedan det inf\u00f6rdes i almanackan 1901.\n31 december 2005 fanns det totalt 315 personer i Sverige med namnet, varav 42 med det som tilltalsnamn.\n\u00c5r 2003 fick 7 pojkar namnet, varav en fick det som tilltalsnamn.\nNamnsdag: 27 juni, (1901-2000: 16 oktober), tillsammans med Selma."
    },
    "292494": {
        "pageid": 292494,
        "ns": 0,
        "title": "Staffansby",
        "extract": "Staffansby (finska Tapaninkyl\u00e4) \u00e4r en stadsdel i Helsingfors stad. Delomr\u00e5den \u00e4r Staffanssl\u00e4tten och Mosabacka."
    },
    "363352": {
        "pageid": 363352,
        "ns": 0,
        "title": "Niklas Svensson",
        "extract": "Karl Martin Niklas Svensson, f\u00f6dd 15 januari 1973 i Asarums f\u00f6rsamling i Karlshamns kommun i Blekinge l\u00e4n, \u00e4r en svensk journalist, programledare och f\u00f6rfattare."
    },
    "558140": {
        "pageid": 558140,
        "ns": 0,
        "title": "Lager Heuberg",
        "extract": "Lager Heuberg (Heubergl\u00e4gret) \u00e4r en av tyska Bundeswehrs trupp\u00f6vningsplatser. Den \u00e4r bel\u00e4gen p\u00e5 Schw\u00e4bische Alb intill staden Stetten am kalten Markt i den tyska delstaten Baden-W\u00fcrttemberg i sydligaste Tyskland.\nVid Lager Heuberg \u00e4r cirka 2 200 soldater fast f\u00f6rlagda och de kompletteras \u00e5rligen av cirka 1 300 v\u00e4rnpliktiga."
    },
    "609599": {
        "pageid": 609599,
        "ns": 0,
        "title": "Jayant Narlikar",
        "extract": "Jayant Vishnu Narlikar (marathi: \u092a\u094d\u0930\u093e. \u091c\u092f\u0902\u0924 \u0935\u093f\u0937\u094d\u0923\u0942 \u0928\u093e\u0930\u0933\u0940\u0915\u0930), f\u00f6dd 19 juli 1938 i Kolhapur, Maharashtra, \u00e4r en framst\u00e5ende indisk astrofysiker. Han anses vara den nu ledande experten och f\u00f6respr\u00e5karen av den kosmologiska modell, som g\u00e5r under namnet  steady state-teorin. Professor Narlikar grundade Inter-University Centre for Astronomy and Astrophysics (IUCAA) i Pune, Indien och \u00e4r numera dess director emeritus.\nNarlikar har utarbetat en alternativ konform gravitationsteori med den brittiske astronomen Sir Fred Hoyle. Narlikar \u00e4r \u00e4ven en aktiv vetenskaplig popularisator. Han \u00e4r en anlitad f\u00f6redragsh\u00e5llare och har skrivit m\u00e5nga artiklar i ledande tidskrifter. Dessutom h\u00f6r han till de f\u00e5 i Indien som skrivit vad som i v\u00e4st kan betecknas som science fiction p\u00e5 s\u00e5v\u00e4l marathi, hindi som engelska."
    },
    "1199477": {
        "pageid": 1199477,
        "ns": 0,
        "title": "Milpitas",
        "extract": "Milpitas \u00e4r en stad i Santa Clara County, Kalifornien. Den \u00e4r placerad med San Jose i s\u00f6der och Fremont i norr, vid den \u00f6stra \u00e4nden av State Route 237 och mellan motorv\u00e4gar 680 och 880 som g\u00e5r ungef\u00e4r norr/s\u00f6der genom staden. Med Alameda County som gr\u00e4nsar till det norra, \u00e4r Milpitas placerad i den nord\u00f6stra delen av South Bay, som gr\u00e4nsar till East Bay och Fremont. Milpitas \u00e4r ocks\u00e5 bel\u00e4get inom Silicon Valley. Huvudkontoret av Maxtor, LSI Logic, Flextronics, Adaptec, Intersil, Cisco Systems, JDSU och SanDisk finns i industriomr\u00e5dena i Milpitas."
    },
    "1376837": {
        "pageid": 1376837,
        "ns": 0,
        "title": "Jean Succar Kuri",
        "extract": "Jean Thouma Hannah Succar Kuri, f\u00f6dd 19 september 1944 i Bsharri, Libanon, d\u00f6d 14 juni 2024 i Canc\u00fan, var en mexikansk aff\u00e4rsman som f\u00e4lldes f\u00f6r barnpornografibrott och sexualbrott mot barn, med inslag av pederasti, i Canc\u00fan, Quintana Roo. 31 augusti 2011 d\u00f6mdes han till 112 \u00e5r i f\u00e4ngelse.\nDen 19 augusti 1975 anl\u00e4nde Succar till den mexikanska staten Guanajuato med sl\u00e4ktingar. Han flyttade senare till Canc\u00fan som d\u00e5 hade en turistindustri i stark tillv\u00e4xt. Han gifte sig, skiljde sig, och gifte om sig p\u00e5 nytt med en 18-\u00e5rig kvinna som blev mor till hans fem barn. Hans aff\u00e4rsverksamhet v\u00e4xte successivt fr\u00e5n ett l\u00e4skst\u00e5nd till fyra lyxvillor, 70 hotellrum och ett hotell. Hans f\u00f6rm\u00f6genhet uppskattades till 30 miljoner dollar.\nEfter att Lydia Cacho 2005 publicerade boken Los Demonios del Ed\u00e9n (\"Edens demoner\") f\u00f6rknippades han med den Puebla-baserade libanesiske aff\u00e4rsmannen Kamel Nacif Borge och dennes krets av personer som \u00e4gnade sig \u00e5t sexuellt utnyttjande av barn. 2004 h\u00e4ktades han i Chandler, Arizona och utl\u00e4mndes 2006 till Mexiko efter att ha efterlysts via Interpol. Han anklagades f\u00f6r barnpornografi, sexuellt utnyttjande av barn och v\u00e5ldt\u00e4kt mot barn, och d\u00f6mdes slutligen till 112 \u00e5rs f\u00e4ngelse f\u00f6r barnpornografi och f\u00f6rledelse av under\u00e5riga. Enligt mexikansk lag skulle han beh\u00f6va avtj\u00e4na minst 60 \u00e5r av f\u00e4ngelsestraffet innan han kunde friges.\nJean Succar Kuri avled p\u00e5 grund av hj\u00e4rtfel 14 juni 2024."
    },
    "1543783": {
        "pageid": 1543783,
        "ns": 0,
        "title": "Crazy Love",
        "extract": "Crazy Love \u00e4r Honey Is Cools debutalbum, utgivet 1997 p\u00e5 MVG Records. Skivan utgavs \u00e5ret efter i Japan p\u00e5 Rock Records med ett annat omslag.\nFr\u00e5n skivan sl\u00e4pptes singeln Nach Heart."
    },
    "1718945": {
        "pageid": 1718945,
        "ns": 0,
        "title": "Capesterre-de-Marie-Galante",
        "extract": "Capesterre-de-Marie-Galante, ofta enbart Capesterre, \u00e4r en kommun i det franska utomeuropeiska departementet Guadeloupe i V\u00e4stindien. Kommunen ligger i kantonen Marie-Galante som ligger i arrondissementet Pointe-\u00e0-Pitre. \u00c5r 2021 hade Capesterre-de-Marie-Galante 3 198 inv\u00e5nare."
    },
    "2168871": {
        "pageid": 2168871,
        "ns": 0,
        "title": "Isopedella meraukensis",
        "extract": "Isopedella meraukensis \u00e4r en spindelart som f\u00f6rst beskrevs av Pater Chrysanthus 1965.  Isopedella meraukensis ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Isopedella och familjen j\u00e4ttekrabbspindlar. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "2539970": {
        "pageid": 2539970,
        "ns": 0,
        "title": "Gonzaga nigriceps",
        "extract": "Gonzaga nigriceps \u00e4r en insektsart som f\u00f6rst beskrevs av Robert McLachlan 1867. \nGonzaga nigriceps ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Gonzaga och familjen guld\u00f6gonsl\u00e4ndor. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "2977794": {
        "pageid": 2977794,
        "ns": 0,
        "title": "Asketj\u00e4rnen, V\u00e4rmland",
        "extract": "Asketj\u00e4rnen \u00e4r en sj\u00f6 i \u00c5rj\u00e4ngs kommun i V\u00e4rmland och ing\u00e5r i G\u00f6ta \u00e4lvs huvudavrinningsomr\u00e5de."
    },
    "3412285": {
        "pageid": 3412285,
        "ns": 0,
        "title": "Dvalinia fascipennis",
        "extract": "Dvalinia fascipennis \u00e4r en stekelart som beskrevs av De Santis och Gallego de Sureda 1986. Dvalinia fascipennis ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Dvalinia och familjen puppglanssteklar. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "3554339": {
        "pageid": 3554339,
        "ns": 0,
        "title": "Diadegma filiformator",
        "extract": "Diadegma filiformator \u00e4r en stekelart som beskrevs av Aubert 1971. Diadegma filiformator ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Diadegma och familjen brokparasitsteklar. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "3676155": {
        "pageid": 3676155,
        "ns": 0,
        "title": "Nedre \u00c4ltsvattnet",
        "extract": "Nedre \u00c4ltsvattnet \u00e4r en sj\u00f6 i Sorsele kommun i Lappland och ing\u00e5r i Ume\u00e4lvens huvudavrinningsomr\u00e5de. Sj\u00f6n har en area p\u00e5 2,49 kvadratkilometer och ligger 645,2 meter \u00f6ver havet. Nedre \u00c4ltsvattnet ligger i Vindelfj\u00e4llen Natura 2000-omr\u00e5de. Sj\u00f6n avvattnas av vattendraget T\u00e4rna\u00e5n."
    },
    "4472619": {
        "pageid": 4472619,
        "ns": 0,
        "title": "Astragalus tauricolus",
        "extract": "Astragalus tauricolus \u00e4r en \u00e4rtv\u00e4xtart som beskrevs av Pierre Edmond Boissier. Astragalus tauricolus ing\u00e5r i sl\u00e4ktet vedlar, och familjen \u00e4rtv\u00e4xter. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "4712020": {
        "pageid": 4712020,
        "ns": 0,
        "title": "Utricularia longifolia",
        "extract": "Utricularia longifolia \u00e4r en t\u00e4t\u00f6rtsv\u00e4xtart som beskrevs av Gardn.. Utricularia longifolia ing\u00e5r i sl\u00e4ktet bl\u00e4ddror, och familjen t\u00e4t\u00f6rtsv\u00e4xter. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "5053566": {
        "pageid": 5053566,
        "ns": 0,
        "title": "Telegrafberget, Kummeln\u00e4s",
        "extract": "Telegrafberget \u00e4r ett berg och bebyggelse bel\u00e4get p\u00e5 s\u00f6dra stranden vid Halvkakssundet intill farleden in till Stockholm. Det ligger i Boo, Nacka kommun, och har v\u00e4gf\u00f6rbindelse fr\u00e5n Orminge via Kummelbergets industriomr\u00e5de. Omr\u00e5det har f\u00e5tt sitt namn av en optisk telegraf som fanns p\u00e5 bergets h\u00f6gsta punkt. Telegrafen ingick i den Norra Linjen till Stockholm och var i drift 1795-1809 och 1836-1866. Bebyggelsen var fr\u00e5n 2020 till 2023 av SCB klassat som en sm\u00e5ort, f\u00f6r att 2023 klassas som varande en del av t\u00e4torten Stockholm.\nFr\u00e5n 1898 anv\u00e4ndes platsen som omlastningsplats f\u00f6r fotogen av handelsfirman Wahlund och Gr\u00f6nblad. Tre oljecisterner b\u00f6rjade byggas 1915, vilka i efterhand fick tillst\u00e5nd 1916 efter en strid mot Svenska naturskyddsf\u00f6reningen och kringboende. Verksamheten, Wahlunds mineraloljebolag, s\u00e5ldes till Texaco 1922. \u00c5ren 1947-67 bedrevs verksamheten under namnet Caltex. I slutet av 1950-talet byggde Caltex ut oljedep\u00e5n med ny kajanl\u00e4ggning och fler cisterner. Verksamheten upph\u00f6rde 1977.\nI b\u00f6rjan av 1900-talet gjordes ett f\u00f6rs\u00f6k att etablera en fashionabel villaf\u00f6rstad vid Telegrafberget av grosshandlare Sven P. Mattisson. Han ben\u00e4mnde omr\u00e5det Alpbaden men endast ett f\u00e5tal villor kom att uppf\u00f6ras. Idag \u00e5terst\u00e5r endast n\u00e5gra terrasser och husgrunder. \nHSB f\u00f6rv\u00e4rvade omr\u00e5det 2015 och har h\u00e4r byggt ett bostadsomr\u00e5de med 300 bost\u00e4der."
    },
    "8587430": {
        "pageid": 8587430,
        "ns": 0,
        "title": "Granstr\u00f6ms B\u00e5tvarv",
        "extract": "Ab Ulf Granstr\u00f6ms B\u00e5tvarv Oy, till 2011 Kb Ulf Granstr\u00f6ms B\u00e5tvarv Ky, i Hang\u00f6 by grundades 1962 av Ulf Granstr\u00f6m (1932\u20132015). Dernne drev varvet fram till sin d\u00f6d 2015. Han hade dessf\u00f6rinnan arbetat med b\u00e5ttillverkning sedan 1948, varav p\u00e5 Edwin Degermanns varv i Helsingfors fr\u00e5n 1956. Han har byggt \u00f6ver 100 b\u00e5tar, varav de flesta i Hang\u00f6 ritade av Ulf Granstr\u00f6m sj\u00e4lv. Flertalet var tr\u00e4b\u00e5tar i mahogny, teak och iroko.\nSonen Peter Granstr\u00f6m arbetade ocks\u00e5 p\u00e5 varvet, tills 2011 d\u00e5 han grundade det egna f\u00f6retaget Eken\u00e4s B\u00e5tvarv Ab i Eken\u00e4s. Hans barn och han sj\u00e4lv \u00f6vertog Ulf Granstr\u00f6ms b\u00e5tvarv efter Ulf Granstr\u00f6ms d\u00f6d."
    },
    "26444": {
        "pageid": 26444,
        "ns": 0,
        "title": "Hyndla",
        "extract": "Hyndla \u00e4r i nordisk mytologi en j\u00e4ttinna eller v\u00f6lva som \u00e4r omn\u00e4mnd i Hyndlulj\u00f3\u00f0 (Hyndlas s\u00e5ng) i den poetiska Eddan. Hyndla beskyller Freja f\u00f6r att l\u00f6pa ute med manfolk om n\u00e4tterna. Hon hade \u00e4ven mycket god kunskap om gudars och hj\u00e4ltars sl\u00e4ktf\u00f6rh\u00e5llanden."
    },
    "358007": {
        "pageid": 358007,
        "ns": 0,
        "title": "Edward Wilber Berry",
        "extract": "Edward Wilber Berry, f\u00f6dd 10 februari 1875 i Newark, New Jersey, d\u00f6d 20 september 1945, var en amerikansk paleontolog och botaniker, \u00e4ven om hans forskning snarare handlade om paleobotanik. Berry studerade b\u00e5de den Nord- och Sydamerikanska floran och publicerade taxonomiska kartl\u00e4ggning inneh\u00e5llande teoretiska rekonstruktioner g\u00e4llande b\u00e5de paleoekologi och v\u00e4xtgeografi. Han p\u00e5b\u00f6rjade sin karri\u00e4r som amat\u00f6rforskare. Senare blev han bland annat l\u00e4rare p\u00e5 Johns Hopkins University.\nAuktorsnamnet E.W.Berry kan anv\u00e4ndas f\u00f6r Edward Wilber Berry i samband med ett vetenskapligt namn inom botaniken; se Wikipediaartiklar som l\u00e4nkar till auktorsnamnet."
    },
    "532839": {
        "pageid": 532839,
        "ns": 0,
        "title": "Wangaratta (spel)",
        "extract": "Wangaratta \u00e4r ett svenskt s\u00e4llskapsspel som utgavs av Alga p\u00e5 1950- eller 60-talet (utan angivande av \u00e5rtal eller spelkonstrukt\u00f6r). Det fick sitt namn efter fraktfartyget  m/s Wangaratta vars bild pryder spell\u00e5dans lock. B\u00e5ten i sin tur fick namnet efter staden Wangaratta i den australienska delstaten Victoria, som dock inte ligger vid kusten.\nWangarattas tema \u00e4r v\u00e4rldsomsp\u00e4nnande sj\u00f6fartshandel - spelarna fraktar gods med fartyg. I b\u00f6rjan m\u00e5ste man chartra dem, men s\u00e5 sm\u00e5ningom f\u00e5r man k\u00f6pa egna. En resa g\u00e5r ut p\u00e5 att h\u00e4mta varor (oftast fr\u00e5n Afrika eller Sydamerika) och s\u00e4lja dem i London eller New York. Man f\u00e5r \u00e4ga eller chartra tv\u00e5 fartyg \u00e5t g\u00e5ngen. Spelet slutar n\u00e4r n\u00e5gon har genomf\u00f6rt tre framg\u00e5ngsrika resor med egna k\u00f6pta fartyg i olika storleksklasser.\nWangaratta erbjuder ett f\u00e5tal taktiska v\u00e4gval. Till exempel kan man v\u00e4lja var man vill s\u00e4lja varorna, vilken v\u00e4g de ska transporteras (\u00e4ven \u00f6ver land i vissa fall) och vilket fartyg man vill prioritera med sina t\u00e4rningsslag.\nSpelet har utgivits i tv\u00e5 uppdaterade versioner. Nya Wangaratta kom ut i tv\u00e5 versioner p\u00e5 1960- och 1970-talet. Wangaratta, Det klassiska sj\u00f6fartspelet utgavs 1994. Spelet har \u00e4ven givits ut i flera versioner av andra f\u00f6rlag i Norge, Danmark och Finland."
    },
    "937909": {
        "pageid": 937909,
        "ns": 0,
        "title": "Japanska Formel 3000 1995",
        "extract": "Japanska Formel 3000 1995 vanns av Toshio Suzuki."
    },
    "1396425": {
        "pageid": 1396425,
        "ns": 0,
        "title": "Kupning",
        "extract": "Kupning inneb\u00e4r att jord l\u00e4ggs upp s\u00e5 att r\u00f6tter eller rotkn\u00f6lar inte ska hamna ovan jord. I synnerhet potatis kan beh\u00f6va kupas, eftersom den f\u00f6rst\u00f6rs \u2013 blir gr\u00f6n, giftig och o\u00e4tlig \u2013 om den n\u00e5s av solljuset. Kupningen utf\u00f6rs med \u00e5rder eller hacka n\u00e4r potatisblasten b\u00f6rjar synas. Alla delar av potatisplantan som n\u00e5s av ljuset blir giftiga.\nEn annan gr\u00f6da, som kr\u00e4ver kupning \u00e4r vit sparris."
    },
    "1802770": {
        "pageid": 1802770,
        "ns": 0,
        "title": "Aldo Montano",
        "extract": "Aldo Montano, f\u00f6dd den 18 november 1978 i Livorno, Italien, \u00e4r en italiensk f\u00e4ktare som bland annat tog OS-brons i herrarnas lagt\u00e4vling i sabel i samband med de olympiska f\u00e4ktningst\u00e4vlingarna 2012 i London."
    },
    "1924221": {
        "pageid": 1924221,
        "ns": 0,
        "title": "Pleurobrachia bachei",
        "extract": "Pleurobrachia bachei \u00e4r en kammanetart som beskrevs av L. Agassiz 1860. Pleurobrachia bachei ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Pleurobrachia och familjen Pleurobrachiidae. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "2685573": {
        "pageid": 2685573,
        "ns": 0,
        "title": "Proutista moesta",
        "extract": "Proutista moesta \u00e4r en insektsart som f\u00f6rst beskrevs av John Obadiah Westwood 1851.  Proutista moesta ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Proutista och familjen Derbidae. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "3489067": {
        "pageid": 3489067,
        "ns": 0,
        "title": "Lasioglossum sphecodoides",
        "extract": "Lasioglossum sphecodoides \u00e4r en biart som f\u00f6rst beskrevs av Smith 1853.  Lasioglossum sphecodoides ing\u00e5r i sl\u00e4ktet smalbin, och familjen v\u00e4gbin. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "3571290": {
        "pageid": 3571290,
        "ns": 0,
        "title": "Meniscomorpha minutoria",
        "extract": "Meniscomorpha minutoria \u00e4r en stekelart som f\u00f6rst beskrevs av Fabricius 1804.  Meniscomorpha minutoria ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Meniscomorpha och familjen brokparasitsteklar. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "3669023": {
        "pageid": 3669023,
        "ns": 0,
        "title": "Catharsius philus",
        "extract": "Catharsius philus \u00e4r en skalbaggsart som beskrevs av Hermann Julius Kolbe 1893. Catharsius philus ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Catharsius och familjen bladhorningar. Inga underarter finns listade."
    },
    "4249792": {
        "pageid": 4249792,
        "ns": 0,
        "title": "Aloe praetermissa",
        "extract": "Aloe praetermissa \u00e4r en gr\u00e4str\u00e4dsv\u00e4xtart som beskrevs av T.A.Mccoy och John Jacob Lavranos. Aloe praetermissa ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Aloe och familjen gr\u00e4str\u00e4dsv\u00e4xter.\nArtens utbredningsomr\u00e5de \u00e4r Oman. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "5551996": {
        "pageid": 5551996,
        "ns": 0,
        "title": "Dimla",
        "extract": "Dimla \u00e4r ett underdistrikt i Bangladesh. Det ligger i den norra delen av landet, 300 km nordv\u00e4st om huvudstaden Dhaka.\nTrakten runt Dimla best\u00e5r till st\u00f6rsta delen av jordbruksmark. Runt Dimla \u00e4r det t\u00e4tbefolkat, med 735 inv\u00e5nare per kvadratkilometer."
    },
    "6487494": {
        "pageid": 6487494,
        "ns": 0,
        "title": "Torres del R\u00edo",
        "extract": "Torres del R\u00edo kan syfta p\u00e5 f\u00f6ljande platser:"
    },
    "6678128": {
        "pageid": 6678128,
        "ns": 0,
        "title": "Dicksons Fjord",
        "extract": "Dicksons Fjord \u00e4r en fjord i Gr\u00f6nland (Kungariket Danmark). Den ligger i den centrala delen av Gr\u00f6nland, 1 400 km nordost om huvudstaden Nuuk."
    },
    "6742607": {
        "pageid": 6742607,
        "ns": 0,
        "title": "H\u00e4rk\u00e4saari (\u00f6 i Norra Savolax, Kuopio)",
        "extract": "H\u00e4rk\u00e4saari \u00e4r en \u00f6 i Finland. Den ligger i sj\u00f6n Nurmesj\u00e4rvi och i kommunen Kuopio i den ekonomiska regionen  Kuopio ekonomiska region  och landskapet Norra Savolax, i den centrala delen av landet, 400 km nordost om huvudstaden Helsingfors. \u00d6ns area \u00e4r 1,3 hektar och dess st\u00f6rsta l\u00e4ngd \u00e4r 180 meter i nord-sydlig riktning."
    },
    "6927615": {
        "pageid": 6927615,
        "ns": 0,
        "title": "Fy p\u00e5 sej, gamla m\u00e4nniskan!",
        "extract": "Fy p\u00e5 sej, gamla m\u00e4nniskan! \u00e4r en amerikansk film fr\u00e5n 1947 i regi av George S. Kaufman."
    },
    "7101785": {
        "pageid": 7101785,
        "ns": 0,
        "title": "Desa Tegaron (administrativ by i Indonesien, Jawa Tengah)",
        "extract": "Desa Tegaron \u00e4r en administrativ by i Indonesien.   Den ligger i provinsen Jawa Tengah, i den v\u00e4stra delen av landet, 400 km \u00f6ster om huvudstaden Jakarta.\nTropiskt monsunklimat r\u00e5der i trakten. \u00c5rsmedeltemperaturen i trakten \u00e4r 21 \u00b0C. Den varmaste m\u00e5naden \u00e4r september, d\u00e5 medeltemperaturen \u00e4r 24 \u00b0C, och den kallaste \u00e4r juni, med 20 \u00b0C. Genomsnittlig \u00e5rsnederb\u00f6rd \u00e4r 3 140 millimeter. Den regnigaste m\u00e5naden \u00e4r januari, med i genomsnitt 560 mm nederb\u00f6rd, och den torraste \u00e4r september, med 14 mm nederb\u00f6rd."
    },
    "7917327": {
        "pageid": 7917327,
        "ns": 0,
        "title": "Nueva Cuadrilla",
        "extract": "Nueva Cuadrilla \u00e4r en ort i Mexiko.   Den ligger i kommunen Coahuayutla de Jos\u00e9 Mar\u00eda Izazaga och delstaten Guerrero, i den s\u00f6dra delen av landet, 300 km sydv\u00e4st om huvudstaden Mexico City. Nueva Cuadrilla ligger 402 meter \u00f6ver havet och antalet inv\u00e5nare \u00e4r 493.\nTerr\u00e4ngen runt Nueva Cuadrilla \u00e4r varierad. Den h\u00f6gsta punkten i n\u00e4rheten \u00e4r 1 179 meter \u00f6ver havet, 5,1 km s\u00f6der om Nueva Cuadrilla. Runt Nueva Cuadrilla \u00e4r det ganska t\u00e4tbefolkat, med 78 inv\u00e5nare per kvadratkilometer. Nueva Cuadrilla \u00e4r det st\u00f6rsta samh\u00e4llet i trakten. I omgivningarna runt Nueva Cuadrilla v\u00e4xer huvudsakligen savannskog."
    },
    "8464367": {
        "pageid": 8464367,
        "ns": 0,
        "title": "Karl Edvard Nylander",
        "extract": "Karl Edvard Nylander, f\u00f6dd 19 september 1879 i Skara, d\u00f6d 19 februari 1980 i Liding\u00f6, var en svensk elektroingenj\u00f6r. \nNylander, som var son till direkt\u00f6r Oscar Nylander och Anna Forssell, utexaminerades fr\u00e5n Kungliga Tekniska h\u00f6gskolan 1902. Han var ingenj\u00f6r hos Svenska AB Siemens & Halske 1903\u20131907, hos Siemens-Schuckertwerke i Berlin 1907\u20131912, vid Trollh\u00e4tte kraftverk 1912\u20131916, byr\u00e5ingenj\u00f6r vid Vattenfallsstyrelsen 1916\u20131918, konstruktionschef 1918\u20131920, f\u00f6rste byr\u00e5direkt\u00f6r 1920\u20131939 och \u00f6veringenj\u00f6r 1939\u20131944.\nNylander var medlem av 1919 \u00e5rs starkstr\u00f6ms-svagstr\u00f6mskommitt\u00e9, ledamot av styrelsen f\u00f6r Elektriska standardiseringskommitt\u00e9n och Svenska elektriska kommitt\u00e9n 1927\u20131950, styrelseledamot i AB Liding\u00f6 Elektricitets- och vattenverk, resp. Liding\u00f6 elektricitetsverk fr\u00e5n 1930 och i Liding\u00f6 Trafik AB 1944\u20131951. Han \u00e4r begravd p\u00e5 Liding\u00f6 kyrkog\u00e5rd."
    },
    "1030599": {
        "pageid": 1030599,
        "ns": 0,
        "title": "William Cavendish, 5:e hertig av Devonshire",
        "extract": "William Cavendish, 5:e hertig av Devonshire f\u00f6dd 1748, d\u00f6d  1811, var en engelsk hertig. Han var son till William Cavendish, 4:e hertig av Devonshire. Han gifte sig 1774 med Lady Georgiana Spencer (1757\u20131806), dotter till John Spencer, 1:e earl Spencer och 1809 med Lady  Elizabeth Hervey (1759\u20131824), som han dessf\u00f6rinnan haft en l\u00e5ngvarig relation med."
    },
    "1252842": {
        "pageid": 1252842,
        "ns": 0,
        "title": "Ola Johansson (politiker)",
        "extract": "Rune Lars Ola Johansson, f\u00f6dd 14 december 1960 i Stafsinge f\u00f6rsamling, Hallands l\u00e4n, \u00e4r en svensk politiker (centerpartist). Han var ordinarie riksdagsledamot 2010\u20132022, invald f\u00f6r Hallands l\u00e4ns valkrets.\nI riksdagen var Johansson ledamot i civilutskottet 2011\u20132022 och ledamot i Nordiska r\u00e5dets svenska delegation 2014\u20132015. Han var \u00e4ven suppleant i bland annat civilutskottet, socialutskottet, trafikutskottet, utrikesutskottet, riksdagens valberedning och Nordiska r\u00e5dets svenska delegation. Hans politiska intressen r\u00f6r fr\u00e4mst bostadspolitik samt klimat och milj\u00f6.\nJohansson \u00e4r f\u00f6rbundsordf\u00f6rande i Bygdeg\u00e5rdarnas riksf\u00f6rbund."
    },
    "2034340": {
        "pageid": 2034340,
        "ns": 0,
        "title": "Pista quadrilobata",
        "extract": "Pista quadrilobata \u00e4r en ringmaskart som f\u00f6rst beskrevs av Augener 1918.  Pista quadrilobata ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Pista och familjen Terebellidae. \nArtens utbredningsomr\u00e5de \u00e4r Mexikanska golfen. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "2880515": {
        "pageid": 2880515,
        "ns": 0,
        "title": "Acronicta othello",
        "extract": "Acronicta othello \u00e4r en fj\u00e4rilsart som beskrevs av Smith 1908. Acronicta othello ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Acronicta och familjen nattflyn. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "3101212": {
        "pageid": 3101212,
        "ns": 0,
        "title": "Dichaetophora macalpinei",
        "extract": "Dichaetophora macalpinei \u00e4r en tv\u00e5vingeart som f\u00f6rst beskrevs av Bock 1982.  Dichaetophora macalpinei ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Dichaetophora och familjen daggflugor. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "3172191": {
        "pageid": 3172191,
        "ns": 0,
        "title": "Syntormon singaporensis",
        "extract": "Syntormon singaporensis \u00e4r en tv\u00e5vingeart som beskrevs av Grootaert, Yang och Wang 2005. Syntormon singaporensis ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Syntormon och familjen styltflugor. \nArtens utbredningsomr\u00e5de \u00e4r Singapore. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "3585231": {
        "pageid": 3585231,
        "ns": 0,
        "title": "Orphnus mpese",
        "extract": "Orphnus mpese \u00e4r en skalbaggsart som beskrevs av Renaud Maurice Adrien Paulian 1951. Orphnus mpese ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Orphnus och familjen Orphnidae. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "3801041": {
        "pageid": 3801041,
        "ns": 0,
        "title": "Agrilus pubifrons",
        "extract": "Agrilus pubifrons \u00e4r en skalbaggsart som beskrevs av Fisher 1928. Agrilus pubifrons ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Agrilus och familjen praktbaggar. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "4036686": {
        "pageid": 4036686,
        "ns": 0,
        "title": "Teratophyllum hainanense",
        "extract": "Teratophyllum hainanense \u00e4r en tr\u00e4jonv\u00e4xtart som beskrevs av S.Y.Dong och X. C. Zhang. Teratophyllum hainanense ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Teratophyllum och familjen Dryopteridaceae. Inga underarter finns listade."
    },
    "4161275": {
        "pageid": 4161275,
        "ns": 0,
        "title": "Elleanthus kalbreyeri",
        "extract": "Elleanthus kalbreyeri \u00e4r en orkid\u00e9art som beskrevs av Leslie Andrew Garay. Elleanthus kalbreyeri ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Elleanthus och familjen orkid\u00e9er. \nArtens utbredningsomr\u00e5de \u00e4r Colombia. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "4632864": {
        "pageid": 4632864,
        "ns": 0,
        "title": "Terminalia copelandii",
        "extract": "Terminalia copelandii \u00e4r en tv\u00e5hj\u00e4rtbladig v\u00e4xtart som beskrevs av Adolph Daniel Edward Elmer. Terminalia copelandii ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Terminalia och familjen Combretaceae. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "4730919": {
        "pageid": 4730919,
        "ns": 0,
        "title": "Styvt braxengr\u00e4s",
        "extract": "Styvt braxengr\u00e4s, tidigare v\u00e5rtsporigt braxengr\u00e4s, Isoetes lacustris, \u00e4r en lummerv\u00e4xt som beskrevs av Carl von Linn\u00e9 1753 i Species Plantarum. Styvt braxengr\u00e4s ing\u00e5r i sl\u00e4ktet braxengr\u00e4s, och familjen braxengr\u00e4sv\u00e4xter."
    },
    "4756791": {
        "pageid": 4756791,
        "ns": 0,
        "title": "Exochaenium",
        "extract": "Exochaenium \u00e4r ett sl\u00e4kte av gentianav\u00e4xter. Exochaenium ing\u00e5r i familjen gentianav\u00e4xter. \nKladogram enligt Catalogue of Life:"
    },
    "5155074": {
        "pageid": 5155074,
        "ns": 0,
        "title": "Rozhen Peninsula",
        "extract": "Rozhen Peninsula \u00e4r en udde i Antarktis. Den ligger i Sydshetlands\u00f6arna. Argentina, Chile och Storbritannien g\u00f6r anspr\u00e5k p\u00e5 omr\u00e5det.\nTerr\u00e4ngen in\u00e5t land \u00e4r kuperad \u00e5t sydv\u00e4st, men \u00e5t nordost \u00e4r den bergig. Havet \u00e4r n\u00e4ra Rozhen Peninsula s\u00f6derut. Den h\u00f6gsta punkten i n\u00e4rheten \u00e4r 1 024 meter \u00f6ver havet, 1,0 kilometer nordost om Rozhen Peninsula. Trakten \u00e4r glest befolkad. N\u00e4rmaste befolkade plats \u00e4r St. Kliment Ohridski Base, 10,6 kilometer nordv\u00e4st om Rozhen Peninsula."
    },
    "5175925": {
        "pageid": 5175925,
        "ns": 0,
        "title": "Karez",
        "extract": "Karez kan syfta p\u00e5 f\u00f6ljande platser:"
    },
    "6760860": {
        "pageid": 6760860,
        "ns": 0,
        "title": "Ala-Vaassila",
        "extract": "Ala-Vaassila \u00e4r en \u00f6 i Finland. Den ligger i sj\u00f6n Ule tr\u00e4sk och i kommunen Vaala i den ekonomiska regionen  Oulunkaari  och landskapet Norra \u00d6sterbotten, i den centrala delen av landet, 500 km norr om huvudstaden Helsingfors. \u00d6ns area \u00e4r 1,1 hektar och dess st\u00f6rsta l\u00e4ngd \u00e4r 180 meter i nord-sydlig riktning."
    },
    "8081869": {
        "pageid": 8081869,
        "ns": 0,
        "title": "Munro (efternamn)",
        "extract": "Munro \u00e4r namnet p\u00e5 en skotsk klan och d\u00e4rmed ett traditionellt skotskt efternamn. Detta kan \u00e4ven skrivas Munroe. B\u00e5da formerna kan ing\u00e5 i geografiska namn."
    },
    "8680339": {
        "pageid": 8680339,
        "ns": 0,
        "title": "Vilhelm J\u00f8rgensen",
        "extract": "Vilhelm Carl J\u00f8rgensen, f\u00f6dd 2 maj 1844 i Tiselholt, Vejstrup socken, d\u00f6d 13 september 1925 p\u00e5 L\u00f8ndal vid Silkeborg, var en dansk ingenj\u00f6r och industriman.\nJ\u00f8rgensen blev polyteknisk kandidat i till\u00e4mpad naturvetenskap 1867. Efter en utlandsresa blev han 1868 kemist vid fabriken \u00d8resund, som framst\u00e4llde soda ur kryolit efter Julius Thomsens metod. Denna var vid denna tidpunkt p\u00e5 v\u00e4g att bli utkonkurrerad av ammoniaksodametoden, s\u00e5 fabriken hade ekonomiska sv\u00e5righeter. \u00c5r 1870 \u00f6vertogs den, med st\u00f6d av J\u00f8rgensens sv\u00e5ger Carl Frederik Tietgen, av honom och Gustav Adolph Hagemann, och de inriktade sig andra anv\u00e4ndningsomr\u00e5den f\u00f6r kryoliten. Fabriken kom att tillverka glas och emaljer, innan kryoliten fann sin slutliga huvudsakliga anv\u00e4ndning till aluminiumframst\u00e4llning. J\u00f8rgensen var \u00e4ven verksam p\u00e5 andra industriella omr\u00e5den, ofta i samarbete med Hagemann. S\u00e5ledes anlade de Hinnerup cellulosefabrik och drev den 1875\u20131885 byggda Drakulla sulfitfabrik i Myresj\u00f6. J\u00f8rgensen anlade och drev AB Sockerraffinaderiet \u00d6resund i Malm\u00f6 1882\u20131886. Inom dessa f\u00f6retag utnyttjades olika patent som J\u00f8rgensen uttagit ensam eller tillsammans med Hagemann. Han var medlem av juryn vid v\u00e4rldsutst\u00e4llningen 1878 i Paris, fick burskap som grosshandlare i K\u00f6penhamn 1889 samt var medlem av sj\u00f6- och handelsr\u00e4tten 1890\u20131907 och styrelsemedlem i m\u00e5nga danska industrif\u00f6retag. Fabriken \u00d8resund ombildades 1902 till ett aktiebolag med J\u00f8rgensens son Carl Frederik Jarl som direkt\u00f6r, och 1912 l\u00e4mnade han f\u00f6retaget helt.\nJ\u00f8rgensen gav sitt st\u00f6d till den unge och \u00e4nnu ok\u00e4nda l\u00e4karen Niels Ryberg Finsen och var en av de fr\u00e4msta i den grupp som p\u00e5 ett m\u00f6te hos borgm\u00e4staren Ludvig Christian Borup den 26 april 1896 stiftade Finseninstitutet. Han var dess kass\u00f6r och ekonomiska ledare, blev 1903 ordf\u00f6rande i styrelsesutskottet och l\u00e4karr\u00e5det och 1916 ordf\u00f6rande i \u00f6verstyrelsen. Han donerade stora summor till Finseninstitutet, inr\u00e4ttade tillsammans med Hagemann ett sanatorium f\u00f6r hj\u00e4rt- och leversjukdomar p\u00e5 gamla Vartov och verkade \u00e4ven f\u00f6r andra v\u00e4lg\u00f6rande \u00e4ndam\u00e5l. I likhet med sv\u00e5gern Tietgen var han starkt pr\u00e4glad av grundtvigianismen och kyrkv\u00e4rd vid Frederikskirken 1894\u20131919."
    },
    "8719776": {
        "pageid": 8719776,
        "ns": 0,
        "title": "Washingley",
        "extract": "Washingley \u00e4r en by i civil parish Folksworth and Washingley, i distriktet Huntingdonshire, i grevskapet Cambridgeshire i England. Byn \u00e4r bel\u00e4gen 20 km fr\u00e5n Huntingdon. Washingley var en civil parish fram till 1935 n\u00e4r blev den en del av Folksworth and Washingley. Civil parish hade 69 inv\u00e5nare \u00e5r 1931. Byn n\u00e4mndes i Domedagsboken (Domesday Book) \u00e5r 1086, och kallades d\u00e5 Wasingelei(a)."
    },
    "8775312": {
        "pageid": 8775312,
        "ns": 0,
        "title": "Taylor Sheridan",
        "extract": "Taylor Sheridan, f\u00f6dd som Sheridan Taylor Gibler Jr., den 17 juli 1969 i Chapel Hill, North Carolina, \u00e4r en amerikansk manusf\u00f6rfattare, producent, regiss\u00f6r och sk\u00e5despelare. \nSheridan har bland annat skrivit manus till TV-serierna Special Ops: Lioness, Tulsa King och Yellowstone."
    },
    "978363": {
        "pageid": 978363,
        "ns": 0,
        "title": "Projektionsformeln",
        "extract": "Inom matematiken \u00e4r projektionsformeln ett resultat som s\u00e4ger att om \n  \n    \n      \n        f\n        :\n        X\n        \u2192\n        Y\n      \n    \n    {\\displaystyle f:X\\to Y}\n  \n \u00e4r en kvasikoherent separerad morfism av scheman, \n  \n    \n      \n        \n          \n            F\n          \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle {\\mathcal {F}}}\n  \n ett kvasikoherent k\u00e4rve p\u00e5 X och \n  \n    \n      \n        \n          \n            E\n          \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle {\\mathcal {E}}}\n  \n ett lokalt fritt k\u00e4rve p\u00e5 Y, d\u00e5 \u00e4r de naturliga avbildningarna av k\u00e4rven\n\n  \n    \n      \n        \n          R\n          \n            i\n          \n        \n        \n          f\n          \n            \u2217\n          \n        \n        \n          \n            F\n          \n        \n        \u2297\n        \n          \n            E\n          \n        \n        \u2192\n        \n          R\n          \n            i\n          \n        \n        \n          f\n          \n            \u2217\n          \n        \n        (\n        \n          \n            F\n          \n        \n        \u2297\n        \n          f\n          \n            \u2217\n          \n        \n        \n          \n            E\n          \n        \n        )\n      \n    \n    {\\displaystyle R^{i}f_{*}{\\mathcal {F}}\\otimes {\\mathcal {E}}\\to R^{i}f_{*}({\\mathcal {F}}\\otimes f^{*}{\\mathcal {E}})}\n  \n\nisomorifer."
    },
    "1235437": {
        "pageid": 1235437,
        "ns": 0,
        "title": "Abdon och Sennen",
        "extract": "Abdon och Sennen var tv\u00e5 kristna perser som under kejsar Decius f\u00f6rf\u00f6ljelse f\u00e4ngslades och sl\u00e4pades till Rom. D\u00e4r gisslades de f\u00f6rst och kastades sedan inf\u00f6r de vilda djuren. Men djuren r\u00f6rde dem inte, och d\u00e5 halsh\u00f6ggs de. De anropas f\u00f6r god sk\u00f6rd och vid \u00f6gonsjukdomar. Deras helgondag i den Romersk-katolska kyrkan \u00e4r den 30 juli."
    },
    "1745910": {
        "pageid": 1745910,
        "ns": 0,
        "title": "Sorokina microspora",
        "extract": "Sorokina microspora \u00e4r en svampart som f\u00f6rst beskrevs av Miles Joseph Berkeley, och fick sitt nu g\u00e4llande namn av Pier Andrea Saccardo 1892. Sorokina microspora ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Sorokina, ordningen disksvampar, klassen Leotiomycetes, divisionen spors\u00e4cksvampar och riket svampar.   Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "2016574": {
        "pageid": 2016574,
        "ns": 0,
        "title": "Ciocalypta hyalina",
        "extract": "Ciocalypta hyalina \u00e4r en svampdjursart som f\u00f6rst beskrevs av Gustavo Pulitzer-Finali 1978.  Ciocalypta hyalina ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Ciocalypta och familjen Halichondriidae. \nArtens utbredningsomr\u00e5de \u00e4r Italien. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "2122845": {
        "pageid": 2122845,
        "ns": 0,
        "title": "Spherillo coecus",
        "extract": "Spherillo coecus \u00e4r en kr\u00e4ftdjursart som f\u00f6rst beskrevs av Gustave Fr\u00e9d\u00e9ric Dollfus 1907.  Spherillo coecus ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Spherillo, och familjen Armadillidae. Inga underarter finns listade."
    },
    "2259048": {
        "pageid": 2259048,
        "ns": 0,
        "title": "Lanceoppia microlancearia",
        "extract": "Lanceoppia microlancearia \u00e4r en kvalsterart som f\u00f6rst beskrevs av Balogh och Sand\u00f3r Mahunka 1975.  Lanceoppia microlancearia ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Lanceoppia och familjen Oppiidae. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "2262410": {
        "pageid": 2262410,
        "ns": 0,
        "title": "Malaconothrus pygmaeus",
        "extract": "Malaconothrus pygmaeus \u00e4r en kvalsterart som beskrevs av Aoki 1969. Malaconothrus pygmaeus ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Malaconothrus och familjen Malaconothridae. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "3490678": {
        "pageid": 3490678,
        "ns": 0,
        "title": "Nomia expulsa",
        "extract": "Nomia expulsa \u00e4r en biart som beskrevs av Cockerell 1918. Nomia expulsa ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Nomia och familjen v\u00e4gbin. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "3633345": {
        "pageid": 3633345,
        "ns": 0,
        "title": "Caelorrhina gracilipes",
        "extract": "Caelorrhina gracilipes \u00e4r en skalbaggsart som beskrevs av Moser 1908. Caelorrhina gracilipes ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Caelorrhina och familjen Cetoniidae. Ut\u00f6ver nominatformen finns ocks\u00e5 underarten C. g. septentrionalis."
    },
    "3919944": {
        "pageid": 3919944,
        "ns": 0,
        "title": "Fritz Melbye",
        "extract": "Fritz Sigfred Georg Melbye, f\u00f6dd 24 augusti 1826 i Helsing\u00f6r, d\u00f6d 14 december 1869 i Shanghai, var en dansk m\u00e5lare. Han var bror till tillika konstn\u00e4rerna Vilhelm och Anton Melbye samt elev till den sistn\u00e4mnde. Han f\u00f6rblev ogift livet ut.\nHan uppeh\u00f6ll sig mest utomlands, i Nordamerika och Kina, d\u00e4r hans verk fick mycket uppm\u00e4rksamhet. I hemlandet hade han bara tv\u00e5 utst\u00e4llningar, \u00e5ren 1849 och 1858 i K\u00f6penhamn."
    },
    "4164028": {
        "pageid": 4164028,
        "ns": 0,
        "title": "Epidendrum microrigidiflorum",
        "extract": "Epidendrum microrigidiflorum \u00e4r en orkid\u00e9art som beskrevs av Eric H\u00e1gsater. Epidendrum microrigidiflorum ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Epidendrum och familjen orkid\u00e9er. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "4491410": {
        "pageid": 4491410,
        "ns": 0,
        "title": "Indigofera basedowii",
        "extract": "Indigofera basedowii \u00e4r en \u00e4rtv\u00e4xtart som beskrevs av Ernst Georg Pritzel. Indigofera basedowii ing\u00e5r i sl\u00e4ktet indigosl\u00e4ktet, och familjen \u00e4rtv\u00e4xter."
    },
    "4782009": {
        "pageid": 4782009,
        "ns": 0,
        "title": "Ophiorrhiza schumannii",
        "extract": "Ophiorrhiza schumannii \u00e4r en m\u00e5rev\u00e4xtart som beskrevs av Theodoric Valeton. Ophiorrhiza schumannii ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Ophiorrhiza och familjen m\u00e5rev\u00e4xter. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "4877404": {
        "pageid": 4877404,
        "ns": 0,
        "title": "Qiaoxi, Xingtai",
        "extract": "Qiaoxi \u00e4r ett stadsdistrikt i Xingtais stad p\u00e5 prefekturniv\u00e5 i Hebei-provinsen i norra Kina. Det ligger omkring 360 kilometer sydv\u00e4st om huvudstaden Peking."
    },
    "6752577": {
        "pageid": 6752577,
        "ns": 0,
        "title": "Tr\u00e4nn\u00e4s \u00f6ren",
        "extract": "Tr\u00e4nn\u00e4s \u00f6ren \u00e4r en \u00f6 i Finland. Den ligger i Sk\u00e4rg\u00e5rdshavet och i kommunen Pargas i den ekonomiska regionen  \u00c5boland i landskapet Egentliga Finland, i den sydv\u00e4stra delen av landet. \u00d6n ligger omkring 58 kilometer v\u00e4ster om \u00c5bo och omkring 200 kilometer v\u00e4ster om Helsingfors.\n\u00d6ns area \u00e4r 0,7 hektar och dess st\u00f6rsta l\u00e4ngd \u00e4r 140 meter i \u00f6st-v\u00e4stlig riktning."
    },
    "7045432": {
        "pageid": 7045432,
        "ns": 0,
        "title": "Desa Gilang",
        "extract": "Desa Gilang kan syfta p\u00e5 f\u00f6ljande platser:"
    },
    "7385957": {
        "pageid": 7385957,
        "ns": 0,
        "title": "N\u012brach",
        "extract": "N\u012brach (persiska: \u0646\u064e\u064a\u0631\u0650\u062c, \u0646\u0650\u064a\u064e\u0631\u064a\u062c, \u0646\u064a\u0631\u0650\u062c, \u0646\u064a\u0627\u0631\u064a\u062c, \u0646\u064a\u0627\u0631\u0650\u062c, \u062a\u064a\u0632\u064e\u062c, \u0646\u064a\u0631\u064a\u062c, \u0646\u06cc\u0631\u0686) \u00e4r en ort i Iran.   Den ligger i provinsen Qazvin, i den nordv\u00e4stra delen av landet, 210 km v\u00e4ster om huvudstaden Teheran. N\u012brach ligger 1 965 meter \u00f6ver havet och antalet inv\u00e5nare \u00e4r 151.\nTerr\u00e4ngen runt N\u012brach \u00e4r lite bergig. Den h\u00f6gsta punkten i n\u00e4rheten \u00e4r K\u016bh-e Cher\u0101ghch\u012b, 2 892 meter \u00f6ver havet, 6,7 km sydv\u00e4st om N\u012brach. Runt N\u012brach \u00e4r det ganska t\u00e4tbefolkat, med 108 inv\u00e5nare per kvadratkilometer. N\u00e4rmaste st\u00f6rre samh\u00e4lle \u00e4r \u0100vaj, 16,4 km sydost om N\u012brach. Trakten runt N\u012brach best\u00e5r i huvudsak av gr\u00e4smarker."
    },
    "7752518": {
        "pageid": 7752518,
        "ns": 0,
        "title": "Aouint Lahna",
        "extract": "Aouint Lahna (franska: Aouint Lahna (CR), Aouint Lahna (Commune Rurale), arabiska: \u0627\u0644\u0632\u0627\u0643 (\u0627\u0644\u0628\u0644\u062f\u064a\u0629)) \u00e4r en kommun i Marocko.   Den ligger i provinsen Assa-Zag och regionen Guelmim-Es-Smara, i den centrala delen av landet, 700 km s\u00f6der om huvudstaden Rabat. Antalet inv\u00e5nare \u00e4r 2 234."
    },
    "8008781": {
        "pageid": 8008781,
        "ns": 0,
        "title": "Baltasar Leijonsten",
        "extract": "Baltasar Leijonsten, tidigare Struve, f\u00f6dd 1620 i J\u00f6nk\u00f6ping, d\u00f6d 1694, var adelsman, kommissarie och senare assessor i G\u00f6ta hovr\u00e4tt."
    },
    "8377539": {
        "pageid": 8377539,
        "ns": 0,
        "title": "Arkebuseringen av kejsar Maximilian",
        "extract": "Arkebuseringen av kejsar Maximilian (franska: L'Ex\u00e9cution de Maximilien) \u00e4r en serie oljem\u00e5lningar av den franske konstn\u00e4ren \u00c9douard Manet fr\u00e5n 1867\u20131869. Manet gjorde fyra oljem\u00e5lningar och en litografi p\u00e5 detta motiv. \nDen f\u00f6rsta versionen \u00e4r en stor (196 \u00d7 260 cm), ej f\u00e4rdigst\u00e4lld, oljem\u00e5lning fr\u00e5n 1867 som \u00e4r utst\u00e4lld p\u00e5 Museum of Fine Arts i Boston. Den andra versionen \u00e4r en mindre skiss (48 \u00d7 58 cm), ocks\u00e5 fr\u00e5n 1867, som sedan 1915 \u00e4r utst\u00e4lld p\u00e5 Ny Carlsberg Glyptotek i K\u00f6penhamn. Inte heller den tredje versionen (193 \u00d7 284 cm) blev f\u00e4rdigst\u00e4lld, troligen p\u00e5 grund av att Manet var missn\u00f6jd med proportionerna p\u00e5 de olika figurerna. Den m\u00e5lades omkring 1867\u20131868. Vid Manets d\u00f6d 1883 klippte hans arvingar upp duken i mindre delar och s\u00e5lde dessa var och en f\u00f6r sig. Senare pusslade Edgar Degas ihop de olika fragmenten och sedan 1918 ing\u00e5r m\u00e5lningen i samlingarna p\u00e5 National Gallery i London. Den fj\u00e4rde versionen \u00e4r huvudversionen och ing\u00e5r i Kunsthalle Mannheims samlingar sedan 1910. Litografier \u00e4r utst\u00e4llda bland annat p\u00e5 Metropolitan Museum of Art i New York och  Clark Art Institute i Williamstown, Massachusetts.\nM\u00e5lningen f\u00f6rest\u00e4ller avr\u00e4ttningen av kejsar Maximilian I av Mexiko och hans generaler Miguel Miram\u00f3n (till h\u00f6ger) och Tom\u00e1s Mej\u00eda (till v\u00e4nster) den 19 juni 1867 vid Cerro de las Campanas utanf\u00f6r Quer\u00e9taro. Maximilian f\u00f6ddes 1832 som \u00e4rkehertig av \u00d6sterrike av huset Habsburg-Lothringen. Han installerades 1864 som kejsare i Mexiko med hj\u00e4lp av franska trupper under Napoleon III. N\u00e4r fransm\u00e4nnen drogs sig tillbaka tillf\u00e5ngatogs Maximilian av mexikanska republikaner ledda av Benito Ju\u00e1rez.\nManet sympatiserade med republikanerna och var framf\u00f6r allt kritisk till det andra franska kejsard\u00f6met. Han var \u00e4ven inspirerad av Francisco de Goyas antikrigsskildring Den 3 maj 1808 i Madrid: arkebuseringen (1814). Officeren i r\u00f6d m\u00f6ssa har stora likheter med kejsar Napoleon III och avr\u00e4ttningspatrullens uniformer har likheter med de franska (i Bostonversionen \u00e4r det dock mexikanska uniformer). Manets m\u00e5lning var d\u00e4rf\u00f6r kontroversiell och st\u00e4lldes inte ut i Frankrike; \u00e4n idag finns ingen version i fransk \u00e4go. Mannheimversionen \u00e4r signerad i det nedre v\u00e4nstra h\u00f6rnet och daterad till 19 juni 1867, allts\u00e5 det datum d\u00e5 avr\u00e4ttningen intr\u00e4ffade och inte det datum d\u00e5 Manet f\u00e4rdigst\u00e4llde den."
    },
    "256810": {
        "pageid": 256810,
        "ns": 0,
        "title": "Parallell databuss",
        "extract": "En parallell databuss \u00e4r en databuss d\u00e4r flera ledare anv\u00e4nds f\u00f6r att gemensamt \u00f6verf\u00f6ra data. En IDE-kabel anv\u00e4nder en parallell databuss och kan anv\u00e4ndas till en CD-l\u00e4sare och en h\u00e5rddisk samtidigt. Den f\u00e4sts p\u00e5 moderkortet med en och samma kabel. Parallell databuss anv\u00e4ndes tidigare ocks\u00e5 i en parallell skrivarkabel, som man ansl\u00f6t sin skrivare till datorn med, men \u00e4ven den har nu ersatts av en seriell databuss."
    },
    "1653386": {
        "pageid": 1653386,
        "ns": 0,
        "title": "Torchamp",
        "extract": "Torchamp \u00e4r en kommun i departementet Orne i regionen Normandie i nordv\u00e4stra Frankrike. Kommunen ligger i kantonen Passais som tillh\u00f6r arrondissementet Alen\u00e7on. \u00c5r 2021 hade Torchamp 301 inv\u00e5nare."
    },
    "1724074": {
        "pageid": 1724074,
        "ns": 0,
        "title": "Neocallimastigaceae",
        "extract": "Neocallimastigaceae \u00e4r en familj av svampar. Neocallimastigaceae ing\u00e5r i ordningen Neocallimastigales, klassen Neocallimastigomycetes, divisionen Neocallimastigomycota och riket svampar."
    },
    "2053890": {
        "pageid": 2053890,
        "ns": 0,
        "title": "Questa mediterranea",
        "extract": "Questa mediterranea \u00e4r en ringmaskart som beskrevs av Giere och Ers\u00e9us 1998. Questa mediterranea ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Questa och familjen Questidae. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "2543249": {
        "pageid": 2543249,
        "ns": 0,
        "title": "Amphipsylla germani",
        "extract": "Amphipsylla germani \u00e4r en loppart som beskrevs av Emelyanova et Lyetova 1963. Amphipsylla germani ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Amphipsylla och familjen sm\u00e5gnagarloppor. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "2577801": {
        "pageid": 2577801,
        "ns": 0,
        "title": "Chorthippus robustus",
        "extract": "Chorthippus robustus \u00e4r en insektsart som beskrevs av Leo L. Mishchenko 1979. Chorthippus robustus ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Chorthippus och familjen gr\u00e4shoppor. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "2721617": {
        "pageid": 2721617,
        "ns": 0,
        "title": "Atkinsoniella decisa",
        "extract": "Atkinsoniella decisa \u00e4r en insektsart som beskrevs av William Lucas Distant 1908. Atkinsoniella decisa ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Atkinsoniella och familjen dv\u00e4rgstritar. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "3073609": {
        "pageid": 3073609,
        "ns": 0,
        "title": "Phaonia costipennis",
        "extract": "Phaonia costipennis \u00e4r en tv\u00e5vingeart som f\u00f6rst beskrevs av John Otterbein Snyder 1957.  Phaonia costipennis ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Phaonia och familjen husflugor. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "3512421": {
        "pageid": 3512421,
        "ns": 0,
        "title": "Gryon mudugeriense",
        "extract": "Gryon mudugeriense \u00e4r en stekelart som beskrevs av Sharma 1982. Gryon mudugeriense ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Gryon och familjen Scelionidae. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "3637667": {
        "pageid": 3637667,
        "ns": 0,
        "title": "Skalsj\u00f6tj\u00e4rnen",
        "extract": "Skalsj\u00f6tj\u00e4rnen \u00e4r en sj\u00f6 i \u00d6stersunds kommun i J\u00e4mtland och ing\u00e5r i Ljungans huvudavrinningsomr\u00e5de."
    },
    "3816672": {
        "pageid": 3816672,
        "ns": 0,
        "title": "Ochthebius kosiensis",
        "extract": "Ochthebius kosiensis \u00e4r en skalbaggsart som beskrevs av Champion 1920. Ochthebius kosiensis ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Ochthebius och familjen vattenbrynsbaggar. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "3921112": {
        "pageid": 3921112,
        "ns": 0,
        "title": "F\u00f6rsta omg\u00e5ngen av Copa Libertadores 2014",
        "extract": "F\u00f6rsta omg\u00e5ngen av Copa Libertadores 2014 spelas mellan den 28 januari och 6 februari 2014. Tolv fotbollslag deltar i denna omg\u00e5ng d\u00e4r man spelar i cupformat; tv\u00e5 lag m\u00f6ts i respektive lag hemarena d\u00e4r det ackumulerade slutresultatet efter tv\u00e5 matcher avg\u00f6r vem som kvalificerar sig till andra omg\u00e5ngen av Copa Libertadores 2014."
    },
    "3978404": {
        "pageid": 3978404,
        "ns": 0,
        "title": "Chart Korbjitti",
        "extract": "Chart Korbjitti (thai: \u0e0a\u0e32\u0e15\u0e34 \u0e01\u0e2d\u0e1a\u0e08\u0e34\u0e15\u0e15\u0e34), f\u00f6dd 25 juni 1954 i Samut Sakhon \u00e4r en thail\u00e4ndsk f\u00f6rfattare.\nKorbjitti slog igenom \u00e5r 1981 med romanen Khamphiphaksa (Domen) f\u00f6r vilken han tilldelades S.E.A. Write Award \u00e5ret d\u00e4rp\u00e5. Han fick sitt andra S.E.A. Write Award \u00e5r 1994 f\u00f6r romanen Wela (Tid) och utn\u00e4mndes \u00e5r 2004 till \"nationalkonstn\u00e4r\" i litteratur. Inga av Korbjittis verk finns idag \u00f6versatta till svenska, men flertalet finns tillg\u00e4ngliga p\u00e5 engelska."
    },
    "4134246": {
        "pageid": 4134246,
        "ns": 0,
        "title": "Bulbophyllum epibulbon",
        "extract": "Bulbophyllum epibulbon \u00e4r en orkid\u00e9art som beskrevs av Rudolf Schlechter. Bulbophyllum epibulbon ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Bulbophyllum och familjen orkid\u00e9er. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "4723056": {
        "pageid": 4723056,
        "ns": 0,
        "title": "Stemodia verticillata",
        "extract": "Stemodia verticillata \u00e4r en grobladsv\u00e4xtart som f\u00f6rst beskrevs av Philip Miller och som fick sitt nu g\u00e4llande namn av Emil Hassler. \nStemodia verticillata ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Stemodia och familjen grobladsv\u00e4xter. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "6079103": {
        "pageid": 6079103,
        "ns": 0,
        "title": "Apoteket Korpen",
        "extract": "Apoteket Korpen \u00e4r ett av Stockholms \u00e4ldsta i drift varande apotek bel\u00e4get i h\u00f6rnet V\u00e4sterl\u00e5nggatan 16 / Storkyrkobrinken 7 i Gamla stan, Stockholm. Korpen grundades 1674 under namnet \u00d6rnen och l\u00e5g d\u00e5 p\u00e5 S\u00f6dermalm. Tre \u00e5r senare flyttades apoteket till kvarteret Aesculapius vid Stortorget. \u00c5r 1721 bytte apoteket namn till F\u00f6rgyllta Korpen och 1859 till Korpen. Sedan 1948 \u00e5terfinns Korpen p\u00e5 sin nuvarande adress. Apotek Korpen \u00e4r idag Gamla stans enda apotek och \u00e4ven ett av Sveriges fyra kulturapotek i statlig \u00e4go."
    },
    "6682233": {
        "pageid": 6682233,
        "ns": 0,
        "title": "Martimojoki",
        "extract": "Martimojoki kan syfta p\u00e5 f\u00f6ljande platser:"
    },
    "6711373": {
        "pageid": 6711373,
        "ns": 0,
        "title": "Clifton-on-Yore",
        "extract": "Clifton-on-Yore \u00e4r en civil parish i Storbritannien.   Den ligger i grevskapet North Yorkshire och riksdelen England, i den centrala delen av landet, 300 km norr om huvudstaden London."
    },
    "7154538": {
        "pageid": 7154538,
        "ns": 0,
        "title": "Desa Kalimantong",
        "extract": "Desa Kalimantong \u00e4r en administrativ by i Indonesien.   Den ligger i provinsen Nusa Tenggara Barat, i den sydv\u00e4stra delen av landet, 1 100 km \u00f6ster om huvudstaden Jakarta."
    },
    "8817639": {
        "pageid": 8817639,
        "ns": 0,
        "title": "Miles Bridges",
        "extract": "Miles Emmanuel Bridges Sr., f\u00f6dd 21 mars 1998 i Flint i Michigan, \u00e4r en amerikansk professionell basketspelare (PF/SF) som spelar f\u00f6r Charlotte Hornets i National Basketball Association (NBA).\nHan draftades av Los Angeles Clippers i f\u00f6rsta rundan i 2018 \u00e5rs draft som tolfte spelare totalt.\nInnan Bridges blev proffs studerade han vid Michigan State University och spelade f\u00f6r universitetets idrottsf\u00f6rening Michigan State Spartans."
    },
    "94345": {
        "pageid": 94345,
        "ns": 0,
        "title": "Overijssel",
        "extract": "Overijssel \u00e4r en provins i \u00f6stra Nederl\u00e4nderna med 1 145 824 inv\u00e5nare (2016). Provinshuvudstad \u00e4r Zwolle, men den st\u00f6rsta staden \u00e4r Enschede."
    },
    "270451": {
        "pageid": 270451,
        "ns": 0,
        "title": "Caroli kyrka",
        "extract": "Caroli kyrka - uttalas [c\u00e1roli) - kan syfta p\u00e5:\n\nCaroli kyrka, Bor\u00e5s\nCaroli kyrka, Malm\u00f6\nCaroli kyrka, Varberg"
    },
    "591026": {
        "pageid": 591026,
        "ns": 0,
        "title": "Gl\u00f6dstift",
        "extract": "Gl\u00f6dstift anv\u00e4nds i f\u00f6rbr\u00e4nningsmotorer f\u00f6r att ant\u00e4nda eller underl\u00e4tta ant\u00e4ndningen av br\u00e4nslet. Se t\u00e4ndsystem."
    },
    "1068231": {
        "pageid": 1068231,
        "ns": 0,
        "title": "Landskrona museum",
        "extract": "Landskrona museum har samlingar och utst\u00e4llningar som beskriver h\u00e4ndelser och personer i Landskronas historia. F\u00f6rutom basutst\u00e4llningar visas flera tillf\u00e4lliga utst\u00e4llningar varje \u00e5r. I museets faktarum, Minnesbanken, finns kommunens minnen och dess historia samlad. Under v\u00e5r och h\u00f6st erbjuds ett varierat program. Visningar, f\u00f6redrag, musikunderh\u00e5llning, debatter mm. Barnen tar stor plats p\u00e5 museet och samarbetet med skolan \u00e4r omfattande. Atelj\u00e9 Nell, en plats f\u00f6r kreativt skapande, \u00e4r \u00f6ppen under helger och skollov, ofta med en pedagog som hj\u00e4lper till och inspirerar. P\u00e5 sommaren brukar Atelj\u00e9 Nell flytta utomhus, exempelvis till Rothoffs museikoloni, Teaterparken eller Slottsparken.\nMuseet ligger vid R\u00e5dhustorget i 1700-talsbyggnaden Adolf Fredriks kasern. 1933 k\u00f6pte Landskrona stad kasernen och inrymde under m\u00e5nga \u00e5r olika f\u00f6reningars verksamheter. 1934 flyttade Landskrona museum in i de \u00f6vre v\u00e5ningarna och sedan 1976 i hela byggnaden. Adolf Fredriks kasern \u00e4r f\u00f6rklarat som byggnadsminne.\nMuseet har tre basutst\u00e4llningar som ber\u00e4ttar om Landskrona stads historia. 1413 - Stad i ny tid tar utg\u00e5ngspunkt i n\u00e4r Erik av Pommern grundade staden, Nya staden ber\u00e4ttar om 1700-talets storslagna dr\u00f6mmar och En Arbetets stad som visar industri och handel fr\u00e5n 1800-talet fram till 1900-talsets f\u00f6rsta decennier. Utst\u00e4llningen M\u00e4nniskor som vi tar oss \u00e5tta tusen \u00e5r tillbaka i tiden, h\u00e4r finns sp\u00e4nnande fynd fr\u00e5n utgr\u00e4vningar \u00f6ster om staden. Man kan ocks\u00e5 se en basutst\u00e4llning med verk av Carl Fredrik Reutersw\u00e4rd samt en lekutst\u00e4llning f\u00f6r sm\u00e5 barn, Tr\u00e4dg\u00e5rdslandet, d\u00e4r man kan leka i aff\u00e4ren, kratta l\u00f6v och plocka mor\u00f6tter. Systrarna och deras brudkistor \u00e4r en textil utst\u00e4llning med b\u00e5de vita linnelakan och f\u00e4rgsprakande filtar. Den nyaste basutst\u00e4llningen heter Reklam! och tar upp fr\u00e5gor som hur reklam p\u00e5verkar oss och v\u00e5r tid, men ocks\u00e5 hur samh\u00e4llstrender och aktuella skeenden p\u00e5verkar reklamen."
    },
    "1425646": {
        "pageid": 1425646,
        "ns": 0,
        "title": "Henri Delaborde",
        "extract": "Henri Delaborde, f\u00f6dd 1811, d\u00f6d 1899, var en fransk greve, konstn\u00e4r och konsthistoriker. Han var son till generalen Henri-Fran\u00e7ois Delaborde och far till historikern Henri-Fran\u00e7ois Delaborde. \nDelaborde \u00e4gnade sig i yngre \u00e5r \u00e5t m\u00e5leriet, och var 1858-85 chef f\u00f6r kopparstickskabinettet vid Biblioth\u00e8que nationale och blev 1874 st\u00e4ndig sekreterare vid Acad\u00e9mie des Beaux-Arts, vars historia han utgav 1891. Delaborde skrev bland annat monografier \u00f6ver Jean-Auguste-Dominique Ingres (1870)och Marcantonio Raimondi (1878)."
    },
    "1601958": {
        "pageid": 1601958,
        "ns": 0,
        "title": "No\u00ebl-Cerneux",
        "extract": "No\u00ebl-Cerneux \u00e4r en kommun i departementet Doubs i regionen Bourgogne-Franche-Comt\u00e9 i \u00f6stra Frankrike. Kommunen ligger i kantonen Le Russey som tillh\u00f6r arrondissementet Pontarlier. \u00c5r 2021 hade No\u00ebl-Cerneux 456 inv\u00e5nare."
    },
    "1768112": {
        "pageid": 1768112,
        "ns": 0,
        "title": "Hydnangium aurantiacum",
        "extract": "Hydnangium aurantiacum \u00e4r en svampart som beskrevs av R. Heim & Malen\u00e7on 1934. Hydnangium aurantiacum ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Hydnangium och familjen Hydnangiaceae.   Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "2361596": {
        "pageid": 2361596,
        "ns": 0,
        "title": "Delma australis",
        "extract": "Delma australis \u00e4r en \u00f6dleart som beskrevs av  Arnold Girard Kluge 1974. Delma australis ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Delma och familjen fenfotingar. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life.\nArten f\u00f6rekommer i Australien. Den saknas bara i delstaten Queensland och p\u00e5 Tasmanien. Honor l\u00e4gger \u00e4gg. Denna \u00f6dla lever i savanner, andra gr\u00e4smarker och buskskogar. Den hittas ofta vid fuktigare st\u00e4llen \u00e4n andra sl\u00e4ktmedlemmar. Typisk \u00e4r v\u00e4xter av sl\u00e4ktet Spinifex. I v\u00e4stra delen av utbredningsomr\u00e5det bes\u00f6ks \u00e4ven tr\u00e4dgrupper.\nF\u00f6r best\u00e5ndet \u00e4r inga hot k\u00e4nda. Hela populationen bed\u00f6ms som stabil. IUCN kategoriserar arten globalt som livskraftig (LC)."
    },
    "2524207": {
        "pageid": 2524207,
        "ns": 0,
        "title": "Maydenoptila cuneola",
        "extract": "Maydenoptila cuneola \u00e4r en nattsl\u00e4ndeart som beskrevs av Arturs Neboiss 1977. Maydenoptila cuneola ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Maydenoptila och familjen sm\u00e5nattsl\u00e4ndor. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "2699736": {
        "pageid": 2699736,
        "ns": 0,
        "title": "Vutina sexmaculata",
        "extract": "Vutina sexmaculata \u00e4r en insektsart som f\u00f6rst beskrevs av Victor Antoine Signoret 1862.  Vutina sexmaculata ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Vutina och familjen Nogodinidae. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "2859401": {
        "pageid": 2859401,
        "ns": 0,
        "title": "Canodia carmelitoides",
        "extract": "Canodia carmelitoides \u00e4r en fj\u00e4rilsart som beskrevs av Achille Guen\u00e9e 1852. Canodia carmelitoides ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Canodia och familjen tandspinnare. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "3499335": {
        "pageid": 3499335,
        "ns": 0,
        "title": "Anthophora bisulca",
        "extract": "Anthophora bisulca \u00e4r en biart som beskrevs av P\u00e9rez 1895. Anthophora bisulca ing\u00e5r i sl\u00e4ktet p\u00e4lsbin, och familjen l\u00e5ngtungebin. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "4063020": {
        "pageid": 4063020,
        "ns": 0,
        "title": "Astrotricha latifolia",
        "extract": "Astrotricha latifolia \u00e4r en araliav\u00e4xtart som beskrevs av George Bentham. Astrotricha latifolia ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Astrotricha och familjen Araliaceae. Inga underarter finns listade."
    },
    "4447795": {
        "pageid": 4447795,
        "ns": 0,
        "title": "Primula barbicalyx",
        "extract": "Primula barbicalyx \u00e4r en vivev\u00e4xtart som beskrevs av Charles Henry Wright. Primula barbicalyx ing\u00e5r i sl\u00e4ktet vivor, och familjen vivev\u00e4xter. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "4596639": {
        "pageid": 4596639,
        "ns": 0,
        "title": "Ancistrothyrsus tessmannii",
        "extract": "Ancistrothyrsus tessmannii \u00e4r en passionsblomsv\u00e4xtart som beskrevs av Hermann August Theodor Harms. Ancistrothyrsus tessmannii ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Ancistrothyrsus och familjen passionsblomsv\u00e4xter. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "4956595": {
        "pageid": 4956595,
        "ns": 0,
        "title": "Marine Expeditionary Unit",
        "extract": "En Marine Expeditionary Unit (MEU, tidigare kallad Marine Amphibious Unit, MAU) \u00e4r amerikanska marink\u00e5rens minsta sj\u00e4lvst\u00e4ndiga stridsf\u00f6rband. En MEU \u00e4r en snabbinsatsstyrka av regementes storlek som snabbt kan s\u00e4ttas in om en kris uppkommer. De ing\u00e5ende delarna \u00e4r detacherade fr\u00e5n sina respektive enheter f\u00f6r att ing\u00e5 i MEU:n. Den totala styrkan uppg\u00e5r till cirka 2 200 man under bef\u00e4l av en \u00f6verste."
    },
    "6002862": {
        "pageid": 6002862,
        "ns": 0,
        "title": "Tore Lagergren",
        "extract": "Tore Ejnar Lagergren, f\u00f6dd 6 augusti 1907 i Kristinehamn, d\u00f6d 26 februari 1995, var en svensk tecknare, illustrat\u00f6r och musiker. \nHan var son till postm\u00e4staren Helmer Lagergren och Ellen Matilda Norman.\nLagergren studerade vid Tekniska skolan i Stockholm, Reimann Kunstschule i Berlin, Art Student League i New York samt f\u00f6r Hugo Steiner-Prag vid Skolan f\u00f6r bok- och reklamkonst i Stockholm. Lagergren har varit verksam som illustrat\u00f6r och har tecknat en stor m\u00e4ngd not och bokomslag. \nHan bildade 1925 tillsammans med yrkesmusiker fr\u00e5n Bodens musikk\u00e5rer dansorkestern Stumbling Band som spelade i olika sammanhang runt om i Norrbotten, 1936 b\u00f6rjade intresset slockna f\u00f6r jazz och Lagergren gick helt in f\u00f6r den seri\u00f6sa musiken. Under 4 \u00e5rs tid tog han pianolektioner f\u00f6r Ragnar Alth\u00e9n och senare f\u00f6r Stig Ribbing som gjorde honom bekant med den klassiska repertoaren. \nSom tonss\u00e4ttare har han bland annat tonsatt n\u00e5gra av Helmer Grundstr\u00f6m dikter. Bland Lagergrens \u00f6vriga melodier kan n\u00e4mnas tangon Alltid, insjungen av Nils Jolinder till Karl-Ewerts text och Seskar\u00f6-hambo, p\u00e5 skiva med Karl Gr\u00f6nstedts orkester. Som textf\u00f6rfattare skrev han bland annat texten till visan Kaffet\u00e5ren som var med i filmen Sunes sommar 1993. Tore Lagergren \u00e4r begravd p\u00e5 Husby kyrkog\u00e5rd."
    },
    "6129760": {
        "pageid": 6129760,
        "ns": 0,
        "title": "Saglek Bay",
        "extract": "Saglek Bay \u00e4r en vik i Kanada.   Den ligger i provinsen Newfoundland och Labrador, i den \u00f6stra delen av landet, 1 700 km nordost om huvudstaden Ottawa.\nTrakten runt Saglek Bay \u00e4r n\u00e4ra nog obefolkad, med mindre \u00e4n tv\u00e5 inv\u00e5nare per kvadratkilometer."
    },
    "6183114": {
        "pageid": 6183114,
        "ns": 0,
        "title": "Estero del Rosario",
        "extract": "Estero del Rosario \u00e4r ett vattendrag i Chile.   Det ligger i regionen Regi\u00f3n de Valpara\u00edso, i den s\u00f6dra delen av landet, 100 km v\u00e4ster om huvudstaden Santiago de Chile. Estero del Rosario ligger vid sj\u00f6n Laguna de C\u00f3rdoba.\nRunt Estero del Rosario \u00e4r det i huvudsak t\u00e4tbebyggt. Runt Estero del Rosario \u00e4r det ganska t\u00e4tbefolkat, med 108 inv\u00e5nare per kvadratkilometer."
    },
    "6353296": {
        "pageid": 6353296,
        "ns": 0,
        "title": "Teunz",
        "extract": "Teunz \u00e4r en kommun och ort i Landkreis Schwandorf i Regierungsbezirk Oberpfalz i f\u00f6rbundslandet Bayern i Tyskland. \nKommunen ing\u00e5r i kommunalf\u00f6rbundet Oberviechtach tillsammans med k\u00f6pingen Winklarn och kommunerna Gleiritsch och Niedermurach."
    },
    "149384": {
        "pageid": 149384,
        "ns": 0,
        "title": "Gunnar Lange",
        "extract": "Nils Gunnar Lange, f\u00f6dd 9 mars 1909 i Stockholm, d\u00f6d 16 september 1976 i Bromma, var en svensk politiker (s), Sveriges handelsminister 1955\u20131970."
    },
    "1622996": {
        "pageid": 1622996,
        "ns": 0,
        "title": "Vitalie Gru\u0219ac",
        "extract": "Vitalie Gru\u0219ac, f\u00f6dd 11 september 1977, \u00e4r en moldavisk boxare som tog OS-brons i welterviktsboxning 2000 i Sydney. Han deltog \u00e4ven i welterviktsboxningen 2004 i Aten och \u00e5terigen 2008 i Peking."
    },
    "1741332": {
        "pageid": 1741332,
        "ns": 0,
        "title": "Phyllachora conspurcata",
        "extract": "Phyllachora conspurcata \u00e4r en svampart som f\u00f6rst beskrevs av Miles Joseph Berkeley, och fick sitt nu g\u00e4llande namn av Pier Andrea Saccardo 1883. Phyllachora conspurcata ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Phyllachora och familjen Phyllachoraceae.   Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "1938551": {
        "pageid": 1938551,
        "ns": 0,
        "title": "Obanella allanae",
        "extract": "Obanella allanae \u00e4r en sn\u00e4ckart som beskrevs av Dell 1952. Obanella allanae ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Obanella och familjen punktsn\u00e4ckor. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "2547535": {
        "pageid": 2547535,
        "ns": 0,
        "title": "Hystrichopsylla schefferi",
        "extract": "Hystrichopsylla schefferi \u00e4r en loppart som beskrevs av Chapin 1919. Hystrichopsylla schefferi ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Hystrichopsylla och familjen mullvadsloppor. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "2566038": {
        "pageid": 2566038,
        "ns": 0,
        "title": "Zygonoides fraseri",
        "extract": "Zygonoides fraseri \u00e4r en trollsl\u00e4ndeart som f\u00f6rst beskrevs av Elliot C.G. Pinhey 1956.  Zygonoides fraseri ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Zygonoides och familjen segeltrollsl\u00e4ndor. IUCN kategoriserar arten globalt som livskraftig. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "2820919": {
        "pageid": 2820919,
        "ns": 0,
        "title": "Aricia nevadensis",
        "extract": "Aricia nevadensis \u00e4r en fj\u00e4rilsart som beskrevs av Charles Oberth\u00fcr 1910. Aricia nevadensis ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Aricia och familjen juvelvingar. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "2824091": {
        "pageid": 2824091,
        "ns": 0,
        "title": "Phasis palmus",
        "extract": "Phasis palmus \u00e4r en fj\u00e4rilsart som beskrevs av Pieter Cramer 1782. Phasis palmus ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Phasis och familjen juvelvingar. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "2955377": {
        "pageid": 2955377,
        "ns": 0,
        "title": "Alcis aeglophanes",
        "extract": "Alcis aeglophanes \u00e4r en fj\u00e4rilsart som beskrevs av Louis Beethoven Prout 1926. Alcis aeglophanes ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Alcis och familjen m\u00e4tare. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "2988525": {
        "pageid": 2988525,
        "ns": 0,
        "title": "Euploea laurentia",
        "extract": "Euploea laurentia \u00e4r en fj\u00e4rilsart som beskrevs av Hans Fruhstorfer 1910. Euploea laurentia ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Euploea och familjen praktfj\u00e4rilar. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "3159625": {
        "pageid": 3159625,
        "ns": 0,
        "title": "Dolichopeza corybantes",
        "extract": "Dolichopeza corybantes \u00e4r en tv\u00e5vingeart som beskrevs av Alexander 1956. Dolichopeza corybantes ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Dolichopeza och familjen storharkrankar. \nArtens utbredningsomr\u00e5de \u00e4r Uganda. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "3392216": {
        "pageid": 3392216,
        "ns": 0,
        "title": "Actinoptera abdita",
        "extract": "Actinoptera abdita \u00e4r en tv\u00e5vingeart som beskrevs av Munro 1957. Actinoptera abdita ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Actinoptera och familjen borrflugor. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "3526393": {
        "pageid": 3526393,
        "ns": 0,
        "title": "Ascogaster gibbosa",
        "extract": "Ascogaster gibbosa \u00e4r en stekelart som beskrevs av Tang och Marsh 1994. Ascogaster gibbosa ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Ascogaster och familjen bracksteklar. Inga underarter finns listade."
    },
    "3603476": {
        "pageid": 3603476,
        "ns": 0,
        "title": "Heteronyx substriatus",
        "extract": "Heteronyx substriatus \u00e4r en skalbaggsart som beskrevs av Macleay 1871. Heteronyx substriatus ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Heteronyx och familjen Melolonthidae. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "3762133": {
        "pageid": 3762133,
        "ns": 0,
        "title": "Hesperophanes erosus",
        "extract": "Hesperophanes erosus \u00e4r en skalbaggsart som beskrevs av Charles Joseph Gahan 1894. Hesperophanes erosus ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Hesperophanes och familjen l\u00e5nghorningar. \nArtens utbredningsomr\u00e5de \u00e4r Burma. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "3958684": {
        "pageid": 3958684,
        "ns": 0,
        "title": "The August 6th PDB",
        "extract": "The August 6th PDB \u00e4r det dokument som presenterades f\u00f6r presidentens George W Bush vid den dagliga genomg\u00e5ng 6 augusti 2001. Dokument blev offentligt i samband med 11 septemberkommissionens f\u00f6rh\u00f6r 2003. Dokumentet varnar om en kommande attack f\u00f6rberedd av Usama Bin Ladin p\u00e5 amerikansk mark. Detta var 36 dagar f\u00f6re 11 september-attackerna. George W Bush uttryckte i efterhand att han var n\u00f6jd \u00f6ver att FBI utredde \u00e4rendet, och d\u00e4rav inte k\u00e4nde n\u00e5gon st\u00f6rre oro \u00f6ver varningen. Dokumentet sl\u00e4pptes efter p\u00e5tryckningar fr\u00e5n allm\u00e4nheten 2004."
    },
    "4399042": {
        "pageid": 4399042,
        "ns": 0,
        "title": "Trigonotis robusta",
        "extract": "Trigonotis robusta \u00e4r en str\u00e4vbladig v\u00e4xtart som f\u00f6rst beskrevs av Ivan Murray Johnston, och fick sitt nu g\u00e4llande namn av Ivan Murray Johnston. Trigonotis robusta ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Trigonotis och familjen str\u00e4vbladiga v\u00e4xter. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "5153478": {
        "pageid": 5153478,
        "ns": 0,
        "title": "Weaver Peninsula",
        "extract": "Weaver Peninsula \u00e4r en udde i Antarktis. Den ligger i Sydshetlands\u00f6arna. Argentina, Chile och Storbritannien g\u00f6r anspr\u00e5k p\u00e5 omr\u00e5det.\nTerr\u00e4ngen in\u00e5t land \u00e4r kuperad \u00e5t nordost, men \u00e5t sydv\u00e4st \u00e4r den platt. Havet \u00e4r n\u00e4ra Weaver Peninsula \u00e5t sydv\u00e4st. Den h\u00f6gsta punkten i n\u00e4rheten \u00e4r Potrzebowski Peak, 300 meter \u00f6ver havet, 1,5 kilometer nordost om Weaver Peninsula. Trakten \u00e4r glest befolkad. N\u00e4rmaste befolkade plats \u00e4r Escudero Station, 8,9 kilometer v\u00e4ster om Weaver Peninsula."
    },
    "6462103": {
        "pageid": 6462103,
        "ns": 0,
        "title": "Rutu m\u00e4gi",
        "extract": "Rutu m\u00e4gi \u00e4r en kulle i Estland.   Den ligger i landskapet Viljandimaa, i den s\u00f6dra delen av landet, 160 km s\u00f6der om huvudstaden Tallinn. Toppen p\u00e5 Rutu m\u00e4gi \u00e4r 153 meter \u00f6ver havet.\nTerr\u00e4ngen runt Rutu m\u00e4gi \u00e4r huvudsakligen platt. Den h\u00f6gsta punkten i n\u00e4rheten \u00e4r 160 meter \u00f6ver havet, 4,9 km nordost om Rutu m\u00e4gi. Runt Rutu m\u00e4gi \u00e4r det mycket glesbefolkat, med 7 inv\u00e5nare per kvadratkilometer. N\u00e4rmaste st\u00f6rre samh\u00e4lle \u00e4r T\u00f5rva, 17,1 km \u00f6ster om Rutu m\u00e4gi. I omgivningarna runt Rutu m\u00e4gi v\u00e4xer i huvudsak blandskog."
    },
    "6488409": {
        "pageid": 6488409,
        "ns": 0,
        "title": "Quijorna",
        "extract": "Quijorna kan syfta p\u00e5 f\u00f6ljande platser:"
    },
    "169707": {
        "pageid": 169707,
        "ns": 0,
        "title": "Jingle Bells",
        "extract": "Jingle Bells \u00e4r en juls\u00e5ng p\u00e5 engelska skriven av James Lord Pierpont, och ursprungligen publicerad under titeln The One Horse Open Sleigh. S\u00e5ngen var avsedd att sjungas till Thanksgiving  i en kyrka i Boston i delstaten Massachusetts i USA. Den blev popul\u00e4r och sj\u00f6ngs igen samma jul. Refr\u00e4ngens melodi var inte riktigt likadan d\u00e5, och man vet inte vem som \u00e4ndrade den. S\u00e5ngen, som handlar om en sl\u00e4df\u00e4rd, har sedan blivit juls\u00e5ng. Trots att det aldrig n\u00e4mns, t\u00e4nker sig m\u00e5nga m\u00e4nniskor att sl\u00e4den \u00e4r p\u00e5 v\u00e4g till eller fr\u00e5n julottan.[k\u00e4lla beh\u00f6vs]\nS\u00e5ngen skrevs 1850, och upphovsr\u00e4ttsskyddades den 16 september 1857.\nS\u00e5ngens tema p\u00e5minner om s\u00e5ngerna om flickor och bilar i slutet av 1950-talet och b\u00f6rjan av 1960-talet, som Chuck Berry's \"Maybellene\" fr\u00e5n 1955 och The Beach Boys \"Fun, Fun, Fun\" fr\u00e5n 1964. H\u00e4st och sl\u00e4de var 1857 ett viktigt transportmedel, precis som bilen 100 \u00e5r senare.\nS\u00e5ngen finns \u00f6versatt till flera spr\u00e5k, och den mest k\u00e4nda svenskspr\u00e5kiga \u00f6vers\u00e4ttningen, Bj\u00e4llerklang, gjordes av Eric Sandstr\u00f6m och G\u00f6sta Westerberg . Den finns \u00e4ven inspelad av bland andra Harmony Sisters (1948) , Lili & Susie (1990) , Lotta Engberg (1992)  och Sanna Nielsen (1997)."
    },
    "1430626": {
        "pageid": 1430626,
        "ns": 0,
        "title": "G\u00f6sta Jacobsson (direkt\u00f6r)",
        "extract": "G\u00f6sta Jacobsson (i riksdagen kallad Jacobsson i Malm\u00f6), f\u00f6dd 30 april 1904 i Ystad, d\u00f6d 25 februari 1989 i Malm\u00f6 S:t Pauli f\u00f6rsamling, var en svensk direkt\u00f6r och politiker (h\u00f6ger).  \nJacobsson blev juris kandidat 1927 och genomf\u00f6rde tingstj\u00e4nstg\u00f6ring 1927\u20131930. Han var amanuens vid Kommerskollegium 1930\u20131936, sekreterare vid Sk\u00e5nes Handelskammare fr\u00e5n 1936 och verkst\u00e4llande direkt\u00f6r d\u00e4r 1950\u20131969. Han var ledamot av riksdagens f\u00f6rsta kammare fr\u00e5n 1961 och svensk delegat i Europar\u00e5det fr\u00e5n 1966. Han var ledamot av Malm\u00f6 stadsfullm\u00e4ktige 1947\u20131962, hamndirektionen fr\u00e5n 1943 (vice ordf\u00f6rande 1960\u20131970) och vice ordf\u00f6rande i dr\u00e4tselkammaren 1953\u20131954. Han var \u00e4ven styrelseledamot i Sj\u00f6f\u00f6rs\u00e4krings AB \u00d6resund, Malm\u00f6 sparbank Bikupan och AB Carl Engstr\u00f6m. G\u00f6sta Jacobsson \u00e4r begravd p\u00e5 \u00d6stra kyrkog\u00e5rden i Malm\u00f6."
    },
    "2346428": {
        "pageid": 2346428,
        "ns": 0,
        "title": "Lycodon capucinus",
        "extract": "Lycodon capucinus \u00e4r en ormart som beskrevs av Boie 1827. Lycodon capucinus ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Lycodon och familjen snokar. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life.\nArten f\u00f6rekommer i Sydostasien fr\u00e5n syd\u00f6stra Kina \u00f6ver Malackahalv\u00f6n och Filippinerna till Timor. Den lever i fuktiga tropiska skogar i l\u00e5glandet. Dessutom bes\u00f6ks odlingsmark, byar och st\u00e4der. Individerna \u00e4r nattaktiva och de vistas p\u00e5 marken eller kl\u00e4ttrar i tr\u00e4d. Lycodon capucinus jagar fr\u00e4mst \u00f6dlor. Honor l\u00e4gger \u00e4gg.\nF\u00f6r best\u00e5ndet \u00e4r inga hot k\u00e4nda. Ibland d\u00f6das individer av personer som av misstag antar att Lycodon capucinus \u00e4r giftig. IUCN kategoriserar arten globalt som livskraftig."
    },
    "2669515": {
        "pageid": 2669515,
        "ns": 0,
        "title": "Acutaspis reniformis",
        "extract": "Acutaspis reniformis \u00e4r en insektsart som f\u00f6rst beskrevs av Cockerell 1897.  Acutaspis reniformis ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Acutaspis och familjen pansarsk\u00f6ldl\u00f6ss. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "2729561": {
        "pageid": 2729561,
        "ns": 0,
        "title": "Kamaza garbata",
        "extract": "Kamaza garbata \u00e4r en insektsart som beskrevs av Irena Dworakowska 1993. Kamaza garbata ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Kamaza och familjen dv\u00e4rgstritar. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "2779549": {
        "pageid": 2779549,
        "ns": 0,
        "title": "N\u00e4tterh\u00f6vden",
        "extract": "N\u00e4tterh\u00f6vden \u00e4r en sj\u00f6 i Emmaboda kommun, Karlskrona kommun och Ronneby kommun i Sm\u00e5land och ing\u00e5r i N\u00e4ttraby\u00e5ns huvudavrinningsomr\u00e5de. Sj\u00f6n \u00e4r 4,3 meter djup, har en yta p\u00e5 1,93 kvadratkilometer och befinner sig 104,1 meter \u00f6ver havet. Vid provfiske har bland annat abborre, braxen, g\u00e4dda och l\u00f6ja f\u00e5ngats i sj\u00f6n."
    },
    "3283765": {
        "pageid": 3283765,
        "ns": 0,
        "title": "Leptogaster insularis",
        "extract": "Leptogaster insularis \u00e4r en tv\u00e5vingeart som beskrevs av Emile Janssens 1954. Leptogaster insularis ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Leptogaster och familjen rovflugor. \nArtens utbredningsomr\u00e5de \u00e4r Madagaskar. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "3514663": {
        "pageid": 3514663,
        "ns": 0,
        "title": "Platygaster pappi",
        "extract": "Platygaster pappi \u00e4r en stekelart som beskrevs av Peter Neerup Buhl 2004. Platygaster pappi ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Platygaster och familjen gallmyggesteklar. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "3519839": {
        "pageid": 3519839,
        "ns": 0,
        "title": "Opius mongolaltaiensis",
        "extract": "Opius mongolaltaiensis \u00e4r en stekelart som beskrevs av Fischer 1991. Opius mongolaltaiensis ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Opius och familjen bracksteklar. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "3533646": {
        "pageid": 3533646,
        "ns": 0,
        "title": "Orgilus bifasciatus",
        "extract": "Orgilus bifasciatus \u00e4r en stekelart som beskrevs av Turner 1922. Orgilus bifasciatus ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Orgilus och familjen bracksteklar. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "3636297": {
        "pageid": 3636297,
        "ns": 0,
        "title": "Incala setosella",
        "extract": "Incala setosella \u00e4r en skalbaggsart som beskrevs av Moser 1913. Incala setosella ing\u00e5r i sl\u00e4ktet Incala och familjen Cetoniidae. Inga underarter finns listade i Catalogue of Life."
    },
    "4971821": {
        "pageid": 4971821,
        "ns": 0,
        "title": "Sven-\u00d6jvind Swahn",
        "extract": "Sven-\u00d6jvind Viktor Samuel Swahn, f\u00f6dd 18 december 1897 i Karlskrona stadsf\u00f6rsamling i Blekinge l\u00e4n, d\u00f6d 14 mars 1955 i samma f\u00f6rsamling, var en svensk folkskoll\u00e4rare, f\u00f6rfattare och radioman.\nSwahn avlade folkskoll\u00e4rarexamen i V\u00e4xj\u00f6 1919. Han utvecklade vid sidan av sin l\u00e4rarg\u00e4rning ett omfattande f\u00f6rfattarskap med anknytning till Karlskrona och Blekinge. Utom skrifter av kulturhistoriskt intresse har han skrivit ett tiotal verk i anslutning till f\u00f6retagsjubileer samt under pseudonym p\u00e5 karlskronadialekt diktsamlingen Bj\u00f6rkholmsballader. Flera skrifter har efter hans d\u00f6d utgivits i nya upplagor.\nFr\u00e5n 1941 var Swahn ombud f\u00f6r Radiotj\u00e4nst, nuvarande Sveriges Radio, i Karlskrona och medverkade dels som hall\u00e5man, dels med egna program och reportage."
    },
    "6354831": {
        "pageid": 6354831,
        "ns": 0,
        "title": "Rollshausen",
        "extract": "Rollshausen \u00e4r en kommun och ort i Landkreis G\u00f6ttingen i f\u00f6rbundslandet Niedersachsen i Tyskland.\nKommunen ing\u00e5r i kommunalf\u00f6rbundet Samtgemeinde Gieboldehausen tillsammans med ytterligare nio kommuner."
    },
    "6764299": {
        "pageid": 6764299,
        "ns": 0,
        "title": "Kalasaari (\u00f6 i Kymmenedalen)",
        "extract": "Kalasaari \u00e4r en \u00f6 i Finland. Den ligger i sj\u00f6n Konnivesi och i kommunen Itis i den ekonomiska regionen  Kouvola ekonomiska region  och landskapet Kymmenedalen, i den s\u00f6dra delen av landet, 120 km nordost om huvudstaden Helsingfors. \u00d6ns area \u00e4r 3 hektar och dess st\u00f6rsta l\u00e4ngd \u00e4r 300 meter i nord-sydlig riktning."
    },
    "6774814": {
        "pageid": 6774814,
        "ns": 0,
        "title": "Pieni-Lintunen",
        "extract": "Pieni-Lintunen \u00e4r en \u00f6 i Finland. Den ligger i sj\u00f6n Saittaj\u00e4rvi och i kommunen Kuopio i den ekonomiska regionen  Kuopio ekonomiska region  och landskapet Norra Savolax, i den centrala delen av landet, 300 km norr om huvudstaden Helsingfors. \u00d6ns area \u00e4r 2,9 hektar och dess st\u00f6rsta l\u00e4ngd \u00e4r 380 meter i syd\u00f6st-nordv\u00e4stlig riktning."
    },
    "6949518": {
        "pageid": 6949518,
        "ns": 0,
        "title": "Fusha, Zhongshan",
        "extract": "Fusha (kinesiska: \u961c\u6c99) \u00e4r en k\u00f6pinghuvudort i Kina. Den ligger i provinsen Guangdong, i den s\u00f6dra delen av landet, omkring 53 kilometer s\u00f6der om provinshuvudstaden Guangzhou. Antalet inv\u00e5nare \u00e4r 57 644. Befolkningen best\u00e5r av 26 172 kvinnor och 31 472 m\u00e4n. Barn under 15 \u00e5r utg\u00f6r 13,0 %, vuxna 15-64 \u00e5r 81 %, och \u00e4ldre \u00f6ver 65 \u00e5r 4,0 %.\nRunt Fusha \u00e4r det mycket t\u00e4tbefolkat, med 1 692 inv\u00e5nare per kvadratkilometer. N\u00e4rmaste st\u00f6rre samh\u00e4lle \u00e4r Zhongshan, 15,8 km s\u00f6der om Fusha. Trakten runt Fusha best\u00e5r till st\u00f6rsta delen av jordbruksmark.\nGenomsnittlig \u00e5rsnederb\u00f6rd \u00e4r 2 208 millimeter. Den regnigaste m\u00e5naden \u00e4r maj, med i genomsnitt 399 mm nederb\u00f6rd, och den torraste \u00e4r januari, med 32 mm nederb\u00f6rd."
    },
    "7914744": {
        "pageid": 7914744,
        "ns": 0,
        "title": "Miguel Hidalgo N\u00famero Dos",
        "extract": "Miguel Hidalgo N\u00famero Dos \u00e4r en ort i Mexiko.   Den ligger i kommunen Tonal\u00e1 och delstaten Chiapas, i den syd\u00f6stra delen av landet, 700 km sydost om huvudstaden Mexico City. Miguel Hidalgo N\u00famero Dos ligger 8 meter \u00f6ver havet och antalet inv\u00e5nare \u00e4r 678.\nTerr\u00e4ngen runt Miguel Hidalgo N\u00famero Dos \u00e4r mycket platt. Havet \u00e4r n\u00e4ra Miguel Hidalgo N\u00famero Dos \u00e5t sydv\u00e4st. Den h\u00f6gsta punkten i n\u00e4rheten \u00e4r Cerro La Soledad, 619 meter \u00f6ver havet, 18,9 km nordost om Miguel Hidalgo N\u00famero Dos. Runt Miguel Hidalgo N\u00famero Dos \u00e4r det ganska glesbefolkat, med 50 inv\u00e5nare per kvadratkilometer. N\u00e4rmaste st\u00f6rre samh\u00e4lle \u00e4r Tonal\u00e1, 16,3 km norr om Miguel Hidalgo N\u00famero Dos. Omgivningarna runt Miguel Hidalgo N\u00famero Dos \u00e4r en mosaik av jordbruksmark och naturlig v\u00e4xtlighet."
    },
    "8440380": {
        "pageid": 8440380,
        "ns": 0,
        "title": "Tetsuya Nishiwaki",
        "extract": "Tetsuya Nishiwaki (\u897f\u8107 \u5fb9\u4e5f, Nishiwaki Tetsuya?), f\u00f6dd 22 maj 1977 i Chiba prefektur, \u00e4r en japansk f\u00f6re detta fotbollsspelare.\nNishiwaki b\u00f6rjade sin karri\u00e4r 2000 i Omiya Ardija. Han spelade 8 ligamatcher f\u00f6r klubben. Han avslutade karri\u00e4ren 2002."
    },
    "8655659": {
        "pageid": 8655659,
        "ns": 0,
        "title": "Whitley and Monkseaton",
        "extract": "Whitley and Monkseaton var en civil parish 1913\u20131974 n\u00e4r det uppgick i Whitley Bay (i North Tyneside) och Hartley (i Blyth Valley) unparished areas, i grevskapet Northumberland i England. Civil parish var bel\u00e4gen 13 km fr\u00e5n Newcastle upon Tyne och hade 36 517 inv\u00e5nare \u00e5r 1961. Det inkluderade Hartley, Monkseaton, Murton, Whitley Bay och Whitley Sands."
    },
    "8896943": {
        "pageid": 8896943,
        "ns": 0,
        "title": "\u00c9mile Carrara",
        "extract": "\u00c9mile Jean Joseph Carrara, f\u00f6dd den 11 januari 1925 i Argenteuil, d\u00f6d den 28 april 1992 i K\u00f6penhamn, var en fransk t\u00e4vlingscyklist. Hans st\u00f6rsta framg\u00e5ngar p\u00e5 landsv\u00e4g var segerarna i Grand Prix des Nations (ITT) 1944 och Crit\u00e9rium des As (motorpace) 1947, medan han p\u00e5 bana vann tio sexdagarslopp (fem av dem med Guy Lap\u00e9bie som partner) och blev fransk m\u00e4stare i individuellt f\u00f6rf\u00f6ljelselopp."
    }
}