{
    "20651": {
        "pageid": 20651,
        "ns": 0,
        "title": "Balan\u00e7a (desambigua\u00e7\u00e3o)",
        "extract": "Balan\u00e7a ou Balan\u00e7as pode referir-se a:\nBalan\u00e7a, instrumento de medida de massa\nOu ainda:\n\nBalan\u00e7a (Terras de Bouro), freguesia no concelho de Terras de Bouro, Portugal\nSerra da Balan\u00e7a, cadeia de montanhas no estado de Pernambuco, Brasil\nLibra (astrologia), um signo do zod\u00edaco\nLibra (constela\u00e7\u00e3o), uma constela\u00e7\u00e3o do zod\u00edaco"
    },
    "229343": {
        "pageid": 229343,
        "ns": 0,
        "title": "Escola de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica e Esporte da Universidade de S\u00e3o Paulo",
        "extract": "A Escola de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica e Esporte da Universidade de S\u00e3o Paulo (EEFEUSP) \u00e9 a primeira escola civil de educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica do Brasil e surgiu para atender o grande aumento na demanda de profissionais especializados para suportar o processo educativo da rede p\u00fablica de ensino."
    },
    "532772": {
        "pageid": 532772,
        "ns": 0,
        "title": "Aldea Salto",
        "extract": "Aldea Salto \u00e9 uma junta de governo da Entre R\u00edos, na Argentina."
    },
    "819219": {
        "pageid": 819219,
        "ns": 0,
        "title": "390 Alma",
        "extract": "Alma (asteroide 390) \u00e9 um asteroide da cintura principal com um di\u00e2metro de 23,74 quil\u00f3metros, a 2,3095347 UA. Possui uma excentricidade de 0,1292665 e um per\u00edodo orbital de 1 577,79 dias (4,32 anos).\nAlma tem uma velocidade orbital m\u00e9dia de 18,28829173 km/s e uma inclina\u00e7\u00e3o de 12,14515\u00ba.\nEste asteroide foi descoberto em 24 de Mar\u00e7o de 1894 por Guillaume Bigourdan."
    },
    "1150553": {
        "pageid": 1150553,
        "ns": 0,
        "title": "Instituto Hist\u00f3rico e Geogr\u00e1fico Paraibano",
        "extract": "O Instituto Hist\u00f3rico e Geogr\u00e1fico Paraibano, tamb\u00e9m conhecio pelo acr\u00f4nimo IHGP, \u00e9 uma institui\u00e7\u00e3o tem por finalidade promover e divulgar no \u00e2mbito do estado da Para\u00edba estudos, pareceres e pesquisas de hist\u00f3ria e geografia, bem como suas ci\u00eancias auxiliares e correlatas, contribuindo para um melhor conhecimento da realidade do estado. \nFoi criado em 7 de setembro de 1905 em reuni\u00e3o solene presidida pelo ent\u00e3o governador da Para\u00edba \u00c1lvaro Lopes Machado e teve como primeiro Presidente foi o deputado Francisco Ser\u00e1fico da N\u00f3brega."
    },
    "1360306": {
        "pageid": 1360306,
        "ns": 0,
        "title": "Bancroft (Michigan)",
        "extract": "Bancroft \u00e9 uma vila localizada no estado americano de Michigan, no Condado de Shiawassee."
    },
    "1733415": {
        "pageid": 1733415,
        "ns": 0,
        "title": "1881 na literatura",
        "extract": ""
    },
    "1788305": {
        "pageid": 1788305,
        "ns": 0,
        "title": "Comuna de Bisztynek",
        "extract": "Bisztynek (polaco: Gmina Bisztynek) \u00e9 uma gminy (comuna) na Pol\u00f3nia, na voivodia de V\u00e1rmia-Mas\u00faria e no condado de Bartoszycki. A sede do condado \u00e9 a cidade de Bisztynek.\nDe acordo com os censos de 2004, a comuna tem 6861 habitantes, com uma densidade 33,7 hab/km\u00b2."
    },
    "1832171": {
        "pageid": 1832171,
        "ns": 0,
        "title": "Latin jazz",
        "extract": "O Latin jazz (Jazz latino) \u00e9 um g\u00e9nero de jazz com ritmos latino-americanos. As duas principais categorias de Latin jazz s\u00e3o:\n\nAfro-Cuban jazz\u2014jazz ritmicamente baseado na m\u00fasica popular cubana, muitas vezes com uma se\u00e7\u00e3o r\u00edtmica empregando padr\u00f5es ostinato e / ou claves.\nAfro-Brazilian jazz\u2014incl\u00fai bossa nova e samba-jazz\nIsso est\u00e1 se tornando popular entre com Jazz fusion."
    },
    "2083661": {
        "pageid": 2083661,
        "ns": 0,
        "title": "Sistema Internacional de Refer\u00eancia Celeste",
        "extract": "O Sistema Internacional de Refer\u00eancia Celeste (ICRS, na sigla em ingl\u00eas) \u00e9 respons\u00e1vel pelo padr\u00e3o de refer\u00eancia celeste adotado pela Uni\u00e3o Astron\u00f3mica Internacional."
    },
    "2148603": {
        "pageid": 2148603,
        "ns": 0,
        "title": "Latin Lovers",
        "extract": "Latin Lovers (br: Meu Amor Brasileiro) \u00e9 um filme estadunidense de 1953. \u00c9 uma com\u00e9dia rom\u00e2ntica realizada pela MGM, dirigido por Mervyn LeRoy e escrito por Isobel Lennart. A trilha sonora \u00e9 de Nicholas Brodszky e o diretor de fotografia foi Joseph Ruttenberg."
    },
    "2523918": {
        "pageid": 2523918,
        "ns": 0,
        "title": "Partimpim Dois",
        "extract": "Partimpim Dois \u00e9 o oitavo \u00e1lbum de est\u00fadio da cantora e compositora porto-alegrense Adriana Calcanhotto e segundo \u00e1lbum sob o heter\u00f4nimo Adriana Partimpim."
    },
    "3037834": {
        "pageid": 3037834,
        "ns": 0,
        "title": "(37873) 1998 FM29",
        "extract": "1998 FM29 (asteroide 37873) \u00e9 um asteroide da cintura principal. Possui uma excentricidade de 0.20303920 e uma inclina\u00e7\u00e3o de 14.82992\u00ba.\nEste asteroide foi descoberto no dia 20 de mar\u00e7o de 1998 por LINEAR em Socorro."
    },
    "3203642": {
        "pageid": 3203642,
        "ns": 0,
        "title": "Musiqq",
        "extract": "Musiqq \u00e9 um duo da Let\u00f3nia que se formou em 2009. Em 23 de fevereiro de 2011, o duo ganhou a selec\u00e7\u00e3o nacional da Let\u00f3nia para o Festival Eurovis\u00e3o da Can\u00e7\u00e3o 2011 na Alemanha com a can\u00e7\u00e3o \"Angel in Disguise\".\nMusiqq \u00e9 composto por Marats Og\u013cez\u0146evs e Em\u012bls Balceris. Ganhou popularidade com os hits \"Klimata kontrole\", \"Abrakadabra\" e \"Dzim\u0161anas diena\". Marats Og\u013cez\u0146evs era conhecido anteriormente como compositor e cantor de hip-hop."
    },
    "3210002": {
        "pageid": 3210002,
        "ns": 0,
        "title": "S\u00e9rgio Estanislau do Amaral",
        "extract": "S\u00e9rgio Estanislau do Amaral (1925 \u2013 S\u00e3o Paulo, 18 de outubro de 1996) foi um ge\u00f3logo, pesquisador e professor universit\u00e1rio brasileiro. \nFoi membro do corpo docente do curso de Geologia da Faculdade de Filosofia, Ci\u00eancias e Letras da Universidade de S\u00e3o Paulo (USP) em 1959. Ap\u00f3s sua aposentadoria, foi tamb\u00e9m professor de geoci\u00eancias nos cursos Geologia, Geografia, Biologia e Ecologia da Universidade Estadual Paulista (UNESP), em Rio Claro."
    },
    "3577736": {
        "pageid": 3577736,
        "ns": 0,
        "title": "Giacomo Albanese",
        "extract": "Giacomo Albanese  (Geraci Siculo, 11 de julho de 1890 \u2014 S\u00e3o Paulo, 8 de junho de 1947) foi um matem\u00e1tico italiano, conhecido por suas contribui\u00e7\u00f5es em geometria alg\u00e9brica.\nAlbanese tornou-se professor da Universidade de S\u00e3o Paulo em 1936, vivendo em S\u00e3o Paulo at\u00e9 sua morte."
    },
    "5232379": {
        "pageid": 5232379,
        "ns": 0,
        "title": "Leigh Bardugo",
        "extract": "Leigh Bardugo (em hebreu: \u05dc\u05d9 \u05d1\u05e8\u05d3\u05d5\u05d2\u05d5; Jerusal\u00e9m, 6 de abril de 1975) \u00e9 uma escritora israelense, naturalizada norte-americana, de livros de fantasia, jovem/adulto. Ela \u00e9 mais conhecida por seus romances no Universo Grisha para o p\u00fablico juvenil, que incluem a trilogia Shadow and Bone, a duologia Six of Crows, a duologia King of Scars, e outros livros, com a adapta\u00e7\u00e3o Shadow and Bone pela Netflix."
    },
    "5473883": {
        "pageid": 5473883,
        "ns": 0,
        "title": "Gisela da Borgonha",
        "extract": "Gisela da Borgonha (1075 \u2013 ap\u00f3s 1133)  foi condessa consorte de Saboia pelo seu primeiro casamento com Humberto II de Saboia. Ap\u00f3s sua morte, se tornou marquesa consorte de Monferrato, atrav\u00e9s de seu casamento com Rain\u00e9rio I de Monferrato. \nEla foi a av\u00f3 materna do rei Lu\u00eds VII de Fran\u00e7a, e bisav\u00f3 paterna do rei Sancho I de Portugal."
    },
    "6854670": {
        "pageid": 6854670,
        "ns": 0,
        "title": "Agrilus fragilis",
        "extract": "Agrilus fragilis \u00e9 uma esp\u00e9cie de inseto do g\u00e9nero Agrilus, fam\u00edlia Buprestidae, ordem Coleoptera.\nFoi descrita cientificamente por Kerremans, 1893."
    },
    "7436869": {
        "pageid": 7436869,
        "ns": 0,
        "title": "Captain D's",
        "extract": "A Captain Ds, LLC. \u00e9 uma cadeia americana de restaurantes fast casual, especializada em frutos do mar e com sede em Nashville, Tennessee. A cadeia foi fundada como Mr. D's Seafood and Hamburgers por Raymond L. Danner Sr. em 15 de agosto de 1969, em Donelson, Tennessee. Atualmente, a cadeia \u00e9 propriedade da empresa de capital privado Centre Partners. O Captain D's tem mais de 500 estabelecimentos nos Estados Unidos."
    },
    "94295": {
        "pageid": 94295,
        "ns": 0,
        "title": "Arquivo Nacional da Torre do Tombo",
        "extract": "O Arquivo Nacional Torre do Tombo (ANTT) ou abreviadamente Torre do Tombo constitui o arquivo central de Portugal. Antigamente designado por Arquivo Geral do Reino, o ANTT \u00e9 atualmente uma unidade org\u00e2nica nuclear da Dire\u00e7\u00e3o-Geral do Livro, dos Arquivos e das Bibliotecas que se constitui como arquivo central do Estado Portugu\u00eas desde a Idade M\u00e9dia, tendo os seus primeiros Guardas-Mores sido, tamb\u00e9m, Cronistas-Mores do Reino de Portugal. Com mais de 600 anos, \u00e9 uma das mais antigas institui\u00e7\u00f5es portuguesas ainda ativas.\nAo longo dos s\u00e9culos, a conserva\u00e7\u00e3o dos seus documentos foi prejudicada por diversas circunst\u00e2ncias: mudan\u00e7as de local, inc\u00eandios, desvio de documentos para outros arquivos quando da Dinastia Filipina (1580-1640), o terramoto de 1755, a Guerra Peninsular, a transfer\u00eancia da corte portuguesa para o Brasil (1808-1821), e a Guerra Civil Portuguesa, entre outros.\nAtualmente constitui-se numa moderna institui\u00e7\u00e3o, aberta a pesquisadores e ao p\u00fablico em geral. Encontra-se atualmente localizado na Cidade Universit\u00e1ria de Lisboa, freguesia de Alvalade, em Lisboa, num edif\u00edcio projetado pelo arquiteto Ars\u00e9nio Cordeiro, classificado, desde 2012, como monumento de interesse p\u00fablico."
    },
    "161845": {
        "pageid": 161845,
        "ns": 0,
        "title": "Os Tr\u00eas Mosqueteiros Trapalh\u00f5es",
        "extract": "Os Tr\u00eas Mosquiteiros Trapalh\u00f5es \u00e9 um filme brasileiro de 1980, do g\u00eanero com\u00e9dia e aventura, dirigido por Adriano Stuart e estrelado pela trupe humor\u00edstica Os Trapalh\u00f5es. O filme teve loca\u00e7\u00f5es em Foz do Igua\u00e7u (Paran\u00e1), Manaus (Amazonas) e no Rio de Janeiro."
    },
    "239542": {
        "pageid": 239542,
        "ns": 0,
        "title": "Leynhac",
        "extract": "Leynhac \u00e9 uma comuna francesa na regi\u00e3o administrativa de Auv\u00e9rnia-R\u00f3dano-Alpes, no departamento de Cantal. Estende-se por uma \u00e1rea de 27,56 km\u00b2. Em 2010 a comuna tinha 355 habitantes (densidade: 12,9 hab./km\u00b2)."
    },
    "268845": {
        "pageid": 268845,
        "ns": 0,
        "title": "El\u00e3o",
        "extract": "El\u00e3o ou Elam (em persa: \u0627\u06cc\u0644\u0627\u0645), por vezes referida como Susiana, foi uma civiliza\u00e7\u00e3o da Antiguidade localizada no territ\u00f3rio que corresponde ao atual sudoeste do Ir\u00e3, estendendo-se desde as terras baixas do Cuzist\u00e3o \u00e0 prov\u00edncia de Ilam, bem como uma pequena parte do sul do Iraque.\nSituado a leste da Mesopot\u00e2mia, o El\u00e3o fez parte da urbaniza\u00e7\u00e3o arcaica ocorrida durante o Calcol\u00edtico. O surgimento de registros hist\u00f3ricos por volta de 3 000 a.C. se deu de maneira paralela ao processo na hist\u00f3ria mesopot\u00e2mica. No antigo per\u00edodo elamita (M\u00e9dia Idade do Bronze), o El\u00e3o consistia de reinos que ocupavam o Planalto Iraniano, centrados em Ans\u00e3, e, a partir do segundo mil\u00eanio a.C., em Susa, nas terras baixas do Cuzest\u00e3o. Sua cultura teve um papel crucial no Imp\u00e9rio Aquem\u00eanida, especialmente durante a dinastia aquem\u00eanida que o sucedeu, quando a l\u00edngua elamita permaneceu entre as que eram utilizadas oficialmente.\nO elamita n\u00e3o tem afinidades estabelecidas com qualquer outro idioma, e parece ser uma l\u00edngua isolada, como o sum\u00e9rio; alguns pesquisadores, no entanto, propuseram a exist\u00eancia de um grupo maior, conhecido como elamo-drav\u00eddico. Linguistas como V\u00e1clav Bla\u017eek e Georgiy Starostin criticaram a hip\u00f3tese do elamo-drav\u00eddico, concluindo que o elamita teria rela\u00e7\u00f5es com as l\u00ednguas afro-asi\u00e1ticas; tais teorias, no entanto, sofreram duras cr\u00edticas.\nO El\u00e3o foi uma das primeiras civiliza\u00e7\u00f5es de que se tem registro no extremo oeste e sudoeste do que \u00e9 hoje o Ir\u00e3. Existiu de c. 2 700 a.C. at\u00e9 539 a.C., em seguida ao chamado Per\u00edodo Proto-Elamita, o qual teve in\u00edcio em c. 3 200 a.C., quando Susa, que viria a ser a capital dos elamitas, come\u00e7ou a ser influenciada por culturas do Planalto Iraniano.\nOs elamitas foram rivais dos sum\u00e9rios e dos ac\u00e1dios, e, posteriormente, dos babil\u00f4nios, na disputa pela hegemonia no Oriente Pr\u00f3ximo, at\u00e9 que finalmente foram dominados definitivamente por Nabucodonosor II da Babil\u00f4nia, no s\u00e9culo VII a.C. Quando a Babil\u00f4nia caiu ante os persas de Ciro, o Grande, os elamitas foram gradualmente absorvidos por outras popula\u00e7\u00f5es iranianas e semitas."
    },
    "399146": {
        "pageid": 399146,
        "ns": 0,
        "title": "Barkleyanthus",
        "extract": "Barkleyanthus \u00e9 um g\u00e9nero bot\u00e2nico pertencente \u00e0 fam\u00edlia Asteraceae.\nTrata-se de um g\u00eanero monot\u00edpico, contendo somente a esp\u00e9cie Barkleyanthus salicifolius, anteriormente classificada no g\u00eanero Senecio."
    },
    "660500": {
        "pageid": 660500,
        "ns": 0,
        "title": "Holl\u00f3k\u0151",
        "extract": "Holl\u00f3k\u0151 \u00e9 uma povoa\u00e7\u00e3o do nordeste da Hungria, no N\u00f3gr\u00e1d (condado). Em 2001 tinha 387 habitantes. Constitui um exemplo singular de uma modesta povoa\u00e7\u00e3o palocz que \u2014 desenvolvida ao longo de uma \u00fanica rua onde se destacam as ru\u00ednas de um castelo do s\u00e9culo XIV \u2014 continuou as tradi\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas \u00e0 margem da revolu\u00e7\u00e3o do s\u00e9culo XX. Em 1987, foi declarada Patrim\u00f3nio Mundial da Humanidade pela UNESCO."
    },
    "1343933": {
        "pageid": 1343933,
        "ns": 0,
        "title": "Eptesicus guadeloupensis",
        "extract": "Eptesicus guadeloupensis \u00e9 uma esp\u00e9cie de morcego da fam\u00edlia Vespertilionidae. \u00c9 end\u00eamica da ilha de Guadeloupe (Basse-Terre) nas Antilhas Menores."
    },
    "1349736": {
        "pageid": 1349736,
        "ns": 0,
        "title": "Lame Deer",
        "extract": "Lame Deer, Meave\u02bcho\u02bceno \u00e9 uma Regi\u00e3o censo-designada localizada no estado americano de Montana, no Condado de Rosebud."
    },
    "1375429": {
        "pageid": 1375429,
        "ns": 0,
        "title": "Dypsis tsaravoasira",
        "extract": "Dypsis tsaravoasira \u00e9 uma esp\u00e9cie de angiospermas da fam\u00edlia Arecaceae.\nApenas pode ser encontrada no Madag\u00e1scar.\nEst\u00e1 amea\u00e7ada por perda de habitat."
    },
    "1428371": {
        "pageid": 1428371,
        "ns": 0,
        "title": "Concuss\u00e3o (desambigua\u00e7\u00e3o)",
        "extract": "\"Concuss\u00e3o\" pode ser:\n\nConcuss\u00e3o - situa\u00e7\u00e3o cl\u00ednica;\nConcuss\u00e3o - acto il\u00edcito."
    },
    "1513215": {
        "pageid": 1513215,
        "ns": 0,
        "title": "C\u00f3rrego Itaim",
        "extract": "O c\u00f3rrego Itaim \u00e9 um rio do estado de S\u00e3o Paulo, no Brasil. A sua nascente est\u00e1 localizada no bairro Itaim Paulista, na cidade de S\u00e3o Paulo, onde foi criado um parque linear \u00e0s suas margens pela prefeitura municipal. Depois, o rio segue cortando o munic\u00edpio de Ferraz de Vasconcelos, recebendo \u00e1gua de v\u00e1rios afluentes. Segue junto com a Linha 11 do Trem Metropolitano de S\u00e3o Paulo da Esta\u00e7\u00e3o Ferraz de Vasconcelos at\u00e9 a Vila Perracine, j\u00e1 em Po\u00e1. Depois, corta todo o centro de Po\u00e1, onde recebeu, num pequeno trecho, uma cobertura. Passa por baixo de um viaduto da Linha 12, pela rotat\u00f3ria da SP-66, at\u00e9 encontrar o Rio Tiet\u00ea, em Po\u00e1."
    },
    "2597567": {
        "pageid": 2597567,
        "ns": 0,
        "title": "Grime",
        "extract": "Grime \u00e9 um g\u00eanero de m\u00fasica urbana que surgiu em Bow, Londres, Inglaterra, no in\u00edcio da d\u00e9cada de 2000, principalmente desenvolvido a partir do UK Garage. O Grime \u00e9 influenciado por v\u00e1rios estilos de m\u00fasica urbana, como \nHip Hop, Ragga, Jungle e o Drum and Bass, e partilha as mesmas caracter\u00edsticas com o Dubstep e o Bassline sendo todos os tr\u00eas derivados do UK Garage. O Grime \u00e9 caracterizado por usar batidas 2-Step ou Breakbeats a rondar os 140 bpm, Basslines semelhates aos do Drum and Bass e Dubstep e v\u00e1rios tipos de sons electr\u00f3nicos. A n\u00edvel de vocais, os MCs geralmente utilizam versos de 8 compassos diferenciando-se dos 16 compassos utilizados no hip hop."
    },
    "3025524": {
        "pageid": 3025524,
        "ns": 0,
        "title": "(33830) 2000 EC93",
        "extract": "2000 EC93 (asteroide 33830) \u00e9 um asteroide da cintura principal. Possui uma excentricidade de 0.09023670 e uma inclina\u00e7\u00e3o de 23.76362\u00ba.\nEste asteroide foi descoberto no dia 9 de mar\u00e7o de 2000 por LINEAR em Socorro."
    },
    "3171052": {
        "pageid": 3171052,
        "ns": 0,
        "title": "X-Men (s\u00e9rie de filmes)",
        "extract": "X-Men \u00e9 uma s\u00e9rie de filmes norte-americana de super-her\u00f3is baseada na equipe hom\u00f4nima criada por Stan Lee e Jack Kirby e que aparece nas revistas em quadrinhos publicadas pela Marvel Comics. A 20th Century Fox obteve os direitos cinematogr\u00e1ficos dos personagens em 1994, em 1996 foi lan\u00e7ado um telefilme baseado nos mutantes Generation X, e eventualmente Bryan Singer foi contratado para dirigir X-Men (2000) e sua sequ\u00eancia, X-Men 2 (2003), enquanto Brett Ratner dirigiu X-Men: The Last Stand (2006).\nDepois que cada filme ganhou mais bilheteria do que seu antecessor, v\u00e1rios filmes spin-offs foram lan\u00e7ados. Um prequela, X-Men: First Class, foi lan\u00e7ado em 2011, seguido pelas sequ\u00eancias X-Men: Days of Future Past (2014, tamb\u00e9m uma sequ\u00eancia de The Last Stand), X-Men: Apocalypse (2016) e Dark Phoenix (2019). Filmes solo foram feitos para os personagens Wolverine e Deadpool, bem como Os Novos Mutantes (2020).\nX-Men, X-Men 2, X-Men: First Class, The Wolverine, X-Men: Days of Future Past, e Logan foram todos recebidos com cr\u00edticas positivas dos cr\u00edticos. X-Men: O Confronto Final e X-Men: Apocalypse foram recebidos com cr\u00edticas mistas, enquanto X-Men Origens: Wolverine e Dark Phoenix recebeu cr\u00edticas negativas.\nCom dez filmes lan\u00e7ados, a s\u00e9rie de filmes X-Men \u00e9 a s\u00e9tima s\u00e9rie de filmes de maior bilheteria, tendo arrecadado mais de US $ 4,9 bilh\u00f5es em todo o mundo. \nDepois da Fox ser adquirida pela The Walt Disney Company, os X-Men passariam a ser parte do Universo Cinematogr\u00e1fico Marvel em vez de uma s\u00e9rie pr\u00f3pria. O primeiro filme produzido pela Marvel Studios foi Deadpool & Wolverine de 2024. Embora n\u00e3o seja considerado parte oficial da s\u00e9rie, continua os filmes de Deadpool e serve como um final retroativo para essa continuidade."
    },
    "4304400": {
        "pageid": 4304400,
        "ns": 0,
        "title": "Daniela Herrero",
        "extract": "Daniela Laura Herrero (Buenos Aires, 19 de agosto de 1985) \u00e9 uma atriz, compositora e cantora argentina. Durante a turn\u00ea de Avril Lavigne pela Argentina, Daniela Herrero foi quem fez \u00e0 abertura dos shows da cantora canadense no ano de 2005.\nAtualmente a banda de Daniela Herrero \u00e9 formada por Manuel Caizza na bateria, Gabriel Herrero no baixo, Mariano Romano e Mariano Campoliette na guitarra."
    },
    "4610515": {
        "pageid": 4610515,
        "ns": 0,
        "title": "Marina Montini (retrato)",
        "extract": "Marina Montini \u00e9 um quadro do pintor brasileiro Di Cavalcanti."
    },
    "4931417": {
        "pageid": 4931417,
        "ns": 0,
        "title": "Jean Alfonsetti",
        "extract": "Jean Alfonsetti (10 de janeiro de 1908; data de morte desconhecida) foi um ciclista luxemburgu\u00eas.\nCompetiu representando o Luxemburgo em duas provas do ciclismo de estrada nos Jogos Ol\u00edmpicos de 1928, realizados em Amsterd\u00e3, Pa\u00edses Baixos."
    },
    "5120581": {
        "pageid": 5120581,
        "ns": 0,
        "title": "The Other Man",
        "extract": "The Other Man (bra: O Amante; prt: O Outro Homem) \u00e9 um filme britano-estadunidense de 2008, dos g\u00eaneros drama rom\u00e2ntico e suspense, dirigido por Richard Eyre, com roteiro de Charles Wood e do pr\u00f3prio diretor baseado em conto de Bernhard Schlink."
    },
    "5635626": {
        "pageid": 5635626,
        "ns": 0,
        "title": "Hashimoto Gah\u014d",
        "extract": "Hashimoto Gah\u014d (Hashimoto Gah\u014d (\u6a4b\u672c \u96c5\u90a6, Hashimoto Gah\u014d?) (\u6a4b\u672c \u96c5\u90a6, Hashimoto Gah\u014d?),   ,     ,   ) foi um pintor japon\u00eas, um dos \u00faltimos em seguir o estilo da escola Kan\u014d e a pintura tradicional."
    },
    "6684107": {
        "pageid": 6684107,
        "ns": 0,
        "title": "Clara Rocha (atriz)",
        "extract": "Clara Rocha (Silves, 9 de Maio de 1943 - Lisboa, 14 de Julho de 2017) foi uma actriz portuguesa."
    },
    "357006": {
        "pageid": 357006,
        "ns": 0,
        "title": "Power metal (desambigua\u00e7\u00e3o)",
        "extract": "Power metal \u00e9 um termo que pode significar:\n\nPower metal - G\u00eanero musical derivado do heavy metal.\nPower Metal (demo) - Primeira demo da banda Metallica.\nPower Metal (\u00e1lbum) - \u00c1lbum da banda Pantera."
    },
    "447533": {
        "pageid": 447533,
        "ns": 0,
        "title": "Grande Pr\u00eamio da \u00c1ustria de 2001",
        "extract": "Resultados do Grande Pr\u00eamio da \u00c1ustria de F\u00f3rmula 1 (oficialmente XXV Gro\u00dfer A1 Preis von \u00d6sterreich) realizado em A1-Ring em 13 de maio de 2001. Sexta etapa da temporada, foi vencido pelo brit\u00e2nico David Coulthard, da McLaren-Mercedes, que subiu ao p\u00f3dio ladeado por Michael Schumacher e Rubens Barrichelo, pilotos da Ferrari."
    },
    "996015": {
        "pageid": 996015,
        "ns": 0,
        "title": "Ornella Muti",
        "extract": "Ornella Muti, nome art\u00edstico de Francesca Romana Rivelli, (Roma, 9 de mar\u00e7o de 1955) \u00e9 uma atriz italiana- russa.\nModelo infantil, estreou no cinema em 1970, aos 14 anos, no filme La Moglie Pi\u00f9 Bella, de Damianio Damiani. Na d\u00e9cada de 1970 e 1980 trabalhou com alguns dos maiores cineastas da Europa, como Volker Schl\u00f6ndorff e Marco Ferreri, al\u00e9m de atua\u00e7\u00f5es em filmes norte-americanos.\n\n"
    },
    "1362995": {
        "pageid": 1362995,
        "ns": 0,
        "title": "Park (Kansas)",
        "extract": "Park \u00e9 uma cidade localizada no estado americano de Kansas, no Condado de Gove."
    },
    "1789152": {
        "pageid": 1789152,
        "ns": 0,
        "title": "Comuna de Zi\u0119bice",
        "extract": "Zi\u0119bice (polaco: Gmina Zi\u0119bice) \u00e9 uma gminy (comuna) na Pol\u00f3nia, na voivodia de Baixa Sil\u00e9sia e no condado de Z\u0105bkowicki. A sede do condado \u00e9 a cidade de Zi\u0119bice.\nDe acordo com os censos de 2004, a comuna tem 18 444 habitantes, com uma densidade 83 hab/km\u00b2."
    },
    "2017398": {
        "pageid": 2017398,
        "ns": 0,
        "title": "Lili Marleen",
        "extract": "Lili Marleen (br: Lili Marlene; pt: Lili Marleen) \u00e9 um filme alem\u00e3o de 1981 do g\u00eanero \"Drama de Guerra\" dirigido e co-roteirizado por Rainer Werner Fassbinder e estrelado por Hanna Schygulla, Giancarlo Giannini e Mel Ferrer. \u00c9 baseado na can\u00e7\u00e3o Lili Marleen, cantada por Lale Andersen, e no romance dela com Rolf Liebermann. No filme eles se chamam Willie e Robert Mendelsson."
    },
    "2452844": {
        "pageid": 2452844,
        "ns": 0,
        "title": "Beppe Fenoglio",
        "extract": "Giuseppe Fenoglio, nascido Giuseppe Fenoglio (Alba, 1 de mar\u00e7o de 1922 \u2013 Turim, 18 de fevereiro de 1963), foi um escritor italiano."
    },
    "2514671": {
        "pageid": 2514671,
        "ns": 0,
        "title": "Gerersdorf-Sulz",
        "extract": "Gerersdorf-Sulz \u00e9 um munic\u00edpio da \u00c1ustria localizado no distrito de G\u00fcssing, no estado de Burgenland."
    },
    "2582792": {
        "pageid": 2582792,
        "ns": 0,
        "title": "Hans Sch\u00e4fer",
        "extract": "Johann Sch\u00e4fer, mais conhecido como Hans Sch\u00e4fer[carece de fontes?] (Col\u00f4nia, 19 de outubro de 1927 - Col\u00f4nia, 7 de novembro de 2017) foi um futebolista alem\u00e3o. Foi o ponta-esquerda titular da sele\u00e7\u00e3o alem\u00e3-ocidental campe\u00e3 da Copa do Mundo FIFA de 1954, edi\u00e7\u00e3o na qual marcou quatro vezes em cinco partidas, al\u00e9m de fornecer a assist\u00eancia para o gol do t\u00edtulo, de Helmut Rahn. Sch\u00e4fer esteve tamb\u00e9m nas Copas do Mundo FIFA de 1958 e 1962, em ambas como capit\u00e3o do seu pa\u00eds.\nFamoso pela velocidade e f\u00f4lego como jogador, al\u00e9m de dribles que permitiam abrir clar\u00f5es nas defesas advers\u00e1rias e chutes potentes, ele foi o pen\u00faltimo dos titulares campe\u00f5es de 1954 a falecer. Era entre eles o \u00fanico representante do Col\u00f4nia, de sua cidade natal e \u00fanico clube que defendeu, entre 1948 e 1965.[carece de fontes?] Foi o capit\u00e3o dos dois primeiros t\u00edtulos da equipe na elite alem\u00e3, incluindo na primeira edi\u00e7\u00e3o da Bundesliga, em 1964. \nDesde que Sch\u00e4fer parou de jogar, o time s\u00f3 obteve mais um t\u00edtulo no campeonato, na d\u00e9cada de 1970, vindo a tornar-se mero figurante a partir de meados d\u00e9cada de 1990, sofrendo o primeiro de uma s\u00e9rie de rebaixamentos. Sch\u00e4fer foi o primeiro a ultrapassar quinhentos jogos pelos \"bodes\" e ainda se mant\u00e9m como o maior artilheiro da equipe, acumulando 306 gols entre todas as competi\u00e7\u00f5es."
    },
    "2598960": {
        "pageid": 2598960,
        "ns": 0,
        "title": "Congest\u00e3o cerebral",
        "extract": "Congest\u00e3o cerebral \u00e9 um quadro cl\u00ednico caracterizado pelo aumento dos compartimentos intravasculares do c\u00e9rebro, normalmente associado com edema cerebral.\nFoi um termo muito usado no passado para caracterizar indiscriminadamente uma vasta gama de patologias cerebrais, neurol\u00f3gicas e psiqu\u00edcas, atualmente em desuso."
    },
    "2735488": {
        "pageid": 2735488,
        "ns": 0,
        "title": "Amen break",
        "extract": "\"Amen break\" \u00e9 um solo de bateria apresentado em 1969 por Gregory C. Coleman, na can\u00e7\u00e3o \"Amen, Brother\", da banda de funk e soul The Winstons. Ganhou aten\u00e7\u00e3o a partir da d\u00e9cada de 1980 quando seus 5,2 segundos foram amplamente reutilizados na cria\u00e7\u00e3o de samples de hip hop, jungle, breakcore e drum and bass, tornando-se a base precursora de diversos estilos musicais posteriores.\nA can\u00e7\u00e3o completa \u00e9 uma varia\u00e7\u00e3o de um hino gospel em andamento acelerado, e foi lan\u00e7ada no lado B do compacto \"Color Him Father\" em 1969.\nAssim como em diversos outros casos de samples, o baterista Coleman e o detentor do direito autoral Richard L. Spencer nunca receberam qualquer royalty pelo reuso."
    },
    "2743593": {
        "pageid": 2743593,
        "ns": 0,
        "title": "Mitologia arm\u00eania",
        "extract": "Muito pouco se conhece da mitologia arm\u00eania do  pr\u00e9-cristianismo; a fonte mais antiga a este respeito s\u00e3o as lendas citadas na Hist\u00f3ria da Arm\u00eania, de Mois\u00e9s de Corene.\nA mitologia arm\u00eania era muito influenciada pelo zoroastrianismo, com divindades como Aramazd, Mitra ou Ana\u00edte, bem como tradi\u00e7\u00f5es ass\u00edrias, como Barsamin, embora tamb\u00e9m existam ind\u00edcios fragment\u00e1rios de tradi\u00e7\u00f5es nativas, como Haico ou Vaag\u00eanio e Astghik.\nDe acordo com o arque\u00f3logo franc\u00eas Jacques de Morgan, alguns sinais indicariam que os arm\u00eanios inicialmente veneravam entidades da natureza, e que esta cren\u00e7a com o tempo foi se transformando no culto a deuses nacionais, muitos dos quais tinham equivalentes nas culturas romana, grega e persa.\nO acad\u00eamico dinamarqu\u00eas Georg Brandes descreveu os deuses arm\u00eanios em sua obra: \"quando a Arm\u00eania aceitou o cristianismo, n\u00e3o foram apenas os templos que foram destru\u00eddos, mas tamb\u00e9m as can\u00e7\u00f5es e poemas sobre os antigos deuses e her\u00f3is, que eram cantados pelo povo. Existem apenas raros trechos destas can\u00e7\u00f5es e poemas, trechos que testemunham uma grande riqueza espiritual e o poder de cria\u00e7\u00e3o deste povo, e que por si s\u00f3 s\u00e3o motivo suficiente para se recriar os templos dos antigos deuses arm\u00eanios. Estes deuses nem eram os dem\u00f4nios celestiais asi\u00e1ticos nem os delicados e preciosos deuses gregos, mas sim algo que refletia as caracter\u00edsticas do povo arm\u00eanio que vinham sendo polidas ao longo dos s\u00e9culos, algo ambicioso, s\u00e1bio e de bom cora\u00e7\u00e3o.\""
    },
    "2985364": {
        "pageid": 2985364,
        "ns": 0,
        "title": "Adernamento",
        "extract": "No \u00e2mbito n\u00e1utico, o adernamento, adornamento ou banda \u00e9 a inclina\u00e7\u00e3o em graus de uma embarca\u00e7\u00e3o para um dos seus bordos (bombordo ou estibordo/boreste)."
    },
    "3047706": {
        "pageid": 3047706,
        "ns": 0,
        "title": "Condado de Clay (Mississippi)",
        "extract": "O Condado de Clay \u00e9 um dos 82 condados do estado norte-americano do Mississippi. A sede de condado \u00e9 West Point, que \u00e9 tamb\u00e9m a sua maior cidade.\nO condado tem uma \u00e1rea de 1077 km\u00b2 (dos quais 18 km\u00b2 est\u00e3o cobertos por \u00e1gua), uma popula\u00e7\u00e3o de 21 979 habitantes, e uma densidade populacional de 21 hab/km\u00b2 (segundo o censo nacional de 2000). O condado foi fundado em 1871 e recebeu o seu nome em homenagem a Henry Clay (1777-1852), que foi membro da C\u00e2mara de Representantes dos Estados Unidos pelo estado do Kentucky, tamb\u00e9m Presidente da C\u00e2mara dos Representantes dos Estados Unidos em tr\u00eas mandatos, Senador pelo Kentucky e secret\u00e1rio de Estado dos Estados Unidos (1825-1829)."
    },
    "3310163": {
        "pageid": 3310163,
        "ns": 0,
        "title": "Edwin Hor\u00e1cio Cox",
        "extract": "Edwin Hor\u00e1cio Cox ou simplesmente, Edwin Cox, (Rio de Janeiro, 7 de julho de 1886 \u2013 Rio de Janeiro, 16 de dezembro de 1975) foi um futebolista brasileiro que atuou como atacante, irm\u00e3o do principal fundador do Fluminense Football Club, Oscar Alfredo Cox, tendo sido um grande jogador do Fluminense em seus prim\u00f3rdios, que chamava a aten\u00e7\u00e3o dos desportistas de ent\u00e3o pela sua caracter\u00edstica de ter sido um em\u00e9rito driblador. Edwin era nascido no Rio de Janeiro, mas como seu irm\u00e3o, tamb\u00e9m tinha a nacionalidade inglesa, tendo como pais, George Emmanuel Cox, vice-c\u00f4nsul da Inglaterra que atuou pela Am\u00e9rica do Sul, e da carioca  Minervina Dutra Cox."
    },
    "3780643": {
        "pageid": 3780643,
        "ns": 0,
        "title": "Coisas da Vida",
        "extract": "Coisas da Vida \u00e9 o \u00e1lbum de estreia do cantor brasileiro Carlinhos Felix, lan\u00e7ado em julho de 1991 pela gravadora Continental (atual Warner Music Brasil). A obra \u00e9 uma das mais not\u00e1veis de Felix, se destacando pelas can\u00e7\u00f5es \"Pescador\", \"Senhor do Universo\" e \"Coisas da Vida\". Al\u00e9m de relan\u00e7ado em CD foi distribu\u00eddo em formato digital ap\u00f3s v\u00e1rios anos de seu lan\u00e7amento.\nO m\u00fasico Pedro Braconnot, na \u00e9poca seu companheiro de banda no Rebanh\u00e3o, colaborou nas grava\u00e7\u00f5es juntamente ao guitarrista Paulinho Guitarra. E segundo Carlinhos Felix o projeto foi elogiado por m\u00fasicos n\u00e3o crist\u00e3os e pela cr\u00edtica especializada."
    },
    "4750437": {
        "pageid": 4750437,
        "ns": 0,
        "title": "Campeonato Mundial de Nata\u00e7\u00e3o em Piscina Curta de 2014 - 200 m borboleta feminino",
        "extract": "A prova dos 200 metros nado borboleta feminino do Campeonato Mundial de Nata\u00e7\u00e3o em Piscina Curta de 2014 foi disputado em 3 de dezembro no Centro Aqu\u00e1tico Aspire Sports Complex em Doha."
    },
    "5458844": {
        "pageid": 5458844,
        "ns": 0,
        "title": "Faculdade Diocesana S\u00e3o Jos\u00e9",
        "extract": "A Faculdade Diocesana S\u00e3o Jos\u00e9 (FADISI) \u00e9 uma institui\u00e7\u00e3o acreana de ensino superior privada, fundada em 2005 por um grupo de professores aposentados da Universidade Federal do Acre. A primeira turma formada com reconhecimento pelo Minist\u00e9rio de Educa\u00e7\u00e3o foi conclu\u00edda em 2015. Est\u00e1 localizada na Avenida Get\u00falio Vargas, Vila Ivonete, Rio Branco, Acre. Seu corpo docente \u00e9 composto por 20 professores, com a sua maioria contando com titula\u00e7\u00e3o stricto sensu e estrutura f\u00edsica para condu\u00e7\u00e3o de aulas presenciais.\nA FAJE (Faculdade Jesu\u00edta de Filosofia e Teologia) iniciou no dia 30 de junho de 2015 as aulas do MINTER (Mestrado Interinstitucional). A P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Teologia \u00e9 resultado de uma parceria com a FADISI (Faculdade Diocesana S\u00e3o Jos\u00e9), de Rio Branco, AC. O projeto \u00e9 uma iniciativa conjunta das Institui\u00e7\u00f5es de Ensino Superior para oferecerem o curso em condi\u00e7\u00f5es especiais.\nSua nota no \u00cdndice Geral de Cursos publicado pelo Instituto Nacional de Estudos e Pesquisas Educacionais An\u00edsio Teixeira (INEP), do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (MEC) \u00e9 2, indicando que devem executar atividades de melhoria.\nA Faculdade Diocesana S\u00e3o Jos\u00e9 disp\u00f5e de cursos de Gradua\u00e7\u00e3o e de P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o."
    },
    "5581965": {
        "pageid": 5581965,
        "ns": 0,
        "title": "1761 na ci\u00eancia",
        "extract": ""
    },
    "6051535": {
        "pageid": 6051535,
        "ns": 0,
        "title": "Rio Palha",
        "extract": "O rio Palha, conhecido tamb\u00e9m localmente como Rio da Palha, Rio Macacos ou Arroio dos Macacos, \u00e9 um curso de \u00e1gua localizado na regi\u00e3o norte do munic\u00edpio de Florian\u00f3polis, capital do estado de Santa Catarina, Brasil. \u00c9 um dos principais rios da regi\u00e3o da Grande Florian\u00f3polis, respons\u00e1vel por drenar as \u00e1guas do vale onde esta localizado boa parte do bairro Vargem Grande.\nPertence \u00e0 bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Ratones, a maior bacia do munic\u00edpio. O Rio Palha se conecta aos demais rios da bacia desaguando no Rio Papaquara, que escoa as \u00e1guas e esgoto tratado da regi\u00e3o do bairro Canasvieiras e que atravessa a Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica Carij\u00f3s, uma importante \u00e1rea de preserva\u00e7\u00e3o."
    },
    "135067": {
        "pageid": 135067,
        "ns": 0,
        "title": "Valencia de las Torres",
        "extract": "Valencia de las Torres \u00e9 um munic\u00edpio da Espanha na comarca de Campi\u00f1a Sur, prov\u00edncia de Badajoz, comunidade aut\u00f3noma da Estremadura, de \u00e1rea 210,2 km\u00b2. Em 2021 tinha 519 habitantes (densidade: 2,5 hab./km\u00b2)."
    },
    "292914": {
        "pageid": 292914,
        "ns": 0,
        "title": "Anton Webern",
        "extract": "Anton Webern (Viena, 3 de dezembro de 1883 \u2014 Mittersill, Salzburgo, 15 de setembro de 1945) foi um compositor austr\u00edaco, pertencente \u00e0 chamada Segunda Escola de Viena, liderada por Arnold Sch\u00f6nberg, cujo estilo e po\u00e9tica musical foi denominado de m\u00fasica dodecaf\u00f4nica, m\u00fasica expressionista ou m\u00fasica pontilhista. \u00c9 conhecido e admirado entre os m\u00fasicos p\u00f3s-modernos pelas inova\u00e7\u00f5es r\u00edtmicas, timbr\u00edsticas e din\u00e2micas que formaram o estilo musical conhecido como serialismo."
    },
    "448586": {
        "pageid": 448586,
        "ns": 0,
        "title": "Floro (desambigua\u00e7\u00e3o)",
        "extract": "Floro ou Florus pode referir-se a:\n\nFloro ou L\u00facio Aneu Floro ou P\u00fablio) Aneu Floro \u2014 historiador romano do tempo de Trajano e Adriano\nJ\u00falio Floro \u2014 poeta, orador e jurista romano, do tempo de J\u00falio C\u00e9sar\nG\u00e9ssio Floro \u2014 procurador romano da Jud\u00e9ia, de 64 a 66 d.C.\nFloro de Lyon \u2014 escritor franc\u00eas do s\u00e9culo IX"
    },
    "1140187": {
        "pageid": 1140187,
        "ns": 0,
        "title": "Vestu\u00e1rio bizantino",
        "extract": "Com o fim do Imp\u00e9rio Romano do Ocidente, o Imp\u00e9rio Romano do Oriente (ou Imp\u00e9rio Bizantino) come\u00e7ou a se desenvolver independentemente. Os bizantinos da classe alta vestiam t\u00fanicas bem decoradas. Tais t\u00fanicas eram feitas de seda e fiapos de ouro, e usavam p\u00e9rolas e pedras preciosas como decora\u00e7\u00f5es. Pessoas de classes mais baixas vestiam t\u00fanicas simples. Os imperadores e pessoas da corte usavam tamb\u00e9m um tipo de manta sobre suas t\u00fanicas. Posteriormente, o imperador e a imperatriz passaram a usar um longo tecido em volta dos seus pesco\u00e7os, como um cachecol, e nobres passaram a usar longas e firmes meia-cal\u00e7as.\nOs estilos usados no Imp\u00e9rio Bizantino influenciavam pesadamente a moda na Europa Ocidental. Pessoas da nobreza europeia passaram a usar roupas cada vez mais complicadas e complexas do que as usuais roupas simples de algod\u00e3o, pelos e couro. Geralmente as pessoas faziam suas roupas em casa, como sempre fora feito. Mas \u00e0 medida que as cidades cresciam, pequenas lojas especializadas na fabrica\u00e7\u00e3o de roupas surgiam. Muito das roupas, ent\u00e3o, passou a ser feitas por artes\u00e3os. \u00c0 medida que os artes\u00e3os tornavam-se mais habilidosos, a qualidade da roupa crescia. Eles passaram a cortar, ajustar e decorar as roupas que fabricavam em jeitos cada vez mais elaborados. Posteriormente, tais roupas passaram a ser feitas de seda, importada do Extremo Oriente.\nPessoas de classes inferiores vestiam t\u00fanicas simples e mantos retangulares. Posterior e lentamente, tais foram substitu\u00eddas por roupas feitas de acordo com as medidas de cada pessoa. A t\u00fanica das mulheres desenvolveu-se num vestido que era firmemente atado na parte superior do corpo. Os homens passaram a usar mangas por baixo de suas t\u00fanicas e meias.\nOs homens do imp\u00e9rio mantinham um corte de cabelo curto com franja e barba e bigode bem aparados. N\u00e3o possu\u00edam o h\u00e1bito de usarem adere\u00e7os na cabe\u00e7a, salvo o t\u00edpico barrete fr\u00edgio. As mulheres, por sua vez, utilizavam elaborados penteados ou turbantes de estilo oriental."
    },
    "1344189": {
        "pageid": 1344189,
        "ns": 0,
        "title": "Cycloptilum irregularis",
        "extract": "Cycloptilum irregularis \u00e9 uma esp\u00e9cie de insecto da fam\u00edlia Gryllidae.\n\u00c9 end\u00e9mica dos Estados Unidos da Am\u00e9rica."
    },
    "1512708": {
        "pageid": 1512708,
        "ns": 0,
        "title": "The Ocean Race",
        "extract": "A Ocean Race (anteriormente conhecida por Whitbread Round the World Race e Volvo Ocean Race) \u00e9 a mais antiga e conhecida regata em torno do mundo, com escalas, e que se realiza de tr\u00eas em tr\u00eas anos.\nOriginalmente nomeada em homenagem ao seu patrocinador inicial, a cervejaria British Whitbread, com o nome Whitbread Round the World Race foi criada em 1973, tendo em 2001 sido adquirida pelo fabricante de autom\u00f3veis sueco Volvo Cars. Em 2019, foi renomeada The Ocean Race ap\u00f3s ter sido adquirida pelo Atlant Sports Group.\nAtualmente, a Holanda det\u00e9m o recorde de tr\u00eas vit\u00f3rias, com o holand\u00eas Conny van Rietschoten, o \u00fanico capit\u00e3o a vencer a corrida duas vezes.\nEmbora a rota mude para acomodar v\u00e1rios portos de escala, a corrida normalmente parte da Europa em outubro, e em edi\u00e7\u00f5es recentes teve 9 ou 10 etapas, com corridas dentro do porto de muitas das cidades de escala. A corrida de 2008-09 come\u00e7ou em Alicante, na Espanha, em 11 de outubro de 2008. A rota para a corrida de 2008-2009 foi alterada de anos anteriores para incluir escalas na \u00cdndia e na \u00c1sia pela primeira vez. A rota de 2008-09 cobriu quase 72.000 km, levou nove meses para ser conclu\u00edda e alcan\u00e7ou uma audi\u00eancia de TV cumulativa de 2 mil milh\u00f5es de pessoas em todo o mundo.\nDurante os nove meses de 2011-12 da Volvo Ocean Race, que come\u00e7ou em Alicante, Espanha em outubro de 2011 e foi conclu\u00edda em Galway, na Irlanda, em julho de 2012, as equipas planeavam navegar por mais de 39.000 km mares nos mares mais trai\u00e7oeiros do mundo, passando pela Cidade do Cabo, Abu Dhabi, Sanya, Auckland, ao redor do Cabo Horn at\u00e9 Itaja\u00ed, Miami, Lisboa e Lorient.\nAssim como nas edi\u00e7\u00f5es anteriores, a Volvo Ocean Race 2014\u201315 come\u00e7ou em Alicante, Espanha, no dia 11 de outubro. O destino foi Gotemburgo, na Su\u00e9cia, marcado para junho de 2015, com escalas nos portos da Cidade do Cabo, Abu Dhabi, Sanya, Auckland, Itaja\u00ed, Newport, Lisboa, Lorient, e com uma paragem em Haia na \u00faltima etapa.\nCada participante tem uma equipe de vela profissional (na corrida 2014-2015) que correm dia e noite por mais de 20 dias de cada vez em algumas das etapas. Os membros da tripula\u00e7\u00e3o s\u00e3o obrigados a ser mais do que marinheiros, alguns deles t\u00eam treino em resposta m\u00e9dica, fabrica\u00e7\u00e3o de velas, reparo de motores a diesel, eletr\u00f3nica, nutri\u00e7\u00e3o, matem\u00e1tica e hidr\u00e1ulica. H\u00e1 tamb\u00e9m um membro da equipa de media dedicado, chamado On Board Reporter (OBR), que n\u00e3o contribui para a navega\u00e7\u00e3o do barco, mas \u00e9 respons\u00e1vel pelo envio de imagens e v\u00eddeos para a sede da corrida via sat\u00e9lite a partir do meio do oceano. Na corrida de 2017-2018, o n\u00famero de tripulantes variou entre 7 e 10 (mais o OBR), dependendo da propor\u00e7\u00e3o entre os sexos, com as regras proporcionando um incentivo para que as mulheres estivessem a bordo.\nA comida fresca n\u00e3o \u00e9 permitida para ser levada a bordo depois do come\u00e7o, assim a tripula\u00e7\u00e3o vive de comida liofilizada. A tripula\u00e7\u00e3o experimenta varia\u00e7\u00f5es de temperatura de -5 a +40 graus Celsius levando apenas uma mudan\u00e7a de roupa."
    },
    "1759584": {
        "pageid": 1759584,
        "ns": 0,
        "title": "Josephus Nicolaus Laurenti",
        "extract": "Josephus Nicolaus Laurenti (4 de Dezembro de 1735 - 17 de Fevereiro de 1805) foi um naturalista austr\u00edaco. Foi o primeiro a descrever de forma resumida o proteus dando-lhe o seu nome cient\u00edfico."
    },
    "2177879": {
        "pageid": 2177879,
        "ns": 0,
        "title": "Ricardo, Conde de \u00c9tampes",
        "extract": "Ricardo da Bretanha (1395 - 2 de junho de 1438) foi o filho var\u00e3o mais novo do duque Jo\u00e3o V da Bretanha e de Joana de Navarra. Foi eleito capit\u00e3o-geral da Aquit\u00e2nia e de Poitou, em 1419, e foi feito conde de \u00c9tampes em Sabl\u00e9, em 8 de maio de 1421, confirmado em Poitiers, em outubro de 1425, com o condado de Mantes.\nEm 1423, Ricardo casou com Margarida de Orle\u00e3es, filha de Lu\u00eds, duque de Orle\u00e3es, e de Valentina Visconti. Ela recebeu o condado de Vertus como seu dote. Ela e Ricardo tiveram sete filhos:\n\nMaria (1424-19 de outubro de 1477), abadessa de Fontevraud;\nIsabel (1426-1438);\nCatarina (1428-22 de abril de 1476), que casou com Guilherme VIII, pr\u00edncipe de Orange;\nFrancisco (23 de junho de 1423-9 de setembro de 1488), duque da Bretanha como Francisco II;\nMargarida (c. 1437-1466);\nMadalena (m. 19 de mar\u00e7o de 1462), freira em Longchamp.\nRicardo morreu aos 43 anos no castelo de Clisson e seu corpo repousa na Catedral de Nantes. Seu irm\u00e3o mais velho, Pedro, tinha cedido aos desejos de seu pai e mudou seu nome, sucedendo-lhe como Jo\u00e3o VI da Bretanha. Dois dos filhos de Jo\u00e3o VI, Francisco e Pedro, seguiram-no como duques da Bretanha. Pedro morreu sem filhos, em 1457, e o irm\u00e3o mais velho de Ricardo, Artur III, sucedeu como duque. Tivesse Ricardo vivido, teria ascendido ao ducado com a morte de Artur, em 1458. Todavia, o filho de Ricardo, Francisco, tornou-se o pr\u00f3ximo duque da Bretanha."
    },
    "2677594": {
        "pageid": 2677594,
        "ns": 0,
        "title": "Ponto A",
        "extract": "Ponto A ou zona er\u00f3gena form\u00e9x anterior \u00e9 um ponto er\u00f3geno existente na vagina das mulheres. Foi descoberto na d\u00e9cada de 90 por um cientista da Mal\u00e1sia. Localiza-se na parede frontal e suas estimula\u00e7\u00e3o provoca aumento de lubrifica\u00e7\u00e3o vaginal. A \u00e1rea correspondente a este ponto est\u00e1 situada a um ter\u00e7o do caminho abaixo do colo do \u00fatero.\n\n"
    },
    "2832142": {
        "pageid": 2832142,
        "ns": 0,
        "title": "Cyro Del Nero",
        "extract": "Cyro del Nero (S\u00e3o Paulo, 28 de dezembro de 1931 - S\u00e3o Paulo, 31 de julho de 2010) foi um cen\u00f3grafo, professor universit\u00e1rio e investigador brasileiro."
    },
    "2940178": {
        "pageid": 2940178,
        "ns": 0,
        "title": "Aglomera\u00e7\u00e3o de Quebec",
        "extract": "A Aglomera\u00e7\u00e3o de Quebec \u00e9 uma regi\u00e3o equivalente a uma regionalidade municipal situada na regi\u00e3o de Capitale-Nationale na prov\u00edncia canadense de Quebec. Com uma \u00e1rea de mais de quinhentos quil\u00f3metros quadrados, tem, segundo dados de 2006, uma popula\u00e7\u00e3o de cerca de quinhentos e trinta mil pessoas sendo comandada pela cidade de Quebec. Foi formalmente criada em 1 de janeiro de 2006, sendo composta por 3 cidades."
    },
    "3737075": {
        "pageid": 3737075,
        "ns": 0,
        "title": "Mu Leonis",
        "extract": "Mu Leonis (Rasalas, Ras Elased Borealis, Ras al Asad al Shamaliyy, Alshemali, 24 Leonis) \u00e9 uma estrela na dire\u00e7\u00e3o da constela\u00e7\u00e3o de Leo. Possui uma ascens\u00e3o reta de 09h 52m 45.96s e uma declina\u00e7\u00e3o de +26\u00b0 00\u2032 25.5\u2033. Sua magnitude aparente \u00e9 igual a 3.88. Considerando sua dist\u00e2ncia de 133 anos-luz em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Terra, sua magnitude absoluta \u00e9 igual a 0.83. Pertence \u00e0 classe espectral K0III."
    },
    "4003884": {
        "pageid": 4003884,
        "ns": 0,
        "title": "Late Night (programa de televis\u00e3o)",
        "extract": "Late Night \u00e9 um late-night talk show e um programa de variedades americano que vai ao ar na NBC desde 1982. Quatro homens j\u00e1 apresentaram o Late Night: David Letterman (1982-1993), Conan O'Brien (1993-2009), Jimmy Fallon (2009-2014) e Seth Meyers (2014-presente). Cada uma das vers\u00f5es do programa apresentado por eles foi feita em torno de si, e manteve identidades distintas ao lado do t\u00edtulo. O apresentador que por mais tempo ficou no programa foi Conan O'Brien, que apresentou o Late Night with Conan O'Brien por 16 anos, de setembro de 1993 at\u00e9 fevereiro de 2009."
    },
    "4956446": {
        "pageid": 4956446,
        "ns": 0,
        "title": "Mastax formosana",
        "extract": "Mastax formosana \u00e9 uma esp\u00e9cie de carab\u00eddeo da tribo Brachinini, com distribui\u00e7\u00e3o restrita \u00e0 Taiwan."
    },
    "5102273": {
        "pageid": 5102273,
        "ns": 0,
        "title": "Ryszard Szymczak",
        "extract": "Ryszard W\u0142adys\u0142aw Szymczak (Pruszk\u00f3w, ent\u00e3o chamada Pruschkow na anexa\u00e7\u00e3o \u00e0 Alemanha, 14 de dezembro de 1944 - 7 de dezembro de 1996) foi um futebolista profissional polaco que atuava como atacante."
    },
    "5319612": {
        "pageid": 5319612,
        "ns": 0,
        "title": "Trof\u00e9u Mulher Imprensa",
        "extract": "Trof\u00e9u Mulher Imprensa \u00e9 uma premia\u00e7\u00e3o brasileira criada pela revista Imprensa, que visa reconhecer o trabalho das mulheres nas reda\u00e7\u00f5es brasileiras. A revista conta em seu corpo editorial com o jornalista Sinval de Itacarambi Le\u00e3o, um dos criadores do pr\u00eamio. Em 2013, a premia\u00e7\u00e3o tinha 15 categorias. Em 2020, na 14\u00aa edi\u00e7\u00e3o, eram 18 categorias.\nA 17\u00aa edi\u00e7\u00e3o prestigiou em 2023, mediante vota\u00e7\u00e3o popular, as jornalistas e comunicadoras que se destacaram em suas \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de fomentar a pauta dos direitos humanos e da diversidade por meio do tema \u201cRegionalidade\u201d.\nAs profissionais que receberam mais de 5 trof\u00e9us ao longo da premia\u00e7\u00e3o viraram madrinhas e juradas permanentes, s\u00e3o elas Sheila Magalh\u00e3es, Carla Bigatto, Eliane Brum, M\u00f4nica Bergamo, Miriam Leit\u00e3o, S\u00f4nia Blota e L\u00facia Hipp\u00f3lito."
    },
    "5825360": {
        "pageid": 5825360,
        "ns": 0,
        "title": "Bernard William Griffin",
        "extract": "Bernard William Griffin (nascido em 21 de fevereiro de 1899 em Birmingham , Inglaterra , 20 de agosto de 1956 em New Polzeath , Cornwall ) foi Arcebispo de Westminster ."
    },
    "6751541": {
        "pageid": 6751541,
        "ns": 0,
        "title": "The Tender Bar",
        "extract": "The Tender Bar \u00e9 um filme de drama estadunidense de 2021 dirigido por George Clooney e escrito por William Monahan. O filme \u00e9 uma adapta\u00e7\u00e3o do livro de mem\u00f3rias com o mesmo nome de J. R. Moehringer, e narra a vida de Moehringer enquanto crescia em Long Island. \u00c9 estrelado por Ben Affleck, Tye Sheridan e Daniel Ranieri, junto com Lily Rabe e Christopher Lloyd.\nO filme foi lan\u00e7ado em 17 de dezembro de 2021, pela Amazon Studios, antes de ser transmitido pelo Prime Video em 7 de janeiro de 2022. Recebeu cr\u00edticas mistas, embora Affleck foi indicado ao Globo de Ouro de melhor ator coadjuvante."
    },
    "6890700": {
        "pageid": 6890700,
        "ns": 0,
        "title": "Nemeskereszt\u00far",
        "extract": "Nemeskereszt\u00far \u00e9 um munic\u00edpio da Hungria, situado no condado de Vas. Tem 12,17 km\u00b2 de \u00e1rea e sua popula\u00e7\u00e3o em 2015 foi estimada em 274 habitantes."
    },
    "6960982": {
        "pageid": 6960982,
        "ns": 0,
        "title": "Lost Ollie",
        "extract": "Lost Ollie \u00e9 uma miniss\u00e9rie criada por Shannon Tindle. \u00c9 baseada no livro infantil de 2016 Ollie's Odyssey de William Joyce. Foi lan\u00e7ada em 24 de agosto de 2022 pela Netflix."
    },
    "979788": {
        "pageid": 979788,
        "ns": 0,
        "title": "Quimioautotr\u00f3fico",
        "extract": "Quimioaut\u00f3trofos ou organismos quimioautotr\u00f3ficos s\u00e3o organismos que utilizam a energia resultante da quebra de liga\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas de compostos inorg\u00e2nicos para sintetizar subst\u00e2ncias org\u00e2nicas, usando o di\u00f3xido de carbono como fonte de carbono.\nEm termos simples, el\u00e9trons s\u00e3o extra\u00eddos de compostos inorg\u00e2nicos como, por exemplo, o am\u00f4nio e s\u00e3o transferidos para o di\u00f3xido de carbono de forma a reduzir o carbono (ou seja, faz\u00ea-lo ganhar el\u00e9trons) e transform\u00e1-lo em mol\u00e9culas org\u00e2nicas. Esse processo \u00e9 similar ao de fotoss\u00edntese, no entanto, ele difere deste \u00faltimo processo pelo fato da fonte de energia n\u00e3o ser a luz do sol, mas os compostos inorg\u00e2nicos.\nA t\u00edtulo de exemplo, microrganimos que transformam (oxidam) no solo am\u00f4nio em nitrito s\u00e3o considerados quimioautotr\u00f3ficos. Tamb\u00e9m se enquadram nesse grupo as bact\u00e9rias que transformam nitrito em nitrato.\nUm organismo \u00e9 considerado quimiolitoautotr\u00f3fico quando obt\u00e9m o carbono necess\u00e1rio para os processos metab\u00f3licos do di\u00f3xido de carbono presente no seu ambiente. Estes organismos tamb\u00e9m usam compostos inorg\u00e2nicos, como azoto, ferro ou enxofre, como energia para alimentar esses processos."
    },
    "1347653": {
        "pageid": 1347653,
        "ns": 0,
        "title": "Microryzomys",
        "extract": "Microryzomys \u00e9 um g\u00e9nero de roedor da fam\u00edlia Cricetidae."
    },
    "1361599": {
        "pageid": 1361599,
        "ns": 0,
        "title": "Wilder (Kentucky)",
        "extract": "Wilder \u00e9 uma cidade localizada no estado americano de Kentucky, no Condado de Campbell."
    },
    "1860250": {
        "pageid": 1860250,
        "ns": 0,
        "title": "Brad Renfro",
        "extract": "Brad Barron Renfro, mais conhecido como Brad Renfro (Knoxville, 25 de julho de 1982 \u2014 Los Angeles, 15 de janeiro de 2008) foi um ator norte-americano.\n\n"
    },
    "2017982": {
        "pageid": 2017982,
        "ns": 0,
        "title": "Thryonomys gregorianus",
        "extract": "Thryonomys gregorianus \u00e9 uma esp\u00e9cie de roedor da fam\u00edlia Thryonomyidae.\nPode ser encontrado nos Camar\u00f5es, Chade, Rep\u00fablica Democr\u00e1tica do Congo, Uganda, Sud\u00e3o, Eti\u00f3pia, Qu\u00eania, Tanz\u00e2nia, Mal\u00e1ui, Z\u00e2mbia, Zimb\u00e1bue e possivelmente Mo\u00e7ambique."
    },
    "2082584": {
        "pageid": 2082584,
        "ns": 0,
        "title": "Barbara O'Neil",
        "extract": "Barbara O'Neil (St. Louis, Missouri, 17 de julho de 1910 \u2013 Greenwich, Connecticut, 3 de setembro de 1980) foi uma actriz estadunidense, mais conhecia por sua performance no filme Gone with the Wind (t\u00edtulo BR: E o vento levou), de 1939, em que interpretou Ellen O'Hara, m\u00e3e da protagonista da trama, Scarlett O'Hara, vivida pela atriz inglesa Vivien Leigh. O desempenho no filme All This, and Heaven Too (t\u00edtulo BR: Tudo Isso e o C\u00e9u Tamb\u00e9m), em 1940, rendeu-lhe a indica\u00e7\u00e3o ao Oscar de Melhor Atriz Coadjuvante. Neste filme ela contracenou com Bette Davis.\nA atriz estreou na Broadway em 1930 e fora para Hollywood em 1937, ano em que ocorreu sua estreia no cinema, no filme Stella Dallas (t\u00edtulo BR: Stella Dallas - M\u00e3e redentora). Neste filme ela contracenou com Hattie McDaniel, quem encontraria dois anos mais tarde em E o vento levou."
    },
    "2533761": {
        "pageid": 2533761,
        "ns": 0,
        "title": "Berg bei Rohrbach",
        "extract": "Berg bei Rohrbach \u00e9 um munic\u00edpio da \u00c1ustria localizado no distrito de Rohrbach, no estado de Alta \u00c1ustria."
    },
    "2881417": {
        "pageid": 2881417,
        "ns": 0,
        "title": "Marinas (Angra dos Reis)",
        "extract": "Marinas \u00e9 um bairro da cidade brasileira de Angra dos Reis, Rio de Janeiro. Localiza-se a menos de 5 km do centro da cidade.\nO bairro tem posto de sa\u00fade pr\u00f3prio e tamb\u00e9m uma escola, a Escola Municipal Frei Fernando Geurtse que atende crian\u00e7as at\u00e9 o quinto ano do ensino fundamental.\nO bairro conta com um bloco carnavalesco chamado Bloco Mocidade do Marinas. A agremia\u00e7\u00e3o foi fundada no carnaval de 2000, por\u00e9m se tornou oficial no desfile do bairro apenas em 2003. Tem como s\u00edmbolo uma \u00e1guia, conta com quarenta ritmistas na bateria, um carro abre-alas, duzentos foli\u00f5es e a rainha da bateria que \u00e9 sempre uma adolescente da comunidade. Todo ano o bloco se apresenta na Estrada do Marinas."
    },
    "2936314": {
        "pageid": 2936314,
        "ns": 0,
        "title": "Medalha Mozart da Unesco",
        "extract": "A Medalha Mozart da Unesco \u00e9 um pr\u00e9mio de m\u00fasica que deve o seu nome em homenagem a Wolfgang Amadeus Mozart, e \u00e9 administrado pela Unesco."
    },
    "3009676": {
        "pageid": 3009676,
        "ns": 0,
        "title": "Universidade da Fl\u00f3rida Central",
        "extract": "A Universidade da Fl\u00f3rida Central (em ingl\u00eas:  University of Central Florida ou UCF) \u00e9 uma universidade p\u00fablica norte-americana localizada em Orlando, na Fl\u00f3rida, fundada em 1963. \u00c9 a segunda maior universidade p\u00fablica nos Estados Unidos em n\u00famero de alunos."
    },
    "3170578": {
        "pageid": 3170578,
        "ns": 0,
        "title": "Mattersburg (distrito)",
        "extract": "Mattersburg \u00e9 um distrito (Bezirk) da \u00c1ustria, situado no estado da Burgenl\u00e2ndia (Burgenland). A capital do distrito \u00e9 a cidade de Mattersburg."
    },
    "3248409": {
        "pageid": 3248409,
        "ns": 0,
        "title": "Supah Ninjas",
        "extract": "Supah Ninjas \u00e9 uma s\u00e9rie de televis\u00e3o de com\u00e9dia de a\u00e7\u00e3o produzida originalmente pela Nickelodeon e criada por Leo Chu e Eric Garcias. A s\u00e9rie pr\u00e9-estreou na Nickelodeon em 17 de janeiro de 2011 nos Estados Unidos e come\u00e7ou a ser exibida regularmente em 16 de abril de 2011. \nNo Brasil, foi exibida pela Nickelodeon, entre 7 de setembro de 2011 a 22 de agosto de 2013.\nEm Portugal,foi exibida pelo Nickelodeon, entre 9 de setembro de 2011 a 27 de janeiro de 2014.\nFoi exibida em TV Aberta pela Rede Bandeirantes dentro do Band Kids juntamente de Victorious."
    },
    "3342491": {
        "pageid": 3342491,
        "ns": 0,
        "title": "Taiyaki",
        "extract": "Taiyaki (\u305f\u3044\u713c\u304d, literalmente \"dourado assado\") \u00e9 um bolo japon\u00eas em formato de peixe. O recheio mais comum \u00e9 o de pasta de feij\u00e3o vermelho, que \u00e9 feito com feij\u00f5es azuki adocicados. Outros recheios comuns s\u00e3o os de creme, chocolate e queijo. Algumas lojas at\u00e9 vendem taiyaki com recheios de okonomiyaki, gyoza e salsicha.\nO taiyaki \u00e9 feito com uma massa normal de panqueca ou waffle. A massa \u00e9 colocada em um molde em formato de peixe de dois lados. O recheio \u00e9 ent\u00e3o colocado em um dos lados e o molde \u00e9 fechado. Depois ele \u00e9 assado dos dois lados at\u00e9 ficar dourado.\nO doce foi feito pela primeira vez em 1909, em uma doceria chamada Naniwaya, em Azabu, T\u00f3quio, e hoje pode ser encontrado em qualquer parte do Jap\u00e3o, especialmente em pra\u00e7as de alimenta\u00e7\u00e3o, supermercados e em festivais japoneses (\u796d, matsuri).\n\u00c9 um doce similar ao imagawayaki (\u4eca\u5ddd\u713c\u304d), que \u00e9 um bolo grosso e redondo tamb\u00e9m recheado com pasta de feij\u00e3o azuki adocicado ou creme.\nEm 2016, ficou muito popular em Nova Iorque ao ganhar um recheio de sorvete de diversos sabores."
    },
    "4647191": {
        "pageid": 4647191,
        "ns": 0,
        "title": "Videmiro (filho de Videmiro)",
        "extract": "Videmiro ou Videmiro, o Jovem (em latim: Vidimir) foi um nobre ostrog\u00f3tico do s\u00e9culo V, membro da dinastia dos Amalos. Era filho do rei Videmiro (r. 451\u2013473), e portanto sobrinho dos reis Teodemiro (r. 451\u2013474) e Valamiro (r. 451\u2013465) e neto de Vandal\u00e1rio. Ele \u00e9 citado em 473, quando acompanhou seu pai em sua expedi\u00e7\u00e3o contra a It\u00e1lia do imperador romano ocidental Glic\u00e9rio (r. 473\u2013474).\nCom a morte do rei, Videmiro prosseguiu com a campanha, por\u00e9m foi persuadido por Glic\u00e9rio a deixar a It\u00e1lia e ir para a G\u00e1lia, onde ele e seus seguidores uniram-se aos visigodos do rei Eurico (r. 466\u2013484). Segundo Herwig Wolfram, provavelmente pode ser identificado com o nobre Vitamar que ca. 485 trocou cartas com o bispo Rur\u00edcio de Limoges e recebeu dele 100 peras."
    },
    "4868551": {
        "pageid": 4868551,
        "ns": 0,
        "title": "Rodislav Chizhikov",
        "extract": "Rostislav Matveyevich Chizhikov (em russo:  \u0420\u043e\u0441\u0442\u0438\u0441\u043b\u0430\u0432 \u041c\u0430\u0442\u0432\u0435\u0435\u0432\u0438\u0447 \u0427\u0438\u0436\u0438\u043a\u043e\u0432; 13 de fevereiro de 1929 \u2014 3 de mar\u00e7o de 2010) foi um ciclista sovi\u00e9tico.\nCompetiu na prova de persegui\u00e7\u00e3o por equipes (4 000 m) nos Jogos Ol\u00edmpicos de Melbourne 1956 com a equipe sovi\u00e9tica."
    },
    "5213611": {
        "pageid": 5213611,
        "ns": 0,
        "title": "Old English Terrier",
        "extract": "Old English terrier(Antigo terrier ingl\u00eas) foi um tipo de c\u00e3o de ca\u00e7a, origin\u00e1rio da Inglaterra, e que deu origem a todas as ra\u00e7as modernas de Terriers de pelagem colorida. \n\nHoje \u00e9 considerado \"extinto\" em sua forma original, j\u00e1 que sofreu in\u00fameras subdivis\u00f5es que acabaram gerando ra\u00e7as diferentes de terriers. Seu nome agora \u00e9 utilizado como termo classificat\u00f3rio para designar ra\u00e7as do tipo terrier que continuam sendo utilizadas em sua fun\u00e7\u00e3o original e que descendem diretamente do c\u00e3o antigo.\nHoje os descendentes mais pr\u00f3ximos do Old english terrier s\u00e3o as ra\u00e7as Patterdale Terrier, e as ra\u00e7as derivadas do Black and Tan Terrier ou \"Fell Terrier\". Este \u00faltimo sendo considerado extinto, mas que deu origem a algumas ra\u00e7as de terrier moderno, como o Manchester Terrier, por exemplo.\nO Old English Terrier foi estabelecido no s\u00e9culo XVII, sendo selecionado com base em v\u00e1rias fun\u00e7\u00f5es, como ca\u00e7a de animais em tocas ou em campo aberto, o que acabou gerando diversas variedades f\u00edsicas. J\u00e1 no in\u00edcio do s\u00e9culo XIX, o Old English Terrier poderia ser encontrado em todo o mundo, j\u00e1 que era levado nos navios com seus donos em viagens ou para ca\u00e7ar ratos a bordo."
    },
    "5532464": {
        "pageid": 5532464,
        "ns": 0,
        "title": "Suicidologia",
        "extract": "Suicidologia \u00e9 o estudo do comportamento e causas suicidas realizado por profissionais da Psiquiatria ou da Psicologia. Suicid\u00f3logo \u00e9 o nome que recebem quando da forma\u00e7\u00e3o na referida especialidade.\nDe acordo com a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade (OMS) e a associa\u00e7\u00e3o internacional de preven\u00e7\u00e3o de suic\u00eddio, cerca de dez a vinte milh\u00f5es de pessoas tentam suic\u00eddio por ano, e implica e um milh\u00e3o de mortes por ano. No Brasil, segundo o Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a uma m\u00e9dia de 25 pessoas se suicidam por dia.\nEm 3 de setembro de 2016, o professor do Departamento de Sa\u00fade Mental da Faculdade de Medicina da Universidade Federal de Minas Gerais (UFMG), Humberto Corr\u00eaa, foi eleito presidente da Associa\u00e7\u00e3o Latino-Americana de Suicidologia, em Santiago, Chile."
    },
    "5900911": {
        "pageid": 5900911,
        "ns": 0,
        "title": "Mical Damasceno",
        "extract": "Mical Silva Damasceno (Anajatuba, 14 de janeiro de 1971) \u00e9 uma administradora e pol\u00edtica brasileira, filiada ao Partido Social Democr\u00e1tico. Atualmente \u00e9 deputada estadual pelo Maranh\u00e3o."
    },
    "7003270": {
        "pageid": 7003270,
        "ns": 0,
        "title": "Vort\u00e9x de extin\u00e7\u00e3o",
        "extract": ""
    },
    "7257273": {
        "pageid": 7257273,
        "ns": 0,
        "title": "Fox Sports 1",
        "extract": "Fox Sports 1 ( FS1 ) \u00e9 um canal de televis\u00e3o por assinatura dos Estados Unidos, pertencente ao Fox Sports Media Group, uma divis\u00e3o da Fox Corporation. O FS1 substituiu a rede de esportes automotivos Speed em 17 de agosto de 2013, simultaneamente ao seu canal parceiro, Fox Sports 2, que substituiu o Fuel TV. Ambos o FS1 e o FS2 mantiveram a maior parte da programa\u00e7\u00e3o esportiva de seus predecessores, assim como o conte\u00fado do Fox Soccer, que foi posteriormente substitu\u00eddo pelo canal de entretenimento baseado em FXX em 2 de setembro de 2013.\nFS1 transmite uma variedade de eventos esportivos ao vivo, incluindo Major League Baseball e World Baseball Classic, esportes universit\u00e1rios (notavelmente futebol Big Ten, Pac-12 e Big 12 e basquete Big East), partidas de futebol (incluindo Major League Soccer, Liga MX, Copa Libertadores e Copa do Mundo FIFA) e uma diversidade de eventos automobil\u00edsticos. O FS1 tamb\u00e9m oferece not\u00edcias esportivas di\u00e1rias, programa\u00e7\u00e3o de an\u00e1lises e discuss\u00f5es, bem como programas de reality shows e document\u00e1rios relacionados ao esporte.\nA rede tem sua principal base na sede da divis\u00e3o Fox Sports no Fox Studio Lot, localizado na se\u00e7\u00e3o Century City de Los Angeles, Calif\u00f3rnia. No entanto, a rede tamb\u00e9m possui opera\u00e7\u00f5es de transmiss\u00e3o significativas na cidade de Nova York e em Charlotte, Carolina do Norte (esta \u00faltima anteriormente serviu como base para a Speed).\nDesde setembro de 2018, o Fox Sports 1 estava dispon\u00edvel para aproximadamente 83,3 milh\u00f5es de domic\u00edlios com televis\u00e3o por assinatura (90,3% dos domic\u00edlios com cabo) nos Estados Unidos. No entanto, desde junho de 2023, a cobertura do canal foi reduzida para 72,4 milh\u00f5es de lares."
    },
    "58294": {
        "pageid": 58294,
        "ns": 0,
        "title": "Femtoqu\u00edmica",
        "extract": "A Femtoqu\u00edmica \u00e9 o ramo da f\u00edsico-qu\u00edmica que estuda os fen\u00f4menos que ocorrem em femtossegundos. O estudo da femtoqu\u00edmica iniciou-se a partir da d\u00e9cada de 80 quando ocorreu a possibilidade de pesquisar os est\u00e1gios intermedi\u00e1rios entre os reagentes e os produtos de uma rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica que ocorrem em intervalos de tempo extremamente curtos. A t\u00e9cnica que permitiu o avan\u00e7o da femtoqu\u00edmica foi o desenvolvimento de lasers com pulsos ultra-curtos."
    },
    "125818": {
        "pageid": 125818,
        "ns": 0,
        "title": "Colorful",
        "extract": "Colorful \u00e9 um anime em 16 epis\u00f3dios realizada por Shun Nakahara e baseada na manga de Kishi Torajiro.\nOs epis\u00f3dios consistem em homens e rapazes tentando ver as calcinhas das mulheres ou dentro de suas blusas."
    },
    "356345": {
        "pageid": 356345,
        "ns": 0,
        "title": "Tekken 4",
        "extract": "Tekken 4 (\u9244\u62f34, Tekken 4?) \u00e9 um jogo eletr\u00f4nico de luta desenvolvido e publicado pela Namco. \u00c9 o quinto game da s\u00e9rie Tekken e foi lan\u00e7ado para arcades em agosto de 2001 no Jap\u00e3o e depois para PlayStation 2 em mar\u00e7o de 2002 no Jap\u00e3o e em setembro no resto do mundo."
    },
    "430495": {
        "pageid": 430495,
        "ns": 0,
        "title": "M\u00e1quina s\u00edncrona",
        "extract": "As m\u00e1quinas s\u00edncronas s\u00e3o conversores eletromec\u00e2nicos rotativos que operam em velocidade constante quando em regime permanente senoidal e s\u00e3o principalmente utilizadas para converter determinadas fontes de energia mec\u00e2nica em energia el\u00e9trica. \nAs principais caracter\u00edsticas dessas m\u00e1quinas consistem em:  \n(i) a velocidade de opera\u00e7\u00e3o, em regime permanente senoidal, ser proporcional \u00e0 frequ\u00eancia da corrente de armadura, isto \u00e9,  \n\n  \n    \n      \n        \n          \u03c9\n          \n            s\n            m\n          \n        \n        =\n        \n          \n            \n              \n                \u03c9\n                \n                  e\n                \n              \n              \u03c1\n            \n          \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle \\omega _{sm}={\\dfrac {\\omega _{e}}{\\rho }}}\n  \n, \nem que \n  \n    \n      \n        \n          \u03c9\n          \n            s\n            m\n          \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle \\omega _{sm}}\n  \n \u00e9 a frequ\u00eancia angular do eixo mec\u00e2nico, em radianos mec\u00e2nicos por segundo; \n  \n    \n      \n        \n          \u03c9\n          \n            e\n          \n        \n      \n    \n    {\\displaystyle \\omega _{e}}\n  \n \u00e9 a frequ\u00eancia angular da tens\u00e3o gerada na armadura, em radianos el\u00e9tricos por segundo; e \n  \n    \n      \n        \u03c1\n      \n    \n    {\\displaystyle \\rho }\n  \n \u00e9 o n\u00famero de pares polares; \n(ii) o rotor, bem como o campo magn\u00e9tico criado pela corrente cont\u00ednua que flui pelo enrolamento de campo, rotacionar em sincronismo com o campo magn\u00e9tico girante produzido pelas correntes de armadura, resultando em conjugado constante."
    },
    "441831": {
        "pageid": 441831,
        "ns": 0,
        "title": "Marcos Mion",
        "extract": "Marcos Chaib Mion (S\u00e3o Paulo, 20 de junho de 1979), \u00e9 um apresentador, ator e ativista social brasileiro. \u00c9 ativista na causa autista, a qual se engajou ap\u00f3s ter um filho autista. Mion \u00e9 formado desde 2005 em comunica\u00e7\u00e3o social pela Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica de S\u00e3o Paulo.\n\n"
    },
    "847214": {
        "pageid": 847214,
        "ns": 0,
        "title": "Henrique III de Castela",
        "extract": "Henrique III de Castela, o Enfermi\u00e7o (Burgos, 4 de Agosto de 1379 \u2014 Toledo, 25 de Dezembro de 1406) foi rei de Castela e Le\u00e3o desde 1390 at\u00e9 \u00e0 sua morte.\n\nNascido de Jo\u00e3o I de Castela e Leonor de Arag\u00e3o, foi cognominado de el Doliente (o Enfermi\u00e7o) por ser pequeno e delicado. Antes de ser elevado ao trono recebeu do seu pai o t\u00edtulo de 1\u00ba Pr\u00edncipe das Ast\u00farias, como forma de o designar como herdeiro da coroa.\nEm 1390 foi proclamado rei de Castela e Le\u00e3o, e da Gal\u00edcia. Em 1406, as cortes de Castela em Toledo apoiaram sua proposta para a grande guerra contra Granada, mas o rei caiu gravemente doente e morreu. Herdou o trono muito mo\u00e7o, sendo tratado com pouco cuidado, sem considera\u00e7\u00e3o pela sua dignidade. Instalou-se na corte um ambiente de terror e anarquia que conseguiu dominar quando assumiu o governo. Imp\u00f4s-se de forma en\u00e9rgica, obrigando os nobres que se tinham locupletado com bens da coroa a restituir o que haviam subtra\u00eddo. Os acusados de de lapidarem o patrim\u00f3nio real submeteram-se, pois come\u00e7ava a manifestar-se j\u00e1 o absolutismo dos monarcas, que tinha no carrasco valioso auxiliar. Em seu reinado, Portugal e Castela estavam em guerra mas passou-se quase todo sem combates, com repetidas tr\u00e9guas. Procurou estabelecer nas Can\u00e1rias um ponto de apoio que permitisse novas empresas guerreiras na \u00c1frica como Portugal fez com a conquista de Ceuta! Os estados peninsulares come\u00e7avam a olhar com interesse para o mar.\nTomou o governo em 1393. Governou com ajuda de burgueses, afastando os nobres e as Cortes, perseguindo o chefe da oposi\u00e7\u00e3o, don Fadrique, Duque de Benavente. Guerreou Portugal, e preparava uma guerra contra Granada quando morreu. Patrocinou a conquista das Can\u00e1rias pelo normando Jean de B\u00e9thencourt e o poitevin Gadifer de La Salle. Jo\u00e3o ficou entregue \u00e0 m\u00e3e e ao tio de Antequera e o pai dividiu em seu testamento as esferas territoriais da reg\u00eancia, a Espanha meridional, fronteira moura, cabendo ao irm\u00e3o."
    },
    "2543249": {
        "pageid": 2543249,
        "ns": 0,
        "title": "Faisal Bin Shamlan",
        "extract": "Faisal Othman Bin Shamlan (1934 \u2013 Aden, 1 de janeiro de 2010) foi um pol\u00edtico, intelectual, tecnocrata, reformista e personalidade p\u00fablica iemenita. Ele era membro do parlamento iemenita, que ocupou o cargo de ministro do Petr\u00f3leo e Recursos Minerais no per\u00edodo p\u00f3s-unifica\u00e7\u00e3o do governo do I\u00eamen. Foi tamb\u00e9m candidato \u00e0 presid\u00eancia.\nBin Shamlan morreu em janeiro de 2010, ap\u00f3s uma longa batalha contra o c\u00e2ncer e ter procurado tratamento fora de seu pa\u00eds."
    },
    "2601678": {
        "pageid": 2601678,
        "ns": 0,
        "title": "Philopteridae",
        "extract": "Philopteridae \u00e9 uma fam\u00edlia de piolhos ectoparasitas de aves, pertencente \u00e0 subordem Ischnocera."
    },
    "3381324": {
        "pageid": 3381324,
        "ns": 0,
        "title": "Bras\u00e3o de Guarar\u00e1",
        "extract": "O bras\u00e3o de Guarar\u00e1 \u00e9 um dos s\u00edmbolos que representam o munic\u00edpio brasileiro de Guarar\u00e1, estado de Minas Gerais. O seu escudo obedece a forma padr\u00e3o Her\u00e1ldica do franc\u00eas moderno, som\u00e1tico ou samn\u00edtico, caracterizado pelas bases superiores esquerda e direita em um tra\u00e7o horizontal perfeito, as duas bases inferiores, esquerda e direita em curca acentuada e o centro da base inferior em seta, ou pontiagudo.\nInstituitos pelo prefeito Edir Cassete, em dezembro do ano de 1979, o Bras\u00e3o e a Bandeira do munic\u00edpio e, como s\u00edmbolos municipais que s\u00e3o, refletem a identidade, a tradi\u00e7\u00e3o e a origem do povo e do munic\u00edpio. O bras\u00e3o (assim como a bandeira) por excel\u00eancia \u00e9 de fato o emblema mais importante de uma freguesia, vila, cidade, estado, pa\u00eds ou entidade. \u00c9 ele a hist\u00f3ria, a origem, a demarca\u00e7\u00e3o dos anseios de um povo. \u00c9 um s\u00edmbolo universal e sua grandeza se expressa atrav\u00e9s do n\u00famero de torres da coroa."
    },
    "3991879": {
        "pageid": 3991879,
        "ns": 0,
        "title": "Olbramovice (Bo\u00eamia Central)",
        "extract": "Olbramovice \u00e9 uma comuna checa localizada na regi\u00e3o da Bo\u00eamia Central, distrito de Bene\u0161ov."
    },
    "4085781": {
        "pageid": 4085781,
        "ns": 0,
        "title": "Ayrton Moreira",
        "extract": "Ayrton Moreira (Miracema, 31 de dezembro de 1917 \u2014 Belo Horizonte, 22 de novembro de 1975) foi um treinador e futebolista brasileiro, que atuava como zagueiro."
    },
    "4367629": {
        "pageid": 4367629,
        "ns": 0,
        "title": "\u00c9tolo",
        "extract": "\u00c9tolo, filho de Endimi\u00e3o, foi, na mitologia grega, o heroi ep\u00f4nimo da Et\u00f3lia."
    },
    "4553206": {
        "pageid": 4553206,
        "ns": 0,
        "title": "Juhani Pallasmaa",
        "extract": "Juhani Uolevi Pallasmaa (H\u00e4meenlinna, 14 de setembro de 1936) \u00e9 um arquiteto finland\u00eas. \u00c9 professor de arquitetura da Universidade Aalto. Foi diretor do Museu de Arquitetura da Finl\u00e2ndia, de 1978 a 1983.\nSuas exposi\u00e7\u00f5es sobre a arquitetura finlandesa, planejamento e artes visuais foram mostradas em mais de 30 pa\u00edses. Escreveu diversos artigos sobre filosofia da cultura, psicologia ecol\u00f3gica e teoria da arquitetura e teoria da arte.\nSeu livro Die Augen der Haut \u2013 Architektur und die Sinne (Os olhos da pele - Arquitetura e os sentidos) tornou-se um cl\u00e1ssico mundial e livro-texto sobre a teoria da arquitetura.\nPallasmaa \u00e9 membro da Academia Internacional de Arquitetura e bolsista pesquisador do Instituto Americano de Arquitetos."
    },
    "4611775": {
        "pageid": 4611775,
        "ns": 0,
        "title": "Mascarenotus sauzieri",
        "extract": "Mascarenotus sauzieri, conhecida como coruja-de-maur\u00edcio, \u00e9 uma esp\u00e9cie extinta de ave que era end\u00eamica das ilhas Mascarenhas, em Maur\u00edcio. \u00c9 conhecida gra\u00e7as a uma cole\u00e7\u00e3o de ossos subf\u00f3sseis do p\u00e2ntano Mare aux Songes, um esbo\u00e7o detalhado feito por de Jossigny em 1770, uma descri\u00e7\u00e3o n\u00e3o menos detalhada por Desjardins de uma ave abtida em 1836, e uma s\u00e9rie de breves relatos sobre corujas, o primeiro dos quais de Van Westzanen em 1602 e Matelief em 1606."
    },
    "5403021": {
        "pageid": 5403021,
        "ns": 0,
        "title": "Tupac Amaru Shakur Center for the Arts",
        "extract": "O Tupac Amaru Shakur Center for the Arts, com sede em Stone Mountain, Ge\u00f3rgia, era um centro de artes c\u00eanicas apoiado pela Shakur Family Foundation. A miss\u00e3o do Shakur Center era oferecer oportunidades para os jovens por meio das artes e oferecia programas como aulas de teatro, dan\u00e7a e escrita criativa. A organiza\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m organizou um acampamento de artes c\u00eanicas para jovens de doze a dezoito anos.  \nO centro, localizado na Memorial Drive, foi nomeado em homenagem ao falecido artista de hip hop americano Tupac Amaru Shakur e foi fundado por sua m\u00e3e Afeni Shakur."
    },
    "5478505": {
        "pageid": 5478505,
        "ns": 0,
        "title": "Liga Europa da UEFA de 2017\u201318 \u2013 Terceira pr\u00e9-eliminat\u00f3ria",
        "extract": "A Terceira pr\u00e9-eliminat\u00f3ria da Liga Europa da UEFA de 2017\u201318 foi disputada entre os dias 27 de julho e 3 de agosto de 2017. Um total de 58 equipes competiram nesta fase para decidir 29 das 44 vagas na Rodada de play-off.\nTodas as partidas seguem o Hor\u00e1rio de Ver\u00e3o da Europa Central (UTC+2)."
    },
    "6114036": {
        "pageid": 6114036,
        "ns": 0,
        "title": "Transcri\u00e7\u00e3o associada \u00e0 lat\u00eancia",
        "extract": "A transcria\u00e7\u00e3o associada \u00e0 lat\u00eancia - LAT do ingl\u00eas Latency Associated Transcript - \u00e9 um estado viral em que o DNA invasor permanece em estado n\u00e3o replicante dentro do n\u00facleo. Neste estado o v\u00edrus transcreve apenas parte das bases de seu c\u00f3digo gen\u00e9tico produzindo uma resposta imune minimizada. \n\u00c9 uma das principais t\u00e1ticas de evas\u00e3o do sistema imune utilizada pelo v\u00edrus da herpes.\n\n"
    },
    "6406876": {
        "pageid": 6406876,
        "ns": 0,
        "title": "Umberto Louzer",
        "extract": "Umberto Louren\u00e7o Louzer Filho (Vila Velha, 24 de fevereiro de 1979) \u00e9 um treinador e ex-futebolista brasileiro que atuava como volante. Atualmente comanda o CRB."
    },
    "6515764": {
        "pageid": 6515764,
        "ns": 0,
        "title": "Villenouvelle",
        "extract": "Villenouvelle \u00e9 uma comuna francesa na regi\u00e3o administrativa da Occit\u00e2nia, no departamento do Alto Garona. Estende-se por uma \u00e1rea de 7.95 km\u00b2, com 1.404 habitantes, segundo o censo de 2018, com uma densidade de 180 hab/km\u00b2."
    },
    "7365600": {
        "pageid": 7365600,
        "ns": 0,
        "title": "Grupo Maca\u00fabas",
        "extract": "O Grupo Maca\u00fabas \u00e9 uma sequ\u00eancia geol\u00f3gica localizada na \u00e1rea limite (a oeste) do Cr\u00e1ton S\u00e3o Francisco denominada Faixa Ara\u00e7ua\u00ed, a qual \u00e9 caracterizada como um cintur\u00e3o de dobramentos e empurr\u00f5es. O Grupo registra a evolu\u00e7\u00e3o de uma bacia neoproterozoica, desde um est\u00e1gio de rifte continental at\u00e9 uma fase de margem passiva, com influ\u00eancia glacial de forma parcial. Inicialmente nomeado como \"Forma\u00e7\u00e3o Macahubas\", hoje \u00e9 conhecido como \"Grupo Maca\u00fabas\" e tem sua estratigrafia continuamente revisada e refinada, resultando na subdivis\u00e3o do Grupo Maca\u00fabas em forma\u00e7\u00f5es que ser\u00e3o vistas a seguir."
    },
    "110183": {
        "pageid": 110183,
        "ns": 0,
        "title": "O Beijo no Asfalto",
        "extract": "O Beijo no Asfalto \u00e9 uma pe\u00e7a de teatro brasileira de Nelson Rodrigues, publicada em 1960."
    },
    "236283": {
        "pageid": 236283,
        "ns": 0,
        "title": "G\u0153rsdorf",
        "extract": "G\u0153rsdorf \u00e9 uma comuna francesa na regi\u00e3o administrativa de Grande Leste, no departamento Baixo Reno. Estende-se por uma \u00e1rea de 13,08 km\u00b2. Em 2010 a comuna tinha 1 090 habitantes (densidade: 83,3 hab./km\u00b2)."
    },
    "516289": {
        "pageid": 516289,
        "ns": 0,
        "title": "L\u00facio Mauro Filho",
        "extract": "L\u00facio Mauro Ara\u00fajo Barbalho (Rio de Janeiro, 18 de junho de 1974), mais conhecido pelo nome art\u00edstico L\u00facio Mauro Filho, \u00e9 um ator, comediante, roteirista, diretor, dublador e m\u00fasico brasileiro. \u00c9 filho do ator L\u00facio Mauro e primo do pol\u00edtico Jader Barbalho.\n\n"
    },
    "992444": {
        "pageid": 992444,
        "ns": 0,
        "title": "Tito\u00edsmo",
        "extract": "O Tito\u00edsmo \u00e9 uma filosofia pol\u00edtica socialista mais intimamente associada a Josip Broz Tito durante a Guerra Fria.   \u00c9 caracterizada por uma ampla identidade iugoslava, autogest\u00e3o dos trabalhadores socialistas, uma separa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica da Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica e lideran\u00e7a no Movimento N\u00e3o Alinhado.  \nTito liderou os Partisans iugoslavos comunistas durante a Segunda Guerra Mundial na Iugosl\u00e1via.   Ap\u00f3s a guerra, surgiram tens\u00f5es entre a Iugosl\u00e1via e a Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica. Embora essas quest\u00f5es tenham diminu\u00eddo com o tempo, a Iugosl\u00e1via ainda permaneceu amplamente independente em ideologia e pol\u00edtica  devido \u00e0 lideran\u00e7a de Tito,  que liderou a Iugosl\u00e1via at\u00e9 sua morte em 1980. \nHoje, o termo \"Tito\u00edsmo\" \u00e9 \u00e0s vezes usado para se referir \u00e0 nostalgia da Iugosl\u00e1via em todo o espectro pol\u00edtico, um desejo de restabelecimento ou renascimento do Iugoslavismo ou da Iugosl\u00e1via pelos cidad\u00e3os dos estados sucessores da Iugosl\u00e1via."
    },
    "1396206": {
        "pageid": 1396206,
        "ns": 0,
        "title": "Formigueiro-de-yapacana",
        "extract": "Formigueiro-do-yapacana (Myrmeciza disjuncta) \u00e9 uma esp\u00e9cie de ave da fam\u00edlia Thamnophilidae.\nPode ser encontrada nos seguintes pa\u00edses: Brasil, Col\u00f4mbia e Venezuela.\nOs seus habitats naturais s\u00e3o: florestas subtropicais ou tropicais h\u00famidas de baixa altitude."
    },
    "1822654": {
        "pageid": 1822654,
        "ns": 0,
        "title": "Taillecourt",
        "extract": "Taillecourt \u00e9 uma comuna francesa na regi\u00e3o administrativa de Borgonha-Franco-Condado, no departamento de Doubs. Estende-se por uma \u00e1rea de 1,86 km\u00b2. Em 2010 a comuna tinha 1 126 habitantes (densidade: 605,4 hab./km\u00b2)."
    },
    "1837125": {
        "pageid": 1837125,
        "ns": 0,
        "title": "Sergey Gurenko",
        "extract": "Syarhey Vitalyevich Hurenka ou Sergey Vitalyevich Gurenko - respectivamente, em bielorrusso, \u0421\u044f\u0440\u0433\u0435\u0439 \u0412\u0456\u0442\u0430\u043b\u044c\u0435\u0432\u0456\u0447 \u0413\u0443\u0440\u044d\u043d\u043a\u0430 e em russo, \u0421\u0435\u0440\u0433\u0435\u0439 \u0412\u0438\u0442\u0430\u043b\u044c\u0435\u0432\u0438\u0447 \u0413\u0443\u0440\u0435\u043d\u043a\u043e (Hrodna, 30 de setembro de 1972) - \u00e9 um ex-futebolista e treinador de futebol bielorrusso. Atualmente, treina o D\u00ednamo Minsk."
    },
    "2088896": {
        "pageid": 2088896,
        "ns": 0,
        "title": "Erato Records",
        "extract": "Erato Records \u00e9  uma gravadora  fundada em 1953 para promover a m\u00fasica cl\u00e1ssica francesa. Em 1992 se tornou parte do grupo Warner Bros. Em 1999, a Erato lan\u00e7ou sua subsidi\u00e1ria denominada Detour Records. \nA Erato foi respons\u00e1vel pela grava\u00e7\u00e3o das sonatas para piano, completas,  de Domenico Scarlatti, executada por Scott Ross em 1988 resultando num box de 34 CDs."
    },
    "2217584": {
        "pageid": 2217584,
        "ns": 0,
        "title": "Portugu\u00eas guineense",
        "extract": "O portugu\u00eas guineense ou portugu\u00eas bissau-guineense \u00e9 a variante da l\u00edngua portuguesa falada e escrita na Guin\u00e9-Bissau.\nSegundo estat\u00edsticas de 1983, 44% da popula\u00e7\u00e3o da Guin\u00e9-Bissau falava crioulos de base portuguesa, 11% falava o portugu\u00eas e o restante, in\u00fameras l\u00ednguas africanas. As estimativas de 2019 apontavam ao menos 15% dos bissau-guineenses falavam portugu\u00eas, demograficamente concentrados na Regi\u00e3o Metropolitana de Bissau."
    },
    "2321431": {
        "pageid": 2321431,
        "ns": 0,
        "title": "Equitonia",
        "extract": "Equitonia processo de desenvolvimento e aproveitamento do potencial humano.\nA metodologia sintetiza a integra\u00e7\u00e3o do Equil\u00edbrio interno com a Sintonia com o ambiente externo. Equitonia \u00e9 um neologismo, EQUI+TONIA= EQUITONIA. Resultado de 14 anos de pesquisa, an\u00e1lise e integra\u00e7\u00e3o de conhecimentos para fundamenta\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, que resultou na metodologia chamada \u201cEquitonia\u201d.\nA Equitonia foi desenvolvida visando equacionar os desafios pessoais, profissionais e gest\u00e3o de equipes que usam o talento dos agentes, para aproveitar mais o potencial humano, que est\u00e1 inibido nas empresas.\nBenef\u00edcios e Vantagens da aplica\u00e7\u00e3o da Equitonia:\nPessoal: Conscientiza a din\u00e2mica pessoal \u00fanica, seus talentos e caracter\u00edsticas como Gente, para serem melhor utilizadas na constru\u00e7\u00e3o da sua Equitonia e proporcionar o bem-estar em sua atividade.\nProfissional: A Equitonia usa potencial inibido do Agente, proporcionando a potencializa\u00e7\u00e3o de suas compet\u00eancias atuais, desenvolvendo novas compet\u00eancias adequadas \u00e0 sua atividade profissional. Melhorando o jeito de se relacionar, funcionar, postura, conduta, e contribuir para Equitonia da Equipe. \nGest\u00e3o empresarial: Conscientiza o Agente como Gestor e lideran\u00e7a de Equipes, usando a Equitonia como metodologia na Gest\u00e3o Nuclear, que usa a complementaridade das compet\u00eancias e integra\u00e7\u00e3o consciente das diferen\u00e7as com sintonia na miss\u00e3o e desafios, sincronia nos processos operacionais e sinergia na produ\u00e7\u00e3o de resultados da \u00e1rea, melhorando o desempenho da equipe atrav\u00e9s da Equitonia.\nEQUITONIA UM M\u00c9TODO DE PROSPEC\u00c7\u00c3O, INTEGRA\u00c7\u00c3O E DESENVOLVIMENTO DE TALENTOS.\nA Equitonia serve para, atrav\u00e9s do Equitograma, identificar o perfil adequado para a fun\u00e7\u00e3o e Jeito de ser de candidatos no processo de Recrutamento> Sele\u00e7\u00e3o> Avalia\u00e7\u00e3o, evidenciando os \u201cgaps\u201d, indicando at\u00e9 exerc\u00edcios espec\u00edficos para adequar \u00e0s exig\u00eancias e desafios da fun\u00e7\u00e3o, e melhorar a sua produtividade. \nA Equitonia \u00e9 um novo m\u00e9todo pragm\u00e1tico para avalia\u00e7\u00e3o de desempenho, visando obter a integra\u00e7\u00e3o, oxigena\u00e7\u00e3o de agentes, potencializar e desenvolver o profissionalismo e a produtividade das Equipes. \nA Equitonia visa a complementa\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas para integrar e formar equipes multifuncionais... com objetivo motivacional, direcionando o foco para o resultado em ambiente agrad\u00e1vel, que promove a integra\u00e7\u00e3o, criando o clima de confian\u00e7a, transpar\u00eancia, alegria, agilidade, exig\u00eancia e flexibilidade, indispens\u00e1vel para melhorar sua Equitonia, comportamento, relacionamento e funcionamento assertivo, para maximizar a produtividade com um maior aproveitamento do potencial de contributividade de cada colaborador, inibido pelo estilo do gestor e pelo modelo de gest\u00e3o adotado pela organiza\u00e7\u00e3o.\nA Equitonia \u00e9 uma metodologia que identifica o temperamento, a personalidade e o estilo profissional de cada colaborador. A conscientiza\u00e7\u00e3o do seu jeito de ser, proporciona maior compreens\u00e3o para lidar com os colegas em clima de respeito ao jeito do outro, e a percep\u00e7\u00e3o da complementaridade, como potencial a ser aproveitado. Desenvolve talentos para ir al\u00e9m das limita\u00e7\u00f5es que se imp\u00f5em dia.a.dia... A Equitonia desencadeia a equaliza\u00e7\u00e3o entre unidades, c\u00e9lulas, n\u00facleos e nos processos operacionais e sintetiza\u00e7\u00e3o de contribui\u00e7\u00f5es individuais que surgem atrav\u00e9s de nossa conduta e das rela\u00e7\u00f5es.\nA Equitonia \u00e9 muito pragm\u00e1tica para construir o equil\u00edbrio interno em sintonia com os diversos ambientes. Os processos s\u00e3o integrados na sua atua\u00e7\u00e3o, conforme o ordenamento das suas fichas e sua motiva\u00e7\u00e3o, v\u00e3o estabelecendo uma estrutura mental da pessoa como \u201cgente\u201d. Para facilitar e acelerar o aprendizado os m\u00e9todos adotados pela Equitonia, usam a semi\u00f3tica, a andragogia e a neuroci\u00eancia. Em cada din\u00e2mica, as unidades possuem a cor, o nome, o n\u00famero e um desenho, facilitando a memoriza\u00e7\u00e3o, que a pessoa possa aplicar pr\u00e1tica, aquilo que seja mais f\u00e1cil e familiar, quem gosta de n\u00fameros, usar\u00e1 como refer\u00eancia, o mesmo ocorrer\u00e1 a quem preferir cores ou nomes, assim como os fatores mais atuantes na sua din\u00e2mica.\nEQUITONIA INSTRUMENTO DE MELHORIAS CONT\u00cdNUAS E MAIOR DESEMPENHO DE EQUIPES\nAl\u00e9m da divis\u00e3o entre os universos abstrato e concreto, a Equitonia estabelece a ordem dos fatores que torna a sua da din\u00e2mica \u00fanica. O Equitograma evidencia os pap\u00e9is que caracterizam o estilo Profissional: fator protagonista, o coadjuvante, o personagem e os figurantes. Outro fator que torna a din\u00e2mica \u00fanica \u00e9 a quantifica\u00e7\u00e3o do seu n\u00edvel de conscientiza\u00e7\u00e3o, as determinantes e condicionantes do seu Jeito de SER. As intensidades de cada um dos 6 fatores, assim como outros pontos de balan\u00e7o e equil\u00edbrio, tais como a diferen\u00e7a entre as unidades de fator. A Equitonia ordena as cores quentes><frias, as impares><pares, as abstratas><concretas, representando respectivamente, o que envolve sentimento e espontaneidade; o que envolve discernir e formalidade; objetividade, subjetividade e efetividade na atua\u00e7\u00e3o com o biorritmo da sua Equitonia, tendo como prumo desta balan\u00e7a, o n\u00edvel de conscientiza\u00e7\u00e3o, equil\u00edbrio e sintonia para mudar para ser melhor... A Equitonia instiga a intelig\u00eancia e estimula a motiva\u00e7\u00e3o dos profissionais em suas equipes, a desenvolver o processo de melhorias cont\u00ednuas...\nA Equitonia \u00e9 uma metodologia Pragm\u00e1tica, Participativa e Qu\u00e2ntica. Permite ao gestor de uma equipe, montar o Equitograma e identificar a Equitonia da Equipe e quantificar a sua performance para fixar os referenciais e par\u00e2metros, para aferir o potencial a desenvolvido na evolu\u00e7\u00e3o da Equipe. Cada um dos colaboradores, tamb\u00e9m ter\u00e3o acompanhamento da sua produtividade individual, seu profissionalismo e sua contributividade, atrav\u00e9s da avalia\u00e7\u00e3o qu\u00e2ntica Todos><Todos, percebida pelos colegas, pares e superiores, gerando o Ranking de Desempenho, revelando a sua evolu\u00e7\u00e3o profissional e contributiva anual. O processo evidencia a evolu\u00e7\u00e3o da Equitonia de cada um e as compet\u00eancias a serem desenvolvidas e adequadas \u00e0 sua fun\u00e7\u00e3o. Minimizando seus inc\u00f4modos, cansa\u00e7o e estresse; suportando as press\u00f5es, tens\u00f5es e as cobran\u00e7as naturais, para ser feliz no trabalho, atrav\u00e9s de processos com base na metodologia Equitonia. \n\n.REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\n\nGOLEMAN, D. Intelig\u00eancia Emocional. Rio de Janeiro, Editora Objetiva. 1995 \nGREG\u00d3RI, W. Os poderes dos seus tr\u00eas c\u00e9rebros. S\u00e3o Paulo, Editora Pancast. 1994 GREG\u00d3RI, W. Cibern\u00e9tica Social I. S\u00e3o Paulo, Editora Perspectiva. 1988 \nNARANJO,C. Os nove tipos de Personalidade. Rio de Janeiro, Editora Objetiva. 1996 \nHUNT, D. T. Aprendendo a Aprender. Rio de Janeiro, Editora Nova Era. 2000 \nIRALA, N. Controle Cerebral e Emocional. S\u00e3o Paulo, Edi\u00e7\u00f5es Loyola. 1968 \nSEAGAL, S.; HORNE, D. Human Dynamics. Rio de Janeiro, Editora Qualitymark. 1998 \nWEIL, P.; TOMPAKOW, R. O Corpo Fala. Petr\u00f3polis, Editora Vozes. 2000 \nfontes:[1]\n\n      [2]"
    },
    "2646630": {
        "pageid": 2646630,
        "ns": 0,
        "title": "Fenilidrazina",
        "extract": "Fenilidrazina (tamb\u00e9m citada como fenilhidrazina) \u00e9 o composto qu\u00edmico org\u00e2nico com a f\u00f3rmula C6H5NHNH2. Qu\u00edmicos org\u00e2nicos abreviam o composto como PhNHNH2 (sendo o Ph do ingl\u00eas phenyl, fenil)."
    },
    "2678888": {
        "pageid": 2678888,
        "ns": 0,
        "title": "Patersberg",
        "extract": "Patersberg \u00e9 um munic\u00edpio da Alemanha localizado no distrito de Rhein-Lahn, estado da Ren\u00e2nia-Palatinado.\nPertence ao Verbandsgemeinde de Loreley."
    },
    "3187719": {
        "pageid": 3187719,
        "ns": 0,
        "title": "John Calhoun Phillips",
        "extract": "John Calhoun Phillips (Vermont, 13 de novembro de 1870 - Flagstaff, 25 de junho de 1943) foi um pol\u00edtico norte-americano que foi governador do estado norte-americano do Arizona, no per\u00edodo de 1929 a 1931, pelo Partido Republicano."
    },
    "3191218": {
        "pageid": 3191218,
        "ns": 0,
        "title": "You Don't Know (can\u00e7\u00e3o de Cyndi Lauper)",
        "extract": "\"You Don't Know\" \u00e9 o primeiro single do quinto \u00e1lbum de est\u00fadio Sisters of Avalon por Cyndi Lauper. A m\u00fasica foi certificada como disco de ouro pela Associa\u00e7\u00e3o Brasileira dos Produtores de Discos (ABPD)."
    },
    "4067778": {
        "pageid": 4067778,
        "ns": 0,
        "title": "Yahima Torres",
        "extract": "Yahima Torres (Havana, 14 de junho de 1980)  \u00e9 uma atriz francesa nascida em Cuba, conhecida principalmente por seu personagem Saartjie Baartman no filme V\u00eanus Negra."
    },
    "4770490": {
        "pageid": 4770490,
        "ns": 0,
        "title": "Xi Yangyang Yu Hui Tailang",
        "extract": "Xi Yangyang Yu Hui Tailang \u00e9 o t\u00edtulo de uma popular s\u00e9rie de desenho animado chinesa criada por Huang Weiming e desenvolvida pela Creative Power Entertaining. O show mostra a rivalidade de uma vila povoada por um grupo de pequenos bodes que se defendem dos ataques de um lobo desajeitado que tenta com\u00ea-los. Na temporada Poderosos Pequenos Defensores lan\u00e7ada em 2019, cabras e lobos alcan\u00e7aram a paz. As hist\u00f3rias depois disso s\u00e3o sobre suas diferentes aventuras.\n\nA s\u00e9rie se tornou um dos mais bem sucedidos desenhos animados infantis asi\u00e1ticos e atualmente conta com uma s\u00e9rie de filmes anuais de semelhante a franquia japonesa Doraemon. Atualmente j\u00e1 s\u00e3o somados mais de 2500 epis\u00f3dios j\u00e1 produzidos do desenho animado desde 2005."
    },
    "5167198": {
        "pageid": 5167198,
        "ns": 0,
        "title": "Can\u00e7\u00f5es para Ninar (\u00e1lbum de Mariana Valad\u00e3o)",
        "extract": "Can\u00e7\u00f5es para Ninar \u00e9 o quarto \u00e1lbum de est\u00fadio da cantora brasileira Mariana Valad\u00e3o, lan\u00e7ado em agosto de 2015 pela gravadora Sony Music Brasil.\n\u00c9 um disco composto por faixas instrumentais, dedicada \u00e0 beb\u00eas, baseadas em m\u00fasicas da discografia solo de Mariana - incluindo as in\u00e9ditas gravadas no ao vivo Vai Brilhar (2011) e \"Quero Tocar-Te\", gravada pelo Diante do Trono no \u00e1lbum Quero Me Apaixonar (2003) quando ainda era integrante da banda."
    },
    "5603550": {
        "pageid": 5603550,
        "ns": 0,
        "title": "Ag\u00eancia Estadual de Administra\u00e7\u00e3o do Sistema Penitenci\u00e1rio de Mato Grosso do Sul",
        "extract": "A Ag\u00eancia Estadual de Administra\u00e7\u00e3o do Sistema Penitenci\u00e1rio de Mato Grosso do Sul \u00e9 uma autarquia, vinculada \u00e0 Secretaria de Estado de Justi\u00e7a e Seguran\u00e7a P\u00fablica, que administra o sistema penitenci\u00e1rio do estado. \u00c9 uma das 13 autarquias que integram o Governo de Mato Grosso do Sul, incluindo a Universidade Estadual de Mato Grosso do Sul."
    },
    "5892338": {
        "pageid": 5892338,
        "ns": 0,
        "title": "Fake Love",
        "extract": "\"Fake Love\" \u00e9 uma m\u00fasica gravada pelo grupo sul-coreano BTS, lan\u00e7ado no dia 18 de Maio de 2018 pela Big Hit Entertainment como o single principal de seu terceiro \u00e1lbum de est\u00fadio Love Yourself: Tear (2018). Ele estreou no n\u00famero 10 da Billboard Hot 100 com 29.000 vendas digitais, tornando-se a primeira das dez maiores vendas do BTS e a mais alta de um grupo coreano nos EUA at\u00e9 aquele momento.\nUm remix na vers\u00e3o rock alternativo da m\u00fasica, o \"Rocking Vibe Mix\", foi lan\u00e7ado como single em 4 de Junho de 2018. Uma vers\u00e3o japonesa da m\u00fasica foi lan\u00e7ada em formato digital em 16 de Outubro de 2018 antes de ser lan\u00e7ada em formato f\u00edsico em 7 de Novembro de 2018."
    },
    "6017879": {
        "pageid": 6017879,
        "ns": 0,
        "title": "Club Atl\u00e9tico Argentino (Ros\u00e1rio)",
        "extract": "O Club Atl\u00e9tico Argentino, conhecido como Argentino de Rosario, \u00e9 um clube de futebol argentino da cidade de Ros\u00e1rio, na prov\u00edncia de Santa F\u00e9. Fundado em 15 de janeiro de 1912, suas cores s\u00e3o o azul e branco. Atualmente participa da Primera Divisi\u00f3n D, a quinta e \u00faltima divis\u00e3o do futebol argentino para as equipes diretamente afiliadas \u00e0 Associa\u00e7\u00e3o do Futebol Argentino (AFA), entidade m\u00e1xima do futebol na Argentina. Seu est\u00e1dio \u00e9 o Jos\u00e9 Mart\u00edn Olaeta, inaugurado em 8 de abril de 1944, e tem capacidade aproximada para 8.000 espectadores.\nEm 15 de janeiro de 1912, o clube foi fundado como Club Atl\u00e9tico 1\u00ba de Mayo. Anos mais tarde, passou a chamar-se Embarcadero C\u00f3rdoba-Rosario. Duas outras mudan\u00e7as na denomina\u00e7\u00e3o viriam para o clube, uma para Club Atl\u00e9tico Nacional e finalmente, a do atual nome, Club Atl\u00e9tico Argentino. Em 1944, depois de algum tempo na liga regional, veio finalmente sua afilia\u00e7\u00e3o \u00e0 Associa\u00e7\u00e3o do Futebol Argentino (AFA) para a disputa da Segunda Divisi\u00f3n (atualmente denominada Primera B), a segunda divis\u00e3o do futebol na Argentina.\nDe 1945 a 1946 temos a \u00e9poca mais bem sucedida em termos de realiza\u00e7\u00e3o esportiva na hist\u00f3ria do Argentino, alcan\u00e7ando o vice-campeonato da Primera B de 1945, chamada de Segunda Divisi\u00f3n na \u00e9poca, a segunda divis\u00e3o do futebol na Argentina.\nO primeiro t\u00edtulo viria somente em 1983, quando o clube sagrou-se campe\u00e3o da Primera C, terceira divis\u00e3o do Campeonato Argentino de Futebol. Na temporada de 1998\u201399 da Primera B, o clube foi novamente campe\u00e3o da terceira divis\u00e3o, ainda mais de forma absoluta, pois, venceu tanto o Apertura como o Clausura.\nUma outra estrela viria anos mais tarde, na ocasi\u00e3o, o t\u00edtulo da Primera C de 2003\u201304, quarta divis\u00e3o argentina, foi decidido em partidas de ida e volta entre o Barracas Central, campe\u00e3o do Apertura e o Argentino de Rosario, campe\u00e3o do Clausura, os dois grandes torneios da temporada. Na partida de ida, o Argentino foi mandante e venceu por 2\u20131, e na volta, quem se deu bem foi o Barracas Central que venceu pelo mesmo placar, 2\u20131. Na disputa por p\u00eanaltis, o Argentino de Rosario levou a melhor, venceu por 5\u20134, e faturou o t\u00edtulo."
    },
    "160063": {
        "pageid": 160063,
        "ns": 0,
        "title": "Sal\u00e9m",
        "extract": "Sal\u00e9m ou Salem pode referir-se a:\nNome b\u00edblico, geralmente identificado com Jerusal\u00e9m"
    },
    "237934": {
        "pageid": 237934,
        "ns": 0,
        "title": "Montreuil-l'Argill\u00e9",
        "extract": "Montreuil-l'Argill\u00e9 \u00e9 uma comuna francesa na regi\u00e3o administrativa da Normandia, no departamento de Eure. Estende-se por uma \u00e1rea de 13,84 km\u00b2. Em 2010 a comuna tinha 842 habitantes (densidade: 60,8 hab./km\u00b2)."
    },
    "360070": {
        "pageid": 360070,
        "ns": 0,
        "title": "Blasphemy",
        "extract": "Blasphemy \u00e9 uma banda de black metal formada em 1984 no Canad\u00e1. Com mais de 30 anos desde sua cria\u00e7\u00e3o, foi a primeira banda de metal extremo do Canad\u00e1 e uma das primeiras do estilo a lan\u00e7ar discos.\nSeus \u00e1lbuns Fallen Angel Of Doom e Desecration of S\u00e3o Paulo\u2014Live in Brazilian Ritual Third Attack conquistou uma devotada legi\u00e3o de f\u00e3s. Antes disso, a banda j\u00e1 era um nome respeitado na Europa."
    },
    "475465": {
        "pageid": 475465,
        "ns": 0,
        "title": "KA-BAR",
        "extract": "Ka-Bar (pronuncia-se /\u02c8ke\u026a b\u0251\u02d0r/, marca registrada como KA-BAR) \u00e9 uma faca famosa por ter sido usada pelo Corpo de Fuzileiros Navais e Marinha dos Estados Unidos durante a Segunda Guerra Mundial. Esta faca de combate foi adotada pela primeira vez pelo Corpo de Fuzileiros Navais dos Estados Unidos em novembro de 1942 como a faca de combate 1219C2 (mais tarde designada como faca de combate USMC Mark 2 ou Knife, Fighting Utility), e posteriormente adotada pela Marinha dos Estados Unidos como a faca utilit\u00e1ria da Marinha dos EUA, Mark 2. Ka-Bar \u00e9 o nome de uma empresa de fabrica\u00e7\u00e3o de facas relacionada, Ka-Bar Knives., Inc. (anteriormente Union Cutlery Co.), de Olean, em Nova York, uma subsidi\u00e1ria da Cutco Corporation.\nA faca \u00e9 fabricada pela \"Ka-Bar Knives, Inc\" que produz na sua maioria facas t\u00e1ticas de combate e facas de ca\u00e7a e lazer, onde se inclui a Ka-Bar. Embora atualmente fabrique uma grande variedade de facas e talheres, a empresa \u00e9 mais conhecida pela faca Ka-Bar Fighting/Utility, que tradicionalmente usa uma ponta de clipe de a\u00e7o carbono 1095 de 7 polegadas (17,8cm) l\u00e2mina e cabo de couro-arruela.\n\n"
    },
    "475474": {
        "pageid": 475474,
        "ns": 0,
        "title": "Maswasi",
        "extract": "Maswasi \u00e9 uma cidade e uma nagar panchayat no distrito de Rampur, no estado indiano de Uttar Pradesh."
    },
    "1271057": {
        "pageid": 1271057,
        "ns": 0,
        "title": "Instituto Hist\u00f3rico e Geogr\u00e1fico de Mato Grosso do Sul",
        "extract": "O Instituto Hist\u00f3rico e Geogr\u00e1fico de Mato Grosso do Sul (IHG-MS) \u00e9 uma institui\u00e7\u00e3o cultural do estado brasileiro de Mato Grosso do Sul, fundado no dia 3 de mar\u00e7o de 1978. Sua sede fica localizada em um sobrado tombado da Esplanada dos Ferrovi\u00e1rios da cidade de Campo Grande, capital do estado. Os documentos e livros de seu acervo retratam aspectos geo-hist\u00f3ricos do estado, principalmente a respeito da constru\u00e7\u00e3o e legitima\u00e7\u00e3o de uma identidade multicultural. O Instituto \u00e9 considerado \"a casa da mem\u00f3ria de Mato Grosso do Sul\" e principal refer\u00eancia da hist\u00f3ria e cultura sul-matogrossense."
    },
    "1373564": {
        "pageid": 1373564,
        "ns": 0,
        "title": "Procambarus ferrugineus",
        "extract": "Procambarus ferrugineus \u00e9 uma esp\u00e9cie de crust\u00e1ceo da fam\u00edlia Cambaridae. \u00c9 end\u00e9mica dos Estados Unidos da Am\u00e9rica."
    },
    "1824770": {
        "pageid": 1824770,
        "ns": 0,
        "title": "A Outra",
        "extract": "A Outra pode referir-se a:\n\nTelevis\u00e3o\nA Outra (telenovela de 1965) \u2014 telenovela brasileira\nA Outra (telenovela de 2008) \u2014 telenovela portuguesa\nLa otra (telenovela) \u2014 produ\u00e7\u00e3o mexicana, conhecida no Brasil como A Outra\nThe Other Boleyn Girl \u2014 filme com Natalie Portman e Scarlett Johansson, distribu\u00eddo no Brasil como A Outra\n\"A Outra\" (can\u00e7\u00e3o) \u2014 can\u00e7\u00e3o gravada pela banda brasileira Los Hermanos"
    },
    "2314522": {
        "pageid": 2314522,
        "ns": 0,
        "title": "Globo de Cristal",
        "extract": "Globo de Cristal \u00e9 uma escola de samba de Ponta Grossa, Paran\u00e1.\nFoi campe\u00e3 pela primeira vez em 2008, sendo novamente campe\u00e3 em 2010, quando apresentou como enredo a hist\u00f3ria dos carnavais antigos."
    },
    "2958369": {
        "pageid": 2958369,
        "ns": 0,
        "title": "Acer hainanense",
        "extract": "Acer hainanense \u00e9 uma esp\u00e9cie de \u00e1rvore do g\u00eanero Acer, pertencente \u00e0 fam\u00edlia Aceraceae."
    },
    "3056132": {
        "pageid": 3056132,
        "ns": 0,
        "title": "Cristiano Vitor de Esl\u00e9svico-Hols\u00e1cia",
        "extract": "Cristiano Vitor de Esl\u00e9svico-Hols\u00e1cia (Cristiano Vitor Alberto Lu\u00eds Ernesto Ant\u00f3nio), (Londres, 14 de abril de 1867 - Pret\u00f3ria, 29 de outubro de 1900) foi um membro da fam\u00edlia real brit\u00e2nica. Era o filho mais velho da princesa Helena, a terceira filha de cinco filhos da rainha Vit\u00f3ria.\nFaleceu em 29 de outubro de 1900. Encontra-se sepultado no Cemit\u00e9rio Church Street, Pret\u00f3ria na \u00c1frica do Sul."
    },
    "3199525": {
        "pageid": 3199525,
        "ns": 0,
        "title": "Richard Harrison",
        "extract": "Richard Harrison (Salt Lake City, 26 de maio de 1936) \u00e9 um ator estadunidense.\nRichard foi modelo na juventude e come\u00e7ou a atuar em Hollywood no final da d\u00e9cada de 1950. Nas d\u00e9cadas seguintes, trocou os E.U.A., aonde fazia pap\u00e9is coadujantes, pela Europa, sendo protagonista em v\u00e1rios filmes italianos. Trabalhou ao lado de Vincent Price e Charles Bronson no filme Master of the World de 1961. \nEntre as d\u00e9cadas de 1960 e 1970, atuou em filmes italianos como: La Donna, il sesso e il superuomo (em ingl\u00eas: Fantabulous Inc.) de 1967; I leopardi di Churchill (em ingl\u00eas: Churchill's Leopards) de 1970; o western Lo chiamavano King (em ingl\u00eas: His Name Was King) de 1971 e atuando ao lado de Klaus Kinski; Colpo maestro al servizio di Sua Maest\u00e0 britannica (em ingl\u00eas: Master Stroke) de 1967; La diligencia de los condenados de 1970; Duello nel mondo de 1966; I sette gladiatori de 1962, entre outros filmes."
    },
    "3306098": {
        "pageid": 3306098,
        "ns": 0,
        "title": "George Murray",
        "extract": "George Murray \u00e9 um baixista norte-americano mais conhecido por seu trabalho com David Bowie quando foi membro de sua banda regular (ao lado de Dennis Davis e Carlos Alomar), numa s\u00e9rie de seus \u00e1lbuns lan\u00e7ados nos anos 70."
    },
    "3344608": {
        "pageid": 3344608,
        "ns": 0,
        "title": "Gin\u00e1stica na Univers\u00edada de Ver\u00e3o de 2011",
        "extract": "As competi\u00e7\u00f5es de gin\u00e1stica na Univers\u00edada de Ver\u00e3o de 2011 foram disputadas no Gin\u00e1sio do Distrito de Bao'an (gin\u00e1stica art\u00edstica e r\u00edtmica) e no Gin\u00e1sio de Esportes do Parque Futain (gin\u00e1stica aer\u00f3bica) em Shenzhen, China. A gin\u00e1stica art\u00edstica foi disputada entre 13 e 16 de agosto e as gin\u00e1sticas r\u00edtmica e aer\u00f3bica entre 20 e 22 de agosto de 2011."
    },
    "5435701": {
        "pageid": 5435701,
        "ns": 0,
        "title": "Planalto de Dieng",
        "extract": "O planalto de Dieng (em indon\u00e9sio: Dataran Tinggi Dieng, conhecido localmente apenas como Dieng, \u00e9 um planalto pantanoso situado na prov\u00edncia indon\u00e9sia de Java Central, partilhado entre as reg\u00eancias (kabupatens) de Banjarnegara e Wonosobo, na ilha de Java.\nDo ponto de vista vulcanol\u00f3gico, a \u00e1rea \u00e9 denominada complexo vulc\u00e2nico de Dieng. Al\u00e9m do planalto de Dieng propriamente dito, que \u00e9 uma antiga caldeira vulc\u00e2nica, o complexo inclui pelo menos dois estratovulc\u00f5es e v\u00e1rias crateras e cones vulc\u00e2nicos. Situado entre 1 600 e 2 000 metros de altitude, o planalto fica longe de quaisquer povoa\u00e7\u00f5es importantes, apesar de densamente povoado e intensamente cultivado. A cidade mais pr\u00f3xima \u00e9  Wonosobo, situada a norte. A \u00e1rea \u00e9 tamb\u00e9m um s\u00edtio arqueol\u00f3gico devido a nele se situarem oito antigos templos hindus. O nome Dieng deriva de Di Hyang, que significa \"Morada dos Deuses\".\nO planalto \u00e9 conhecido pela variedade das suas paisagens vulc\u00e2nicas e pelos templos, os mais antigos templos hindus de Java, datados dos s\u00e9culos VIII e IX. Uma parte da campanha de guerrilha do general Sudirman durante a Guerra de Independ\u00eancia da Indon\u00e9sia teve lugar no planalto de Dieng."
    },
    "6022152": {
        "pageid": 6022152,
        "ns": 0,
        "title": "Terminal Urbano de Itaparica",
        "extract": "O Terminal Urbano de Itaparica, oficialmente, Terminal Urbano de Integra\u00e7\u00e3o Juiz Alexandre Martins de Castro Filho, \u00e9 um terminal rodovi\u00e1rio do Transcol, sistema de transporte coletivo da Grande Vit\u00f3ria, localizado na Rodovia Darly Santos, em Vila Velha, Esp\u00edrito Santo. Foi inaugurado em 26 de abril de 2009 e foi constru\u00eddo ao custo de R$ 12,4 milh\u00f5es com verbas do governo do Esp\u00edrito Santo e do Banco Nacional de Desenvolvimento Econ\u00f4mico e Social (BNDES).\nAs obras para constru\u00e7\u00e3o do terminal demoraram cinco anos. De acordo com a Companhia Estadual de Transportes Coletivos de Passageiros do Estado do Esp\u00edrito Santo (Ceturb), \u00e0 \u00e9poca da inaugura\u00e7\u00e3o, \"A cobertura utiliza telhas autoportantes, que permitem grandes v\u00e3os e eliminam a necessidade de estruturas intermedi\u00e1rias de apoio. Em toda a fachada foram aplicadas chapas de alum\u00ednio alubond, uma moderna tecnologia que associa resist\u00eancia e leveza. O fechamento lateral das marquises foi feito com brises met\u00e1licos, que favorecem a ventila\u00e7\u00e3o e a incid\u00eancia de luz, contribuindo com a redu\u00e7\u00e3o do consumo energ\u00e9tico\".\nFoi interditado em 21 de julho de 2018 devido ao risco de desabamento da nave central, constatado em um laudo que apontou falhas no projeto e na execu\u00e7\u00e3o da obra, ambas de responsabilidade do Instituto de Obras P\u00fablicas do Esp\u00edrito Santo (Iopes). At\u00e9 ent\u00e3o, operavam no terminal 31 linhas de \u00f4nibus e por ele passavam diariamente 45 mil pessoas. Uma marquise do terminal j\u00e1 havia desabado ap\u00f3s uma chuva em 2013 e outra foi removida preventivamente em 2015. As linhas que operavam no terminal foram transferidas para o Terminal Urbano do Ibes, o Terminal Urbano de Vila Velha e a rua em frente \u00e0 Rodovi\u00e1ria de Vila Velha. O estado do Esp\u00edrito Santo moveu uma a\u00e7\u00e3o contra as empresas que constru\u00edram o terminal.\nO terminal foi reinaugurado em 25 de janeiro de 2021 ap\u00f3s uma reforma ao custo de R$ 12,2 milh\u00f5es. A estimativa \u00e9 de que 35 mil pessoas passassem a frequentar o novo terminal durante a pandemia de COVID-19 e 45 mil ap\u00f3s a pandemia, fazendo uso de 39 linhas que atendem mais de 40 bairros."
    },
    "6281442": {
        "pageid": 6281442,
        "ns": 0,
        "title": "Big Bert",
        "extract": "Robert Anthony Smith, conhecido profissionalmente como Big Bert ou apenas Robert Anthony, \u00e9 um produtor musical, letrista, compositor e m\u00fasico norte-americano que foi introduzido ao cen\u00e1rio musical ap\u00f3s ser convidado por Rodney \"Darkchild\" Jerkins para juntar-se \u00e0 sua equipa de produ\u00e7\u00e3o no fim da d\u00e9cada de 1990. Ele viria mais tarde a co-produzir trabalhos com Darkchild em faixas para bandas como B2K e Spice Girls, antes de ter iniciado a contribuir por conta pr\u00f3pria em projectos de artistas como Jennifer Lopez, Dave Hollister, Toni Braxton, Kelly Rowland e Kiley Dean em meados da d\u00e9cada de 2000.\nEnquanto produzia Full Moon (2002) ao longo do ver\u00e3o de 2001, Smith iniciou um relacionamento amoroso com Brandy, a vocalista do \u00e1lbum. A sua rela\u00e7\u00e3o manteve-se secreta at\u00e9 Fevereiro do ano seguinte, momento no qual Brandy anunciou a sua gravidez ao p\u00fablico. Contudo, um ano ap\u00f3s o nascimento da filha a 16 de Junho de 2002, nomeada Sy'rai Iman Smith, um programa composto por quatro partes transmitido pela MTV intitulado Special Delivery revelou que o casal j\u00e1 se tinha separado. Em 2004, Smith admitiu \u00e0 imprensa que eles nunca estiveram legalmente casados, apenas fizeram o papel para preservar a imagem p\u00fablica de Brandy."
    },
    "7075800": {
        "pageid": 7075800,
        "ns": 0,
        "title": "Agrilus sodalis",
        "extract": "Agrilus sodalis \u00e9 uma esp\u00e9cie de inseto cole\u00f3ptero pol\u00edfago pertencente \u00e0 fam\u00edlia dos buprest\u00eddeos. \u00c9 um dos representantes do g\u00eanero Agrilus.\nFoi descrita formalmente pela primeira vez em meados de 1889, pelo entom\u00f3logo especializado em cole\u00f3pteros Charles Owen Waterhouse, conhecido por ser filho de George Robert Waterhouse. Seu tipo nomenclatural sugere que a esp\u00e9cie possui distribui\u00e7\u00e3o neotropical."
    },
    "7095969": {
        "pageid": 7095969,
        "ns": 0,
        "title": "El Barcelonazo",
        "extract": "El Barcelonazo foi uma revolta no quartel Pedro Mar\u00eda Freites, localizado na cidade de Barcelona, \u200b\u200b\u200b\u200bestado de Anzo\u00e1tegui, ocorrida em 26 de junho de 1961 contra o governo do presidente R\u00f3mulo Betancourt."
    },
    "7100476": {
        "pageid": 7100476,
        "ns": 0,
        "title": "Jo\u00e3o F\u00e9lix Pereira de Campos",
        "extract": "Jo\u00e3o F\u00e9lix Pereira de Campos (1775 \u2014 ?) foi um oficial general da Armada Portuguesa, que terminou a sua carreira no posto de chefe-de-divis\u00e3o, que se distinguiu na Guerra da Independ\u00eancia do Brasil, nomeadamente na batalha de 4 de Maio."
    },
    "82420": {
        "pageid": 82420,
        "ns": 0,
        "title": "Adro (It\u00e1lia)",
        "extract": "Adro \u00e9 uma comuna italiana da regi\u00e3o da Lombardia, prov\u00edncia de Br\u00e9scia, com cerca de 6.416 habitantes. Estende-se por uma \u00e1rea de 14 km\u00b2, tendo uma densidade populacional de 458 hab/km\u00b2. Faz fronteira com Capriolo, Cazzago San Martino, Corte Franca, Erbusco, Iseo, Palazzolo sull'Oglio, Paratico."
    },
    "195910": {
        "pageid": 195910,
        "ns": 0,
        "title": "Baptista Pereira",
        "extract": "Joaquim Baptista Pereira (Alhandra, 7 de mar\u00e7o de 1921 \u2013 22 de junho de 1984) foi um nadador internacional portugu\u00eas de fundo. Representava o Alhandra Sporting Club. Por a sua terra ser localizada \u00e0 beira do Rio Tejo, Baptista Pereira, desde muito novo, fez do rio o seu lugar de brincadeira preferida.\nO Quim, como era conhecido, filho de pessoas humildes, era aquele garoto traquina que desde muito cedo come\u00e7ou a acompanhar na faina o seu pai, pescador, onde al\u00e9m de aprender a profiss\u00e3o, aprendeu a nadar, passando a ser a sua distra\u00e7\u00e3o eleita. Para desespero dos pais, a pouco e pouco, sozinho, come\u00e7ou a aventurar-se no rio a nadar cada vez maiores dist\u00e2ncias. Quando os seus pais se zangavam com ele era frequente nadar at\u00e9 aos mouch\u00f5es do Tejo e, nessa altura permanecia at\u00e9 as coisas acalmarem. Rapidamente se come\u00e7ou a conhecer as proezas do jovem e todos os seus conterr\u00e2neos come\u00e7aram-lhe a augurar um futuro brilhante na Nata\u00e7\u00e3o e n\u00e3o descansaram enquanto n\u00e3o obtiveram autoriza\u00e7\u00e3o dos pais para o inscreverem no clube local.\nAos 13 anos j\u00e1 era o garoto mais popular da sua terra. Os seus \u00eaxitos em piscina e nas cl\u00e1ssicas travessias rapidamente se foram avolumando, tornando num dos melhores nadadores nacionais da \u00e9poca. Um dia travou conhecimento com um nadador argentino que se deslocara a Lisboa e a sua vida mudou passando a dedicar-se a tempo inteiro \u00e0s provas de fundo. Ap\u00f3s v\u00e1rias provas de fundo com assinal\u00e1veis sucessos recebe o convite mais desejado: participar na prova da Travessia do Canal da Mancha. Para tal, o seu treino aponta para conseguir esse desiderato. Para tal, Baptista Pereira, come\u00e7a a percorrer longas dist\u00e2ncias a nado como de Lisboa a Vila Franca de Xira, do Barreiro a Alhandra e de Peniche \u00e0s Berlengas. A 21 de agosto de 1954, finalmente, foi dada a partida para a cl\u00e1ssica prova e para espanto de todos, saiu vencedor. Foi um dos maiores feitos desportivos portugueses at\u00e9 essa data. A popula\u00e7\u00e3o de Alhandra recebeu-o em festa e em gratid\u00e3o para o seu conterr\u00e2neo constru\u00edram-lhe e ofereceram-lhe uma casa onde ele habitou com a sua fam\u00edlia."
    },
    "666443": {
        "pageid": 666443,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 734",
        "extract": "NGC 734 \u00e9 uma gal\u00e1xia espiral barrada (SB0-a) localizada na direc\u00e7\u00e3o da constela\u00e7\u00e3o de Cetus. Possui uma declina\u00e7\u00e3o de -17\u00b0 04' 47\" e uma ascens\u00e3o recta de 1 horas, 54 minutos e 57,2 segundos.\nA gal\u00e1xia NGC 734 foi descoberta em 1886 por Frank Leavenworth."
    },
    "1640909": {
        "pageid": 1640909,
        "ns": 0,
        "title": "Husqvarna AB",
        "extract": "Husqvarna AB \u00e9 uma empresa sueca, sendo um dos grupos industriais mais antigos do mundo, tendo sido fundado em 1689.\nA Husqvarna produz e comercializa produtos motorizados, para as mais diversas aplica\u00e7\u00f5es, sendo a l\u00edder global em equipamentos de for\u00e7a, produzindo  m\u00e1quinas e acess\u00f3rios para jardinagem, manuten\u00e7\u00e3o florestal, como motosserras, ro\u00e7adeiras, motocultivadores, pulverizadores e cortadores de grama. \nA empresa \u00e9 reconhecida mundialmente pela qualidade superior dos seus produtos, que atendem tanto profissionais quanto consumidores dom\u00e9sticos.\nA empresa est\u00e1 sediada na cidade de Huskvarna, na Su\u00e9cia e tem presen\u00e7a em mais de 100 pa\u00edses. Atualmente emprega cerca de 15.700 funcion\u00e1rios em todo o mundo."
    },
    "2283199": {
        "pageid": 2283199,
        "ns": 0,
        "title": "Read All About It",
        "extract": "Read All About It \u00e9 o primeiro \u00e1lbum de est\u00fadio da banda Newsboys, lan\u00e7ado em 1988."
    },
    "2875549": {
        "pageid": 2875549,
        "ns": 0,
        "title": "Rio Boto\u015f",
        "extract": "O Rio Boto\u015f \u00e9 um rio da Rom\u00eania afluente do Rio Bistri\u0163a, localizado no distrito de Suceava."
    },
    "3174932": {
        "pageid": 3174932,
        "ns": 0,
        "title": "Mini Rocketman",
        "extract": "O Rocketman \u00e9 um prot\u00f3tipo de autom\u00f3vel de porte mini apresentado pela marca MINI, do grupo alem\u00e3o BMW, na edi\u00e7\u00e3o de 2011 do Sal\u00e3o de Genebra."
    },
    "3318239": {
        "pageid": 3318239,
        "ns": 0,
        "title": "Stephanie Brown Trafton",
        "extract": "Stephanie Karenmonica Brown Trafton (Arroyo Grande, 1 de dezembro de 1979) \u00e9 uma atleta norte-americano especialista no lan\u00e7amento de disco. Foi campe\u00e3 ol\u00edmpica da prova nos Jogos Ol\u00edmpicos de 2008, em Pequim."
    },
    "3496486": {
        "pageid": 3496486,
        "ns": 0,
        "title": "Frederick W. Lander",
        "extract": "Frederick W. Lander (17 de dezembro de 1821 - 2 de mar\u00e7o de 1863) foi um explorador do oeste norte-americano, brigadeiro-general no Ex\u00e9rcito da Uni\u00e3o durante a Guerra Civil Americana e tamb\u00e9m um poeta. Lander morreu em 1862 como resultado de um ferimento adquirido enquanto lutava na Guerra Civil Estadunidense."
    },
    "3589346": {
        "pageid": 3589346,
        "ns": 0,
        "title": "Albrecht Milnik",
        "extract": "Albrecht Milnik (* 10 de novembro de 1931 em Hermsdorf, em G\u00f6rlitz; hoje Jerzmanki como parte de Gmina Zgorzelec) \u00e9 um famoso cientista florestal.\nEle \u00e9 considerado um dos maiores especialistas sobre a ci\u00eancia florestal na Alemanha."
    },
    "3710008": {
        "pageid": 3710008,
        "ns": 0,
        "title": "Luis Gatica",
        "extract": "Luis Gatica (Veracruz, 25 de fevereiro de 1961) \u00e9 um ator mexicano, filho do cantor chileno Lucho Gatica, e da atriz portorriquenha Mapita Cort\u00e9s."
    },
    "3735070": {
        "pageid": 3735070,
        "ns": 0,
        "title": "Gamma Sagittae",
        "extract": "Gamma Sagittae (12 Sagittae) \u00e9 uma estrela na dire\u00e7\u00e3o da constela\u00e7\u00e3o de Sagitta. Possui uma ascens\u00e3o reta de 19h 58m 45.39s e uma declina\u00e7\u00e3o de +19\u00b0 29\u2032 31.5\u2033. Sua magnitude aparente \u00e9 igual a 3.51. Considerando sua dist\u00e2ncia de 274 anos-luz em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Terra, sua magnitude absoluta \u00e9 igual a \u22121.11. Pertence \u00e0 classe espectral K5III."
    },
    "4063247": {
        "pageid": 4063247,
        "ns": 0,
        "title": "Pietro Abbati Marescotti",
        "extract": "Pietro Abbati Marescotti (M\u00f3dena, 1 de setembro de 1768 \u2014 M\u00f3dena, 7 de maio de 1842) foi um matem\u00e1tico italiano."
    },
    "4468767": {
        "pageid": 4468767,
        "ns": 0,
        "title": "Foundation (\u00e1lbum)",
        "extract": "Foundation \u00e9 o quarto \u00e1lbum de est\u00fadio do grupo de hip hop Brand Nubian. Foi lan\u00e7ado em 29 de Setembro de 1998. O \u00e1lbum marcou a reuni\u00e3o dos quatro membros originais, Grand Puba, Sadat X, Lord Jamar e DJ Alamo, que n\u00e3o tinham gravado um \u00e1lbum juntos desde One for All, lan\u00e7ado em 1990. Foundation viu o grupo recuperar seu sucesso, criticamente e comercialmente. O single \"Don't Let It Go to Your Head\" se tornou o seu maior sucesso na Billboard Hot 100 em 1998 e foi remixado por The Neptunes como o single de 12 polegadas \"Take It to Your Head\" no mesmo ano.\nAo contr\u00e1rio de lan\u00e7amentos anteriores, Foundation apresenta produ\u00e7\u00e3o de fora, resultando em um som atualizado. DJ Premier, O.Gee, C.L. Liggio e os membros do D.I.T.C. Lord Finesse, Diamond D e Buckwild forneceram bases para o projeto."
    },
    "4648702": {
        "pageid": 4648702,
        "ns": 0,
        "title": "Massimo Canevacci",
        "extract": "Massimo Canevacci (Roma, 12 de agosto de 1942) \u00e9 um antrop\u00f3logo, etn\u00f3grafo e escritor italiano.\nDoutor em Letras e Filosofia, \u00e9 um not\u00f3rio te\u00f3rico da contemporaneidade e da cidade, e \u00e9 reconhecido por sua ousadia em romper com m\u00e9todos cl\u00e1ssicos da hist\u00f3ria intelectual, \u00e9 um antrop\u00f3logo que exp\u00f5e e explica a metr\u00f3pole contempor\u00e2nea, a influ\u00eancia das m\u00eddias digitais, vendo o processo cultural atual n\u00e3o como puramente alienante, mas sim, a partir da possibilidade de intera\u00e7\u00e3o, participa\u00e7\u00e3o e de cria\u00e7\u00e3o de um novo tipo de sujeito, plural e ativo.\nCanevacci possui uma l\u00e1urea em filosofia sobre a Escola de Frankfurt. Por isso, como outros intelectuais formados em humanas na Europa, tem conhecimento das l\u00ednguas e obras cl\u00e1ssicas em literatura e em filosofia. Desde 2010 \u00e9 regularmente convidado como professor visitante por in\u00fameras universidades brasileiras (UFSC - Florian\u00f3polis, UERJ - Rio de Janeiro, e notadamente em S\u00e3o Paulo, ECA - Escola de Comunica\u00e7\u00e3o e Artes) onde desenvolve pesquisas de Etnografia Urbana: Fetichismos Visuais, Metr\u00f3poles Comunicacionais, Movimentos Juvenis, Sincretismos Culturais, Culturas Ind\u00edgenas, Aldeia e Metr\u00f3poles. J\u00e1 foi convidado tamb\u00e9m em diversas universidades europeias, bem como em T\u00f3quio (Jap\u00e3o) e em Nanquim (China)."
    },
    "6277957": {
        "pageid": 6277957,
        "ns": 0,
        "title": "Younan Nowzaradan",
        "extract": "Younan Nowzaradan (em persa: \u06cc\u0648\u0646\u0627\u0646 \u0646\u0648\u0630\u0631\u0627\u062f\u0627\u0646; Teer\u00e3, 11 de outubro de 1944) conhecido como Dr. Now, \u00e9 um cirurgi\u00e3o bari\u00e1trico iraniano, naturalizado estadunidense.\nConhecido por participar do programa de TV My 600-lb Life (2012\u2013presente), \u00e9 um renomado cirurgi\u00e3o geral e vascular residente em Houston, no Texas. Dr. Now \u00e9 um dos cirurgi\u00f5es de emagrecimento mais conhecidos atualmente, sendo um dos pioneiros no in\u00edcio da pr\u00e1tica de cirurgia laparosc\u00f3pica minimamente invasiva."
    },
    "6488249": {
        "pageid": 6488249,
        "ns": 0,
        "title": "Bigu\u00e1 (Miracatu)",
        "extract": "Bigu\u00e1 \u00e9 um bairro rural (\u00e1rea urbana isolada) do munic\u00edpio brasileiro de Miracatu, no interior do estado de S\u00e3o Paulo."
    },
    "7146834": {
        "pageid": 7146834,
        "ns": 0,
        "title": "Torneio de Roland Garros de 2023 - Simples feminino",
        "extract": "A defensora do t\u00edtulo, Iga \u015awi\u0105tek, derrotou Karol\u00edna Muchov\u00e1 na final por 6\u20132, 5\u20137, 6\u20134, conquistando o t\u00edtulo de simples feminino do Torneio de Roland Garros de 2023. \u00c9 o seu terceiro t\u00edtulo do torneio e o quarto geral do Grand Slam. Iga \u015awi\u0105tek se tornou a terceira mulher na era aberta (depois de Monica Seles e Naomi Osaka) a vencer suas quarto primeiras finais de major e a mais jovem a conquitar quatro t\u00edtulos do tipo desde Serena Williams em 2002. \u015awi\u0105tek se tornou a primeira jogadora a defender o t\u00edtulo de Paris desde Justine Henin em 2007, e a primeira a defender um t\u00edtulo de Grand Slam desde Serena Williams, no Torneio de Wimbledon de 2016. A polonesa perdeu apenas um set em todo a competi\u00e7\u00e3o: foi para Muchov\u00e1, na final. Ela manteve seu primeiro lugar no ranking mundial ap\u00f3s chegar \u00e0 final e Aryna Sabalenka ser eliminada nas semifinais.\n12 das 32 cabe\u00e7as de chave chegaram \u00e0 terceira fase, o menor n\u00famero desde que o Torneio de Roland Garros adotou o modelo com 32 cabe\u00e7as, em 2002. Elina Avanesyan tornou-se a primeira lucky loser a atingir a quarta fase de Roland Garros desde Nicole Jagerman a edi\u00e7\u00e3o de 1988 e a primeira, em qualquer evento do Grand Slam, desde Mar\u00eda Jos\u00e9 Gaidano, no US Open de 1993.\nBeatriz Haddad Maia sagrou-se a primeira jogadora brasileira a chegar nas semifinais do torneio, na era aberta, e em qualquer major, desde Maria Esther Bueno, no US Open de 1968. Alcan\u00e7ando essa fase, Haddad Maia entrou no top 10 da WTA pela primeira vez, sendo a primeira brasileira a conquistar esse feito. Na posi\u00e7\u00e3o de 333\u00aa do mundo, Anastasia Pavlyuchenkova tornou-se a jogadora com menor ranking da hist\u00f3ria a atingir as quartas de final de Roland Garros, e a terceira com menor ranking a chegar, em qualquer quartas de final de um major, desde Kaia Kanepi, no US Open de 2017 e Martina Hingis, no Australian Open de 2006. Com Elina Svitolina, ent\u00e3o 192\u00aa do mundo, tamb\u00e9m nas quartas de final, foi a primeira fez que duas tenistas foram do top 150 disputaram essa fase no mesmo major."
    },
    "7266366": {
        "pageid": 7266366,
        "ns": 0,
        "title": "Campeonato Asi\u00e1tico de Atletismo de 2023 - 1500 m masculino",
        "extract": "A prova dos 1500 metros masculino do Campeonato Asi\u00e1tico de Atletismo de 2023 foi disputada no dia 13 de julho de 2023, no Est\u00e1dio Nacional, em Banguecoque, na Tail\u00e2ndia."
    },
    "7272805": {
        "pageid": 7272805,
        "ns": 0,
        "title": "Pakol",
        "extract": "O pakol ou pakul (Khowar, Shina, em past\u00f3: \u067e\u06a9\u0648\u0644, em urdu:  \u067e\u0627\u06a9\u0648\u0644) \u00e9 um bon\u00e9 masculino macio, plano, enrolado e de topo redondo, geralmente usado no Afeganist\u00e3o e no Paquist\u00e3o. \u00c9 normalmente feito de l\u00e3 e encontrado em uma variedade de cores terrosas, como marrom, preto, cinza, marfim ou tingido de vermelho com nogueira. Acredita-se que o pakol tenha se originado em Chitral, ou Gilgit-Baltistan no Paquist\u00e3o."
    },
    "829691": {
        "pageid": 829691,
        "ns": 0,
        "title": "Valarinho",
        "extract": "Valarinho \u00e9 uma localidade portuguesa situada entre Cavadas e Casais do Porto, na freguesia do Louri\u00e7al.\nS\u00e3o Jorge \u00e9 o santo padroeiro de Valarinho. A Rua Principal d\u00e1 acesso a outras terras, tais como Porto Godinho, Cavadas.\nA festa do Valarinho, em honra de S\u00e3o Jorge, realiza-se todos os anos no \u00faltimo fim de semana de Julho."
    },
    "1368132": {
        "pageid": 1368132,
        "ns": 0,
        "title": "Sinogastromyzon",
        "extract": "Sinogastromyzon \u00e9 um g\u00e9nero de peixe actinopter\u00edgeo da fam\u00edlia Balitoridae.\nH\u00e1 alguma disputa sobre as esp\u00e9cies neste g\u00eanero. Esta lista deriva principalmente do trabalho de Kottelat, 2012, com a adi\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies descritas posteriormente. Existem atualmente 21 esp\u00e9cies reconhecidas neste g\u00eanero:\n\nSinogastromyzon chapaensis \u0110. Y. Mai, 1978\nSinogastromyzon daduheensis Y. S. Guo & Jun Yang, 2013\nSinogastromyzon daon V. H. Nguy\u1ec5n, 2005 (species inquirenda neste g\u00eanero)\nSinogastromyzon dezeensis W. X. Li, W. N. Mao & Zong-Min Lu, 1999\nSinogastromyzon hagiangensis V. H. Nguy\u1ec5n, 2005 (species inquirenda neste g\u00eanero)\nSinogastromyzon hsiashiensis P. W. Fang, 1931\nSinogastromyzon hypercorpus V. H. Nguy\u1ec5n, 2005 (species inquirenda neste g\u00eanero)\nSinogastromyzon lixianjiangensis S. W. Liu, X. Y. Chen & J. X. Yang, 2010\nSinogastromyzon macrostoma S. W. Liu, X. Y. Chen & J. X. Yang, 2010\nSinogastromyzon maon V. H. Nguy\u1ec5n & H. D. Nguy\u1ec5n, 2005 (species inquirenda neste g\u00eanero)\nSinogastromyzon minutus \u0110. Y. Mai, 1978 (species inquirenda neste g\u00eanero)\nSinogastromyzon multiocellum V. H. Nguy\u1ec5n, 2005\nSinogastromyzon namnaensis V. H. Nguy\u1ec5n, 2005\nSinogastromyzon nanpanjiangensis W. X. Li, 1987\nSinogastromyzon nantaiensis I. S. Chen, C. C. Han & L. S. Fang, 2002\nSinogastromyzon puliensis Y. S. Liang, 1974\nSinogastromyzon rugocauda \u0110. Y. Mai, 1978\nSinogastromyzon sichangensis H. W. Chang, 1944\nSinogastromyzon szechuanensis P. W. Fang, 1930\nSinogastromyzon tonkinensis Pellegrin & Chevey, 1935\nSinogastromyzon wui P. W. Fang, 1930"
    },
    "1501146": {
        "pageid": 1501146,
        "ns": 0,
        "title": "Mica Paris",
        "extract": "Mica Paris, nome art\u00edstico de Michelle Wallen (Londres, 27 de abril de 1969), \u00e9 uma cantora inglesa."
    },
    "1821865": {
        "pageid": 1821865,
        "ns": 0,
        "title": "Fourbanne",
        "extract": "Fourbanne \u00e9 uma comuna francesa na regi\u00e3o administrativa de Borgonha-Franco-Condado, no departamento de Doubs. Estende-se por uma \u00e1rea de 1,97 km\u00b2. Em 2010 a comuna tinha 181 habitantes (densidade: 91,9 hab./km\u00b2)."
    },
    "2076819": {
        "pageid": 2076819,
        "ns": 0,
        "title": "Supremo Tribunal da \u00cdndia",
        "extract": "O Supremo Tribunal da \u00cdndia (Supreme Court of India em ingl\u00eas) \u00e9 o mais alto tribunal da \u00cdndia, conforme estabelecido pela Parte V, Cap\u00edtulo IV da Constitui\u00e7\u00e3o da \u00cdndia. Segundo a Constitui\u00e7\u00e3o da \u00cdndia, o papel do Supremo Tribunal \u00e9 o de um tribunal federal, guardi\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o e ao mais alto tribunal de recurso."
    },
    "2274418": {
        "pageid": 2274418,
        "ns": 0,
        "title": "Ralph Gonsalves",
        "extract": "Ralph Everard Gonsalves (Colonarie, 8 de agosto de 1946) \u00e9 um pol\u00edtico vicentino e atual primeiro-ministro de S\u00e3o Vicente e Granadinas e l\u00edder do Partido Trabalhista da Unidade (ULP).\nGonsalves \u00e9 o mais longo chefe de governo desde que S\u00e3o Vicente e Granadinas se tornaram independentes em 1979. Tornou-se primeiro-ministro depois que seu partido ganhou um governo majorit\u00e1rio nas elei\u00e7\u00f5es gerais de 2001. Ele foi o primeiro primeiro-ministro da rec\u00e9m-constru\u00edda ULP, ap\u00f3s uma fus\u00e3o do Partido Trabalhista de S\u00e3o Vicente e Granadinas e do Movimento pela Unidade Nacional.\nGonsalves \u00e9 membro do Parlamento (MP) para o c\u00edrculo eleitoral do North Central Windward desde 1994. Em 1994, ap\u00f3s a forma\u00e7\u00e3o do Partido Trabalhista da Unidade, tornou-se vice-l\u00edder, e tornou-se l\u00edder do partido em 1998.\nCom Gonsalves como l\u00edder, o ULP conquistou a maioria no voto popular em todas as elei\u00e7\u00f5es gerais de 1998 a 2015, embora n\u00e3o tenha conseguido garantir a maioria dos assentos parlamentares nas elei\u00e7\u00f5es de 1998. Em 2020, o ULP venceu a elei\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o conquistou o voto popular. Em 7 de novembro de 2020, Gonsalves foi empossado para seu quinto mandato como primeiro-ministro."
    },
    "2875277": {
        "pageid": 2875277,
        "ns": 0,
        "title": "Avaaz.org",
        "extract": "Avaaz.org (ou simplesmente Avaaz) \u00e9 uma rede para mobiliza\u00e7\u00e3o social global atrav\u00e9s da Internet. Sua principal miss\u00e3o \u00e9 mobilizar pessoas de todos os pa\u00edses para construir uma ponte entre o mundo em que vivemos e o ''mundo que a maioria das pessoas quer''. Fundada em 2007, conjuntamente pela Res Publica, um grupo de advocacia global da sociedade civil, e pelo MoveOn.org, um grupo de ativismo online dos Estados Unidos, que uniram suas experi\u00eancias no campo jur\u00eddico e de ativismo online para formar o Avaaz.org. O site da avaaz.org \u00e9 operado pela Funda\u00e7\u00e3o Avaaz, uma associa\u00e7\u00e3o sem fins lucrativos. Em 2012 foi criado um novo site de abaixo-assinados da Comunidade da Avaaz, que encoraja as pessoas a criarem suas pr\u00f3prias campanhas usando as ferramentas de abaixo-assinados online da Avaaz\u2014o site permite que pessoas ao redor do mundo iniciem campanhas com \u00e2mbito local, nacional e internacional.\nHoje, a Avaaz est\u00e1 presente em 16 l\u00ednguas, possui mais de 45 milh\u00f5es de membros espalhados por 194 pa\u00edses e coordena mobiliza\u00e7\u00f5es em todo o mundo. Os pa\u00edses com maiores n\u00fameros de membros s\u00e3o o Brasil, com mais de 10 milh\u00f5es de membros e a Fran\u00e7a, com mais de 4 milh\u00f5es de membros."
    },
    "2905971": {
        "pageid": 2905971,
        "ns": 0,
        "title": "Praia Maho",
        "extract": "A praia Maho ou Maho Beach \u00e9 uma praia situada em S\u00e3o Martinho nas Pequenas Antilhas. Junto \u00e0 praia situa-se o Aeroporto Internacional Princesa Juliana, sendo particularmente famosa em decorr\u00eancia da proximidade entre sua faixa de areia e a pista do aeroporto.\nDevido \u00e0 proximidade \u00fanica deste local em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s aeronaves que decolam e pousam no aeroporto Internacional Princesa Juliana, esta praia \u00e9 muito procurada pelos entusiastas de avia\u00e7\u00e3o, que podem observar os avi\u00f5es voando baixo, passando a poucos metros de altura em rela\u00e7\u00e3o ao solo. A observa\u00e7\u00e3o das aeronaves \u00e9 uma atividade t\u00e3o popular entre os turistas que os hor\u00e1rios de chegada e sa\u00edda dos voos est\u00e3o fixados em placas na maioria dos bares existentes no entorno da praia, havendo at\u00e9 mesmo restaurantes que retransmitem as fonias a\u00e9reas em seu sistema de som.\nPor conta desses aspectos, a Maho \u00e9 considerada uma das praias mais conhecidas do mundo."
    },
    "3146781": {
        "pageid": 3146781,
        "ns": 0,
        "title": "WWE Elimination Chamber",
        "extract": "WWE Elimination Chamber \u00e9 um evento de luta profissional produzido pela WWE, uma promo\u00e7\u00e3o de wrestling profissional baseada em Connecticut. Est\u00e1 dispon\u00edvel apenas atrav\u00e9s de pay-per-view (PPV) e os servi\u00e7os de transmiss\u00e3o ao vivo, Peacock e WWE Network. O evento foi estabelecido em 2010, substituindo o No Way Out como o PPV anual de fevereiro. O conceito do evento \u00e9 que uma ou duas partidas do evento principal sejam disputadas dentro da Elimination Chamber, seja com campeonatos ou oportunidades futuras em campeonatos em jogo. O combate Elimination Chamber em si foi criado em 2002 e realizado em v\u00e1rios outros pay-per-views da WWE antes do estabelecimento do evento hom\u00f4nimo em 2010.\nO evento de 2014 foi not\u00e1vel, pois foi o evento final da WWE a ser transmitido exclusivamente atrav\u00e9s de canais PPV tradicionais devido ao lan\u00e7amento da WWE Network no dia seguinte, j\u00e1 que todos os eventos PPV desde ent\u00e3o foram ao ar tanto no PPV quanto na WWE Network. No ano seguinte, o slot de fevereiro do evento foi substitu\u00eddo pelo Fastlane, com o Elimination Chamber de 2015 sendo realizada em maio. O evento daquele ano tamb\u00e9m viu a primeira luta Elimination Chamber de duplas. Embora o evento n\u00e3o tenha ocorrido em 2016, ele voltou em 2017 com um novo design. O evento tamb\u00e9m retornou ao slot PPV de fevereiro. Enquanto a luta hom\u00f4nima era originalmente apenas para lutadores masculinos, o evento de 2018 apresentou a primeira vers\u00e3o feminina de todos os tempos, bem como a primeira luta Elimination Chamber de sete homens. O evento de 2019 determinou as detentoras inaugurais do Campeonato de Duplas Femininas da WWE. O evento de 2020 foi not\u00e1vel, pois foi o \u00faltimo evento PPV da WWE realizado antes do in\u00edcio da pandemia do COVID-19, que fez com que todos os shows da WWE fossem realizados a portas fechadas at\u00e9 meados de 2021. O evento de 2020 tamb\u00e9m foi transferido para mar\u00e7o, pois o Super ShowDown foi realizado em fevereiro, mas o evento retornou ao seu slot de fevereiro para o evento de 2021, que foi o PPV final da WWE realizado antes da vers\u00e3o americana da WWE Network se fundir sob Peacock naquele mar\u00e7o. O evento de 2022 foi realizado em Jeddah, na Ar\u00e1bia Saudita, tornando-se assim o primeiro evento do Elimination Chamber a ocorrer fora dos Estados Unidos e em um s\u00e1bado. O evento de 2023 ser\u00e1 o primeiro Elimination Chamber a ser realizado no Canad\u00e1 e o primeiro grande evento da WWE a ser realizado em Montreal em 14 anos.\nPara coincidir com a extens\u00e3o da marca, os eventos em 2010 e 2011 contaram com lutadores das marcas Raw e SmackDown antes que a primeira divis\u00e3o da marca terminasse em agosto de 2011. Ap\u00f3s a reintrodu\u00e7\u00e3o da divis\u00e3o da marca em meados de 2016, o evento de 2017 foi realizado exclusivamente para lutadores do SmackDown. O evento de 2018 foi ent\u00e3o exclusivo do Raw e foi o \u00faltimo PPV da marca Raw da segunda divis\u00e3o da marca, pois ap\u00f3s a WrestleMania 34 daquele ano, a WWE descontinuou os pay-per-views exclusivos da marca. O evento de 2019, por sua vez, contou com lutadores das marcas Raw e SmackDown, bem como 205 Live, enquanto os eventos posteriores apresentaram apenas Raw e SmackDown.\nNa Alemanha, o Elimination Chamber \u00e9 conhecida por um nome diferente para evitar conota\u00e7\u00f5es das c\u00e2maras de g\u00e1s usadas durante o Holocausto na Segunda Guerra Mundial. Em 2010, manteve o nome \"No Way Out\" (alem\u00e3o: Kein Ausweg), que tamb\u00e9m foi usado para o evento em 2012, mas em 2011, foi chamado No Escape (alem\u00e3o: Kein Entkommen), que se tornou seu nome alem\u00e3o permanente em 2013."
    },
    "3349178": {
        "pageid": 3349178,
        "ns": 0,
        "title": "Connie",
        "extract": "Connie \u00e9 uma cantora de freestyle e dance-pop. Connie \u00e9 melhor lembrada por seu single \"Funky Little Beat\", que embora tenha obtido moderado sucesso nas paradas musicais dos Estados Unidos, chegando a posi\u00e7\u00e3o #44 Billboard Hot Dance Music/Maxi-Singles Sales e #41 na Billboard Hot R&B/Hip-Hop Singles & Tracks, hoje essa can\u00e7\u00e3o \u00e9 considerada um dos cl\u00e1ssicos do g\u00eanero freestyle."
    },
    "3879466": {
        "pageid": 3879466,
        "ns": 0,
        "title": "Campylocentrum zehntneri",
        "extract": "Campylocentrum zehntneri  \u00e9 uma esp\u00e9cie de orqu\u00eddea, fam\u00edlia Orchidaceae, que existe no Brasil."
    },
    "4261134": {
        "pageid": 4261134,
        "ns": 0,
        "title": "Ocydromus ibericus",
        "extract": "Ocydromus ibericus \u00e9 uma esp\u00e9cie de insetos cole\u00f3pteros pertencente \u00e0 fam\u00edlia Carabidae.\nA autoridade cient\u00edfica da esp\u00e9cie \u00e9 Piochard de la Brulerie, tendo sido descrita no ano de 1867.\nTrata-se de uma esp\u00e9cie presente no territ\u00f3rio portugu\u00eas."
    },
    "4413189": {
        "pageid": 4413189,
        "ns": 0,
        "title": "That Little Band of Gold",
        "extract": "That Little Band of Gold \u00e9 um curta-metragem mudo norte-americano de 1915, do g\u00eanero com\u00e9dia, dirigido por Roscoe Arbuckle e estrelado por Arbuckle, Mabel Normand e Ford Sterling.\nO filme foi reeditado e relan\u00e7ado nos Estados Unidos como For Better or Worse por W.H. Productions Company, em 1918."
    },
    "4595581": {
        "pageid": 4595581,
        "ns": 0,
        "title": "Dactylis smithii",
        "extract": "Dactylis smithii \u00e9 uma esp\u00e9cie de planta com flor pertencente \u00e0 fam\u00edlia Poaceae. \nA autoridade cient\u00edfica da esp\u00e9cie \u00e9 Link, tendo sido publicada em Physicalische Beschreibung der Canarischen Inseln 139. 1825."
    },
    "5166942": {
        "pageid": 5166942,
        "ns": 0,
        "title": "Iso Rae",
        "extract": "Isobel \"Iso\" Rae (18 de agosto de 1860 \u2013 16 de mar\u00e7o de 1940) foi uma pintora impressionista australiana. Ap\u00f3s ganhar experi\u00eancia na National Gallery of Victoria Art School, em Melbourne, onde estudou ao lado de Frederick McCubbin e Jane Sutherland, Rae viajou para a fran\u00e7a, em 1887, com sua fam\u00edlia. L\u00e1, ela passou a maior parte do resto de sua vida. Sendo membra permanente da col\u00f4nia art\u00edstica de \u00c9taples, Rae viveu na cidade ou pr\u00f3ximo a ela da d\u00e9cada de 1890 at\u00e9 meados dos anos 1930. Nesse per\u00edodo, Rae exp\u00f4s suas obras na Royal Society of British Artists, na Society of Oil Painters e no Salon de Paris. Durante a Primeira Guerra Mundial, ela foi membra do Voluntary Aid Detachment e trabalhou no Acampamento de Base do Ex\u00e9rcito em \u00c9taples. Ela e Jessie Traill foram as \u00fanicas mulheres australianas que viveram e pintaram na Fran\u00e7a durante a guerra, apesar de n\u00e3o term sido inclu\u00eddas no grupo de artistas oficiais de guerra do seu pr\u00f3prio pa\u00eds. Ap\u00f3s a ascens\u00e3o de Adolf Hitler ao poder, Rae se mudou para o sudeste ingl\u00eas, onde morreu em 1940."
    },
    "5540482": {
        "pageid": 5540482,
        "ns": 0,
        "title": "Sturzkampfgeschwader 1",
        "extract": "A Sturzkampfgeschwader 1 foi uma unidade de bombardeiros de mergulho da Luftwaffe durante a Segunda Guerra Mundial, activa entre 1939 e 1943, altura pela qual todas as unidades Sturzkampfgeschwader foram re-baptizadas como Schlachtgeschwader."
    },
    "6132439": {
        "pageid": 6132439,
        "ns": 0,
        "title": "Saudade de Pernambuco",
        "extract": "Saudade de Pernambuco \u00e9 o quarto \u00e1lbum solo do cantor/compositor Alceu Valen\u00e7a, tendo sido gravado em 1977, mas lan\u00e7ado somente em 1979, durante seu auto ex\u00edlio em Paris, na Fran\u00e7a. A causa de sua sa\u00edda repentina do pa\u00eds foi a insatisfa\u00e7\u00e3o com a Ditadura Militar, como contou em 2021 ao peri\u00f3dico EL PA\u00cdS: \n\u201cFui embora porque estava com saco cheio de ditadura, cansado de ver amigos meus sendo torturados, inclusive amigos que sequer eram militantes pol\u00edticos. Em Paris, eu estava confinado num apartamento e essa mesma situa\u00e7\u00e3o se repetiu aqui: fiquei tocando viol\u00e3o e, de repente, uma m\u00fasica chamava outra\u201d.\nO disco foi dado como perdido por d\u00e9cadas, at\u00e9 que em 1990, Alceu recebeu a liga\u00e7\u00e3o de um t\u00e9cnico de som da R\u00e1dio Transam\u00e9rica lhe avisando que tinha encontrado as fitas originais do disco. Oito anos depois, j\u00e1 em 1998, o \u00e1lbum foi lan\u00e7ado no encarte do hoje extinto Jornal da Tarde, de S\u00e3o Paulo, na sess\u00e3o 'Sertanejo e Forr\u00f3'. A vendagem chegou a marca de 45 mil c\u00f3pias. \nEm 2016 foi relan\u00e7ado remasterizado pela Deckdisc."
    },
    "6439134": {
        "pageid": 6439134,
        "ns": 0,
        "title": "VID (empresa de TV russa)",
        "extract": "VID (Russo: \u0412\u0418\u0414), estilizado \u0412\u0418D, literalmente \"Vis\u00e3o\"; sigla para Vzglyad i Drugiye, \"perspectiva e os outros\")  mais conhecido como VIDgital (Russo: \u0412\u0418Dgital), \u00e9 uma produtora televisiva russa. Produz programas para o Canal Um, NTV e OTR. \u00c9 notoriamente conhecido por produzir os programas de televis\u00e3o Zhdi menya (russo: \u0416\u0434\u0438 \u043c\u0435\u043d\u044f, Espere por mim), destinados a ajudar as pessoas a encontrarem entes queridos e Pole Chudes (russo: \u041f\u043e\u043b\u0435 \u0427\u0443\u0434\u0435\u0441, Campo dos Milagres) que \u00e9 uma vers\u00e3o russa  do popular gameshow Roda da Fortuna."
    },
    "7357964": {
        "pageid": 7357964,
        "ns": 0,
        "title": "Guadi Galego",
        "extract": "Guadalupe Cribeiro Galego, conhecida como Guadi Galego, (Cedeira, Espanha, 1974) \u00e9 uma cantora espanhola que interpreta suas can\u00e7\u00f5es em galego."
    },
    "7377018": {
        "pageid": 7377018,
        "ns": 0,
        "title": "Avion Express Brasil",
        "extract": "Avion Express Brasil \u00e9 uma companhia a\u00e9rea brasileira, operadora de leasing de aeronaves com sede em S\u00e3o Paulo. A companhia a\u00e9rea \u00e9 subsidi\u00e1ria da lituana Avion Express e parte do grupo irland\u00eas Avia Solutions Group. A inten\u00e7\u00e3o da nova companhia a\u00e9rea \u00e9, assim como sua controladora, realizar voos fretados para ag\u00eancias de turismo, cargas e principalmente atender a crescente demanda por arrendamentos para companhias a\u00e9reas da Am\u00e9rica Latina.\n\n"
    },
    "79245": {
        "pageid": 79245,
        "ns": 0,
        "title": "Fuscaldo",
        "extract": "Fuscaldo \u00e9 uma comuna italiana da regi\u00e3o da Cal\u00e1bria, prov\u00edncia de Cosenza, com cerca de 8.325 habitantes. Estende-se por uma \u00e1rea de 60 km\u00b2, tendo uma densidade populacional de 139 hab/km\u00b2. Faz fronteira com Cerzeto, Guardia Piemontese, Lattarico, Mongrassano, Montalto Uffugo, Paola, Rota Greca, San Benedetto Ullano.\nEm Fuscaldo nasceu Rosalbino Santoro, pintor da escola de N\u00e1poles que fez sucesso no Brasil, e Ted Boy Marino, ator e ex-lutador de luta livre radicado no Brasil."
    },
    "132409": {
        "pageid": 132409,
        "ns": 0,
        "title": "SR",
        "extract": "SR, Sr e sr podem significar:\n\nSR\nc\u00f3digo ISO 3166-1 para o Suriname\nc\u00f3digo IATA para a Swissair\nSr.\nabreviatura de senhor\ns\u00edmbolo qu\u00edmico do estr\u00f4ncio\nn\u00famero de Strouhal em an\u00e1lise dimensional\nsr\nesferorradiano\nc\u00f3digo ISO 639 para l\u00edngua s\u00e9rvia\nSeverino Reino"
    },
    "417343": {
        "pageid": 417343,
        "ns": 0,
        "title": "S\u00e9rgio Sanz",
        "extract": "S\u00e9rgio Sanz, de nome completo Jo\u00e3o S\u00e9rgio Barreto Leite Sanz (Rio de Janeiro, 1941 - 12 de janeiro de 2019), foi um cineasta brasileiro. Filho do escritor e cr\u00edtico de cinema Jos\u00e9 Sanz (1915-1987) e da atriz Lu\u00edza Barreto Leite (1909-1996), e irm\u00e3o do tamb\u00e9m cineasta Lu\u00eds Alberto Sanz."
    },
    "714634": {
        "pageid": 714634,
        "ns": 0,
        "title": "Armindo Abreu",
        "extract": "Armindo Jorge Abreu (Funchal, 1935 - 19 de junho de 2020) foi um jornalista portugu\u00eas.\nCome\u00e7ou sua carreira no jornal Madeira Popular; trabalhou, depois no Jornal da Madeira,  Di\u00e1rio de Not\u00edcias da Madeira, Esta\u00e7\u00e3o R\u00e1dio Madeira, Radiodifus\u00e3o Madeira, Radiodifus\u00e3o Portuguesa e RTP na Madeira. Era irm\u00e3o do radialista Rog\u00e9rio Abreu, que morreu em Novembro de 2019.\nMorreu no dia 19 de junho de 2020, aos 85 anos."
    },
    "1396459": {
        "pageid": 1396459,
        "ns": 0,
        "title": "Meliphaga albilineata",
        "extract": "Meliphaga albilineata \u00e9 uma esp\u00e9cie de ave da fam\u00edlia Meliphagidae.\n\u00c9 end\u00e9mica da Austr\u00e1lia.\nOs seus habitats naturais s\u00e3o: florestas subtropicais ou tropicais h\u00famidas de baixa altitude."
    },
    "1674921": {
        "pageid": 1674921,
        "ns": 0,
        "title": "Consoante velar",
        "extract": "Uma consoante velar ou simplesmente uma velar \u00e9 uma consoante que, em sua pron\u00fancia o obst\u00e1culo \u00e9 formado pela aproxima\u00e7\u00e3o ou o contato da l\u00edngua com o palato mole, que por vezes \u00e9 chamado de v\u00e9u palatino.\nAs consoantes velares presentes na l\u00edngua portuguesa s\u00e3o representadas pelas letras c, g e q como em c\u00e3o, graveto e queijo, respectivamente.\nAlguns processos fonol\u00f3gicos que podem acontecer com as consoantes velares s\u00e3o a palataliza\u00e7\u00e3o, como na palavra quiabo, e a labializa\u00e7\u00e3o, como em quatro.\nA vibrante velar e o tepe velar n\u00e3o s\u00e3o consoantes poss\u00edveis segundo a Associa\u00e7\u00e3o Fon\u00e9tica Internacional. Na posi\u00e7\u00e3o velar, a l\u00edngua tem uma capacidade muito restrita de executar o tipo de movimento associado a consoantes vibrantes ou tepes e o corpo da l\u00edngua n\u00e3o \u00e9 livre para se mover r\u00e1pido o suficiente para produzir esses sons.\n\n"
    },
    "1795458": {
        "pageid": 1795458,
        "ns": 0,
        "title": "Romain-aux-Bois",
        "extract": "Romain-aux-Bois \u00e9 uma comuna francesa na regi\u00e3o administrativa de Grande Leste, no departamento de Vosges. Estende-se por uma \u00e1rea de 8,14 km\u00b2. Em 2010 a comuna tinha 51 habitantes (densidade: 6,3 hab./km\u00b2)."
    },
    "1915592": {
        "pageid": 1915592,
        "ns": 0,
        "title": "Takanori Arisawa",
        "extract": "Takanori Arisawa (\u6709\u6fa4\u5b5d\u7d00, Arisawa Takanori; T\u00f3quio, 4 de abril de 1951 \u2014 T\u00f3quio, 26 de novembro de 2005, Takanori Arisawa?) foi um compositor e arranjador japon\u00eas, melhor conhecido por ter composto trilhas sonoras para v\u00e1rias s\u00e9ries de anime, dentre elas Sailor Moon, inclusive para seus jogos de v\u00eddeo."
    },
    "1923179": {
        "pageid": 1923179,
        "ns": 0,
        "title": "Aliens in the Attic",
        "extract": "Aliens in the Attic (bra: Pequenos Invasores; prt: Aliens no S\u00f3t\u00e3o) \u00e9 um filme estadunidense de 2009, do g\u00eanero a\u00e7\u00e3o e com\u00e9dia, dirigido por John Schultz e estrelado por Ashley Tisdale e Carter Jenkins. O filme foi lan\u00e7ado nos Estados Unidos no dia 31 de Julho de 2009 e nos cinemas brasileiros no dia 25 de Setembro do mesmo ano. A estreia do filme em Portugal foi em 3 de Setembro de 2009. O filme arrecadou cerca de 65 milh\u00f5es de dolares por todo o mundo."
    },
    "2468502": {
        "pageid": 2468502,
        "ns": 0,
        "title": "Meridiano 87 W",
        "extract": "O meridiano 87 W \u00e9 um meridiano que, partindo do Polo Norte, atravessa o Oceano \u00c1rtico, Am\u00e9rica do Norte, Golfo do M\u00e9xico, Am\u00e9rica Central, Oceano Pac\u00edfico, Oceano Ant\u00e1rtico, Ant\u00e1rtida e chega ao Polo Sul. Forma um c\u00edrculo m\u00e1ximo com o Meridiano 93 E.\nCome\u00e7ando no Polo Norte, o meridiano 87\u00ba Oeste tem os seguintes cruzamentos:"
    },
    "2849125": {
        "pageid": 2849125,
        "ns": 0,
        "title": "Ocupa\u00e7\u00f5es sovi\u00e9ticas",
        "extract": "Ocupa\u00e7\u00e3o sovi\u00e9tica \u00e9 um termo usado para ocupa\u00e7\u00e3o militar pela Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica do prel\u00fadio ao rescaldo da Segunda Guerra Mundial. O nome \u00e9 usado geralmente para ocupa\u00e7\u00f5es de pa\u00edses do Leste Europeu."
    },
    "2947469": {
        "pageid": 2947469,
        "ns": 0,
        "title": "Brckovljani",
        "extract": "Brckovljani \u00e9 uma vila e munic\u00edpio da Cro\u00e1cia localizado no condado de Zagreb"
    },
    "3046093": {
        "pageid": 3046093,
        "ns": 0,
        "title": "Rio Golovi\u0163a",
        "extract": "O Rio Golovi\u0163a \u00e9 um rio da Rom\u00eania, afluente do Mar Negro, localizado no distrito de Tulcea."
    },
    "3382549": {
        "pageid": 3382549,
        "ns": 0,
        "title": "Allomyrina",
        "extract": "Allomyrina \u00e9 um g\u00eanero de besouros-rinocerontes conhecidos pelo seu grande tamanho e pela robustez de suas formas. Habitam regi\u00f5es do continente asi\u00e1tico, tais como Jap\u00e3o, China, Coreia e Taiwan. Nestes pa\u00edses, os besouros desse g\u00eanero s\u00e3o bem populares e costumam ser vendidos como animais de estima\u00e7\u00e3o, embora tamb\u00e9m possam ser encontrados como brinquedos de controle remoto. Os machos destes besouros destacam-se pelo longo chifre bifurcado em forma de \"Y\" que possuem na cabe\u00e7a."
    },
    "4390299": {
        "pageid": 4390299,
        "ns": 0,
        "title": "Apeadeiro de Macheia",
        "extract": "O Apeadeiro de Macheia, originalmente denominado de Mach\u00eaa, \u00e9 uma gare ferrovi\u00e1ria encerrada na Linha do Oeste, que servia a Quinta da Macheia, no concelho de Torres Vedras, em Portugal."
    },
    "5130265": {
        "pageid": 5130265,
        "ns": 0,
        "title": "Sam Kerr",
        "extract": "Samantha May Kerr OAM (mais conhecida como Sam Kerr) (East Fremantle, 10 de setembro de 1993) \u00e9 uma futebolista australiana que atua como atacante. Atualmente joga pela sele\u00e7\u00e3o australiana, sendo capit\u00e3 da equipe australiana e pelo Chelsea. Amplamente conhecida como uma das maiores jogadoras de futebol atualmente."
    },
    "5943887": {
        "pageid": 5943887,
        "ns": 0,
        "title": "Campeonato Mundial de Snowboard de 2019 - Slalom paralelo feminino",
        "extract": "A prova do Slalom paralelo feminino do Campeonato Mundial de Snowboard de 2019 ocorreu no dia 5 de fevereiro na cidade de  Park City,  em Utah, nos Estados Unidos."
    },
    "6638897": {
        "pageid": 6638897,
        "ns": 0,
        "title": "Pseudomyrmex distinctus",
        "extract": "Pseudomyrmex distinctus \u00e9 uma esp\u00e9cie de formiga do g\u00e9nero Pseudomyrmex, subfamilia Pseudomyrmecinae. Foi descrita por Smith em 1877.\nEncontra-se no Guatemala, Honduras, M\u00e9xico, em regi\u00f5es arborizadas."
    },
    "6863807": {
        "pageid": 6863807,
        "ns": 0,
        "title": "Maxillaria piresiana",
        "extract": "Maxillaria piresiana \u00e9 uma esp\u00e9cie de planta do g\u00eanero Maxillaria e da fam\u00edlia Orchidaceae."
    },
    "6894798": {
        "pageid": 6894798,
        "ns": 0,
        "title": "Lista do Patrim\u00f4nio Mundial na Rep\u00fablica do Congo",
        "extract": "A Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Educa\u00e7\u00e3o, a Ci\u00eancia e a Cultura (UNESCO) prop\u00f4s um plano de prote\u00e7\u00e3o aos bens culturais do mundo, atrav\u00e9s do Comit\u00e9 sobre a Prote\u00e7\u00e3o do Patrim\u00f3nio Mundial Cultural e Natural, aprovado em 1972. Esta \u00e9 uma lista do Patrim\u00f4nio Mundial existente na Rep\u00fablica do Congo, especificamente classificada pela UNESCO e elaborada de acordo com dez principais crit\u00e9rios cujos pontos s\u00e3o julgados por especialistas na \u00e1rea. A Rep\u00fablica do Congo, pa\u00eds do Golfo da Guin\u00e9 cujo legado cultural \u00e9 marcado pela presen\u00e7a hist\u00f3rica dos povos bantu, ratificou a conven\u00e7\u00e3o em 10 de dezembro de 1987, tornando seus locais hist\u00f3ricos eleg\u00edveis para inclus\u00e3o na lista.\nO s\u00edtio Trinacional Sangha (compartilhado com os Camar\u00f5es e Rep\u00fablica Centro-Africana) foi o primeiro local da Rep\u00fablica do Congo inclu\u00eddo na lista do Patrim\u00f4nio Mundial da UNESCO por ocasi\u00e3o da 36\u00aa Sess\u00e3o do Comit\u00e8 do Patrim\u00f3nio Mundial, realizada em S\u00e3o Petersburgo (R\u00fassia) em 2012. Desde a mais recente ades\u00e3o \u00e0 lista, a Rep\u00fablica do Congo totaliza dois s\u00edtios declarados como Patrim\u00f4nio da Humanidade, sendo ambos estes locais de classifica\u00e7\u00e3o Natural."
    },
    "239001": {
        "pageid": 239001,
        "ns": 0,
        "title": "Pinus gerardiana",
        "extract": "Pinus gerardiana \u00e9 uma esp\u00e9cie de pinheiro origin\u00e1ria do Velho Mundo, mais precisamente da regi\u00e3o da \u00c1sia."
    },
    "251207": {
        "pageid": 251207,
        "ns": 0,
        "title": "La Motte-Feuilly",
        "extract": "La Motte-Feuilly \u00e9 uma comuna francesa na regi\u00e3o administrativa do Centro, no departamento Indre. Estende-se por uma \u00e1rea de 5,5 km\u00b2. Em 2010 a comuna tinha 63 habitantes (densidade: 11,5 hab./km\u00b2)."
    },
    "1609650": {
        "pageid": 1609650,
        "ns": 0,
        "title": "Jo\u00e3o de Almeida Melo e Castro",
        "extract": "Jo\u00e3o de Almeida Melo e Castro, o quinto conde das Galveias (Lisboa, 23 de janeiro de 1756 \u2014 Rio de Janeiro, 18 de janeiro de 1814) foi um nobre e pol\u00edtico portugu\u00eas.\nFoi embaixador de Portugal nas cidades de Viena, Londres, Roma a Haia.\nEm Portugal, foi nomeado secret\u00e1rio de Estado dos Neg\u00f3cios Estrangeiros (1801-1803). \nFoi ministro interino da Guerra no reinado de D. Jo\u00e3o VI, de 12 de agosto de 1812 a 18 de janeiro de 1814.\nPor ocasi\u00e3o da perman\u00eancia da corte portuguesa no Brasil, foi nomeado por D. Jo\u00e3o VI secret\u00e1rio de Estado dos Neg\u00f3cios da Marinha e Dom\u00ednios Ultramarinos (1809-1814) e dos Neg\u00f3cios Estrangeiros e da Guerra (1812-1814), conselheiro de Estado, membro do Conselho da Fazenda e presidente da Real Junta de Fazenda dos Arsenais do Ex\u00e9rcito, F\u00e1bricas e Fundi\u00e7\u00f5es.\nFoi respons\u00e1vel pela proposta de cria\u00e7\u00e3o do Laborat\u00f3rio Qu\u00edmico-Pr\u00e1tico, do qual foi inspetor, efetivada por D. Jo\u00e3o VI pelo decreto de 25 de janeiro de 1812.\nFoi oficial-mor da Casa Real; couteiro-mor da Casa de Bragan\u00e7a e comendador de S\u00e3o Pedro de Alhadas na Ordem de Cristo; gr\u00e3o-cruz da Ordem de S\u00e3o Bento de Avis e Ordem da Torre e Espada."
    },
    "2737090": {
        "pageid": 2737090,
        "ns": 0,
        "title": "Raphitoma bicolor",
        "extract": "Raphitoma bicolor \u00e9 uma esp\u00e9cie de gastr\u00f3pode do g\u00eanero Raphitoma, pertencente a fam\u00edlia Raphitomidae."
    },
    "2854112": {
        "pageid": 2854112,
        "ns": 0,
        "title": "Rabbit-Proof Fence",
        "extract": "Rabbit-Proof Fence \u00e9 um filme de drama australiano de 2002 dirigido por Phillip Noyce baseado no livro Follow the Rabbit-Proof Fence de Doris Pilkington Garimara. Ele \u00e9 baseado em uma hist\u00f3ria verdadeira sobre a m\u00e3e do autor, bem como outras duas meninas mesti\u00e7as abor\u00edgenes, que fugiram do Moore River Native Settlement, ao norte de Perth, para retornar a suas fam\u00edlias abor\u00edgenes."
    },
    "3360261": {
        "pageid": 3360261,
        "ns": 0,
        "title": "Roberta Nistra",
        "extract": "Roberta Nistra (Rio de Janeiro, ) \u00e9 uma cantora, compositora e cavaquinista brasileira, nascida no bairro carioca de Vila Isabel. Al\u00e9m disso, \u00e9 pesquisadora musical, tendo estudado g\u00eaneros como o samba, o choro e ritmos africanos.\nComo instrumentista, acompanhou diversos sambistas, entre eles Moreira da Silva, Monarco, Wilson Moreira e Wilson das Neves. A partir de 1995, passou a se apresentar como cantora em bares e casas noturnas da Lapa, seguindo os passos de Teresa Cristina e outros nomes da nova gera\u00e7\u00e3o do samba."
    },
    "3453505": {
        "pageid": 3453505,
        "ns": 0,
        "title": "Torneio de Candidatos de 2011",
        "extract": "O Torneio de Candidatos de 2011 foi a etapa final do ciclo de 2008- 2012 para escolha do desafiante ao t\u00edtulo do Campeonato Mundial de Xadrez. O torneio foi disputado no ano de 2011 na cidade de Kazan com o formato de Sistema eliminat\u00f3rio com oito participantes. Boris Gelfand venceu a competi\u00e7\u00e3o e se habilitou a desafiar o ent\u00e3o campe\u00e3o mundial Viswanathan Anand em 2012."
    },
    "3585843": {
        "pageid": 3585843,
        "ns": 0,
        "title": "Ilha Moresby",
        "extract": "A ilha Moresby \u00e9 uma ilha de 3399,39 km\u00b2 localizado em Haida Gwaii, na British Columbia, Canad\u00e1."
    },
    "4049232": {
        "pageid": 4049232,
        "ns": 0,
        "title": "Parque Nacional da Costa dos Esqueletos",
        "extract": "O Parque Nacional da Costa dos Esqueletos \u00e9 um parque nacional localizado no noroeste da Nam\u00edbia, na chamada Costa dos Esqueletos (em ingl\u00eas: Skeleton Coast) com praias bastante inacess\u00edveis, salpicadas de restos de naufr\u00e1gios. O parque foi estabelecido em 1971 e tem uma \u00e1rea de 16845 km2. Est\u00e1 dividido numa parte norte e outra sul, sendo a parte sul aberta \u00e0 circula\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos de 4 rodas, podendo estes ir para a parte norte mas s\u00f3 at\u00e9 \u00e0 \"porta do rio Ugab\" (onde existe um sinal com uma caveira que avisa que n\u00e3o se pode ir al\u00e9m dessa marca). A parte norte s\u00f3 \u00e9 acess\u00edvel a saf\u00e1ris. A areia solta \u00e9 uma armadilha mortal, mesmo para os mais poderosos ve\u00edculos de 4 rodas."
    },
    "4069782": {
        "pageid": 4069782,
        "ns": 0,
        "title": "Elei\u00e7\u00e3o presidencial do Brasil em S\u00e3o Paulo em 2010",
        "extract": "O primeiro turno da elei\u00e7\u00e3o presidencial brasileira de 2010 foi realizado em 3 de outubro, como parte das elei\u00e7\u00f5es gerais naquele pa\u00eds. Neste pleito, os cidad\u00e3os brasileiros aptos a votar escolheram o sucessor do atual presidente, Luiz In\u00e1cio Lula da Silva. Nenhum dos candidatos recebeu mais do que a metade dos votos v\u00e1lidos, e um segundo turno foi realizado em 31 de outubro. De acordo com a Constitui\u00e7\u00e3o, o presidente \u00e9 eleito diretamente pelo povo para um mandato de quatro anos, podendo ser reeleito uma vez. Lula n\u00e3o pode mais ser candidato, uma vez que foi eleito em 2002 e reeleito em 2006.\nEm S\u00e3o Paulo, o candidato tucano, Jos\u00e9 Serra, recebeu 40,66% dos votos no primeiro turno, a candidata petista, Dilma Rousseff, ficou com 37,31%, enquanto a candidata do PV, Marina Silva, recebeu 20,77% dos votos naquele estado. No segundo turno, Jos\u00e9 Serra manteve lideran\u00e7a e ficou com 54,05%, enquanto Dilma Rousseff recebeu 45,95% de votos, totalizando 1.846.036 votos de diferen\u00e7a entre os dois. S\u00e3o Paulo foi um dos oito estados em que o candidato do PSDB venceu o pleito no primeiro turno e um dos onze em que o candidato venceu no segundo. No segundo turno, 4,49% dos eleitores anularam seu voto, enquanto 2,53% votaram em branco. Ao todo, 24.488.829 eleitores paulistas foram \u00e0s urnas na segunda fase da elei\u00e7\u00e3o. A absten\u00e7\u00e3o foi de 19,15%."
    },
    "4862587": {
        "pageid": 4862587,
        "ns": 0,
        "title": "Georgios Aspiotis",
        "extract": "Georgios Aspiotis (em grego:  \u0393\u03b5\u03ce\u03c1\u03b3\u03b9\u03bf\u03c2 \u0391\u03c3\u03c0\u03b9\u03bf\u03c4\u03b9\u03c3, data de nascimento e morte desconhecidos) foi um ciclista ol\u00edmpico grego. Representou seu pa\u00eds durante os Jogos Ol\u00edmpicos de Ver\u00e3o de 1896, na prova de corrida em estrada."
    },
    "4954954": {
        "pageid": 4954954,
        "ns": 0,
        "title": "Vars",
        "extract": "Vars pode referir-se a:\n\nVars (Charente)\nVars (Haute-Sa\u00f4ne)\nVars (Altos-Alpes)"
    },
    "4962107": {
        "pageid": 4962107,
        "ns": 0,
        "title": "Arvis Piziks",
        "extract": "Arvis Piziks (nascido em 12 de setembro de 1969) \u00e9 um ex-ciclista de estrada let\u00e3o. Representou seu pa\u00eds, Let\u00f4nia, disputando as Olimp\u00edadas de Barcelona 1992, Atlanta 1996 e Sydney 2000."
    },
    "5402685": {
        "pageid": 5402685,
        "ns": 0,
        "title": "Maniema Fantastique",
        "extract": "O Maniema Fantastique \u00e9 um clube de futebol com sede em Bujumbura, Burundi. A equipe compete no Campeonato Burundiano de Futebol."
    },
    "5462869": {
        "pageid": 5462869,
        "ns": 0,
        "title": "Donald McMonagle",
        "extract": "Donald Ray McMonagle (Flint, 14 de maio de 1952) \u00e9 um ex-astronauta e ex-coronel da For\u00e7a A\u00e9rea dos Estados Unidos, veterano de tr\u00eas miss\u00f5es ao espa\u00e7o durante o programa do \u00f4nibus espacial.\nFormado em engenharia aeroespacial pela Academia da For\u00e7a A\u00e9rea dos Estados Unidos em 1974, mestre em Ci\u00eancias em engenharia mec\u00e2nica pela Universidade Estadual da Calif\u00f3rnia em Fresno em  1985 e mestrado em Administra\u00e7\u00e3o de Empresas pela Universidade de Michigan em 2003, ele fez treinamento como piloto na Base A\u00e9rea de Columbus em 1975, qualificando-se como piloto de F-4, e servindo por um ano na Coreia do Sul. Em 1981 cursou a Escola de Piloto de Teste da For\u00e7a A\u00e9rea dos Estados Unidos na Base A\u00e9rea de Edwards, na Calif\u00f3rnia, e entre 1982 e 1985 serviu como oficial de opera\u00e7\u00f5es e piloto de testes de projetos de novas tecnologias para o ca\u00e7a F-16.\nDurante sua carreira como piloto da For\u00e7a A\u00e9rea, acumulou mais de 5.000 horas de voo em aeronaves diversas, principalmente em  T-38, F-4, F-15, e F-16.\nEm junho de 1987 ele foi selecionado para o curso de astronautas da NASA, formando-se no ano seguinte. Em abril de 1991 foi pela primeira vez ao espa\u00e7o como especialista de miss\u00e3o da STS-39 Discovery, uma miss\u00e3o confidencial para o Departamento de Defesa dos Estados Unidos. Em janeiro de 1993, ele serviu como piloto da STS-54 Endeavour e fez sua \u00faltima miss\u00e3o como comandante da STS-66 Atlantis, que decolou em 3 de novembro de 1994 para uma miss\u00e3o de dez dias em \u00f3rbita. A partir deste voo ele passou a trabalhar em terra, sendo respons\u00e1vel pela cria\u00e7\u00e3o e dire\u00e7\u00e3o de um novo departamento na NASA, o Extra-Vehicular Activity Project Office, planejado para administrar todos os recursos da NASA associados a trajes espaciais e ferramentas usadas para a condu\u00e7\u00e3o de caminhadas espaciais em apoio ao \u00f4nibus espacial e \u00e0 Esta\u00e7\u00e3o Espacial Internacional. Esta fun\u00e7\u00e3o incluiu a responsabilidade de criar um plano para a pesquisa e desenvolvimento de novos trajes espaciais de gera\u00e7\u00e3o avan\u00e7ada para os voos espaciais do futuro. \nDepopis de deixar a NASA ele trabalhou na iniciativa privada e em 2006 foi nomeado vice-presidente de Qualidade e Efetividade de sistemas de m\u00edsseis e de programas da NASA da Raytheon, em Tucson, Arizona."
    },
    "5543038": {
        "pageid": 5543038,
        "ns": 0,
        "title": "Avenida Brasil (Cascavel)",
        "extract": "A Avenida Brasil \u00e9 a principal via da cidade paranaense de Cascavel. Com largura de 70 metros e 12 quil\u00f4metros de comprimento, conta com duas faixas de rolamento e um canteiro central em toda a sua extens\u00e3o, no qual encontra-se uma ciclovia, passeio, ajardinamento, parques infantis, espa\u00e7os esportivos e academias ao ar livre."
    },
    "6218063": {
        "pageid": 6218063,
        "ns": 0,
        "title": "Lista de governadores coloniais da Luisiana",
        "extract": "Esta \u00e9 uma lista dos governadores da Luisiana desde a funda\u00e7\u00e3o do primeiro assentamento pelos franceses em 1699 at\u00e9 \u00e0 aquisi\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio pelos Estados Unidos em 1803."
    },
    "6235157": {
        "pageid": 6235157,
        "ns": 0,
        "title": "Juul Ellerman",
        "extract": "Juul Ellerman (Dordrecht, 7 de outubro de 1965) \u00e9 um ex-futebolista holand\u00eas, que atuava como atacante, e por vezes, como centroavante."
    },
    "6404449": {
        "pageid": 6404449,
        "ns": 0,
        "title": "Kle\u00dfen-G\u00f6rne",
        "extract": "Kle\u00dfen-G\u00f6rne \u00e9 um munic\u00edpio da Alemanha, situado no distrito de Havelland, no estado de Brandemburgo. Tem 42,01 km\u00b2 de \u00e1rea, e sua popula\u00e7\u00e3o em 2019 foi estimada em 365 habitantes."
    },
    "7258029": {
        "pageid": 7258029,
        "ns": 0,
        "title": "The Incredible Adventures of Van Helsing (jogo)",
        "extract": "The Incredible Adventures of Van Helsing \u00e9 um jogo de RPG eletr\u00f4nico de a\u00e7\u00e3o desenvolvido e publicado pela NeocoreGames. Foi lan\u00e7ado em 22 de maio de 2013. Baseado no romance Dr\u00e1cula de Bram Stoker, o jogo se concentra nas prova\u00e7\u00f5es do jovem Van Helsing, filho do lend\u00e1rio ca\u00e7ador de vampiros Abraham Van Helsing do livro. O jogo se passa em uma Europa Oriental G\u00f3tico-Noir do s\u00e9culo XIX e cont\u00e9m \"humor intencionalmente engenhoso e anacr\u00f4nico\". Uma sequ\u00eancia, The Incredible Adventures of Van Helsing II, foi lan\u00e7ada em 22 de maio de 2014. Uma segunda sequ\u00eancia, The Incredible Adventures of Van Helsing III, foi lan\u00e7ada em 22 de maio de 2015."
    },
    "209396": {
        "pageid": 209396,
        "ns": 0,
        "title": "Rechthalten",
        "extract": "Rechthalten \u00e9 uma comuna da Su\u00ed\u00e7a, no Cant\u00e3o Friburgo, com cerca de 1.041 habitantes. Estende-se por uma \u00e1rea de 7,30 km\u00b2, de densidade populacional de 143 hab/km\u00b2. Confina com as seguintes comunas: Br\u00fcnisried, Giffers, Plaffeien, Sankt Ursen, Tentlingen.\nA l\u00edngua oficial nesta comuna \u00e9 o Alem\u00e3o."
    },
    "476582": {
        "pageid": 476582,
        "ns": 0,
        "title": "Tikait Nagar",
        "extract": "Tikait Nagar \u00e9 uma cidade e uma nagar panchayat no distrito de Barabanki, no estado indiano de Uttar Pradesh."
    },
    "507133": {
        "pageid": 507133,
        "ns": 0,
        "title": "Recife de coral",
        "extract": "Um recife de coral \u00e9 formado pela acumula\u00e7\u00e3o de animais marinhos e de certas algas. Com o tempo, em condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis, um recife de coral pode transformar-se numa ilha ou, pelo menos, em um atol.\nOs recifes s\u00e3o ecossistemas com grande produtividade e grande biodiversidade que, em muitos casos, suportam importantes pescarias e o turismo. A pr\u00f3pria rocha \u00e9 tamb\u00e9m utilizada em constru\u00e7\u00e3o, principalmente em recifes que j\u00e1 formam parte da terra firme.\nOs recifes de coral s\u00e3o a maior estrutura viva do planeta, abrigando mais de 25% da vida marinha. O maior recife de coral vivo \u00e9 a Grande Barreira de Coral, na costa de Queensland, Austr\u00e1lia. Seus principais seres vivos s\u00e3o: milhares de microsc\u00f3picos organismos vivos conhecidos como p\u00f3lipos de coral; e estrelas do mar. A temperatura da grande barreira de corais, em alguns lugares \u00e9 8 \u00b0C mais alta que a m\u00e9dia, nisso, prejudicando os corais, que sofrem o branqueamento."
    },
    "1051468": {
        "pageid": 1051468,
        "ns": 0,
        "title": "Esporte Clube Falc\u00e3o",
        "extract": "O Esporte Clube Falc\u00e3o \u00e9 um clube brasileiro de futebol, da cidade de S\u00e3o Lu\u00eds, no estado do Maranh\u00e3o. Est\u00e1 ligado \u00e0 Associa\u00e7\u00e3o Esportiva Brigadeiro Falc\u00e3o, entidade sem fins lucrativos."
    },
    "1358775": {
        "pageid": 1358775,
        "ns": 0,
        "title": "Greenville (Mississippi)",
        "extract": "Greenville \u00e9 uma cidade localizada no estado americano de Mississippi, no Condado de Washington."
    },
    "1556910": {
        "pageid": 1556910,
        "ns": 0,
        "title": "L\u00edngua achi",
        "extract": "Achi (Ach\u00ed em espanhol) \u00e9 uma l\u00edngua  Maia muito aproximada \u00e0 l\u00edngua quich\u00e9 que \u00e9 falada pelo povo do mesmo nome no departamento de Baja Verapaz, Guatemala.\nExistem dois dialetos do achi: o Rabinal Achi \u00e9 falado na \u00e1rea central de Rabinal, com 37.300 falantes (1990), e o Cubulco Achi \u00e9 falado mais a oeste de Rabinal, por 48.252 pessoas (2000). Uma estimativa de 2003 contou 82.600 falantes, dos quais 5.000 monoglotas, mas a l\u00edngua \u00e9 considerada amea\u00e7ada, por haver cada vez menos crian\u00e7as aprendendo-a, sendo usada apenas por adultos.\nUma das obras-primas da literatura pr\u00e9-colombiana \u00e9 Rabinal Ach\u00ed, uma pe\u00e7a teatral na l\u00edngua achi, condecorada em 2005 pela UNESCO como Patrim\u00f4nio Cultural Imaterial da Humanidade."
    },
    "1807139": {
        "pageid": 1807139,
        "ns": 0,
        "title": "Errouville",
        "extract": "Errouville \u00e9 uma comuna francesa na regi\u00e3o administrativa de Grande Leste, no departamento de Meurthe-et-Moselle. Estende-se por uma \u00e1rea de 5,13 km\u00b2. Em 2010 a comuna tinha 723 habitantes (densidade: 140,9 hab./km\u00b2)."
    },
    "2584950": {
        "pageid": 2584950,
        "ns": 0,
        "title": "Rio Guizando",
        "extract": "O rio Guizando \u00e9 um rio de Portugal, pertencente \u00e0 bacia hidrogr\u00e1fica do rio Este.\nPertence \u00e0 regi\u00e3o hidrogr\u00e1fica do C\u00e1vado, Ave e Le\u00e7a.\nTem um comprimento aproximado de 8,1 km e uma \u00e1rea de bacia de aproximadamente 17,9 km\u00b2."
    },
    "3046850": {
        "pageid": 3046850,
        "ns": 0,
        "title": "Quienha",
        "extract": "Quienha, tamb\u00e9m grafada como Kienha, \u00e9 uma vila e comuna angolana que se localiza na prov\u00edncia de Cuanza Sul, pertencente ao munic\u00edpio de Mussende."
    },
    "3331398": {
        "pageid": 3331398,
        "ns": 0,
        "title": "Universidade Estadual Paulista em Rosana",
        "extract": "O Campus Experimental de Rosana \u00e9 um campus da Universidade Estadual Paulista J\u00falio de Mesquita Filho (UNESP), localizado no Distrito de Primavera, munic\u00edpio de Rosana, no extremo oeste de S\u00e3o Paulo, Brasil, no Pontal do Paranapanema, onde faz divisa com os Estados do Mato Grosso do Sul e Paran\u00e1. Fica localizado entre tr\u00eas importantes cidades brasileiras: Presidente Prudente - SP, Dourados-MS e Maring\u00e1-PR, todas com dist\u00e2ncia aproximada de 200 km.\nFoi criado em 2003 com o curso de  Turismo, e em 2014 foi incluso o curso de Engenharia de Energia na unidade."
    },
    "3719089": {
        "pageid": 3719089,
        "ns": 0,
        "title": "Campeonato dos Quatro Continentes de Patina\u00e7\u00e3o Art\u00edstica no Gelo de 2006",
        "extract": "O Campeonato dos Quatro Continentes de Patina\u00e7\u00e3o Art\u00edstica no Gelo de 2006 foi a oitava edi\u00e7\u00e3o do Campeonato dos Quatro Continentes de Patina\u00e7\u00e3o Art\u00edstica no Gelo, um evento anual de patina\u00e7\u00e3o art\u00edstica no gelo organizado pela Uni\u00e3o Internacional de Patina\u00e7\u00e3o (em ingl\u00eas:  International Skating Union) onde os patinadores art\u00edsticos competem pelo t\u00edtulo de campe\u00e3o dos quatro continentes. A competi\u00e7\u00e3o foi disputada entre os dias 25 de janeiro e 28 de janeiro, na cidade de Colorado Springs, Colorado, Estados Unidos."
    },
    "5187991": {
        "pageid": 5187991,
        "ns": 0,
        "title": "Shane Rose",
        "extract": "Shane Rose (24 de abril de 1973) \u00e9 um ginete australiano, especialista no CCE, medalhista ol\u00edmpico por equipes."
    },
    "5493050": {
        "pageid": 5493050,
        "ns": 0,
        "title": "Two Fencers",
        "extract": "Two Fencers \u00e9 um filme mudo franc\u00eas em curta-metragem de 1891, dirigido por \u00c9tienne-Jules Marey. Mostra dois esgrimistas em duelo. \nEste curta traz uma promessa de movimento melhor do que qualquer outra coisa produzida nesse per\u00edodo. Compara-se muito favoravelmente com o boxe apresentado pela dupla estadunidense William K.L. Dickson e William Heise em Men Boxing, outro curta do mesmo ano, em que os dois pugilistas realmente n\u00e3o fazem contato."
    },
    "5649231": {
        "pageid": 5649231,
        "ns": 0,
        "title": "Cazaquist\u00e3o nos Jogos Ol\u00edmpicos de Inverno de 2018",
        "extract": "O Cazaquist\u00e3o participou dos Jogos Ol\u00edmpicos de Inverno de 2018, realizados na cidade de Pyeongchang, na Coreia do Sul.\nO pa\u00eds fez sua s\u00e9tima apari\u00e7\u00e3o em Olimp\u00edadas de Inverno desde a estreia nos Jogos de 1994, em Lillehammer. Sua delega\u00e7\u00e3o foi composta por 46 atletas que competiram em nove modalidades esportivas."
    },
    "5931564": {
        "pageid": 5931564,
        "ns": 0,
        "title": "Raya Haffar El Hassan",
        "extract": "Raya Haffar El Hassan (Janeiro de 1967) \u00e9 uma pol\u00edtica libanesa, Ministra do Interior e dos Munic\u00edpios, e ex-Ministra das Finan\u00e7as, sendo a primeira mulher no L\u00edbano a ser nomeada para tais cargos no governo."
    },
    "6385918": {
        "pageid": 6385918,
        "ns": 0,
        "title": "Elei\u00e7\u00f5es parlamentares no Turcomenist\u00e3o em 1990",
        "extract": "Elei\u00e7\u00f5es para o Conselho Supremo da RSS Turcomena foram realizados em 7 de janeiro de 1990. Embora a pol\u00edtica multipartid\u00e1ria tenha sido introduzida, o Partido Comunista do Turcomenist\u00e3o foi o \u00fanico partido registrado. Ganhou cerca de 90% dos 175 assentos. A participa\u00e7\u00e3o eleitoral foi de 93,6%."
    },
    "6436049": {
        "pageid": 6436049,
        "ns": 0,
        "title": "Castelo de Tarradale",
        "extract": "O Castelo de Tarradale foi um castelo localizado perto de Muir of Ord, na Esc\u00f3cia, provavelmente a noroeste da Casa de Tarradale. O rei Robert the Bruce capturou e destruiu o castelo em 1308.\nA Tarradale House foi constru\u00edda no local em 1680. Sir Roderick Impey Murchison nasceu l\u00e1 em 1792."
    },
    "6562544": {
        "pageid": 6562544,
        "ns": 0,
        "title": "Louis Theroux",
        "extract": "Louis Sebastian Theroux (/\u02c8lu\u02d0i \u03b8\u0259\u02c8ru\u02d0/ ; Singapura, 20 de maio de 1970) \u00e9 um documentarista, jornalista, locutor e autor brit\u00e2nico. Ele recebeu dois British Academy Television Awards e um Royal Television Society Television Award.\nNascido em Singapura, filho de m\u00e3e inglesa e pai americano (o escritor Paul Theroux), ele mudou-se com a fam\u00edlia para Londres quando era crian\u00e7a. Depois de se formar em Oxford, ele se mudou para os Estados Unidos e trabalhou como jornalista na Metro Silicon Valley e Spy. Ele mudou-se para a televis\u00e3o como apresentador de segmentos incomuns na s\u00e9rie TV Nation de Michael Moore e mais tarde come\u00e7ou a apresentar seus pr\u00f3prios document\u00e1rios, incluindo Louis Theroux's Weird Weekends, When Louis Met ... e v\u00e1rios especiais da BBC Two."
    },
    "6830563": {
        "pageid": 6830563,
        "ns": 0,
        "title": "Agrilus bonvouloirii",
        "extract": "Agrilus bonvouloirii \u00e9 uma esp\u00e9cie de inseto do g\u00e9nero Agrilus, fam\u00edlia Buprestidae, ordem Coleoptera.\nFoi descrita cientificamente por Murray, 1868."
    },
    "7427707": {
        "pageid": 7427707,
        "ns": 0,
        "title": "Lista de lagoas de Santa Catarina",
        "extract": "Essa \u00e9 ula lista de lagos, lagoas, barragens e represas de Santa Catarina, Brasil."
    },
    "122723": {
        "pageid": 122723,
        "ns": 0,
        "title": "Gon\u00e7alves da C\u00e2mara",
        "extract": "Os Gon\u00e7alves da C\u00e2mara s\u00e3o uma fam\u00edlia de origem madeirense que desde o s\u00e9culo XV at\u00e9 \u00e0 extin\u00e7\u00e3o do regime das donatarias manteve o lugar heredit\u00e1rio de capit\u00e3o do donat\u00e1rio na ilha de S\u00e3o Miguel, A\u00e7ores.\nEsta fam\u00edlia recebeu o t\u00edtulo de Condes de Vila Franca (1583), substitu\u00eddo pelo de Condes da Ribeira Grande (1662), quando o 3.\u00ba conde de Vila Franca foi condenado por sodomia a pris\u00e3o perp\u00e9tua e confisco dos seus bens.\nOs Gon\u00e7alves da C\u00e2mara s\u00e3o descendentes directos de Jo\u00e3o Gon\u00e7alves Zarco, um dos pioneiros do povoamento da Madeira."
    },
    "147935": {
        "pageid": 147935,
        "ns": 0,
        "title": "Redwitz",
        "extract": "Redwitz \u00e9 um munic\u00edpio da Alemanha, no distrito de Lichtenfels, na regi\u00e3o administrativa da Alta Franc\u00f3nia, estado de Baviera."
    },
    "1646886": {
        "pageid": 1646886,
        "ns": 0,
        "title": "Pelourinho de Rua (Bai\u00e3o)",
        "extract": "O Pelourinho de Rua, ou Pelourinho de Teixeira, situa-se em Teixeira, na atual freguesia de Teixeira e Teixeir\u00f3, munic\u00edpio de Bai\u00e3o, distrito do Porto, Portugal. \nEst\u00e1 classificado como Im\u00f3vel de Interesse P\u00fablico desde 1933."
    },
    "1802578": {
        "pageid": 1802578,
        "ns": 0,
        "title": "Villiers-sur-Marne",
        "extract": "Villiers-sur-Marne \u00e9 uma comuna francesa na regi\u00e3o administrativa da Ilha de Fran\u00e7a, no\ndepartamento de Val-de-Marne. Estende-se por uma \u00e1rea de 4,33 km\u00b2. Em 2010 a comuna tinha 28 709 habitantes (densidade: 6 630,3 hab./km\u00b2)."
    },
    "2172838": {
        "pageid": 2172838,
        "ns": 0,
        "title": "Gede\u00e3o da Viola",
        "extract": "Gede\u00e3o da Viola, nome art\u00edstico de Gede\u00e3o Nogueira (Limeira, 16 de abril de 1945 - Barretos, 27 de julho de 2005), foi um violeiro e compositor brasileiro."
    },
    "2633493": {
        "pageid": 2633493,
        "ns": 0,
        "title": "R U Still Down? (Remember Me)",
        "extract": "R U Still Down? (Remember Me) \u00e9 o primeiro \u00e1lbum p\u00f3stumo do falecido rapper Tupac Shakur, lan\u00e7ado em 25 de novembro de 1997. Recebeu a certifica\u00e7\u00e3o de platina pela RIAA em quatro oportunidades, e cont\u00e9m dois singles: I Wonder If Heaven Got a Ghetto e Do for Love (que recebeu certifica\u00e7\u00e3o de ouro pela RIAA). Tem a dura\u00e7\u00e3o superior a 102:40 minutos e foi dividido em dois CDs.\u00c9 considerado por muitos um dos melhores \u00e1lbuns de 2Pac."
    },
    "3227313": {
        "pageid": 3227313,
        "ns": 0,
        "title": "Pinstriping",
        "extract": "Pinstriping (algo pr\u00f3ximo de tirinhas) \u00e9 a aplica\u00e7\u00e3o de tinta ou outros materiais em finas tiras para decora\u00e7\u00e3o, as tiras geralmente possuem cerca de 1 mil\u00edmetro de espessura, dando formatos sim\u00e9tricos e tribalados como resultado final. Quando pintado \u00e0 m\u00e3o livre, utiliza-se um equipamento chamado beugler, trata-se de um aplicador de tinta em forma de caneta. Finas linhas na ind\u00fastria t\u00eaxtil, \u00e9 chamado de pin stripes.\nUsado em conjunto com t\u00e9cnicas de aerografia, o pinstriping \u00e9 utilizado em decora\u00e7\u00e3o de carros, motocicletas e outras superf\u00edcies como geladeiras e capacetes."
    },
    "3268545": {
        "pageid": 3268545,
        "ns": 0,
        "title": "Coroa de Santo Eduardo",
        "extract": "A Coroa de Santo Eduardo (em ingl\u00eas: St Edward's Crown) foi uma das Joias da Coroa Inglesa e permanece uma das joias da coroa brit\u00e2nica mais antigas, sendo a coroa usada na coroa\u00e7\u00e3o dos monarcas de, em primeiro lugar, Inglaterra, seguidamente do Reino Unido e por fim dos pa\u00edses da Commonwealth. Como tal, uma representa\u00e7\u00e3o de duas dimens\u00f5es da coroa \u00e9 usada em bras\u00f5es, emblemas e v\u00e1rias outras ins\u00edgnias, em todos os estados da Commonwealth, para indicar quem \u00e9 o soberano reinante.\nFoi chamada em honra do rei Eduardo, o Confessor.\nA coroa original durante a Guerra Civil Inglesa (entre os anos de 1642 e 1649) foi destru\u00edda. A \u201cvers\u00e3o\u201d atual da coroa foi usada pela primeira vez na coroa\u00e7\u00e3o do rei Jorge VI, pai da rainha de Inglaterra, em 1937. Isabel II usou a coroa apenas numa ocasi\u00e3o, precisamente no momento da coroa\u00e7\u00e3o.\nEsta \u00e9, provavelmente, a mais valiosa das joias da monarquia inglesa e est\u00e1 reservada apenas para ocasi\u00f5es especiais. Tem mais de 2600 diamantes, 17 safiras, 11 esmeraldas, cinco rubis e 269 p\u00e9rolas, al\u00e9m de ouro, prata e veludo. Pesa perto de um quilo e seiscentos gramas."
    },
    "3497521": {
        "pageid": 3497521,
        "ns": 0,
        "title": "Lago Schwarzsee",
        "extract": "O Lago Schwarzsee Literalmente \u201cO Lago Negro\u201d \u00e9 um lago localizado no Cant\u00e3o de Fribourg, Su\u00ed\u00e7a.\nTem uma \u00e1rea de 0,47 km\u00b2 e est\u00e1 localizado na regi\u00e3o dos Pr\u00e9-Alpes Su\u00ed\u00e7os e faz fronteira com o Pico Schwyberg que se eleva a 1628 metros a [Ocidente], com o Pico Les Reccardets que se eleva a 1923 metros e com o Pico Spitzfluh que se eleva a 1951 m, bem como com o  Pico Kaiseregg que se eleva aos 2185 m."
    },
    "3713878": {
        "pageid": 3713878,
        "ns": 0,
        "title": "Diogo Soares (explorador)",
        "extract": "Diogo Soares (Galego, de alcunha) foi um navegador e explorador portugu\u00eas do s\u00e9culo XVI que viajou pelo Extremo Oriente, referido notoriamente no relato Peregrina\u00e7\u00e3o de Fern\u00e3o Mendes Pinto. Segundo este, Diogo Soares terminou seus dias lapidado em Pegu, Birm\u00e2nia, onde era governador.  Foi pai de Baltasar Soares, residente, \u00e0 data do fenecimento de seu pai, como ele, em Pegu."
    },
    "3724194": {
        "pageid": 3724194,
        "ns": 0,
        "title": "Mendon\u00e7a Prado",
        "extract": "Jos\u00e9 de Ara\u00fajo Mendon\u00e7a Sobrinho, mais conhecido como Mendon\u00e7a Prado (Aracaju, 14 de outubro de 1966), \u00e9 um advogado e pol\u00edtico brasileiro filiado ao NOVO.foi deputado federal desde fevereiro de 2003 a janeiro de 2020, conseguindo na c\u00e2mara tr\u00eas mandatos consecutivos."
    },
    "4776042": {
        "pageid": 4776042,
        "ns": 0,
        "title": "Flight of the Living Dead: Outbreak on a Plane",
        "extract": "Flight of the Living Dead: Outbreak on a Plane e um filme estadunidense de 2007 do g\u00eanero terror e suspense dirigido por Scott Thomas, jogando fora o conceito do filme de 2006 Snakes on a Plane. Thomas co-escreveu o roteiro com Mark Onspaugh e Sidney Iwanter. O filme foi originalmente chamado de Plane Dead, mas o t\u00edtulo foi alterado durante a festa fantasia de Montreal em 2007; no entanto, apesar de uma exibi\u00e7\u00e3o bem sucedida l\u00e1 e em outras festas, o filme n\u00e3o ganhou uma libera\u00e7\u00e3o comercial e foi emitido diretamente para DVD sem nenhuma classifica\u00e7\u00e3o."
    },
    "4957376": {
        "pageid": 4957376,
        "ns": 0,
        "title": "Sueli Pereira da Silva",
        "extract": "Sueli Pereira da Silva (Jata\u00ed, 11 de janeiro de 1977) \u00e9 uma atleta de corrida brasileira.\nEx-empregada dom\u00e9stica, come\u00e7ou a se dedicar \u00e0s corridas de longa dist\u00e2ncia em 2009. Em abril de 2015 qualificou-se para disputar a maratona nos Jogos Ol\u00edmpicos de Ver\u00e3o de 2016, no Rio de Janeiro.. \nFoi a brasileira mais bem colocada na Corrida Internacional de S\u00e3o Silvestre de 2015, com o quarto lugar entre as mulheres."
    },
    "4977098": {
        "pageid": 4977098,
        "ns": 0,
        "title": "Klaus Mezger",
        "extract": "Klaus Mezger (Lauda-K\u00f6nigshofen, 31 de janeiro de 1958) \u00e9 um ge\u00f3logo  alem\u00e3o."
    },
    "5233853": {
        "pageid": 5233853,
        "ns": 0,
        "title": "M\u00e9xico nos Jogos Pan-Americanos de 2015",
        "extract": "O M\u00e9xico competiu nos Jogos Pan-Americanos de 2015 em Toronto de 10 a 26 de julho de 2015. O pa\u00eds competiu em 38 esportes com 509 atletas e conquistou 22 medalhas de ouro."
    },
    "5756886": {
        "pageid": 5756886,
        "ns": 0,
        "title": "Regi\u00e3o Geogr\u00e1fica Imediata de Catal\u00e3o",
        "extract": "A Regi\u00e3o Geogr\u00e1fica Imediata de Catal\u00e3o \u00e9 uma das 22 regi\u00f5es imediatas do estado brasileiro de Goi\u00e1s, uma das 6 regi\u00f5es imediatas que comp\u00f5em a Regi\u00e3o Geogr\u00e1fica Intermedi\u00e1ria de Goi\u00e2nia e uma das 509 regi\u00f5es imediatas no Brasil, criadas pelo IBGE em 2017. \u00c9 composta de 10 munic\u00edpios."
    },
    "5806720": {
        "pageid": 5806720,
        "ns": 0,
        "title": "Perrenato de s\u00f3dio",
        "extract": "Perrenato de s\u00f3dio (tamb\u00e9m conhecido como Renoato de S\u00f3dio(VII)) \u00e9 o composto inorg\u00e2nico com a f\u00f3rmula NaReO4 \u00e9 um s\u00f3lido branco cristalino que \u00e9 sol\u00favel em \u00e1gua. \u00c9 um precursor comum dos compostos de r\u00eanio. Sua estrutura lembra a do perclorato de s\u00f3dio e do permanganato de s\u00f3dio."
    },
    "6634856": {
        "pageid": 6634856,
        "ns": 0,
        "title": "Eustathiidae",
        "extract": "Eustathiidae \u00e9 uma fam\u00edlia de \u00e1caros pertencentes \u00e0 ordem Sarcoptiformes.\nG\u00e9neros:\n\nAdelocaulus Peterson, Atyeo & Moss, 1980\nAlleustathia Gaud & Atyeo, 1967\nCerceustathia Peterson, Atyeo & Moss, 1980\nChaetureustathia Peterson, Atyeo & Moss, 1980\nChauliacia Oudemans, 1905\nEchineustathia Gaud & McDaniel, 1969\nElaphocaulus Peterson, Atyeo & Moss, 1980\nEustathia Oudemans, 1905\nGlosseustathia Peterson, Atyeo & Moss, 1980\nLeptolichus Gaud & Atyeo, 1967\nMicrochelys Trouessart, 1916\nMimeustathia Peterson, Atyeo & Moss, 1980\nNeochauliacia Gaud & Atyeo, 1967\nOdonteustathia Gaud & Atyeo, 1967\nPhoceustathia Peterson, Atyeo & Moss, 1980\nPsepheustathia Peterson, Atyeo & Moss, 1980\nRhadineustathia Peterson, Atyeo & Moss, 1980"
    },
    "6823226": {
        "pageid": 6823226,
        "ns": 0,
        "title": "Agrilus agnatus",
        "extract": "Agrilus agnatus \u00e9 uma esp\u00e9cie de inseto do g\u00e9nero Agrilus, fam\u00edlia Buprestidae, ordem Coleoptera.\nFoi descrita cientificamente por Kerremans, 1892."
    },
    "7324320": {
        "pageid": 7324320,
        "ns": 0,
        "title": "XVI Legislatura da Terceira Rep\u00fablica Portuguesa",
        "extract": "A XVI Legislatura \u00e9 a atual legislatura da Assembleia da Rep\u00fablica Portuguesa, resultante das elei\u00e7\u00f5es legislativas de 10 de mar\u00e7o de 2024. A primeira reuni\u00e3o plen\u00e1ria decorreu no dia 26 de mar\u00e7o de 2024.\n\nEsta legislatura \u00e9 marcada pelo regresso \u00e0 Assembleia da Rep\u00fablica do CDS-PP, que na anterior legislatura havia perdido o assento parlamentar. Devido \u00e0 coliga\u00e7\u00e3o da AD, conseguem ent\u00e3o voltar ao parlamento. Por outro lado, o Partido Socialista perde 42 deputados da anterior legislatura e o CHEGA quadruplica o seu n\u00famero de deputados e constitui um grupo parlamentar de 50 deputados e mais de um milh\u00e3o de votos. Outra subida significativa \u00e9 a do Livre que tamb\u00e9m quadruplica os seus mandatos e passa a ter um grupo parlamentar de 4 deputados."
    },
    "134184": {
        "pageid": 134184,
        "ns": 0,
        "title": "Baltar (Galiza)",
        "extract": "Baltar \u00e9 um munic\u00edpio raiano da Espanha na prov\u00edncia \nde Ourense, \ncomunidade aut\u00f3noma da Galiza, de \u00e1rea 93,9 km\u00b2 com \npopula\u00e7\u00e3o de 1126 habitantes (2007) e densidade populacional de 11,99 hab./km\u00b2."
    },
    "411043": {
        "pageid": 411043,
        "ns": 0,
        "title": "Campeonato Mundial de F\u00f3rmula 1 de 1985",
        "extract": "A Temporada de F\u00f3rmula 1 de 1985 foi a 36.\u00aa realizada pela FIA, decorrendo entre 7 de abril \u00e0 3 de novembro de 1985, com dezesseis corridas.\nTeve como campe\u00e3o o franc\u00eas Alain Prost, da equipe McLaren, sendo vice-campe\u00e3o o italiano Michele Alboreto, da Ferrari. Foi a primeira vez que um piloto franc\u00eas tornou-se campe\u00e3o mundial na categoria."
    },
    "630754": {
        "pageid": 630754,
        "ns": 0,
        "title": "Quinta de Sei\u00e7a",
        "extract": "A Quinta de Sei\u00e7a \u00e9 uma quinta com casa senhorial localizada na freguesia de Sei\u00e7a, no Munic\u00edpio de Our\u00e9m. \nRemontando ao s\u00e9culo XVI, nas suas origens est\u00e1 o padre D. Jorge de Sousa e Alvim, da fam\u00edlia de Sousa e Alvim,  famoso no seu tempo pela sua riqueza. Por uma capela ali existente ter\u00e1 passado Dom Nuno \u00c1lvares Pereira, de quem a fam\u00edlia Sousa Alvim \u00e9 descendente, ap\u00f3s uma das suas batalhas, onde ter\u00e1 deixado uma imagem de Nossa Senhora como forma de agradecimento, imagem ainda hoje existente na Igreja Paroquial de Sei\u00e7a.[carece de fontes?]\nMais tarde, durante as Invas\u00f5es Francesas a Quinta foi muito atacada, tendo-lhe sido destru\u00edda uma grande parte da casa e a capela da Quinta.\n\u00c0 entrada da Quinta podemos observar, por cima da porta principal, as armas dos Sousa do Prado, que foram retiradas do t\u00famulo do seu fundador o Padre Dom Jorge de Sousa Alvim."
    },
    "1624366": {
        "pageid": 1624366,
        "ns": 0,
        "title": "Fu\u00e1 na casa de Cabral",
        "extract": "Fu\u00e1 na casa de CaBRal \u00e9 o segundo \u00e1lbum da banda de manguebeat Mestre Ambr\u00f3sio, lan\u00e7ado em 1998."
    },
    "2348395": {
        "pageid": 2348395,
        "ns": 0,
        "title": "Jorge Salinas",
        "extract": "Jorge Salinas P\u00e9rez (Cidade do M\u00e9xico, 27 de julho de 1968), mais conhecido como Jorge Salinas, \u00e9 um ator mexicano. \u00c9 muito conhecido na Am\u00e9rica Latina por protagonizar novelas para a Televisa, como La que no pod\u00eda amar, Mi coraz\u00f3n es tuyo ao lado de Silvia Navarro, entre outras."
    },
    "2435452": {
        "pageid": 2435452,
        "ns": 0,
        "title": "Anel local",
        "extract": "Em matem\u00e1tica, um anel local \u00e9 um anel com um \u00fanico ideal maximal. Neste caso se \n  \n    \n      \n        A\n      \n    \n    {\\displaystyle A}\n  \n \u00e9 um anel local e m \u00e9 seu ideal maximal ent\u00e3o o quociente \n  \n    \n      \n        k\n        =\n        A\n        \n          /\n        \n        m\n      \n    \n    {\\displaystyle k=A/m}\n  \n \u00e9 um corpo, chamado de corpo residual de \n  \n    \n      \n        A\n      \n    \n    {\\displaystyle A}\n  \n.\nPor exemplo, todo corpo \u00e9 um anel local cujo ideal maximal \u00e9 o ideal nulo. Mas nem todo anel local \u00e9 corpo, por exemplo o anel das s\u00e9ries de pot\u00eancias formais \n  \n    \n      \n        \n          R\n        \n        [\n        [\n        x\n        ]\n        ]\n      \n    \n    {\\displaystyle \\mathbb {R} [[x]]}\n  \n \u00e9 um anel local com ideal maximal o ideal gerado por \n  \n    \n      \n        x\n      \n    \n    {\\displaystyle x}\n  \n e n\u00e3o \u00e9 corpo pois \n  \n    \n      \n        x\n      \n    \n    {\\displaystyle x}\n  \n n\u00e3o \u00e9 nulo e mesmo assim n\u00e3o \u00e9 invert\u00edvel.\nAn\u00e9is locais s\u00e3o comparativamente simples, e servem para descrever o que \u00e9 chamado de \"comportamento local\", no sentido de fun\u00e7\u00f5es definidas sobre variedades alg\u00e9bricas ou variedades, ou de corpo num\u00e9rico alg\u00e9brico examinado em um local ou primo. \u00c1lgebra local \u00e9 o campo da \u00e1lgebra comutativa que estuda an\u00e9is locais e seus m\u00f3dulos.\nO conceito de an\u00e9is locais foi introduzido por Wolfgang Krull em 1938 sob o nome em alem\u00e3o Stellenringe. O nome em ingl\u00eas local ring, de onde deriva esta nomenclatura em portugu\u00eas, \u00e9 devido a Oscar Zariski."
    },
    "2467298": {
        "pageid": 2467298,
        "ns": 0,
        "title": "Hipoxantina",
        "extract": "Hipoxantina \u00e9 uma purina que ocorrem naturalmente derivados. \u00c9 ocasionalmente encontrado como um constituinte de \u00e1cidos nucl\u00e9icos em que est\u00e1 presente no antic\u00f3don do tRNA na forma de seu nucleos\u00eddeo inosina. \u00c9 tamb\u00e9m conhecida como 6-Hydroxypurine. Hipoxantina \u00e9 um aditivo necess\u00e1rio em determinadas c\u00e9lulas, bact\u00e9rias e culturas de parasitas como substrato e fonte de nitrog\u00eanio. Por exemplo, \u00e9 geralmente um reagente exigido em culturas de parasita da mal\u00e1ria Plasmodium falciparum j\u00e1 que exige uma fonte de hipoxantina para a s\u00edntese de \u00e1cidos nucl\u00e9icos e metabolismo energ\u00e9tico."
    },
    "3032337": {
        "pageid": 3032337,
        "ns": 0,
        "title": "(34529) 2000 SD212",
        "extract": "2000 SD212 (asteroide 34529) \u00e9 um asteroide da cintura principal. Possui uma excentricidade de 0.07751520 e uma inclina\u00e7\u00e3o de 15.15838\u00ba.\nEste asteroide foi descoberto no dia 25 de setembro de 2000 por LINEAR em Socorro."
    },
    "3428715": {
        "pageid": 3428715,
        "ns": 0,
        "title": "Microfone boom",
        "extract": "Microfone Boom \u00e9 um tipo de microfone usado normalmente em cenas internas e externas, sendo auxiliado por um operador de Boom."
    },
    "3994065": {
        "pageid": 3994065,
        "ns": 0,
        "title": "Rio Colorado (desambigua\u00e7\u00e3o)",
        "extract": "Rio Colorado pode referir-se a:\n\nRio Colorado \u2014 rio que atravessa os Estados Unidos e o M\u00e9xico, cortando o Grand Canyon\nRio Colorado (Argentina) \u2014 rio da Argentina\nRio Colorado (Texas) \u2014 maior rio inteiramente localizado no Texas\nR\u00edo Colorado (R\u00edo Negro) \u2014 cidade da Argentina"
    },
    "4430241": {
        "pageid": 4430241,
        "ns": 0,
        "title": "Burgess Company",
        "extract": "A Burgess Company foi uma fabricante de avi\u00f5es dos Estados Unidos que atuou entre 1910 e 1918.\nTendo iniciado como um empreendimento secund\u00e1rio de um industrial do setor naval, ela foi a primeira empresa dos Estados Unidos a ser licenciada para produzir avi\u00f5es.\nSeus primeiros produtos foram modelos da Wright Company, mas produziu tamb\u00e9m modelos da Curtiss e de Dunne, al\u00e9m de modelos pr\u00f3prios."
    },
    "5075905": {
        "pageid": 5075905,
        "ns": 0,
        "title": "Dillnh\u00fctten",
        "extract": "Dillnh\u00fctten \u00e9 um bairro (Stadtteil) da cidade de Siegen, na Alemanha. Ele se localiza no norte da cidade e \u00e9 atravessado pelo rio Ferndorf.\nDillnh\u00fctten \u00e9 o bairro menos extenso da cidade de Siegen. At\u00e9 1\u00b0 de julho de 1966, Dillnh\u00fctten era um munic\u00edpio independente que pertencia \u00e0 associa\u00e7\u00e3o de munic\u00edpios (Amt) de Weidenau. Com a reforma territorial v\u00e1lida a partir desta data, a localidade foi incorporada \u00e0 cidade de H\u00fcttental, a qual, por sua vez, com a reforma territorial de 1\u00b0 de janeiro de 1975, foi incorporada \u00e0 cidade de Siegen.\nO bairro encontra-se no distrito municipal (Stadtbezirk) (Geisweid) da cidade de Siegen e faz fronteira com as seguintes localidades: a sudoeste, com o bairro de Geisweid; a noroeste, com o bairro de Sohlbach; a nordeste, com o bairro de Niedersetzen; a norte, com a cidade de Kreuztal. Dillnh\u00fctten contava com uma popula\u00e7\u00e3o de apenas 261 habitantes em 31 de dezembro de 2015, o que o torna o segundo bairro menos populoso de Siegen, atr\u00e1s apenas de Volnsberg."
    },
    "5091316": {
        "pageid": 5091316,
        "ns": 0,
        "title": "\u0130stanbul B\u00fcy\u00fck\u015fehir Belediyespor (basquete)",
        "extract": "O \u0130stanbul B\u00fcy\u00fck\u015fehir Belediyespor Basketbol Tak\u0131m\u0131, simplesmente conhecido por \u0130stanbul B\u015eB, \u00e9 o departamento de basquetebol do clube multi-esportivo \u0130stanbul Ba\u015fak\u015fehir FK sediado na cidade de Istambul, Turquia que atualmente disputa a Liga Turca. Foi fundado em 2000 e manda seus jogos na Cebeci Sport Hall com capacidade para 1.250."
    },
    "5105727": {
        "pageid": 5105727,
        "ns": 0,
        "title": "Nata\u00e7\u00e3o nos Jogos Pan-Americanos de 2015 - 200 m livre feminino",
        "extract": "As competi\u00e7\u00f5es dos 200 metros livre feminino da nata\u00e7\u00e3o nos Jogos Pan-Americanos de 2015 foram realizadas em 15 de julho no Centro Aqu\u00e1tico CIBC Pan e Parapan-Americano, em Toronto."
    },
    "5663628": {
        "pageid": 5663628,
        "ns": 0,
        "title": "Avner Friedman",
        "extract": "Avner Friedman (em hebraico:  \u05d0\u05d1\u05e0\u05e8 \u05e4\u05e8\u05d9\u05d3\u05de\u05df; Israel, 19 de novembro de 1932) \u00e9 um matem\u00e1tico israelense-estadunidense, sendo seu campo principal de pesquisa equa\u00e7\u00f5es diferenciais parciais, com interesse particular em processo estoc\u00e1stico, modelagem matem\u00e1tica e teoria de controle."
    },
    "5777405": {
        "pageid": 5777405,
        "ns": 0,
        "title": "Touro Farn\u00e9sio",
        "extract": "Touro Farn\u00e9sio ou Touro Farnese (em italiano:  Toro Farnese), antigamente parte da famosa Cole\u00e7\u00e3o Farnese em Roma, \u00e9 uma enorme c\u00f3pia romana de uma rebuscada escultura helen\u00edstica. \u00c9 a maior escultura individual j\u00e1 recuperada da Antiguidade. Juntamente com o resto da cole\u00e7\u00e3o, ela est\u00e1 desde 1826 na cole\u00e7\u00e3o do Museu Arqueol\u00f3gico Nacional de N\u00e1poles (inv. n\u00ba 6002), aparecendo ocasionalmente em exibi\u00e7\u00f5es tempor\u00e1rias em outros museus italianos. A escultura em si foi fortemente restaurada e inclui \u00e0 volta da base uma crian\u00e7a, um cachorro e outros animais que aparentemente n\u00e3o faziam parte da composi\u00e7\u00e3o original, conhecida a partir de v\u00e1rias vers\u00f5es e descri\u00e7\u00f5es em outras fontes.\nPl\u00ednio, o Velho, menciona o que presumivelmente era a vers\u00e3o primordial da obra como sendo de autoria dos artistas rodenses Apol\u00f4nio de Trales e seu irm\u00e3o Tauriscos e afirma que ela foi encomendada no final do s\u00e9culo II para ser esculpida a partir de um \u00fanico grande bloco de m\u00e1rmore. Ela foi importada de Rodes para ser incorporada \u00e0 incr\u00edvel e famosa cole\u00e7\u00e3o de obras de arte de Caio As\u00ednio Poli\u00e3o, um pol\u00edtico romano que viveu nos anos finais da Rep\u00fablica Romana e o come\u00e7o do imp\u00e9rio.\nA escultura representa o mito de Dirce, a primeira esposa de Lico, rei de Tebas, que foi amarrada a um touro selvagem pelos filhos de Ant\u00edope, Anfi\u00e3o e Zeto, que queriam puni-la pelos maus-tratos infligidos \u00e0 m\u00e3e deles."
    },
    "6342128": {
        "pageid": 6342128,
        "ns": 0,
        "title": "Letov \u0160-18",
        "extract": "O Letov \u0160-18 / \u0160-118 / \u0160-218 foi um avi\u00e3o de treinamento checoslovaco biplano projetado a partir da segunda metade da d\u00e9cada de 1920. A aeronave, produzida em uma f\u00e1brica de aeronaves militares em Kbely, foi projetada para o Minist\u00e9rio de Defesa Nacional pelo engenheiro chefe Alois \u0160molik. Na \u00e9poca, era uma aeronave moderna para o treinamento b\u00e1sico. O modelo \u0160-18 recebeu o apelido de \"Mosquito\" e o \u0160-218 de \"Grande Mosquito\". Estas aeronaves por vezes eram chamadas tamb\u00e9m em nome de seu projetista, por exemplo, no registro de avia\u00e7\u00e3o de 1932, foram registradas como \u0160mol\u00edk \u0160-18 / \u0160-118 / \u0160-218.\n\n"
    },
    "6423487": {
        "pageid": 6423487,
        "ns": 0,
        "title": "WebMD",
        "extract": "WebMD \u00e9 uma empresa americana conhecida principalmente como site de not\u00edcias e informa\u00e7\u00f5es relacionadas a medicina e aos cuidados com a sa\u00fade. O portal re\u00fane informa\u00e7\u00f5es voltadas a medica\u00e7\u00e3o. \u00c9 um dos principais sites de sa\u00fade utilizados como fonte de informa\u00e7\u00e3o pessoal.\nA empresa foi fundada em 1998 pelo empres\u00e1rio no ramo do digital, Jeff Arnold. No in\u00edcio de 1999, fez parte de uma fus\u00e3o de tr\u00eas empresas, juntamente com a Sapient Health Network (SHN) e Direct Medical Knowledge (DMK). SHN come\u00e7ou em Portland, ano de 1996 por Jim Kean, Bill Kelly e Kris Nybakken, que trabalharam juntos na Creative Multimedia, empresa que envolve servi\u00e7os editoriais e CD-ROM. Mais tarde, em 1999, a WebMD fundiu-se com a Healtheon, fundada pela Netscape Communications e seu respectivo fundador Jim Clark."
    },
    "6513556": {
        "pageid": 6513556,
        "ns": 0,
        "title": "Munic\u00edpio de Troy (condado de Wood, Ohio)",
        "extract": "O munic\u00edpio de Troy (em ingl\u00eas: Troy Township) \u00e9 um munic\u00edpio localizado no condado de Wood no estado estadounidense de Ohio. No ano de 2010 tinha uma popula\u00e7\u00e3o de 3.870 habitantes e uma densidade populacional de 50,13 pessoas por km\u00b2."
    },
    "7098890": {
        "pageid": 7098890,
        "ns": 0,
        "title": "Maria Elaine Rodrigues Esp\u00edndola",
        "extract": "Maria Elaine Rodrigues Esp\u00edndola (Porto Alegre, 23 de mar\u00e7o de 1947) \u00e9 uma artista, professora, mestra griot e uma lideran\u00e7a no movimento negro e quilombola de Porto Alegre."
    },
    "32187": {
        "pageid": 32187,
        "ns": 0,
        "title": "Consola\u00e7\u00e3o (Minas Gerais)",
        "extract": "Consola\u00e7\u00e3o \u00e9 um munic\u00edpio brasileiro do estado de Minas Gerais. Sua popula\u00e7\u00e3o estimada em 2004 era de 1.694 habitantes. A \u00e1rea \u00e9 de 86,1 km\u00b2; a densidade demogr\u00e1fica, de 19,67 hab/km\u00b2.\nOs munic\u00edpios lim\u00edtrofes s\u00e3o Cachoeira de Minas a norte, Concei\u00e7\u00e3o dos Ouros a nordeste, Parais\u00f3polis a leste e sul, C\u00f3rrego do Bom Jesus a sudoeste, Cambu\u00ed a oeste e Estiva a noroeste."
    },
    "214497": {
        "pageid": 214497,
        "ns": 0,
        "title": "Heredia (prov\u00edncia)",
        "extract": "Heredia \u00e9 uma prov\u00edncia da Costa Rica, sua capital \u00e9 a cidade de Heredia. A prov\u00edncia cobre uma \u00e1rea de 2 657 km\u00b2 e tem uma popula\u00e7\u00e3o de 512 172 habitantes (2018)."
    },
    "325306": {
        "pageid": 325306,
        "ns": 0,
        "title": "Ri\u00f3lito",
        "extract": "Ri\u00f3lito ou riolito \u00e9 uma rocha \u00edgnea vulc\u00e2nica de cor clara, correspondente extrusiva do granito. \u00c9 densa e possui uma granula\u00e7\u00e3o fina. Tamb\u00e9m \u00e9 chamado de quartzo-p\u00f3rfiro. A sua composi\u00e7\u00e3o mineral inclui geralmente quartzo, feldspatos alcalinos e plagioclases. os minerais acess\u00f3rios mais comuns s\u00e3o a biotite e  quartzo. Sua cor \u00e9 cinza avermelhada, rosada, podendo ser at\u00e9 preta. A sua textura varia de afan\u00edtica a porfir\u00edtica, possuindo em alguns casos um certo arranjo orientado como consequ\u00eancia do movimento da lava. D\u00e1-se a este aspecto o nome de textura fluidal. Os fenocristais s\u00e3o normalmente de quartzo e feldspatos. Em rela\u00e7\u00e3o aos basaltos, tamb\u00e9m rochas extrusivas, possuem uma ocorr\u00eancia muito menor, n\u00e3o chegando a formar grandes corpos."
    },
    "465598": {
        "pageid": 465598,
        "ns": 0,
        "title": "V\u00e1lia",
        "extract": "V\u00e1lia (? - 418), Rei dos visigodos entre os anos 415 e 418. Sucedeu a Ataulfo depois da morte deste em 415 e da morte de Sigerico assassinado por seus seguidores depois de uma semana de governo. \u00c9 de acordo com as fontes, o filho de Modares, um nobre visigodo de alta linhagem talvez relacionado com a Sagrada Fam\u00edlia dos Baltingos,  ou o irm\u00e3o de Ataulfo ou o filho de Alarico I e de Pedauca."
    },
    "2678072": {
        "pageid": 2678072,
        "ns": 0,
        "title": "Campeonato Mundial Juvenil de Atletismo de 2009",
        "extract": "O Campeonato Mundial de Atletismo Juvenil de 2009 foi a sexta edi\u00e7\u00e3o do Campeonato Mundial de Atletismo Juvenil. Foi realizado em Bressanone, It\u00e1lia, de 8 a 12 de julho de  2009. Os atletas deveriam ter 16 ou 17 anos em 31 de dezembro de 2009 (nascidos em 1992 ou 1993) para competir."
    },
    "2961689": {
        "pageid": 2961689,
        "ns": 0,
        "title": "Alchemilla camptopoda",
        "extract": "Alchemilla camptopoda \u00e9 uma esp\u00e9cie de ros\u00e1cea do g\u00eanero Alchemilla, pertencente \u00e0 fam\u00edlia Rosaceae."
    },
    "3025728": {
        "pageid": 3025728,
        "ns": 0,
        "title": "(33997) 2000 OK3",
        "extract": "2000 OK3 (asteroide 33997) \u00e9 um asteroide da cintura principal. Possui uma excentricidade de 0.08639430 e uma inclina\u00e7\u00e3o de 13.99839\u00ba.\nEste asteroide foi descoberto no dia 24 de julho de 2000 por LINEAR em Socorro."
    },
    "3037713": {
        "pageid": 3037713,
        "ns": 0,
        "title": "(37765) 1997 GF11",
        "extract": "1997 GF11 (asteroide 37765) \u00e9 um asteroide da cintura principal. Possui uma excentricidade de 0.07700590 e uma inclina\u00e7\u00e3o de 6.36755\u00ba.\nEste asteroide foi descoberto no dia 3 de abril de 1997 por LINEAR em Socorro."
    },
    "4150658": {
        "pageid": 4150658,
        "ns": 0,
        "title": "Roberto Fontes",
        "extract": "Carlos Roberto Guerra Fontes ComMM (Caruaru, 6 de novembro de 1940 \u2013 Recife, 26 de agosto de 2024) foi um advogado, pedagogo e pol\u00edtico brasileiro filiado ao Uni\u00e3o Brasil (UNI\u00c3O). Por Pernambuco, foi vice-governador, deputado federal e estadual, al\u00e9m de secret\u00e1rio de Finan\u00e7as de Caruaru durante o mandato de Jos\u00e9 Queiroz de Lima."
    },
    "4460869": {
        "pageid": 4460869,
        "ns": 0,
        "title": "N\u00e3o Pare na Pista",
        "extract": "N\u00e3o Pare na Pista \u00e9 um filme de drama biogr\u00e1fico brasileiro de 2014, sobre a vida de Paulo Coelho. Dirigido por Daniel Augusto e escrito por Carolina Kotscho, foi estrelado pelos irm\u00e3os J\u00falio Andrade e Ravel Andrade como o protagonista em fases distintas."
    },
    "4524507": {
        "pageid": 4524507,
        "ns": 0,
        "title": "Carol Goodner",
        "extract": "Carol Goodner (30 de maio de 1904 \u2013 29 de novembro de 2001) foi uma atriz norte-americana que atuou principalmente na televis\u00e3o e em filmes brit\u00e2nicos. Goodner nasceu em Nova Iorque, Estados Unidos, que mais tarde ela mudou-se para Inglaterra, onde atuou no seu primeiro filme Those Who Love, em 1929. Aposentou-se em 1957."
    },
    "4565221": {
        "pageid": 4565221,
        "ns": 0,
        "title": "Manojlica",
        "extract": "Manojlica (em cir\u00edlico: \u041c\u0430\u043d\u043e\u0458\u043b\u0438\u0446\u0430) \u00e9 uma vila da S\u00e9rvia localizada no munic\u00edpio de Svrljig, pertencente ao distrito de Ni\u0161ava, na regi\u00e3o de Svrljig, Golak. A sua popula\u00e7\u00e3o era de 168 habitantes segundo o censo de 2011."
    },
    "5556468": {
        "pageid": 5556468,
        "ns": 0,
        "title": "Victor Batyrev",
        "extract": "Victor Vadimovich Batyrev (em russo:  \u0412\u0438\u043a\u0442\u043e\u0440 \u0412\u0430\u0434\u0438\u043c\u043e\u0432\u0438\u0447 \u0411\u0430\u0442\u044b\u0440\u0435\u0432; Moscou, 21 de agosto de 1961) \u00e9 um matem\u00e1tico russo, especialista em geometria alg\u00e9brica e aritm\u00e9tica e suas aplica\u00e7\u00f5es \u00e0 f\u00edsica matem\u00e1tica. \u00c9 professor da Universidade de T\u00fcbingen.\nFoi palestrante do Congresso Internacional de Matem\u00e1ticos em Berlim (1998 - Mirror Symmetry and Toric Geometry). Em 2003 foi eleito membro da Academia de Ci\u00eancias de Heidelberg."
    },
    "6017425": {
        "pageid": 6017425,
        "ns": 0,
        "title": "Sacra Famiglia (Roma)",
        "extract": "Existem v\u00e1rias igrejas chamadas Sacra Famiglia em Roma:\n\nSacra Famiglia a Via Sommacampagna, uma igreja demolida no rione Castro Pret\u00f3rio.\nCappella della Sacra Famiglia di Nazareth, uma capela no rione Esquilino.\nSacra Famiglia a Via Portuense, uma igreja no quartiere Portuense.\nSacra Famiglia alla Garbatella, uma capela no quartiere Ostiense."
    },
    "6424755": {
        "pageid": 6424755,
        "ns": 0,
        "title": "Mogojogojo",
        "extract": "Mogojogojo \u00e9 uma vila localizada no Distrito do Sul em Botswana. Possu\u00eda, em 2011, uma popula\u00e7\u00e3o estimada de 619 habitantes."
    },
    "6638303": {
        "pageid": 6638303,
        "ns": 0,
        "title": "Bog\u00e1dmindszent",
        "extract": "Bog\u00e1dmindszent \u00e9 um munic\u00edpio da Hungria, situado no condado de Baranya. Tem 11,58 km\u00b2 de \u00e1rea e sua popula\u00e7\u00e3o em 2019 foi estimada em 414 habitantes."
    },
    "6721002": {
        "pageid": 6721002,
        "ns": 0,
        "title": "Domenico Canevaro",
        "extract": "Domenico Canevaro (G\u00e9nova, 5 de agosto de 1683 \u2013 G\u00e9nova, 15 de fevereiro de 1745) foi o 156.\u00ba Doge da Rep\u00fablica de G\u00e9nova e rei da C\u00f3rsega."
    },
    "7041303": {
        "pageid": 7041303,
        "ns": 0,
        "title": "Galeazzo Marescotti",
        "extract": "Galeazzo Marescotti (Vignanello, 1\u00ba de outubro de 1627 - Roma, 3 de julho de 1726) foi um cardeal do s\u00e9culo XVII e XVIII"
    },
    "7085818": {
        "pageid": 7085818,
        "ns": 0,
        "title": "Maidan (filme de 2014)",
        "extract": "Maidan (em ucraniano:  \u041c\u0430\u0439\u0434\u0430\u043d) \u00e9 um document\u00e1rio ucraniano-neerland\u00eas de 2014, dirigido por Sergu\u00e9i Loznitsa. Ele se concentra no movimento Euromaidan de 2013 e 2014 em Maidan Nezalejnosti (Pra\u00e7a da Independ\u00eancia) na capital da Ucr\u00e2nia, Quieve. Foi filmado durante os protestos e retrata diferentes aspectos da revolu\u00e7\u00e3o, desde os com\u00edcios pac\u00edficos at\u00e9 os confrontos sangrentos entre policiais e civis.\nO filme estreou em 21 de maio de 2014 no Festival de cinema de Cannes de 2014. Teve um lan\u00e7amento nos cinemas nos Estados Unidos da Am\u00e9rica em 12 de dezembro de 2014."
    },
    "7484283": {
        "pageid": 7484283,
        "ns": 0,
        "title": "Lola Vice",
        "extract": "Valerie Loureda (Miami, 19 de julho de 1998) \u00e9 uma lutadora profissional americana e ex-lutadora de artes marciais mistas que atualmente trabalha para a WWE, onde atua na marca NXT sob o nome de ringue Lola Vice. Como lutadora de artes marciais mistas, ela competiu na divis\u00e3o de peso mosca feminino do Bellator MMA."
    },
    "71294": {
        "pageid": 71294,
        "ns": 0,
        "title": "Ciudad del Este",
        "extract": "Ciudad del Este (em portugu\u00eas \"Cidade do Leste\") \u00e9 uma cidade e distrito do Paraguai, situada no extremo leste do pa\u00eds \u00e0s margens do rio Paran\u00e1. \u00c9 a capital do departamento do Alto Paran\u00e1 e est\u00e1 localizada a 327 km da capital do pa\u00eds - Assun\u00e7\u00e3o -, interligada pela Rota 2. Tamb\u00e9m est\u00e1 conectada ao Brasil atrav\u00e9s da Ponte Internacional da Amizade, no rio Paran\u00e1. \u00c9 a maior cidade dentro do que \u00e9 chamado de \"Tr\u00edplice Fronteira\", que faz fronteira com Foz do Igua\u00e7u, Brasil e com Puerto Iguaz\u00fa, Argentina, com aqueles que comp\u00f5em um grande conglomerado urbano de quase um milh\u00e3o de habitantes. Nas proximidades de Ciudad del Este, encontra-se a Usina de Itaipu, uma das maiores usinas hidrel\u00e9tricas do mundo.\nDevido a sua popula\u00e7\u00e3o e seu desenvolvimento econ\u00f4mico, \u00e9 a segunda cidade mais importante do Paraguai, atr\u00e1s da Gran Asunci\u00f3n. De acordo com as proje\u00e7\u00f5es do DGEEC, h\u00e1 300.255 habitantes e sua \u00e1rea metropolitana, com cerca de meio milh\u00e3o de habitantes, se for falada apenas dentro do departamento. A cidade tem uma popula\u00e7\u00e3o significativa de imigrantes libaneses e taiwaneses.\nCiudad del Este \u00e9 caracterizada por ser uma cidade comercial e ultimamente industrial, sendo principalmente conhecida por ser uma das maiores zonas de livre com\u00e9rcio do mundo. \u00c9 a principal cidade do turismo de compras - mais importante do pa\u00eds e da regi\u00e3o. Diariamente, muitos turistas de todo o mundo, especialmente brasileiros e argentinos, atravessam a Ponte da Amizade, na fronteira, para comprar em Ciudad del Este.\nO Aeroporto Internacional Guaran\u00ed, o segundo aeroporto mais importante do pa\u00eds, localizado na cidade vizinha de Minga Guaz\u00fa, atende a Ciudad del Este. Al\u00e9m disso, a cidade \u00e9 a casa do Club Atl\u00e9tico 3 de Febrero, contando com o Est\u00e1dio Antonio Aranda, que foi utilizado para a Copa Am\u00e9rica de 1999 e \u00e9 o terceiro maior est\u00e1dio do futebol paraguaio.\n\n"
    },
    "392300": {
        "pageid": 392300,
        "ns": 0,
        "title": "Hexacosioi-hexeconta-hexafobia",
        "extract": "A hexacosioi-hexeconta-hexafobia (do em grego cl\u00e1ssico: \u1f11\u03be\u03b1\u03ba\u03cc\u03c3\u03b9\u03bf\u03b9-\u1f11\u03be\u03ae\u03ba\u03bf\u03bd\u03c4\u03b1-\u1f15\u03be; onde \u1f11\u03be\u03b1\u03ba\u03cc\u03c3\u03b9\u03bf\u03b9: \"hexak\u00f3sioi\" \"seiscentos\", \u1f11\u03be\u03ae\u03ba\u03bf\u03bd\u03c4\u03b1: \"hex\u00e9konta\" \"sessenta\", \u1f15\u03be: \"h\u00e9x\" \"seis\", em portugu\u00eas: \"avers\u00e3o ao 666\") \u00e9 o medo irracional ao n\u00famero 666 ou a algo relacionado \u00e0 marca do diabo; proveniente da cren\u00e7a nas implica\u00e7\u00f5es malignas e prof\u00e9ticas deste, citado no livro b\u00edblico de Apocalipse de S\u00e3o Jo\u00e3o 13:16\u201318, levando muitos v\u00eaem como algo a ser evitado, uma supersti\u00e7\u00e3o.\nOs hexacosioi-hexeconta-hexaf\u00f3bicos tendem a evitar n\u00e3o somente o n\u00famero 666, mas tamb\u00e9m, em casos mais raros, qualquer coisa que lembre este n\u00famero, como a frac\u00e7\u00f5es como 8/3, ou 665, ou somas que lembrem este n\u00famero, como a f\u00f3rmula da fotoss\u00edntese (6H2O + 6CO2 = 6O2 + Glicose), as vezes at\u00e9 mesmo o n\u00famero 06 \u00e9 evitado. Muitos viam com reservas o dia 6 de junho de 2006 (06/06/06), acreditando que algo poderia acontecer. Algumas mulheres expressaram preocupa\u00e7\u00e3o de dar \u00e0 luz a uma crian\u00e7a nesta data.\nUm dos mais famosos casos de hexacosioi-hexeconta-hexafobia foram o de Ronald e Nancy Reagan, quando mudaram o n\u00famero de sua casa situada no bairro de Bel Air (Calif\u00f3rnia) de 666 para 668."
    },
    "545553": {
        "pageid": 545553,
        "ns": 0,
        "title": "Esta\u00e7\u00e3o Ferrovi\u00e1ria de Lisboa-Santa Apol\u00f3nia",
        "extract": "A Esta\u00e7\u00e3o Ferrovi\u00e1ria de Lisboa-Santa Apol\u00f3nia, gerida pela Infraestruturas de Portugal, \u00e9 uma interface da Linha do Norte, que serve a cidade de Lisboa, em Portugal. Originalmente planeada como uma gare ferrovi\u00e1ria e fluvial, entrou ao servi\u00e7o apenas como uma gare provis\u00f3ria em 28 de Outubro de 1856, quando foi inaugurado o primeiro lan\u00e7o de via f\u00e9rrea em Portugal, at\u00e9 ao Carregado. S\u00f3 em Outubro de 1862 \u00e9 que se iniciaram as obras da esta\u00e7\u00e3o definitiva, que foi inaugurada em 1 de Maio de 1865. A esta\u00e7\u00e3o de Santa Apol\u00f3nia perdeu muito do seu protagonismo com a abertura da Gare do Rossio em 1891, que passou a reunir todo o tr\u00e1fego de passageiros de longa dist\u00e2ncia. Foi alvo de importantes obras de amplia\u00e7\u00e3o nas d\u00e9cadas de 1930 e 1940 Nos anos 50, os servi\u00e7os de longo curso voltaram a Santa Apol\u00f3nia, levando a grandes obras de modifica\u00e7\u00e3o na esta\u00e7\u00e3o para acolher comboios de maior comprimento.\n\n"
    },
    "598908": {
        "pageid": 598908,
        "ns": 0,
        "title": "M\u00e1rio Vieira de Carvalho",
        "extract": "M\u00e1rio Ant\u00f3nio Pinto Vieira de Carvalho (Coimbra, 7 de Outubro 1943) \u00e9 um music\u00f3logo e autor portugu\u00eas, com especial incid\u00eancia nos seguintes campos de investiga\u00e7\u00e3o: Sociologia da M\u00fasica, Est\u00e9tica Musical, \u00d3pera, M\u00fasica Contempor\u00e2nea (Alban Berg, Luigi Nono), M\u00fasica e Literatura, Estudos do s\u00e9culo XVIII, Wagner, Luigi Nono, M\u00fasica Portuguesa dos s\u00e9culos XVIII a XX (com particular relevo para Fernando Lopes-Gra\u00e7a e Jorge Peixinho)."
    },
    "1387637": {
        "pageid": 1387637,
        "ns": 0,
        "title": "Coeligena bonapartei",
        "extract": "Inca-dourado ou inca-de-barriga-dourada (Coeligena bonapartei) \u00e9 uma esp\u00e9cie de ave da fam\u00edlia Trochilidae (beija-flores).\nPode ser encontrada nos seguintes pa\u00edses: Col\u00f4mbia e Venezuela.\nOs seus habitats naturais s\u00e3o: regi\u00f5es subtropicais ou tropicais h\u00famidas de alta altitude."
    },
    "1975832": {
        "pageid": 1975832,
        "ns": 0,
        "title": "Organossolo",
        "extract": "Organossolos \u00e9 um ordem de solo caracterizado pela presen\u00e7a de um horizonte h\u00edstico, constitu\u00eddo por percentagem de mat\u00e9ria org\u00e2nica maior do que 8%; assim, s\u00e3o solos de colora\u00e7\u00e3o preta, cinza-escura ou brunada. A forma\u00e7\u00e3o do Organossolo \u00e9 relacionada \u00e0 ambientes com ac\u00famulo de \u00e1gua, clima de temperaturas baixas, e baixo pH, fatores que retardam a decomposi\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica e propiciam seu ac\u00famulo. Estes solos est\u00e3o localizados em plan\u00edcies inund\u00e1veis, v\u00e1rzeas e depress\u00f5es topogr\u00e1ficas; al\u00e9m disso, n\u00e3o raro est\u00e3o associados a Gleissolos, Espodossolos e Neossolos Fl\u00favicos."
    },
    "2197425": {
        "pageid": 2197425,
        "ns": 0,
        "title": "PowerDVD",
        "extract": "O CyberLink PowerDVD \u00e9 um tocador de m\u00eddia de licen\u00e7a propriet\u00e1ria dispon\u00edvel para Windows e Linux. A \u00faltima vers\u00e3o do programa \u00e9 a 20.\nV\u00e1rias edi\u00e7\u00f5es do mesmo s\u00e3o vendidas comercialmente, incluindo a Ultra, Deluxe e Standard. Todas as edi\u00e7\u00f5es s\u00e3o capazes de reproduzir DVDs mas s\u00f3 a Ultra tem suporte ao formato Blu-ray.\nO produto \u00e9 distribu\u00eddo atrav\u00e9s de m\u00eddia f\u00edsica para instala\u00e7\u00e3o (CD) ou por meio de download pelo site da Cyberlink. O PowerDVD normalmente acompanha v\u00e1rios sistemas de computadores e perif\u00e9ricos (particularmente, drives \u00f3ticos)."
    },
    "2340901": {
        "pageid": 2340901,
        "ns": 0,
        "title": "Video Games Live",
        "extract": "Video Games Live (VGL) \u00e9 uma s\u00e9rie de concertos criada e produzida pelos veteranos da ind\u00fastria e compositores de m\u00fasica de jogos eletr\u00f4nicos Tommy Tallarico e Jack Wall.[1] para ajudar a encorajar e apoiar a cultura e arte dos jogos eletr\u00f4nicos, apresentando m\u00fasicas de mais de 50 t\u00edtulos. Cada segmento apresentado \u00e9 complementado por imagens de v\u00eddeo projetadas, ilumina\u00e7\u00e3o sincronizada, e segmentos interativos no palco com a audi\u00eancia."
    },
    "2791358": {
        "pageid": 2791358,
        "ns": 0,
        "title": "Casa dos Arcos (Marco de Canaveses)",
        "extract": "A Casa dos Arcos \u00e9 uma antiga casa nobre localizada em Rio de Galinhas, na freguesia de Marco, no Munic\u00edpio de Marco de Canaveses. \nFoi constru\u00edda no s\u00e9culo XVII e posteriormente brasonada. Pertenceu primitivamente a Baltazar de Bulh\u00f5es, que a vendeu ao Convento de Almoster. Este mosteiro aforou-o a Francisco Pires e sua mulher. A sua hist\u00f3ria est\u00e1 ligada \u00e0 ascens\u00e3o social de determinadas fam\u00edlias da freguesia naquele per\u00edodo. \u00c9 uma das mais antigas do g\u00e9nero em todo o concelho.\nEst\u00e1 classificada como Im\u00f3vel de Interesse P\u00fablico desde 1977."
    },
    "3059149": {
        "pageid": 3059149,
        "ns": 0,
        "title": "Santa B\u00e1rbara (Ribeiras)",
        "extract": "Santa B\u00e1rbara \u00e9 uma localidade costeira portuguesa da freguesia das Ribeiras, concelho da Lajes do Pico, ilha do Pico, arquip\u00e9lago dos A\u00e7ores.\nEste povoado encontra-se pr\u00f3ximo ao povoado de Santa Cruz das Ribeiras e da forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica denominada Caldeira de Santa B\u00e1rbara."
    },
    "3994223": {
        "pageid": 3994223,
        "ns": 0,
        "title": "Sob\u011b\u0161\u00edn",
        "extract": "Sob\u011b\u0161\u00edn \u00e9 uma comuna checa localizada na regi\u00e3o da Bo\u00eamia Central, distrito de Kutn\u00e1 Hora."
    },
    "4120641": {
        "pageid": 4120641,
        "ns": 0,
        "title": "Broeta de verza de magro",
        "extract": "Broeta de verza de magro \u00e9 uma sopa de peixe tradicional da Dalm\u00e1cia, preparada especialmente para a ceia de Natal, quando o vento \u201cbora\u201d, que sopra de leste, d\u00e1 \u00e0 couve (\u201cverza\u201d \u00e9 um dos nomes da couve-lombarda) um sabor especial.\nCoze-se no caldo do peixe a couve cortada, batata e cebola, com cravinho, louro, sal e pimenta. Entretanto, torram-se fatias de p\u00e3o com alho e azeite e colocam-se nos pratos; serve-se a sopa por cima e peda\u00e7os do peixe usado para fazer o caldo.\nO peixe (de carne branca) \u00e9 esfregado com lim\u00e3o, para a pele n\u00e3o se desfazer; coze-se com cebola, cenoura, aipo, um ramo de salsa e meio-lim\u00e3o; o peixe pode ent\u00e3o ser servido com maionese e couve-de-bruxelas, batatas cozidas e ovos cozidos e fatiados, de prefer\u00eancia guarnecido de anchovas e alcaparras. O caldo e peda\u00e7os do peixe podem ser usados para a broeta."
    },
    "4284783": {
        "pageid": 4284783,
        "ns": 0,
        "title": "Baldur's Gate (s\u00e9rie)",
        "extract": "Baldur's Gate \u00e9 uma franquia de jogos de RPG eletr\u00f4nicos ambientado em Forgotten Realms, um cen\u00e1rio de campanha do RPG de mesa Dungeons & Dragons. O jogo gerou duas s\u00e9ries, conhecidas como \"Bhaalspawn Saga\" e \"Dark Alliance\", ambas ocorrendo principalmente no lugar conhecido como Western Heartlands,  mas a saga Bhaalspawn tamb\u00e9m expande o universo dos jogos mais ao sul da cidade de Baldur's Gate, para as regi\u00f5es mercantes de Amn e Tethyr.\nA s\u00e9rie Dark Alliance foi lan\u00e7ada exclusivamente para consoles e foi bem sucedida quanto a sua recep\u00e7\u00e3o e comercio. A saga Bhaalspawn tamb\u00e9m foi bem criticada especialmente por causa de utilizar a jogabilidade de Tempo-real pausavel, revitalizando o g\u00eanero de CRPG.\nEnquanto a saga Bhaalspawn foi originalmente desenvolvida exclusivamente pela BioWare para computadores, em 2012 a Atari revelou que a Beamdog e Overhaul Games fariam uma recria\u00e7\u00e3o dos jogos em HD. O que resultou nas vers\u00f5es enhanced dos jogos Baldur's Gate e Baldur's Gate II.\nEm 2019 a Larian Studios, desenvolvedora respons\u00e1vel pelos jogos da s\u00e9rie Divinity, anunciou que estava trabalhando no novo t\u00edtulo da s\u00e9rie, Baldur's Gate III."
    },
    "4510014": {
        "pageid": 4510014,
        "ns": 0,
        "title": "MTG-I 3",
        "extract": "O MTG-I 3, tamb\u00e9m conhecido por Meteosat 15, \u00e9 um sat\u00e9lite meteorol\u00f3gico geoestacion\u00e1rio europeu que est\u00e1 sendo constru\u00eddo pela Thales Alenia Space em coopera\u00e7\u00e3o com a OHB-System GmbH e que est\u00e1 prevista para ser lan\u00e7ado ao espa\u00e7o no ano de 2026. Ele ser\u00e1 operado pela Ag\u00eancia Espacial Europeia (ESA) em conjunto com a EUMETSAT. O sat\u00e9lite ser\u00e1 baseado na plataforma LUXOR bus e ter\u00e1 uma expectativa de vida \u00fatil de 8,5 anos."
    },
    "5568796": {
        "pageid": 5568796,
        "ns": 0,
        "title": "Stratfor",
        "extract": "Stratfor \u00e9 uma plataforma de intelig\u00eancia geopol\u00edtica e editora estadunidense fundada em 1996 em Austin, Texas, por George Friedman, que era o presidente da empresa. Dave Sikora \u00e9 presidente e diretor executivo. Fred Burton \u00e9 o chefe de seguran\u00e7a da Stratfor.\nOutros executivos incluem o vice-presidente de an\u00e1lise global, Reva Goujon; o vice-presidente de An\u00e1lise Estrat\u00e9gica, Rodger Baker; o ex-oficial de comando das opera\u00e7\u00f5es especiais dos Estados Unidos, agora vice-presidente de servi\u00e7os de intelig\u00eancia personalizados, Bret Boyd; e o editor-chefe, David Judson."
    },
    "6326710": {
        "pageid": 6326710,
        "ns": 0,
        "title": "SS Orbita",
        "extract": "O SS Orbita foi um navio de passageiros brit\u00e2nico operado pela Pacific Steam Navigation Company e constru\u00eddo pelos estaleiros da Harland and Wolff em Belfast. Foi lan\u00e7ado ao mar em uma ter\u00e7a-feira no dia 7 de julho de 1914. Pertencia \u00e0 mesma classe do Ordu\u00f1a e Orca."
    },
    "6534668": {
        "pageid": 6534668,
        "ns": 0,
        "title": "San Jacinto (Masbate)",
        "extract": "San Jacinto \u00e9 um munic\u00edpio de  quarta classe de renda municipal (d) na prov\u00edncia Masbate, nas Filipinas. De acordo com o censo de 1 de maio  de  2020 possui uma popula\u00e7\u00e3o de 29 686 pessoas e 7 474 domic\u00edlios."
    },
    "6869498": {
        "pageid": 6869498,
        "ns": 0,
        "title": "Charles Lacquehay",
        "extract": "Charles Lacquehay (Paris, 4 de novembro de 1897 - Paris, 3 de outubro de 1975) foi um ciclista franc\u00eas, que foi profissional entre 1919 e 1938. Competiu tanto no ciclismo em pista como com a rota. Conseguiu dois Campeonatos do mundo em Meio Fundo."
    },
    "6912045": {
        "pageid": 6912045,
        "ns": 0,
        "title": "Yaeji",
        "extract": "Kathy Yaeji Lee (hangul: \uc774\uc608\uc9c0; rr: Ye-ji; Nova Iorque, 6 de agosto de 1993), conhecida profissionalmente como Yaeji, \u00e9 uma cantora, DJ e produtora coreano-americana. Seu estilo musical combina elementos de house music e hip hop com vocais suaves cantados em ingl\u00eas e coreano."
    },
    "7067424": {
        "pageid": 7067424,
        "ns": 0,
        "title": "Lu Marival",
        "extract": "Lu Marival, nome art\u00edstico de Luc\u00edlia Lima Albuquerque (S\u00e3o Paulo, 13 de dezembro de 1913 - S\u00e3o Paulo, 03 de fevereiro de 2000) foi uma importante atriz brasileira das d\u00e9cadas de 1930 e 1940, destacando-se por suas atua\u00e7\u00f5es nos filmes da Cin\u00e9dia.\n\n"
    },
    "163650": {
        "pageid": 163650,
        "ns": 0,
        "title": "\u00d8vre Eiker",
        "extract": "\u00d8vre Eiker \u00e9 uma comuna da Noruega, com 458 km\u00b2 de \u00e1rea e 15 412 habitantes (censo de 2004)."
    },
    "244555": {
        "pageid": 244555,
        "ns": 0,
        "title": "Chaulieu",
        "extract": "Chaulieu \u00e9 uma comuna francesa na regi\u00e3o administrativa da Normandia, no departamento Mancha. Estende-se por uma \u00e1rea de 10,69 km\u00b2. Em 2010 a comuna tinha 304 habitantes (densidade: 28,4 hab./km\u00b2)."
    },
    "379829": {
        "pageid": 379829,
        "ns": 0,
        "title": "Johnny Herbert",
        "extract": "John Paul \"Johnny\" Herbert (Brentwood, Essex, 25 de junho de 1964) \u00e9 um ex-automobilista brit\u00e2nico, nascido na Inglaterra. Foi o vencedor das 24 Horas de Le Mans em 1991, dirigindo um Mazda 787B; e tamb\u00e9m das 12 Horas de Sebring em 2002, com um Audi R8. Ele competiu na F\u00f3rmula 1 entre as temporadas de 1989 at\u00e9 2000, onde conquistou tr\u00eas vit\u00f3rias, sendo duas em 1995 pela Benetton e uma pela Stewart em 1999."
    },
    "403594": {
        "pageid": 403594,
        "ns": 0,
        "title": "Pande\u00edsmo",
        "extract": "Pande\u00edsmo (em grego \u03c0\u03ac\u03bd) \u00e9 uma corrente filos\u00f3fica que surgiu da mistura do pante\u00edsmo com o de\u00edsmo.\nCorrente religiosa sincr\u00e9tica (do grego: \u03c0\u03ac\u03bd (pan), \"todo\" e do latim deus, \"deus\") proveniente da jun\u00e7\u00e3o do pante\u00edsmo (identidade de Deus com o Universo) com o de\u00edsmo (O Deus criador do universo n\u00e3o mais pode ser localizado, sen\u00e3o com base na raz\u00e3o), ou seja, a afirma\u00e7\u00e3o concomitante de que Deus precede o Universo, sendo o seu criador e, ao mesmo tempo, sua Totalidade.\nComo o de\u00edsmo, faz uso de raz\u00e3o na religi\u00e3o, o pande\u00edsmo usa o argumento cosmol\u00f3gico, o argumento teol\u00f3gico e outros aspectos da chamada \"religi\u00e3o natural\". Tal uso se deu entre os disseminadores de sistemas filos\u00f3ficos racionais, durante o s\u00e9culo XIX.Tamb\u00e9m foi largamente empregado para identificar a express\u00e3o simult\u00e2nea de todas as religi\u00f5es.\nAlgumas Mitologias, tais como a n\u00f3rdica, sugerem que o mundo foi criado da subst\u00e2ncia corporal de uma deidade inactiva, ou ser de capacidades similares; no exemplo citado, Odin, junto de seus irm\u00e3os V\u00e9 e Vili derrotaram e mataram o gigante Ymir, e de sua carne fizeram a terra, dos cabelos, a vegeta\u00e7\u00e3o, e assim por diante, criando o Mundo conhecido. Semelhantemente, a mitologia Chinesa propunha a mesma estrutura, atribuindo \u00e0 Pan Gu a cria\u00e7\u00e3o dos elementos f\u00edsicos que comp\u00f5e o Mundo.\nArist\u00f3teles, disc\u00edpulo de Plat\u00e3o, era um pande\u00edsta, e acreditava numa divindade chamava o Primeiro Motor (ou Primeiro Movente), que havia dado in\u00edcio \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de um universo, ao qual n\u00e3o estava ligado e n\u00e3o tinha interesse.\nJo\u00e3o Escoto Er\u00edgena em De divisione naturae (862-866), sua obra mais conhecida e tamb\u00e9m a mais importante, mostrava sua vis\u00e3o sobre a origem e a evolu\u00e7\u00e3o da natureza, na tentativa de conciliar a doutrina neoplat\u00f4nica da emana\u00e7\u00e3o com o dogma crist\u00e3o da cria\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m um livro posteriormente condenado.\nDiversos autores descreveram o te\u00f3logo italiano Giordano Bruno como sendo um tipo de pande\u00edsta.\nModernamente, Thomas Paine, fil\u00f3sofo brit\u00e2nico, e o naturalista holand\u00eas Franz Wilhelm Junghuhn redimensionaram os conceitos sobre de\u00edsmo e pante\u00edsmo em suas obras, introduzindo-as na mentalidade contempor\u00e2nea. O termo Pande\u00edsmo foi inventado por Moritz Lazarus e por Heymann Steinthal em 1859: \"Man stelle es also den Denkern frei, ob sie Theisten, Pan-theisten, Atheisten, Deisten (und warum nicht auch Pandeisten?)\" (\"O homem deixa-o aos fil\u00f3sofos, se s\u00e3o The\u00edstas, Panthe\u00edstas, Athe\u00edstas, De\u00edstas (e porque n\u00e3o tamb\u00e9m Pande\u00edstas?)\". O mais extenso livro sobre pande\u00edsmo foi escrito por Max Bernhard Weinstein em 1910.\nEm um artigo intitulado, \"Pande\u00edsmo em Carlos Nejar\", Ot\u00e1vio de Faria escreveu:\n\nEm 2001, Scott Adams escreveu God's Debris (Restos do Deus), que prop\u00f5e um formul\u00e1rio de Pande\u00edsmo."
    },
    "564728": {
        "pageid": 564728,
        "ns": 0,
        "title": "Luiz Antonio Gasparetto",
        "extract": "Luiz Antonio Alencastro Gasparetto (S\u00e3o Paulo, 16 de agosto de 1949 \u2014  S\u00e3o Paulo, 3 de maio de 2018) foi um psic\u00f3logo, m\u00e9dium psicopictogr\u00e1fico, escritor e locutor brasileiro.\nDurante quase tr\u00eas anos foi apresentador do programa de televis\u00e3o Encontro Marcado da RedeTV!, que propunha ajudar casos comuns em fam\u00edlia ou sociedade. Tinha estreado na televis\u00e3o, por\u00e9m, em 1987, com o programa Terceira Vis\u00e3o, na Rede Bandeirantes, programa idealizado pelo esp\u00edrita Augusto Cesar Vanucci.\nGasparetto obteve reputa\u00e7\u00e3o mundial no fim da d\u00e9cada de 1970 e durante quase toda a d\u00e9cada de 1980 por excursionar pela Europa com Elsie Dubugras a fim de mostrar os trabalhos que famosos artistas pl\u00e1sticos \u2014 como Renoir, Da Vinci, Rembrandt, Toulouse-Lautrec, Modigliani, Picasso, Monet, entre outros, teriam realizado atrav\u00e9s de sua mediunidade.\nNa d\u00e9cada de 1980, rompeu com a doutrina esp\u00edrita e empenhou-se em projetos ligados \u00e0 psicologia, autoajuda e espiritualidade, escrevendo livros e ministrando cursos com o objetivo do desenvolvimento do ser. Mais recentemente, por\u00e9m, em 2009, realizou algumas pinturas medi\u00fanicas em seu Espa\u00e7o Vida e Consci\u00eancia. A partir de 2010, manteve suas atividades ligadas \u00e0 Nova Era com uma literatura metaf\u00edsica e com a cria\u00e7\u00e3o do \"teatro de autoajuda\" ampliando, tamb\u00e9m, seu ve\u00edculo de comunica\u00e7\u00e3o com o p\u00fablico atrav\u00e9s das m\u00eddias digitais como  Site Pessoal, Aplicativo, P\u00e1gina no Facebook e canal oficial no YouTube. Seu \u00faltimo v\u00eddeo foi compartilhado na sua p\u00e1gina do Facebook no dia 20 de abril de 2018, 13 dias antes de sua morte. Gasparetto morreu em 3 de maio de 2018, v\u00edtima de c\u00e2ncer de pulm\u00e3o.\n\n"
    },
    "630645": {
        "pageid": 630645,
        "ns": 0,
        "title": "Denomina\u00e7\u00f5es de S\u00e3o Carlos (S\u00e3o Paulo)",
        "extract": "A cidade de S\u00e3o Carlos recebeu v\u00e1rias denomina\u00e7\u00f5es ao longo dos anos, entre as quais se destacam:\n\nPrincesa do Oeste (s\u00e9culo XIX)\nPiccola Italia (s\u00e9culo XIX)\nCidade das Tr\u00eas Colinas (s\u00e9culo XX)\nCidade das P\u00e9rolas (s\u00e9culo XX)\nAtenas Paulista (1941)\nCidade Sorriso (1941)\nCidade do Clima (d\u00e9cada de 1960)\nSanca (d\u00e9cada de 1990)\nCapital da Tecnologia (d\u00e9cada de 1990)\nCapital do Conhecimento (2009)\nSanca Hub (d\u00e9cada de 2010)\nCapital Nacional da Tecnologia (2011)"
    },
    "1324283": {
        "pageid": 1324283,
        "ns": 0,
        "title": "Ana Maria Magalh\u00e3es",
        "extract": "Ana Maria Portinho Magalh\u00e3es (Rio de Janeiro, 21 de janeiro de 1950) \u00e9 uma atriz, diretora de cinema, produtora de cinema e roteirista brasileira. Foi casada com o cineasta Nelson Pereira dos Santos com quem teve um filho e com o cineasta Gustavo Dahl com quem teve dois filhos."
    },
    "1431119": {
        "pageid": 1431119,
        "ns": 0,
        "title": "Tupan Ern\u00e2ni dos Santos",
        "extract": "Tupan Ern\u00e2ni dos Santos (Porto Alegre, 16 de outubro de 1906 \u2014 S\u00e3o Gabriel, 24 de agosto de 1972)  foi um futebolista brasileiro."
    },
    "1623510": {
        "pageid": 1623510,
        "ns": 0,
        "title": "R\u00e1dio Ga\u00facha Zona Sul",
        "extract": "R\u00e1dio Ga\u00facha Zona Sul \u00e9 uma esta\u00e7\u00e3o de r\u00e1dio brasileira concessionada em Rio Grande,  com est\u00fadios em Rio Grande e Pelotas, cidades do estado do Rio Grande do Sul. Opera no dial FM, na frequ\u00eancia FM 102,1 MHz, e \u00e9 uma emissora pertencente ao Grupo RBS."
    },
    "2574099": {
        "pageid": 2574099,
        "ns": 0,
        "title": "Gubern\u00e1culo",
        "extract": "Gubern\u00e1culo \u00e9 um palavra que significa \u201cparte ou estrutura que serve de guia\u201d.  No ser humano, \u00e9 um cord\u00e3o fibroso que liga os test\u00edculos fetais ao fundo do escroto e governa a descida dos test\u00edculos..\nO gubern\u00e1culo (gubernaculum testis) \u00e9 uma estrutura mesenquimal (cord\u00e3o fibromuscular) que assume inicialmente um formato de prega ou fita, estendendo-se desde o test\u00edculo junto ao mesonefro (en:mesonephros), atravessando os an\u00e9is inguinais em forma\u00e7\u00e3o e indo at\u00e9 a regi\u00e3o inguinal. O alongamento da por\u00e7\u00e3o do gubern\u00e1culo distal ao anel inguinal profundo exerce tra\u00e7\u00e3o na por\u00e7\u00e3o abdominal do mesmo e assim traz consigo o test\u00edculo gradualmente para baixo. O pr\u00f3prio alongamento do gubern\u00e1culo distal dilata o anel inguinal, favorecendo a migra\u00e7\u00e3o testicular auxiliada tamb\u00e9m por aumento peri\u00f3dico da press\u00e3o intra-abdominal. Finalmente, a regress\u00e3o do gubern\u00e1culo permite a forma\u00e7\u00e3o do processo vaginal, completando o processo de descenso testicular. Ent\u00e3o, o test\u00edculo, inicialmente caudal ao rim, migra atrav\u00e9s do abdome, passa atrav\u00e9s do canal inguinal e move-se subcutaneamente at\u00e9 o escroto. Caso isso n\u00e3o ocorra, tem-se uma anomalia denominada criptorquidia.."
    },
    "2741561": {
        "pageid": 2741561,
        "ns": 0,
        "title": "Conus vermiculatus",
        "extract": "Conus vermiculatus \u00e9 uma esp\u00e9cie de gastr\u00f3pode do g\u00eanero Conus, pertencente \u00e0 fam\u00edlia Conidae."
    },
    "3079810": {
        "pageid": 3079810,
        "ns": 0,
        "title": "Harts",
        "extract": "Harts pode referir-se a:\n\nHarts (Virg\u00ednia Ocidental): uma Regi\u00e3o censo-designada localizada no estado norte-americano de Virg\u00ednia Ocidental, no Condado de Lincoln;\nRio Harts: um rio da \u00c1frica do Sul;\nOu ainda:\n\nHart's War: (no Brasil: A Guerra de Hart) \u00e9 um filme americano lan\u00e7ado em 2002."
    },
    "4273560": {
        "pageid": 4273560,
        "ns": 0,
        "title": "Igreja de S\u00e3o Nicolau (Tallinn)",
        "extract": "Igreja de S\u00e3o Nicolau (em estoniano: Niguliste kirik) \u00e9 uma antiga igreja medieval em Tallinn, Est\u00f3nia. Foi dedicada a S\u00e3o Nicolau, padroeiro dos pescadores e marinheiros. Originalmente constru\u00edda no s\u00e9culo XIII, foi parcialmente destru\u00edda no bombardeio sovi\u00e9tico de Tallinn na Segunda Guerra Mundial. Desde ent\u00e3o, foi restaurada e hoje abriga uma filial do Museu de Arte da Est\u00f3nia, concentrando-se principalmente na arte eclesi\u00e1stica da Idade M\u00e9dia em diante. A antiga igreja tamb\u00e9m \u00e9 usada como sala de concertos."
    },
    "4597607": {
        "pageid": 4597607,
        "ns": 0,
        "title": "Pranjci",
        "extract": "Pranjci (em cir\u00edlico: \u041f\u0440\u0430\u045a\u0446\u0438) \u00e9 uma vila da S\u00e9rvia localizada no munic\u00edpio de Prijepolje, pertencente ao distrito de Zlatibor. A sua popula\u00e7\u00e3o era de 329 habitantes segundo o censo de 2011."
    },
    "4770376": {
        "pageid": 4770376,
        "ns": 0,
        "title": "Igreja dos Santos Bento e Escol\u00e1stica em Argentina",
        "extract": "Santi Benedetto e Scolastica all'Argentina ou Igreja dos Santos Bento e Escol\u00e1stica em Argentina \u00e9 uma igreja de Roma, It\u00e1lia, na Via di Torre Argentina, no rione Sant'Eustachio, e uma das igreja regional de N\u00f3rcia, na \u00dambria, na cidade. \u00c9 tamb\u00e9m uma bas\u00edlica menor."
    },
    "4964123": {
        "pageid": 4964123,
        "ns": 0,
        "title": "1666 na ci\u00eancia",
        "extract": ""
    },
    "6146335": {
        "pageid": 6146335,
        "ns": 0,
        "title": "Robert Glasper",
        "extract": "Robert Andre Glasper nascido em 5 de Abril de 1978 \u00e9 um pianista, m\u00fasico e produtor de discos americano. J\u00e1 foi indicado a sete pr\u00eamios Grammy e venceu tr\u00eas Grammys tamb\u00e9m j\u00e1 venceu um Emmy Award. \nSeu \u00e1lbum de 2012, Black Radio, ganhou o Grammy Award para Melhor \u00c1lbum de R&B no Grammy Awards de 2013. Seu \u00e1lbum de 2014, Black Radio 2, foi indicado ao Grammy de Melhor \u00c1lbum de R&B no 56th Grammy Awards. A m\u00fasica \"These Walls\", na qual Glasper toca teclado, do \u00e1lbum To Pimp a Butterfly de Kendrick Lamar ganhou a Melhor Colabora\u00e7\u00e3o Rap / Sung no Grammy Awards de 2015. A trilha sonora do filme Miles Ahead, do qual Glasper era produtor, ganhou a Melhor Trilha Sonora no Grammy Awards de 2016. A m\u00fasica \"Letter to the Free\", escrita com Common para o document\u00e1rio Ava DuVernay 13, ganhou o Emmy Award de 2017 por Melhor m\u00fasica e letra originais."
    },
    "6241975": {
        "pageid": 6241975,
        "ns": 0,
        "title": "Paolo Bozzini",
        "extract": "Paolo Bozzini (Piacenza, 25 de janeiro de 1815 - Piacenza, 22 de janeiro de 1892) foi um pintor italiano."
    },
    "6253267": {
        "pageid": 6253267,
        "ns": 0,
        "title": "Ilha Bransfield",
        "extract": "A Ilha Bransfield \u00e9 uma ilha coberta de gelo a nordeste da Pen\u00ednsula Ant\u00e1rtica e a sudoeste da Ilha d'Urville.\nA ilha de Bransfield tem cerca de 9 km de comprimento, e est\u00e1 situada a 6 km a sudoeste da ilha d'Urville, no extremo nordeste da Pen\u00ednsula Ant\u00e1rtica. O nome de \"Point Bransfield\", em homenagem a Edward Bransfield, capit\u00e3o da Marinha Real, foi dado em 1842 por uma expedi\u00e7\u00e3o brit\u00e2nica sob James Clark Ross para o t\u00e9rminus ocidental do que hoje \u00e9 o grupo da ilha de Joinville. Uma pesquisa de 1947 realizada pela Pesquisa de Depend\u00eancias das Ilhas Malvinas determinou que esse t\u00e9rminus ocidental \u00e9 uma ilha separada.\nEsta \u00e9 uma das v\u00e1rias ilhas ant\u00e1rticas em redor da pen\u00ednsula conhecida como Terra de Graham, que est\u00e1 mais pr\u00f3xima da Am\u00e9rica do Sul do que qualquer outra parte do continente austral."
    },
    "7037591": {
        "pageid": 7037591,
        "ns": 0,
        "title": "Think Tanks and Civil Societies Program",
        "extract": "O Think Tanks and Civil Societies Program (TTCSP) \u00e9 um programa sem fins lucrativos da Universidade da Pensilv\u00e2nia, na Filad\u00e9lfia, Pensilv\u00e2nia. O TTCSP foi originalmente estabelecido no Foreign Policy Research Institute em 1989. O diretor \u00e9 James McGann. O programa realiza pesquisas em institutos de pol\u00edticas em todo o mundo e mant\u00e9m um banco de dados de mais de 8.200 laborat\u00f3rios de ideias de todo o mundo."
    },
    "5561": {
        "pageid": 5561,
        "ns": 0,
        "title": "Sobreda",
        "extract": "Sobreda \u00e9  uma vila  portuguesa que foi sede da extinta Freguesia de Sobreda pertencente ao Munic\u00edpio de Almada, freguesia que tinha uma \u00e1rea de 6,17 km\u00b2 e uma popula\u00e7\u00e3o de 15 166 habitantes (2011), tendo, assim, uma densidade populacional de 2 458 habitantes/km\u00b2, e em cujo territ\u00f3rio tem crescido o n\u00famero de habitantes decorrente do aumento exponencial do seu parque habitacional,\nA freguesia foi extinta, em 2013, no \u00e2mbito de uma reforma administrativa nacional, tendo sido agregada \u00e0 freguesia de Charneca de Caparica, para formar uma nova freguesia denominada Uni\u00e3o das Freguesias de Charneca de Caparica e Sobreda com sede em Charneca de Caparica.\nA povoa\u00e7\u00e3o de Sobreda foi elevada \u00e0 categoria de vila em 1993."
    },
    "28103": {
        "pageid": 28103,
        "ns": 0,
        "title": "1395",
        "extract": "1395 (MCCCXCV, na numera\u00e7\u00e3o romana) foi um ano comum do s\u00e9culo XIV do Calend\u00e1rio Juliano, da Era de Cristo, a sua letra dominical foi C (52 semanas), teve in\u00edcio a uma sexta-feira e terminou tamb\u00e9m a uma sexta-feira."
    },
    "144782": {
        "pageid": 144782,
        "ns": 0,
        "title": "Ungulinidae",
        "extract": "Ungulinidae \u00e9 uma fam\u00edlia de moluscos bivalves da ordem Veneroida."
    },
    "248526": {
        "pageid": 248526,
        "ns": 0,
        "title": "Cabocla (1979)",
        "extract": "Cabocla \u00e9 uma telenovela brasileira produzida pela TV Globo e exibida de 4 de junho a 15 de dezembro de 1979, em 170 cap\u00edtulos. Substituiu Mem\u00f3rias de Amor e sendo substitu\u00edda pela reprise compacta de Escrava Isaura, sendo a 18\u00aa \"novela das seis\" exibida pela emissora.\nBaseada no romance hom\u00f4nimo de Ribeiro Couto, foi adaptada por Benedito Ruy Barbosa sob a dire\u00e7\u00e3o de Herval Rossano. \u00c9 a segunda adapta\u00e7\u00e3o da obra ap\u00f3s a vers\u00e3o de 1959 da TV Rio.\nContou com as participa\u00e7\u00f5es de Gl\u00f3ria Pires, F\u00e1bio J\u00fanior, Roberto Bonfim, Neuza Amaral, Gilberto Martinho, Arlete Salles, Simone Carvalho, Kadu Moliterno e Cl\u00e1udio Corr\u00eaa e Castro."
    },
    "339303": {
        "pageid": 339303,
        "ns": 0,
        "title": "Pranceacanthus",
        "extract": "Pranceacanthus Wassh., segundo o Sistema APG II, \u00e9 um g\u00e9nero bot\u00e2nico pertencente \u00e0 fam\u00edlia Acanthaceae."
    },
    "791338": {
        "pageid": 791338,
        "ns": 0,
        "title": "Dean Kamen",
        "extract": "Dean Lawrence Kamen (Rockville Centre, 5 de abril de 1951) \u00e9 um empreendedor e inventor norte-americano.\nNascido em Rockville Centre, Nova Iorque, Kamen \u00e9 o fundador da DEKA Research & Development Corporation, uma empresa de engenharia que ficou famosa mundialmente pelas suas inven\u00e7\u00f5es inovadoras, como o Segway Human Transporter (uma esp\u00e9cie de patinete motorizado que responde a inclina\u00e7\u00f5es do corpo do usu\u00e1rio) e o iBOT Mobility System, feito para auxiliar a locomo\u00e7\u00e3o de deficientes f\u00edsicos. Foi tamb\u00e9m o idealizador do FIRST, uma organiza\u00e7\u00e3o feita com o intuito de incentivar os jovens a se interessarem por ci\u00eancia e tecnologia.\n\n"
    },
    "1273741": {
        "pageid": 1273741,
        "ns": 0,
        "title": "Garnis\u00e9",
        "extract": "Garnis\u00e9 (em ingl\u00eas:  Bantam), garniz\u00e9, galis\u00e9, galir\u00e9, jamaicano, galinha-da-\u00edndia, galinha-da-costa, galinha-do-reino, galinha-an\u00e3 ou galinha-miniatura, \u00e9 nome dado \u00e0s ra\u00e7as de galin\u00e1ceos menores que a galinha dom\u00e9stica comum. No Brasil, os primeiros exemplares foram trazidos da ilha de Guernsey, uma depend\u00eancia da Coroa Brit\u00e2nica da qual herdaram o nome.\nA apar\u00eancia ex\u00f3tica de muitas \u00e9 heran\u00e7a de sua ascend\u00eancia asi\u00e1tica, assim como a palavra bantam, que \u00e9 derivada de uma prov\u00edncia e porto mar\u00edtimo na Indon\u00e9sia.\nSua fase adulta come\u00e7a entre 3 e 4 meses, sendo 1 galo para 5 galinhas e p\u00f5e em m\u00e9dia 150 ovos por ano."
    },
    "1806920": {
        "pageid": 1806920,
        "ns": 0,
        "title": "Conques-sur-Orbiel",
        "extract": "Conques-sur-Orbiel \u00e9 uma comuna francesa na regi\u00e3o administrativa de Occit\u00e2nia, no departamento de Aude. Estende-se por uma \u00e1rea de 25,07 km\u00b2. Em 2010 a comuna tinha 2 600 habitantes (densidade: 103,7 hab./km\u00b2)."
    },
    "1809111": {
        "pageid": 1809111,
        "ns": 0,
        "title": "Saint-Paul-d'Oueil",
        "extract": "Saint-Paul-d'Oueil \u00e9 uma comuna francesa na regi\u00e3o administrativa de Occit\u00e2nia, no departamento de Alta Garona. Estende-se por uma \u00e1rea de 7,46 km\u00b2. Em 2010 a comuna tinha 34 habitantes (densidade: 4,6 hab./km\u00b2)."
    },
    "2110917": {
        "pageid": 2110917,
        "ns": 0,
        "title": "Est\u00e1dio de La Cer\u00e1mica",
        "extract": "O Est\u00e1dio de la Cer\u00e1mica, anteriormente conhecido como El Madrigal, \u00e9 um est\u00e1dio de futebol localizado na cidade de Vila-real, Espanha. \u00c9 propriedade municipal e nele s\u00e3o realizadas partidas com mando do Villarreal Club de F\u00fatbol. O est\u00e1dio foi constru\u00eddo em 1923 e tem capacidade para 23.500 pessoas."
    },
    "3847391": {
        "pageid": 3847391,
        "ns": 0,
        "title": "Breaking Dawn: Parte 2 (trilha sonora)",
        "extract": "The Twilight Saga: Breaking Dawn \u2013 Part 2 (Original Motion Picture Soundtrack) \u00e9 a trilha sonora oficial do filme Amanhecer \u2013 Parte 2 (2012). \u00c9 o quinto, e ultimo, \u00e1lbum da trilha sonora da s\u00e9rie de filmes The Twilight Saga (208-2012). O CD foi lan\u00e7ado oficialmente em 13 de novembro de 2012 e foi produzido por Alexandra Patsavas, o diretor musical dos tr\u00eas filmes anteriores."
    },
    "4608115": {
        "pageid": 4608115,
        "ns": 0,
        "title": "Fujiwara no Michikane",
        "extract": "Fujiwara no Michikane (\u85e4\u539f \u9053\u517c,  961 - 995?). Foi monge budista, estadista, membro da corte e pol\u00edtico durante o per\u00edodo Heian da hist\u00f3ria do Jap\u00e3o."
    },
    "5221144": {
        "pageid": 5221144,
        "ns": 0,
        "title": "Glasgow Open",
        "extract": "O Glasgow Open foi um torneio masculino de golfe no circuito europeu da PGA, que se realizou anualmente no Haggs Castle Golf Club, em Glasgow entre os anos de 1983 e 1985, sendo as duas primeiras edi\u00e7\u00f5es ocorridas no m\u00eas de junho e a \u00faltima no m\u00eas de agosto."
    },
    "5431340": {
        "pageid": 5431340,
        "ns": 0,
        "title": "Rede Metropolitana de Salvador",
        "extract": "A Rede Metropolitana de Salvador (Remessa)[1] \u00e9 uma rede de computadores baseada em fibra \u00f3ptica, constru\u00edda atrav\u00e9s da iniciativa Redes Comunit\u00e1rias de Educa\u00e7\u00e3o e Pesquisa (Redecomep). Localizada na regi\u00e3o metropolitana da capital baiana, atende a mais de 35 institui\u00e7\u00f5es de ensino, pesquisa e sa\u00fade. \nA rede \u00e9 fruto de investimentos da FINEP/MCT, do Governo do Estado da Bahia e da Prefeitura Municipal de Salvador. Os investimentos totalizados s\u00e3o estimados na ordem de 3 milh\u00f5es de reais, resultando na constru\u00e7\u00e3o dos primeiros 106 km de extens\u00e3o da rede. Durante os anos em opera\u00e7\u00e3o, parcerias e investimentos viabilizaram a amplia\u00e7\u00e3o das dimens\u00f5es originais. Atualmente a Remessa apresenta, aproximadamente, 260 km de extens\u00e3o."
    },
    "5713640": {
        "pageid": 5713640,
        "ns": 0,
        "title": "Final da Liga dos Campe\u00f5es da UEFA de 2018\u201319",
        "extract": "A Final da Liga dos Campe\u00f5es da UEFA de 2018\u201319 foi a 64.\u00aa final da Liga dos Campe\u00f5es da UEFA, o torneio de futebol de clubes mais importante da Europa, organizado pela UEFA, e a 27.\u00aa desde que foi renomeado de Ta\u00e7a dos Clubes Campe\u00f5es Europeus para Liga dos Campe\u00f5es. Foi disputada em 1 de junho de 2019, no Est\u00e1dio Wanda Metropolitano, em Madrid, Espanha, entre os times ingleses Tottenham, em sua primeira final, e Liverpool, que tamb\u00e9m j\u00e1 havia disputado o t\u00edtulo no ano anterior. Est\u00e1 \u00e9 a segunda final disputada entre times ingleses, depois da decis\u00e3o da temporada de 2008, bem como foi a primeira decis\u00e3o de Liga dos Campe\u00f5es desde 2013 a n\u00e3o contar com um time espanhol.\nEm mar\u00e7o de 2018, a UEFA anunciou que uma quarta substitui\u00e7\u00e3o ser\u00e1 permitida na prorroga\u00e7\u00e3o e que o n\u00famero de substitutos foi aumentado de sete para doze. A hora de in\u00edcio tamb\u00e9m foi alterada de 20:45 (CEST) para 21:00 (CEST). A partida tamb\u00e9m ser\u00e1 a primeira final a usar o sistema de \u00e1rbitro assistente de v\u00eddeo (VAR).\nO vencedor da partida ganhou o direito de jogar a Supercopa da UEFA de 2019 contra os campe\u00f5es da Liga Europa da UEFA de 2018\u201319, que foi o Chelsea."
    },
    "6380429": {
        "pageid": 6380429,
        "ns": 0,
        "title": "Igreja Paroquial de S\u00e3o Salvador de Rossas",
        "extract": "A Igreja de S\u00e3o Salvador de Rossas ou Igreja Paroquial do Divino Salvador de Rossas localiza-se na freguesia de Rossas, Munic\u00edpio de Vieira do Minho, no Distrito de Braga.\nPertence ao arcebispado de Braga."
    },
    "6690982": {
        "pageid": 6690982,
        "ns": 0,
        "title": "Jos\u00e9 Maria Teixeira",
        "extract": "Jos\u00e9 Maria Teixeira (Rio de Janeiro, 30 de setembro de 1854 \u2013 28 de maio de 1895) foi um m\u00e9dico brasileiro.\nDoutorado em medicina pela Faculdade de Medicina do Rio de Janeiro em 1876, defendendo a tese \u201cMortalidade na Cidade do Rio de Janeiro\u201d. Foi eleito membro da Academia Nacional de Medicina em 1878, com o n\u00famero acad\u00eamico 121, na presid\u00eancia de Jos\u00e9 Pereira Rego."
    },
    "6766034": {
        "pageid": 6766034,
        "ns": 0,
        "title": "Panacea (fanzine)",
        "extract": "Panacea foi um fanzine brasileiro criado por Jos\u00e9 Mauro Kazi em 1991.\nAs primeiras edi\u00e7\u00f5es de Panacea traziam quadrinhos, artigos sobre m\u00fasica e textos liter\u00e1rios, distribu\u00eddos em apenas 8 p\u00e1ginas xerocadas. O editor Kazi criava heter\u00f4nimos para seus artigos, que se somavam a textos de autoria de autores reais, dando uma percep\u00e7\u00e3o de maior pluralidade na publica\u00e7\u00e3o. O fanzine era fortemente divulgado em jornais e revistas como Folha de S.Paulo, Jornal da Tarde e O Globo, al\u00e9m de ser citada por quadrinistas importantes como Laerte Coutinho, Fernando Gonsales e Franco de Rosa.\nCom periodicidade mensal e crescimento em tiragem e n\u00famero de p\u00e1ginas, a Panacea n\u00ba 33, lan\u00e7ada em novembro/dezembro de 1993, foi a \u00faltima edi\u00e7\u00e3o em formato de fanzine. Kazi explicou em editorial que as ent\u00e3o 32 p\u00e1ginas j\u00e1 n\u00e3o eram suficientes para desenvolver o trabalho da forma como ele pretendia. Por essa raz\u00e3o, a partir da edi\u00e7\u00e3o 34, Panacea tornou-se uma revista de 80 p\u00e1ginas em formato magazine (21 cm x 28 cm), capa colorida e impress\u00e3o em offset (esse tipo de impress\u00e3o come\u00e7ara a ser usada na edi\u00e7\u00e3o 31, a primeira a contar com diagrama\u00e7\u00e3o totalmente eletr\u00f4nica, embora ainda em formato de fanzine).\nCom o maior espa\u00e7o, aumentaram as reportagens e entrevistas (entre as quais, por exemplo, com David Mazzucchelli e Flavio Colin), assim como resenhas e espa\u00e7o para quadrinhos (tendo publicado autores como Flavio Calazans e Louren\u00e7o Mutarelli, entre outros). A distribui\u00e7\u00e3o contava com o apoio da Frente de Revistas Independentes (FRI), que reunia novos e veteranos quadrinistas brasileiros e funcionava como uma esp\u00e9cie de cooperativa informal de editores independentes, ajudando a distribuir revistas em bancas e livrarias especializadas.\nApesar da boa distribui\u00e7\u00e3o (para os par\u00e2metros de uma publica\u00e7\u00e3o independente) e a tentativa de organizar um sistema de assinaturas, as vendas n\u00e3o foram suficientes para manter a produ\u00e7\u00e3o regular da revista. Por conta principalmente de quest\u00f5es financeiras, a \u00faltima edi\u00e7\u00e3o de Panacea foi a de n\u00famero 40, lan\u00e7ada em dezembro de 1995.\nEm 1993 e 1994, Panacea ganhou o Pr\u00eamio Angelo Agostini de melhor fanzine."
    },
    "6775365": {
        "pageid": 6775365,
        "ns": 0,
        "title": "Adrianna Franch",
        "extract": "Adrianna Nichole Franch (Salina, 12 de novembro de 1990) \u00e9 uma futebolista estadunidense que atua como goleira. Atualmente joga pelo Kansas City Current."
    },
    "7394671": {
        "pageid": 7394671,
        "ns": 0,
        "title": "Thomas Matthew Crooks",
        "extract": "Thomas Matthew Crooks (Bethel Park, 20 de setembro de 2003 \u2013 Butler, 13 de julho de 2024) foi um homem americano que tentou assassinar Donald Trump, o 45.\u00ba presidente dos Estados Unidos e candidato presumido do Partido Republicano para a elei\u00e7\u00e3o presidencial de 2024. Em 13 de julho de 2024, durante um discurso de Trump em um com\u00edcio de campanha perto de Butler, na Pensilv\u00e2nia, Crooks usou um rifle semiautom\u00e1tico estilo AR-15 que foi comprado por seu pai para disparar oito tiros de um telhado a cerca de 122 metros ao norte do palco. Crooks acertou um tiro de rasp\u00e3o na orelha direita de Trump, enquanto o mesmo discursava, al\u00e9m disso matou um membro da plateia e feriu gravemente outras duas pessoas. Ao ser localizado durante o tiroteio, Crooks foi morto imediatamente por atiradores de elite da Equipe de Contra-Ataque do Servi\u00e7o Secreto dos Estados Unidos.\n\n"
    },
    "31403": {
        "pageid": 31403,
        "ns": 0,
        "title": "428 a.C.",
        "extract": ""
    },
    "223969": {
        "pageid": 223969,
        "ns": 0,
        "title": "Super-heter\u00f3dino",
        "extract": "Em eletr\u00f4nica, um receptor super-heter\u00f3dino (muitas vezes abreviado como superhet), inventado pelo engenheiro norte-americano Edwin  Armstrong em 1918 durante a Primeira Guerra Mundial,usa mistura (batimento) de frequ\u00eancias para converter um sinal recebido numa frequ\u00eancia fixa intermedi\u00e1ria (FI), que pode ser mais convenientemente processada do que a frequ\u00eancia r\u00e1dio portadora original. Foi criado com o objetivo de reduzir os problemas do receptor AM-DSB padr\u00e3o, chamado R\u00e1dio-Frequ\u00eancia Sintonizada, cujos inconvenientes s\u00e3o a baixa seletividade ao longo da faixa e instabilidade.Praticamente todos os receptores modernos usam o princ\u00edpio super-heter\u00f3dino."
    },
    "237070": {
        "pageid": 237070,
        "ns": 0,
        "title": "Wattwiller",
        "extract": "Wattwiller \u00e9 uma comuna francesa na regi\u00e3o administrativa de Grande Leste, no departamento Alto Reno. Estende-se por uma \u00e1rea de 13,57 km\u00b2. Em 2010 a comuna tinha 1 708 habitantes (densidade: 125,9 hab./km\u00b2)."
    },
    "471512": {
        "pageid": 471512,
        "ns": 0,
        "title": "Jan Jarota",
        "extract": "Jan Jarota (\u0141om\u017ca; 9 de Dezembro de 1953 \u2014 ) \u00e9 um pol\u00edtico da Pol\u00f3nia. Ele foi eleito para a Sejm em 25 de Setembro de 2005 com 3763 votos em 24 no distrito de Bia\u0142ystok, candidato pelas listas do partido Liga Polskich Rodzin."
    },
    "1143804": {
        "pageid": 1143804,
        "ns": 0,
        "title": "Aeroporto Joaquim Kapango",
        "extract": "O Aeroporto Joaquim Kapango, tamb\u00e9m conhecido como Aeroporto do Cu\u00edto (anteriormente Aeroporto de Silva Porto-Engenheiro Carloto de Castro), \u00e9 um aeroporto situado em Cu\u00edto, em Angola.\nFoi constru\u00eddo em 1952, recebendo o nome de Aer\u00f3dromo de Silva Porto, servindo como sede da Forma\u00e7\u00e3o A\u00e9rea Volunt\u00e1ria 202, da For\u00e7a A\u00e9rea Portuguesa. \nA pista de manobra do aeroporto tem 2700 metros de comprimento e 60 metros de largura.\nO aeroporto homenageia a Joaquim Kapango, pol\u00edtico e l\u00edder anticolonial, morto na d\u00e9cada de 1970."
    },
    "1160769": {
        "pageid": 1160769,
        "ns": 0,
        "title": "Windows DVD Maker",
        "extract": "O Windows DVD Maker foi um utilit\u00e1rio integrado \u00e0s edi\u00e7\u00f5es Home Premium e Ultimate do Windows Vista, e Home Premium, Professional e Ultimate do Windows 7, para cria\u00e7\u00e3o de filmes em DVD. Ele serve como um acompanhante do Windows Movie Maker."
    },
    "1353458": {
        "pageid": 1353458,
        "ns": 0,
        "title": "Vail (Colorado)",
        "extract": "Vail \u00e9 uma cidade  localizada no estado americano de Colorado, no Condado de Eagle."
    },
    "2456923": {
        "pageid": 2456923,
        "ns": 0,
        "title": "David Mateus",
        "extract": "David Nuno Gon\u00e7alves Soares Mateus (Lisboa, 27 de abril, 1983) \u00e9 um futebolista de Portugal."
    },
    "2489272": {
        "pageid": 2489272,
        "ns": 0,
        "title": "Kermes",
        "extract": "Kermes Latreille, 1798 (vernacular, quermes) \u00e9 um g\u00e9nero de pequenos insetos da ordem Hemiptera de cujo corpo, ap\u00f3s secagem, se extrai o corante natural designado por carmesim. Com distribui\u00e7\u00e3o natural na regi\u00e3o do Mediterr\u00e2neo, as esp\u00e9cies deste g\u00e9nero alimentam-se da seiva de v\u00e1rias esp\u00e9cies do g\u00e9nero Quercus, em especial de carvalhos perenif\u00f3lios da esp\u00e9cie Quercus coccifera."
    },
    "2536302": {
        "pageid": 2536302,
        "ns": 0,
        "title": "Tamancobol",
        "extract": "Tamancobol \u00e9 um jogo de mesa para duas pessoas que consiste em uma superf\u00edcie convexa, terminada em dois gols, localizados nos extremos da mesa. Em frente a cada gol h\u00e1 um trilho pelo qual percorrem duas abas, que devem ser usadas para atirar a bola visando atingir o gol do advers\u00e1rio, que fica sempre no extremo oposto da mesa. A mesma aba deve ser usada pelo jogador para defender o seu gol da bola atirada pelo advers\u00e1rio."
    },
    "3403603": {
        "pageid": 3403603,
        "ns": 0,
        "title": "Brito Capelo (desambigua\u00e7\u00e3o)",
        "extract": "Brito Capelo pode referir-se a:\n\nHermenegildo Carlos de Brito Capelo, vice-almirante e explorador de \u00c1frica;\nF\u00e9lix Ant\u00f3nio de Brito Capelo, bi\u00f3logo;\nJo\u00e3o Carlos de Brito Capelo, vice-almirante e engenheiro hidrogr\u00e1fico;\nGuilherme Augusto de Brito Capelo, vice-almirante e cientista."
    },
    "3429236": {
        "pageid": 3429236,
        "ns": 0,
        "title": "L\u00edngua eteocipriota",
        "extract": "O eteocipriota foi um idioma pr\u00e9-indo-europeu falado no Chipre durante a Idade do Ferro. O nome significa \"cipriota verdadeiro\" ou \"original\", de maneira paralela ao eteocretense; ambos os nome s\u00e3o usados pelos estudiosos modernos para se referir \u00e0s l\u00ednguas pr\u00e9-gregas destes locais. O eteocipriota era escrito no silab\u00e1rio cipriota, uma escrita sil\u00e1bica derivada do Linear A (atrav\u00e9s da variante cipro-minoica, Linear C). O idioma passou a ser amea\u00e7ado pelo grego \u00e1rcado-cipriota a partir do s\u00e9culo X a.C., tornando-se extinto por volta do s\u00e9culo IV a.C.\nA l\u00edngua ainda \u00e9 desconhecida, com exce\u00e7\u00e3o de um pequeno vocabul\u00e1rio atestado em inscri\u00e7\u00f5es bil\u00edngues. T\u00f3picos como sintaxe e uma poss\u00edvel inflex\u00e3o ou aglutina\u00e7\u00e3o continuam sendo um mist\u00e9rio. Tradu\u00e7\u00f5es parciais dependem, em grande parte, no idioma ou grupo de idiomas assumido pelo tradutor, por\u00e9m n\u00e3o h\u00e1 consist\u00eancia. Alguns linguistas conjecturaram uma rela\u00e7\u00e3o com o etrusco e o l\u00eamnio, e outros com o sem\u00edtico do noroeste. Aqueles que n\u00e3o advogam qualquer uma destas teorias frequentemente adotam o modelo de um idioma pr\u00e9-grego desconhecido. Devido ao pequeno n\u00famero de textos encontrados, existe atualmente muita especula\u00e7\u00e3o sobre o assunto."
    },
    "4502695": {
        "pageid": 4502695,
        "ns": 0,
        "title": "Ben Lapps",
        "extract": "Ben Lapps \u00e9 um violonista canadense."
    },
    "4591646": {
        "pageid": 4591646,
        "ns": 0,
        "title": "Bresnik (Kraljevo)",
        "extract": "Bresnik (em cir\u00edlico: \u0411\u0440\u0435\u0441\u043d\u0438\u043a) \u00e9 uma vila da S\u00e9rvia localizada no munic\u00edpio de Kraljevo, pertencente ao distrito de R\u00e1scia, na regi\u00e3o de Zapadno Pomoravlje. A sua popula\u00e7\u00e3o era de 119 habitantes segundo o censo de 2011."
    },
    "4799699": {
        "pageid": 4799699,
        "ns": 0,
        "title": "Politicamente Incorreto (livro)",
        "extract": "Politicamente Incorreto \u00e9 o segundo livro escrito pelo humorista Danilo Gentili, lan\u00e7ado em 2010 pela editora Panda Books. Baseado no espet\u00e1culo de stand-up comedy de mesmo nome, o livro cont\u00eam as mesmas piadas presentes no espet\u00e1culo e textos extras escritos pelo humorista."
    },
    "5380419": {
        "pageid": 5380419,
        "ns": 0,
        "title": "Meco",
        "extract": "Meco ou MECO pode referir-se a:\nMeco (Espanha) \u2014 munic\u00edpio da Comunidade de Madrid\nAldeia do Meco \u2014 no concelho de Sesimbra, Portugal\nPraia do Meco \u2014 situada perto da Aldeia do Meco, Sesimbra, Portugal\nObjeto magnetosf\u00e9rico em colapso eterno \u2014 em ingl\u00eas: Magnetospheric Eternally Collapsing Object, sigla: MECO"
    },
    "5816801": {
        "pageid": 5816801,
        "ns": 0,
        "title": "Xylosma serrata",
        "extract": "Xylosoma serrata \u00e9 uma esp\u00e9cie de planta da fam\u00edlia Salicaceae. \u00c9 end\u00e9mica da ilha de Montserrat, um territ\u00f3rio ultramarino do Reino Unido."
    },
    "6098809": {
        "pageid": 6098809,
        "ns": 0,
        "title": "State Street Corporation",
        "extract": "A State Street Corporation \u00e9 uma empresa americana servi\u00e7os financeiros e de holding sediada em One Lincoln Street, em Boston, Massachusetts, com opera\u00e7\u00f5es em todo o mundo. \u00c9 o segundo banco dos Estados Unidos na lista de bancos antigos ainda em opera\u00e7\u00e3o; seu antecessor, o Union Bank, foi fundado em 1792. A State Street ocupa a 15.\u00aa posi\u00e7\u00e3o na lista dos maiores bancos dos Estados Unidos em ativos. \u00c9 uma das maiores empresas de gest\u00e3o de ativos do mundo, com 2,511 trilh\u00f5es de d\u00f3lares sob administra\u00e7\u00e3o e 31,62 trilh\u00f5es de d\u00f3lares sob cust\u00f3dia e administra\u00e7\u00e3o. \u00c9 o segundo maior banco deposit\u00e1rio do mundo.\nA empresa est\u00e1 classificada em 247.\u00ba na lista Fortune 500 a partir de 2019. A empresa est\u00e1 na lista dos bancos que s\u00e3o grandes demais para falir, publicados pelo Conselho de Estabilidade Financeira.\nA empresa recebeu o nome de State Street, em Boston, que era conhecida como a \"Grande Rua do Mar\" no s\u00e9culo 18, quando Boston se tornou uma capital mar\u00edtima florescente. O logotipo da empresa inclui um clipper para refletir o setor mar\u00edtimo de Boston durante esse per\u00edodo."
    },
    "6922961": {
        "pageid": 6922961,
        "ns": 0,
        "title": "Juli\u00e1n Barrio Barrio",
        "extract": "Juli\u00e1n Barrio Barrio (Manganeses de la Polvorosa, 15 de agosto de 1946) \u00e9 um prelado espanhol da Igreja Cat\u00f3lica, arcebispo em\u00e9rito de Santiago de Compostela."
    },
    "6949215": {
        "pageid": 6949215,
        "ns": 0,
        "title": "Erisma arietinum",
        "extract": "Erisma arietinum, tamb\u00e9m conhecido como carneiro, \u00e9 uma esp\u00e9cie de planta do g\u00eanero Erisma e da fam\u00edlia Vochysiaceae."
    },
    "45276": {
        "pageid": 45276,
        "ns": 0,
        "title": "Antropologia cultural",
        "extract": "A antropologia cultural \u00e9 uma das quatro \u00e1reas da antropologia geral (four-field-approach), junto com a antropologia f\u00edsica (atualmente designada por antropologia biol\u00f3gica), a arqueologia e a lingu\u00edstica. A Antropologia Cultural estuda a diversidade cultural humana, tanto de grupos contempor\u00e2neos, como extintos. Diverge  da antropologia social na medida em que o conceito de sociedade \u00e9 mais abrangente que o de cultura.\n\nAssim, o estudo da natureza  do signo na comunica\u00e7\u00e3o humana tornou-se preocupa\u00e7\u00e3o maior. O signo (ver Ferdinand de Saussure), em linguagem humana e, em representa\u00e7\u00e3o iconogr\u00e1fica, o \u00edcone (ver Charles Sanders Peirce), s\u00e3o pontos de partida para o desenvolvimento das disciplinas da antropologia oral ou da antropologia visual.\nA cria\u00e7\u00e3o desta disciplina revela ainda um avan\u00e7o perante a antiga de oposi\u00e7\u00e3o entre \"cultura\" e \"natureza\", segundo a qual alguns humanos vivem num \"estado natural\" (de pura natureza). Sendo assim, a cultura \u00e9 insepar\u00e1vel da \"natureza humana\" na medida em que qualquer pessoa t\u00eam a capacidade de classificar experi\u00eancias, de as codificar. Por outro lado, enquanto express\u00e3o de pessoas vivendo em diferentes lugares, existem diferentes culturas em diferentes regi\u00f5es geogr\u00e1ficas.\nO conceito de antropologia cultural relaciona-se com as ci\u00eancias sociais ao pretender \nconhecer o Homem enquanto elemento integrante de grupos organizados. Ao pretender estudar a sua produ\u00e7\u00e3o criativa, relaciona-se com as ci\u00eancias humanas."
    },
    "245780": {
        "pageid": 245780,
        "ns": 0,
        "title": "Sainte-Sabine (C\u00f4te-d'Or)",
        "extract": "Sainte-Sabine \u00e9 uma comuna francesa na regi\u00e3o administrativa da Borgonha-Franco-Condado, no departamento de C\u00f4te-d'Or. Estende-se por uma \u00e1rea de 8,32 km\u00b2. Em 2010 a comuna tinha 186 habitantes (densidade: 22,4 hab./km\u00b2)."
    },
    "738859": {
        "pageid": 738859,
        "ns": 0,
        "title": "Nakagusuku",
        "extract": "O Nakagusuku (\u4e2d\u57ce) \u00e9 um gusuku (castelo ou fortaleza em l\u00edngua oquinauana) localizado em Nagakusuku, Okinawa, presentemente em ru\u00ednas.\nO lend\u00e1rio comandante de Riukyu, Gosamaru, construiu a fortaleza no in\u00edcio do s\u00e9culo XV, para se defender dos ataques dirigidos vindos de este, de Amawari do gusuku de Katsuren."
    },
    "2033969": {
        "pageid": 2033969,
        "ns": 0,
        "title": "Pintinho",
        "extract": "Pintinho ou Pintinhos pode referir-se a:\nGallus gallus domesticus - esp\u00e9cie de aves chamada popularmente de galo (machos) e galinha (f\u00eameas), cujos filhotes por sua vez s\u00e3o chamados \"pintinhos\""
    },
    "2149048": {
        "pageid": 2149048,
        "ns": 0,
        "title": "Graf (desambigua\u00e7\u00e3o)",
        "extract": "Graf ou Graff pode referir-se a:"
    },
    "2568607": {
        "pageid": 2568607,
        "ns": 0,
        "title": "Acar\u00e1-cascudo",
        "extract": "Acar\u00e1-cascudo (Cichlasoma bimaculatum) \u00e9 um peixe on\u00edvoro de \u00e1gua doce tropical, com at\u00e9 20 cm de comprimento, apresenta colora\u00e7\u00e3o que varia do branco-amarelado ao amarelo-avermelhado e possui uma mancha negra no centro do corpo e outra no ped\u00fanculo caudal. Tamb\u00e9m foi identificado como Aequidens portalegrensis em 1965 e 1970. \nA classifica\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie \u00e9 controversa, tendo sido registrada inicialmente por Lineu como oriunda do Mar Mediterr\u00e2neo, quando todas as evid\u00eancias atestam sua origem no Brasil. \u00c9 mais frequentemente classificado na fam\u00edlia Cichlidae e subfam\u00edlia de Cichlasomatinae. Pode ser encontrada nos canais de \u00e1gua doce e p\u00e2ntanos, com uma regi\u00e3o natural que v\u00e3o desde o rio Amazonas a nordeste e norte da Am\u00e9rica do Sul, sendo end\u00eamica na bacia do rio S\u00e3o Francisco.\nDesde a d\u00e9cada de 1960 ele foi identificado nos ecossistemas do Golfo do M\u00e9xico, em diversos condados da Fl\u00f3rida para o norte at\u00e9 Jacksonville, como esp\u00e9cie invasora ou introduzida dado seu uso no aquarismo."
    },
    "3221788": {
        "pageid": 3221788,
        "ns": 0,
        "title": "Predador (desambigua\u00e7\u00e3o)",
        "extract": "Predador ou Predadores pode se referir a:\nPreda\u00e7\u00e3o \u2014 rela\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica\nCinema\nO Predador \u2014 filme de 1987, com Arnold Schwarzenegger\nPredator 2 \u2014 filme de 1990 com Danny Glover e Mar\u00eda Conchita Alonso, exibido em Portugal como Predador 2\nPredador (criatura) \u2014 criatura extraterrestre protagonista da s\u00e9rie de filmes acima\nTrespass (filme de 1992) \u2014 produ\u00e7\u00e3o com Bill Paxton intitulada Predadores em Portugal\nPredadores (filme) \u2014 de 2010, com Adrien Brody e Alice Braga\nO Predador (2018) \u2014 regrava\u00e7\u00e3o do filme de 1987\nDesporto\nPredador Fight Championship \u2014 evento brasileiro de artes marciais"
    },
    "3400041": {
        "pageid": 3400041,
        "ns": 0,
        "title": "Clean, Shaven",
        "extract": "Clean, Shaven \u00e9 um filme americano de 1993, escrito e dirigido por Lodge Kerrigan, com Peter Greene no papel principal. Clean, Shaven estreou no Festival de Cannes de 1994."
    },
    "4610291": {
        "pageid": 4610291,
        "ns": 0,
        "title": "Tudo Se Transformou",
        "extract": "Tudo Se Transformou \u00e9 o segundo \u00e1lbum ao vivo (d\u00e9cimo nono em geral) da carreira da cantora Zizi Possi, lan\u00e7ado em janeiro de 2014 pela Eldorado Records.\nAs grava\u00e7\u00f5es ocorreram no Tom Jazz, em S\u00e3o Paulo, em 18 de agosto de 2012, com o acompanhamento da banda composta por Jether Grotti Jr. (piano), tamborim, clarinete, vozes, reg\u00eancia), Keco Brand\u00e3o (teclados, vozes), Webster Santos (viol\u00e3o, bandolim, guitarra, voz) e Luiz Guello (percuss\u00e3o, bateria). O repert\u00f3rio inclu\u00eda m\u00fasicas gravadas durante sua carreira, al\u00e9m da in\u00e9dita: \"No Vento\", de Necka Ayala. No show foram cantadas 21 can\u00e7\u00f5es, mas apenas onze entraram para o CD.\nO t\u00edtulo faz alus\u00e3o ao samba antol\u00f3gico e hom\u00f4nimo de Paulinho da Viola. Em entrevista afirmou: \"O tempo vai passando e vamos vendo as coisas de outra maneira, elas v\u00e3o ficando de outro jeito. Est\u00e1 tudo se transformando\". Ela tamb\u00e9m notou que quest\u00f5es como o aquecimento global fez as pessoas se mobilizarem para lutar por mais respeito aos animais e outras quest\u00f5es ambientais, o que ela afirmou admirar: \"Olhamos o planeta de forma diferente, sem que um reino se sinta superior ao outro. Acho isso muito bonito\". No entanto, Possi disse tamb\u00e9m estar atenta \"ao lado obtuso, c\u00ednico e corrupto do ser humano\", bastante evidente e expl\u00edcito nos dias atuais.\nO projeto daria forma a um DVD que mostraria o espet\u00e1culo, mas, por escolha da cantora, o projeto audiovisual foi abortado.\nA recep\u00e7\u00e3o da cr\u00edtica especializada foi mista. Alguns dos cr\u00edticos, comentaram que ap\u00f3s ficar cerca de oito anos sem lan\u00e7ar material in\u00e9dito, a volta com um projeto de regrava\u00e7\u00f5es e ao vivo foi desapontadora."
    },
    "5365553": {
        "pageid": 5365553,
        "ns": 0,
        "title": "Alan Maley",
        "extract": "Alan Maley (Surrey, 7 de janeiro de 1931 \u2014 Belvedere, 13 de maio de 1995) \u00e9 um especialista em efeitos visuais brit\u00e2nico. Venceu o Oscar de melhores efeitos visuais na edi\u00e7\u00e3o de 1972 por Bedknobs and Broomsticks, ao lado de Danny Lee e Eustace Lycett."
    },
    "5659665": {
        "pageid": 5659665,
        "ns": 0,
        "title": "Itaja\u00ed (Bahia)",
        "extract": "Itaja\u00ed \u00e9 um distrito situado no munic\u00edpio de Nova Cana\u00e3. O distrito Itaja\u00ed foi criado oficialmente em 1943 e o Municipio Nova Cana\u00e3 em 1963. A popula\u00e7\u00e3o estimada de Itaja\u00ed em 2018 \u00e9 de 4.021 habitantes.[carece de fontes?]"
    },
    "5791017": {
        "pageid": 5791017,
        "ns": 0,
        "title": "Madalena de Brandemburgo (1412\u20131454)",
        "extract": "Madalena de Brandemburgo (nascida por volta de\u20091412 - Scharnebeck, 27 de outubro de 1454 em) foi uma Princesa de Brandemburgo de nascimento e, por matrim\u00f4nio, Duquesa de Brunsvique-Luneburgo."
    },
    "5871007": {
        "pageid": 5871007,
        "ns": 0,
        "title": "Nata\u00e7\u00e3o nos Jogos Pan-Americanos de 2007 - 200 m peito feminino",
        "extract": "O evento dos 200 m peito feminino nos Jogos Pan-Americanos de 2007 foi realizado no Rio de Janeiro, Brasil, com a final realizada em 22 de julho de 2007."
    },
    "5987257": {
        "pageid": 5987257,
        "ns": 0,
        "title": "Segundo Consist\u00f3rio Ordin\u00e1rio P\u00fablico de 1877",
        "extract": ""
    },
    "6068109": {
        "pageid": 6068109,
        "ns": 0,
        "title": "S\u0142awian\u00f3wko",
        "extract": "S\u0142awian\u00f3wko [swavja\u02c8nufk\u0254] \u00e9 uma aldeia no distrito administrativo da Comuna de Z\u0142ot\u00f3w, no Condado de Z\u0142ot\u00f3w, voivodia da Grande Pol\u00f4nia, na regi\u00e3o centro-oeste da Pol\u00f4nia. Fica a aproximadamente 14 quil\u00f4metros (9 mi) a sudeste de Z\u0142ot\u00f3w e 99 quil\u00f4metros (62 mi) ao norte da capital regional Pozna\u0144. Antes de 1945, a \u00e1rea fazia parte da Alemanha."
    },
    "6418289": {
        "pageid": 6418289,
        "ns": 0,
        "title": "Seeon-Seebruck",
        "extract": "Seeon-Seebruck \u00e9 um munic\u00edpio da Alemanha, situado no distrito de Traunstein, no estado da Baviera. Tem 47,92 km\u00b2 de \u00e1rea, e sua popula\u00e7\u00e3o em 2019 foi estimada em 4.488 habitantes."
    },
    "6476430": {
        "pageid": 6476430,
        "ns": 0,
        "title": "C\u00e2mara Municipal em Lubin",
        "extract": "A C\u00e2mara Municipal em Lubin \u2013 foi constru\u00edda em 1768 no estilo barroco, restaurado no s\u00e9culo XIX. A constru\u00e7\u00e3o foi destru\u00edda em 1945 e reconstru\u00edda em 1950. Atualmente na C\u00e2mara Municipal tem sua sede o Museu Hist\u00f3rico em Lubin com tamb\u00e9m \u00e9 sede do presidente da cidade e conselho municipal."
    },
    "6776526": {
        "pageid": 6776526,
        "ns": 0,
        "title": "Valentina Raposo",
        "extract": "Valentina Raposo Ruiz de los Llanos (Salta, 28 de janeiro de 2003) \u00e9 uma jogadora de h\u00f3quei sobre a grama argentina, medalhista ol\u00edmpica."
    },
    "7151238": {
        "pageid": 7151238,
        "ns": 0,
        "title": "Qualificat\u00f3rias da Challenger Cup de Voleibol Masculino de 2023 \u2013 NORCECA",
        "extract": "O torneio classificat\u00f3rio para a Challenger Cup de Voleibol Masculino de 2023 serviu como uma etapa de qualifica\u00e7\u00e3o para sele\u00e7\u00f5es nacionais membros da Confedera\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Norte, Central e Caribe de Voleibol (NORCECA). O evento ocorreu em Pinar del R\u00edo, Cuba, entre os dias 3 e 5 de junho de 2022, e teve como objetivo definir os times que participariam da Challenger Cup de 2023.\nCom tr\u00eas vit\u00f3rias em tr\u00eas partidas disputadas, a sele\u00e7\u00e3o cubana garantiu vaga para a Challenger Cup de 2023. No entanto, como Cuba venceu posteriormente a Challenger Cup de 2022 e se classificou para a Liga das Na\u00e7\u00f5es de 2023, a Rep\u00fablica Dominicana, vice-campe\u00e3 do torneio qualificat\u00f3rio, conquistou a oportunidade de participar da Challenger Cup de 2023."
    },
    "7371393": {
        "pageid": 7371393,
        "ns": 0,
        "title": "Evolu\u00e7\u00e3o do Col\u00e9gio dos Cardeais sob o pontificado de J\u00falio II",
        "extract": "Abaixo est\u00e1 a evolu\u00e7\u00e3o do col\u00e9gio de cardeais durante o pontificado de J\u00falio II e a subsequente vaga vaga ."
    },
    "78464": {
        "pageid": 78464,
        "ns": 0,
        "title": "Capitignano",
        "extract": "Capitignano \u00e9 uma comuna italiana da regi\u00e3o dos Abruzos, prov\u00edncia de \u00c1quila, com cerca de 689 habitantes. Estende-se por uma \u00e1rea de 30 km\u00b2, tendo uma densidade populacional de 23 hab/km\u00b2. Faz fronteira com Campotosto, \u00c1quila, Montereale, Pizzoli."
    },
    "239259": {
        "pageid": 239259,
        "ns": 0,
        "title": "Lavault-Sainte-Anne",
        "extract": "Lavault-Sainte-Anne \u00e9 uma comuna francesa na regi\u00e3o administrativa de Auv\u00e9rnia-R\u00f3dano-Alpes, no departamento Allier. Estende-se por uma \u00e1rea de 9,05 km\u00b2. Em 2010 a comuna tinha 1 192 habitantes (densidade: 131,7 hab./km\u00b2)."
    },
    "242664": {
        "pageid": 242664,
        "ns": 0,
        "title": "Caubon-Saint-Sauveur",
        "extract": "Caubon-Saint-Sauveur \u00e9 uma comuna francesa na regi\u00e3o administrativa da Nova Aquit\u00e2nia, no departamento Lot-et-Garonne. Estende-se por uma \u00e1rea de 11,33 km\u00b2. Em 2010 a comuna tinha 262 habitantes (densidade: 23,1 hab./km\u00b2)."
    },
    "400716": {
        "pageid": 400716,
        "ns": 0,
        "title": "Hoffmanniella",
        "extract": "Hoffmanniella \u00e9 um g\u00e9nero bot\u00e2nico pertencente \u00e0 fam\u00edlia Asteraceae."
    },
    "636485": {
        "pageid": 636485,
        "ns": 0,
        "title": "Eric Van Lustbader",
        "extract": "Eric Van Lustbader (Nova Iorque, 24 de dezembro de 1946) \u00e9 um escritor norte-americano. V\u00e1rios de seus livros se tornaram best-sellers al\u00e9m de ter dado continuidade \u00e0 s\u00e9rie do Jason Bourne iniciada por Robert Ludlum."
    },
    "1355295": {
        "pageid": 1355295,
        "ns": 0,
        "title": "Carthage (Arkansas)",
        "extract": "Carthage \u00e9 uma cidade localizada no estado americano de Arkansas, no Condado de Dallas."
    },
    "1505718": {
        "pageid": 1505718,
        "ns": 0,
        "title": "Hermann Muthesius",
        "extract": "Adam Gottlieb Hermann Muthesius (Gro\u00dfneuhausen, 20 de abril de 1861 \u2013 29 de outubro de 1927) foi um arquitecto alem\u00e3o, autor e diplomata, conhecido por promover muitas das ideias do movimento Arts and Crafts  na Alemanha e por sua influ\u00eancia sobre os pioneiros da arquitectura modernista da Alemanha, tal como Bauhaus.\nMuthesius foi um dos principais arquitetos que constru\u00edram a primeira cidade-jardim da  Alemanha, Hellerau, fundada em 1909 na periferia de Dresden. Sua funda\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m estava intimamente relacionada com as atividades da Deutscher Werkbund. Entre os muitos funcion\u00e1rios de Muthesius estava o urbanista socialista  Martin Wagner, que aplicou as li\u00e7\u00f5es da cidade-jardim a Berlim, em grande escala, a partir de 1924 at\u00e9 cerca de 1932.\nMuthesius continuou a projetar casas e a escrever sobre arquitetura at\u00e9 1927, quando morreu em um acidente rodovi\u00e1rio depois de uma visita a Berlim."
    },
    "2020887": {
        "pageid": 2020887,
        "ns": 0,
        "title": "Saint-Georges (Quebec)",
        "extract": "Saint-Georges \u00e9 uma cidade da Conselho Municipal Regional de Beauce-Sartigan em Quebec (Canad\u00e1), localizada na regi\u00e3o administrativa de Chaudi\u00e8re-Appalaches. \u00c9 denominado em honra de George Pozer.\nA cidade est\u00e1 situada \u00e0s margens do rio Chaudi\u00e8re \u00e0 cem quil\u00f4metros ao sul da Cidade de Quebec e cerca de 50 km da fronteira do Maine, nos Estados Unidos.\nA sua hist\u00f3ria remonta ao  dom\u00ednio franc\u00eas quando foram concedidas as senhorias de Aubert-Gallion e de Aubin de l'Isle.\nSaint-Georges acolheu os Jogos do Quebec no Inverno de 1974 e no ver\u00e3o 1979. \u00c9 a maior cidade em popula\u00e7\u00e3o de Beauce (cerca de 30.000 habitantes em 2007) e \u00e9 tamb\u00e9m a capital do MRC Beauce-Sartigan.\n\u00c9 hoje um importante centro industrial e comercial no sul do Quebec. Um projecto de estrada ligando a cidade \u00e0 Quebec est\u00e1 prestes a ser realizado depois de muitos anos: A Auto-estrada 73."
    },
    "2831166": {
        "pageid": 2831166,
        "ns": 0,
        "title": "The Enemy General",
        "extract": "The Enemy General (Brasil: O General Inimigo ) \u00e9 um filme estadunidense, de 1960, dos g\u00eaneros drama e guerra, em preto e branco, dirigido por George Sherman, roteirizado por Dan Pepper e Burt Picard, m\u00fasica de Mischa Bakaleinikoff."
    },
    "2857920": {
        "pageid": 2857920,
        "ns": 0,
        "title": "Criocharacta",
        "extract": "Criocharacta \u00e9 um g\u00eanero de mariposa pertencente \u00e0 fam\u00edlia Acrolophidae."
    },
    "2921698": {
        "pageid": 2921698,
        "ns": 0,
        "title": "Arenoso (Salvador)",
        "extract": "Arenoso \u00e9 um bairro brasileiro localizado na cidade de Salvador, na Bahia. Fica localizado no \"miolo\" central da cidade. Na ultima regionaliza\u00e7\u00e3o municipal vigente da Cidade de Salvador, fica situado na Prefeitura Bairro (PB) VII Cabula/Tancredo Neves  \u00c9 vizinho dos bairros Cabula, Cabula VI, Doron, Tancredo Neves e Novo Horizonte."
    },
    "3718981": {
        "pageid": 3718981,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 2123",
        "extract": "NGC 2123 \u00e9 um aglomerado aberto na dire\u00e7\u00e3o da constela\u00e7\u00e3o de Dorado. O objeto foi descoberto pelo astr\u00f4nomo John Herschel em 1834, usando um telesc\u00f3pio refletor com abertura de 18,6 polegadas. Devido a sua moderada magnitude aparente (+12,6), \u00e9 vis\u00edvel apenas com telesc\u00f3pios amadores ou com equipamentos superiores."
    },
    "4257688": {
        "pageid": 4257688,
        "ns": 0,
        "title": "Hemimonto",
        "extract": "Hemimonto (em latim: Haemimontus) foi uma prov\u00edncia do per\u00edodo final do Imp\u00e9rio Romano e dos primeiros anos do Imp\u00e9rio Bizantino, localizada na por\u00e7\u00e3o nordeste da Tr\u00e1cia. Ela estava subordinada \u00e0 Diocese da Tr\u00e1cia, que era, por sua vez, parte da Prefeitura pretoriana do Oriente. Sua capital era Adrian\u00f3polis (moderna Edirne, na Turquia) e o seu governador era um praeses. Quando o sistema tem\u00e1tico foi posto em pr\u00e1tica no s\u00e9culo VII, ela foi substitu\u00edda pelo Tema da Tr\u00e1cia, mas sobreviveu como uma metr\u00f3pole episcopal at\u00e9 o per\u00edodo bizantino."
    },
    "4468076": {
        "pageid": 4468076,
        "ns": 0,
        "title": "Viatura de engenharia militar",
        "extract": "Uma viatura de engenharia militar \u00e9 uma viatura desenvolvida para desempenhar tarefas de engenharia militar.\nDevido \u00e0s diversidade das miss\u00f5es a desempenhar no \u00e2mbito da engenharia militar e do grau de especializa\u00e7\u00e3o exigido ao equipamento, tem sido desenvolvidos v\u00e1rios tipos de viaturas de engenharia militar.\nEntre os tipos de viatura encontram-se vers\u00f5es de equipamento de constru\u00e7\u00e3o pesado usado em constru\u00e7\u00e3o civil adaptadas para uso militar, tais como Bulldozers blindados e escavadoras, tal como viaturas lan\u00e7a pontes"
    },
    "4622658": {
        "pageid": 4622658,
        "ns": 0,
        "title": "Consci\u00eancia de marca",
        "extract": "Consci\u00eancia de marca (em ingl\u00eas:  brand awareness) \u00e9 a medida em que uma marca \u00e9 reconhecida por clientes potenciais e est\u00e1 corretamente associada um determinado produto. Ela expressa geralmente uma porcentagem do mercado-alvo e \u00e9 o principal objetivo da publicidade nos primeiros meses ou anos de introdu\u00e7\u00e3o de um produto.\nO conceito est\u00e1 relacionado com as fun\u00e7\u00f5es de identidades de marca na mem\u00f3ria dos consumidores e pode ser refletido pela maneira como os consumidores identificam a marca em condi\u00e7\u00f5es diversas. A consci\u00eancia de marca refere-se \u00e0 capacidade dos consumidores de diferenciar corretamente uma marca a que tenham sido anteriormente expostos. Isso n\u00e3o implica necessariamente que as pessoas identificam o nome da marca, mas podem reconhecer seu logotipo ou embalagem, por exemplo."
    },
    "5036358": {
        "pageid": 5036358,
        "ns": 0,
        "title": "Junkers Ju 85",
        "extract": "O Junkers Ju 85 foi um bombardeiro r\u00e1pido alem\u00e3o concebido nos anos 30 pela Junkers, na Alemanha. Um avi\u00e3o monoplano bimotor, nunca passou dos est\u00e1gios iniciais de desenvolvimento. Posteriormente o projecto evoluiu, acabando por ser uma parte importante na cria\u00e7\u00e3o do Junkers Ju 88."
    },
    "5957583": {
        "pageid": 5957583,
        "ns": 0,
        "title": "O Apartamento",
        "extract": "O Apartamento pode referir-se a:"
    },
    "6120977": {
        "pageid": 6120977,
        "ns": 0,
        "title": "Amnioinfus\u00e3o",
        "extract": "Amnioinfus\u00e3o \u00e9 um m\u00e9todo obst\u00e9trico no qual um fluido isot\u00f4nico \u00e9 injetado na cavidade uterina.\nO m\u00e9todo foi inicialmente desenvolvido como um tratamento para corrigir os batimentos card\u00edacos fetais alterados pela compress\u00e3o do cord\u00e3o umbilical, indicado por checagens de cardiotocografia. Em casos severos de oligo-hidr\u00e2mnio, a amniofus\u00e3o deve ser feita profilaticamente a fim de prevenir a compress\u00e3o do cord\u00e3o umbilical.\nA t\u00e9cnica \u00e9, ainda, utilizada para reduzir o risco de s\u00edndrome de aspira\u00e7\u00e3o de mec\u00f4nio. O Instituto Nacional de Sa\u00fade e de Excel\u00eancia Cl\u00ednica do Reino Unido (NICE) n\u00e3o recomenda o uso de amnioinfus\u00e3o em mulheres cujo mec\u00f4nio esteja presente no ao l\u00edquido amni\u00f3tico."
    },
    "6688711": {
        "pageid": 6688711,
        "ns": 0,
        "title": "Alice Plays Cupid",
        "extract": "Alice Plays Cupid \u00e9 um curta-metragem de anima\u00e7\u00e3o estadunidense de 1925, lan\u00e7ado como parte da s\u00e9rie Alice Comedies."
    },
    "7492464": {
        "pageid": 7492464,
        "ns": 0,
        "title": "Mohammad Ghazi al-Jalali",
        "extract": "Mohammad Ghazi al-Jalali (\u00c1rabe: \u0645\u062d\u0645\u062f \u063a\u0627\u0632\u064a \u0627\u0644\u062c\u0644\u0627\u0644\u064a; nascido em 22 de Mar\u00e7o de 1969) \u00e9 um engenheiro civil e pol\u00edtico S\u00edrio foi chefe do governo de gest\u00e3o da S\u00edria de 8 a 9 de Dezembro de 2024, ap\u00f3s ser indicado como primeiro ministro em 14 de Setembro de 2024. Anteriormente ocupou o cargo de Ministro das Comunica\u00e7\u00f5es e Tecnologia da S\u00edria no segundo governo de Wael Nader al-Halqi de 24 de Agosto de 2014 at\u00e9 3 de Julho de 2016."
    },
    "40316": {
        "pageid": 40316,
        "ns": 0,
        "title": "Taj Mahal",
        "extract": "O Taj-Mahal (em hindi: \u0924\u093e\u091c \u092e\u0939\u0932) \u00e9 um mausol\u00e9u situado em Agra, na \u00cdndia, sendo o mais conhecido dos monumentos do pa\u00eds. Encontra-se classificado pela UNESCO como Patrim\u00f4nio da Humanidade. Foi anunciado em 2007 como uma das sete maravilhas do mundo moderno.\nA obra foi feita entre 1632 e 1653 com a for\u00e7a de cerca de 20 mil homens, trazidos de v\u00e1rias cidades do Oriente, para trabalhar no suntuoso monumento de m\u00e1rmore branco que o imperador Shah Jahan mandou construir em mem\u00f3ria de sua esposa favorita, Aryumand Banu Begam, a quem chamava de Mumtaz Mahal (\"A joia do pal\u00e1cio\"). Ela morreu ap\u00f3s dar \u00e0 luz o 14.\u00ba filho, tendo o Taj Mahal sido constru\u00eddo sobre seu t\u00famulo, junto ao rio Yamuna.\nAssim, o Taj Mahal \u00e9 tamb\u00e9m conhecido como a maior prova de amor do mundo, contendo inscri\u00e7\u00f5es retiradas do Alcor\u00e3o. \u00c9 incrustado com pedras semipreciosas, tais como o l\u00e1pis-laz\u00fali entre outras. A sua c\u00fapula \u00e9 costurada com fios de ouro. O edif\u00edcio \u00e9 flanqueado por duas mesquitas e cercado por quatro minaretes. Sup\u00f5e-se que o imperador pretendesse fazer uma r\u00e9plica do Taj Mahal original na outra margem do rio, em m\u00e1rmore preto, mas acabou morto antes do in\u00edcio das obras por um de seus filhos."
    },
    "88661": {
        "pageid": 88661,
        "ns": 0,
        "title": "Furci Siculo",
        "extract": "Furci Siculo \u00e9 uma comuna italiana da regi\u00e3o da Sic\u00edlia, prov\u00edncia de Messina, com cerca de 3.285 habitantes. Estende-se por uma \u00e1rea de 17,85 km\u00b2, tendo uma densidade populacional de 184 hab/km\u00b2. Faz fronteira com Casalvecchio Siculo, Pagliara, Roccalumera, Santa Lucia del Mela, Santa Teresa di Riva, Savoca."
    },
    "142090": {
        "pageid": 142090,
        "ns": 0,
        "title": "Cornudella de Montsant",
        "extract": "Cornudella de Montsant \u00e9 um munic\u00edpio da Espanha na comarca de Priorat, prov\u00edncia de Tarragona, comunidade aut\u00f3noma da Catalunha. Tem 63,1 km\u00b2 de \u00e1rea e em 2021 tinha 965 habitantes (densidade: 15,3 hab./km\u00b2)."
    },
    "145012": {
        "pageid": 145012,
        "ns": 0,
        "title": "Ravenstein (Alemanha)",
        "extract": "Ravenstein \u00e9 uma cidade da Alemanha, no distrito de Neckar-Odenwald, na regi\u00e3o administrativa de Karlsruhe, estado de Baden-W\u00fcrttemberg."
    },
    "177683": {
        "pageid": 177683,
        "ns": 0,
        "title": "Johann Baptist von Spix",
        "extract": "Johann Baptist Spix, a partir de 1821 Ritter von Spix (H\u00f6chstadt an der Aisch, 9 de fevereiro 1781 \u2014 14 de mar\u00e7o de 1826), foi um naturalista alem\u00e3o.\nEm 1817, Spix e o seu colega Carl von Martius foram convidados para realizar uma expedi\u00e7\u00e3o ao Brasil, com o objectivo de descrever sua fauna e flora. Compunham a Miss\u00e3o Art\u00edstica Austro-Alem\u00e3 que acompanhou a princesa Maria Leopoldina de \u00c1ustria, futura imperatriz do Brasil. A viagem terminou em 1820 e Spix voltou para a Europa com cerca de 9 000 esp\u00e9cies de plantas e animais, incluindo mam\u00edferos, aves e anf\u00edbios. O conjunto foi a base da colec\u00e7\u00e3o do Museu de Hist\u00f3ria Natural de Munique. A obra foi publicada com o nome de Viagem pelo Brasil 1817-1820.\nO jacu-de-spix e as esp\u00e9cies Acanthochelys spixii e Cyanopsitta spixii (ararinha-azul) foram nomeadas em sua homenagem."
    },
    "206347": {
        "pageid": 206347,
        "ns": 0,
        "title": "Ninox squamipila",
        "extract": "Ninox squamipila \u00e9 uma esp\u00e9cie de ave estrigiforme pertencente \u00e0 fam\u00edlia Strigidae."
    },
    "1665065": {
        "pageid": 1665065,
        "ns": 0,
        "title": "Formica (desambigua\u00e7\u00e3o)",
        "extract": "Formica pode referir-se a:\n\nFormica - um g\u00eanero de formigas da fam\u00edlia Formicidae;\nFormica - uma inflama\u00e7\u00e3o aguda dos g\u00e2nglios sensitivos dos nervos cranianos e da espinha dorsal;\nF\u00f3rmica - o nome comercial de uma empresa que fabrica laminados melam\u00ednicos"
    },
    "1853638": {
        "pageid": 1853638,
        "ns": 0,
        "title": "Oswego",
        "extract": "Oswego (Carolina do Sul)\nOswego (Illinois)\nOswego (Kansas)\nOswego (Nova Iorque)"
    },
    "2161704": {
        "pageid": 2161704,
        "ns": 0,
        "title": "Ciclone Billy (2008)",
        "extract": "O ciclone tropical severo Billy (designa\u00e7\u00e3o do JTWC: 05S; conhecido simplesmente como ciclone Billy) foi um intenso ciclone tropical que atuou a noroeste da Austr\u00e1lia em meados de dezembro de 2008. Sendo o terceiro ciclone tropical, o segundo sistema tropical dotado de nome e o primeiro ciclone tropical severo da temporada de ciclones na regi\u00e3o da Austr\u00e1lia de 2008-09, Billy formou-se de uma \u00e1rea de perturba\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas em 15 de dezembro, a oeste de Darwin, Austr\u00e1lia. Seguindo lentamente para sul e adentrando o golfo de Joseph Bonaparte, o sistema continuou a se organizar rapidamente, e o Centro de Aviso de Ciclone Tropical (CACT) de Darwin o classificou para uma baixa tropical em 17 de dezembro. Com condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas bastante favor\u00e1veis, o sistema continuou a se organizar e a se intensificar, e o CACT de Darwin o classificou para um ciclone tropical pleno no dia seguinte, atribuindo-lhe o nome Billy. O ciclone continuou a se intensificar at\u00e9 atingir a costa australiana em 20 de dezembro, na regi\u00e3o de Kimberley, no estado do Austr\u00e1lia Ocidental, com ventos m\u00e1ximos sustentados de 75 km/h, segundo o Joint Typhoon Warning Center (JTWC). Sobre terra, Billy se enfraqueceu rapidamente e se enfraqueceu para uma baixa tropical. O sistema cruzou a regi\u00e3o por cerca de dois dias antes de voltar a seguir sobre o mar em 22 de dezembro, quando voltou a se intensificar. O CACT de Perth voltou a classificar Billy para um ciclone tropical pleno ainda naquele dia. Billy come\u00e7ou a se intensificar rapidamente a partir de 24 de dezembro, assim que se afastava da costa australiana, alcan\u00e7ando o seu pico de intensidade ainda naquela tarde, com ventos m\u00e1ximos sustentados de 195 km/h, segundo o JTWC, ou 175 km/h, segundo o CACT de Perth.\nA partir de ent\u00e3o, Billy come\u00e7ou a ser abatido por cisalhamento do vento e por temperaturas da superf\u00edcie do mar menores, e come\u00e7ou a se enfraquecer continuamente. J\u00e1 totalmente desorganizado, Billy foi desclassificado para uma baixa tropical remanescente em 27 de dezembro. Com isso, tanto o CACT de Perth quanto o JTWC emitiram seus avisos finais sobre o sistema ainda naquele dia.\nBilly n\u00e3o provocou danos s\u00e9rios na Austr\u00e1lia por ter atingindo uma regi\u00e3o com baixa densidade populacional. Apenas comunidades ind\u00edgenas foram grandemente afetadas pelo ciclone, principalmente devido \u00e0s chuvas torrenciais associadas, que deixou pelo menos duas comunidades ind\u00edgenas isoladas."
    },
    "2410880": {
        "pageid": 2410880,
        "ns": 0,
        "title": "Meridiano 58 E",
        "extract": "Meridiano 58 E \u00e9 um meridiano que, partindo do Polo Norte, atravessa o Oceano \u00c1rtico, Europa, \u00c1sia, Oceano \u00cdndico, Oceano Ant\u00e1rtico, Ant\u00e1rtida e chega ao Polo Sul. Forma um c\u00edrculo m\u00e1ximo com o Meridiano 122 W.\nCome\u00e7ando no Polo Norte, o meridiano 58\u00ba Este tem os seguintes cruzamentos:"
    },
    "2558500": {
        "pageid": 2558500,
        "ns": 0,
        "title": "Canis lupus hallstromi",
        "extract": "O c\u00e3o-cantor-da-nova-guin\u00e9 (nome cient\u00edfico: Canis lupus hallstromi) \u00e9 um c\u00e3o selvagem possivelmente extinto na natureza encontrado originalmente na ilha da Nova Guin\u00e9, conhecido por sua vocaliza\u00e7\u00e3o distinta e mel\u00f3dica. Pouco se sabe sobre seu comportamento, estrutura social ou sobre o n\u00famero de indiv\u00edduos selvagens ainda existentes. S\u00f3 h\u00e1 dois avistamentos fotografados confirmados destes animais na natureza. Todos os estudos foram feitos com base nos poucos indiv\u00edduos encontrados em cativeiro. \nPossuindo parentesco com o dingo-australiano, os c\u00e3es-cantores-da-nova-guin\u00e9 provavelmente foram levados \u00e0 ilha pelos primeiros viajantes h\u00e1 milhares de anos. Livres para percorrer todo o territ\u00f3rio, e isolados do resto do mundo, desenvolveram-se sem influ\u00eancia de outros can\u00eddeos durante quase 6000 anos. O longo isolamento gen\u00e9tico produziu diversas caracter\u00edsticas \u00fanicas nestes animais. Atualmente, os c\u00e3es-cantores-da-nova-guin\u00e9 atuam como c\u00e3es de companhia, como parte de um esfor\u00e7o de preserva\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie focado em sua intelig\u00eancia excepcional e suas capacidades f\u00edsicas. Muitos s\u00e3o exibidos em competi\u00e7\u00f5es de exposi\u00e7\u00f5es caninas, nos quais s\u00e3o exibidos em sua condi\u00e7\u00e3o natural.\nEm 2020, um estudo asseverou que ainda se encontram pequenas povoa\u00e7\u00f5es desta esp\u00e9cie a viver em estado selvagem, em zonas remotas das montanhas da Indon\u00e9sia."
    },
    "2728481": {
        "pageid": 2728481,
        "ns": 0,
        "title": "Pyrgocythara urceolata",
        "extract": "Pyrgocythara urceolata \u00e9 uma esp\u00e9cie de gastr\u00f3pode do g\u00eanero Pyrgocythara, pertencente a fam\u00edlia Mangeliidae."
    },
    "2744510": {
        "pageid": 2744510,
        "ns": 0,
        "title": "Aenictus soudanicus",
        "extract": "Aenictus soudanicus \u00e9 uma esp\u00e9cie de formiga do g\u00eanero Aenictus."
    },
    "3141202": {
        "pageid": 3141202,
        "ns": 0,
        "title": "Condado de McClain",
        "extract": "O Condado de McClain \u00e9 um dos 77 condados do estado norte-americano do Oklahoma. A sede do condado \u00e9 Purcell, tendo como maior cidade Newcastle. O nome do condado \u00e9 em homenagem a Charles M. McClain, um participante da Conven\u00e7\u00e3o Constitucional de Oklahoma.\nA \u00e1rea do condado \u00e9 de 1502 km\u00b2 (dos quais 26 km\u00b2 s\u00e3o cobertos por \u00e1gua), uma popula\u00e7\u00e3o de 27 740 habitantes e uma densidade populacional de 8 hab/km\u00b2. O condado faz parte da Regi\u00e3o metropolitana de Oklahoma City e \u00e9 um dos 3 condados que possuem um dos mais r\u00e1pidos crescimentos no estado, com uma texa de 21,5%."
    },
    "5023809": {
        "pageid": 5023809,
        "ns": 0,
        "title": "Pes (anatomia)",
        "extract": "Pes (Latim para p\u00e9) \u00e9 o termo em zoologia para a por\u00e7\u00e3o distal do membro posterior de animais tetr\u00e1podes. \u00c9 a parte  do membro pentad\u00e1ctilo que inclui os ossos metatarsais e dedos (falanges). Durante a evolu\u00e7\u00e3o, ele assumiu muitas formas e serviu a uma variedade de fun\u00e7\u00f5es. Ele pode ser representado pelo p\u00e9 de primatas, a parte inferior do membro posterior de animais com cascos, a por\u00e7\u00e3o inferior da perna de aves e dinossauros ou a pata traseira. O pes \u00e9 tamb\u00e9m representado no \"remo\" posterior de r\u00e9pteis marinhos extintos, como os plesiossauros. Os tipos mais antigos de tetr\u00e1podes tinham sete ou oito dedos."
    },
    "5438359": {
        "pageid": 5438359,
        "ns": 0,
        "title": "Copa del Sol de 2011",
        "extract": "O Copa del Sol de 2011 foi sediada nas cidades de Elche e La Manga, Espanha, entre 27 de janeiro e 7 de fevereiro de 2011. A competi\u00e7\u00e3o foi disputada no Est\u00e1dio La Manga e Est\u00e1dio Manuel Mart\u00ednez Valero, juntamente com v\u00e1rios outros campos de treinamento menores. Ao contr\u00e1rio da primeira edi\u00e7\u00e3o do torneio, o formato da competi\u00e7\u00e3o foi no sistema mata-mata. O vencedor do torneio recebeu 40 mil euros. O Karpaty Lviv venceu o torneio depois de vencer o Shakhtar Donetsk por 1 a 0 na final."
    },
    "6518193": {
        "pageid": 6518193,
        "ns": 0,
        "title": "Tabango",
        "extract": "Tabango \u00e9 um munic\u00edpio de  quarta classe de renda municipal (d) na prov\u00edncia Leyte, nas Filipinas. De acordo com o censo de 1 de maio  de  2020 possui uma popula\u00e7\u00e3o de 33 868 pessoas e 8 345 domic\u00edlios."
    },
    "6519063": {
        "pageid": 6519063,
        "ns": 0,
        "title": "Grazac (Alto Garona)",
        "extract": "Grazac (em occitano:  Grasac) \u00e9 uma comuna francesa na regi\u00e3o administrativa da Occit\u00e2nia, no departamento do Alto Garona. Estende-se por uma \u00e1rea de 7.17 km\u00b2, com 639 habitantes, segundo o censo de 2018, com uma densidade de 89 hab/km\u00b2."
    },
    "6813820": {
        "pageid": 6813820,
        "ns": 0,
        "title": "Onthophagus yakuinsulanus",
        "extract": "Onthophagus yakuinsulanus \u00e9 uma esp\u00e9cie de inseto do g\u00e9nero Onthophagus, fam\u00edlia Scarabaeidae, ordem Coleoptera.\nFoi descrita cientificamente por Nakane em 1984."
    },
    "7199870": {
        "pageid": 7199870,
        "ns": 0,
        "title": "Sunset Park",
        "extract": "Sunset Park (bra: Cara a Cara) \u00e9 um filme norte-americano de drama e com\u00e9dia esportiva de 1996 dirigido por Steve Gomer, baseado em um roteiro de Seth Zvi Rosenfeld e Kathleen McGhee-Anderson. O filme \u00e9 estrelado por Rhea Perlman como treinadora de um time de basquete masculino do ensino m\u00e9dio do bairro de Sunset Park, na cidade de Nova York. O filme tamb\u00e9m \u00e9 estrelado pelo rapper Fredro Starr, do grupo Onyx, bem como apresenta uma participa\u00e7\u00e3o de Terrence Howard. Foi produzido pelo esposo de Perlman, Danny DeVito.\nAs grava\u00e7\u00f5es ocorreram na cidade de Nova York. Inclu\u00eddos nos locais de filmagem estiveram v\u00e1rias escolas secund\u00e1rias e edif\u00edcios p\u00fablicos, bem como o mundialmente famoso Madison Square Garden. A trilha sonora do filme contou com uma das primeiras apari\u00e7\u00f5es solo de Ghostface Killah. Sunset Park foi lan\u00e7ado em 26 de abril de 1996, e arrecadou aproximadamente US$ 10 milh\u00f5es no box office."
    },
    "20513": {
        "pageid": 20513,
        "ns": 0,
        "title": "Besouro Mangang\u00e1",
        "extract": "Manoel Henrique Pereira (Santo Amaro - Ba, 1895 \u2014 Santo Amaro - Ba, 1924), mais conhecido como Besouro Mangang\u00e1 foi um capoeirista baiano que no in\u00edcio do s\u00e9culo XX tornou-se o maior s\u00edmbolo da capoeira baiana. Sua fama chegou ao n\u00edvel nacional a partir dos anos 1930 e, com a expans\u00e3o da capoeira para outros continentes, internacionalizou-se."
    },
    "111584": {
        "pageid": 111584,
        "ns": 0,
        "title": "Friesland",
        "extract": "Friesland ou Fr\u00edsia pode referir-se a:\n\nFr\u00edsia \u2014 regi\u00e3o europeia\nFr\u00edsia (prov\u00edncia) \u2014 prov\u00edncia dos Pa\u00edses Baixos\nFriesland (distrito) \u2014 distrito (Kreis ou Landkreis) da Alemanha, estado da Baixa Sax\u00f4nia\nHolstein-Fr\u00edsia (ou Friesland-Holstein) \u2014 ra\u00e7a de bovinos europeus"
    },
    "205657": {
        "pageid": 205657,
        "ns": 0,
        "title": "Otus sunia",
        "extract": "Otus sunia \u00e9 uma esp\u00e9cie de ave estrigiforme pertencente \u00e0 fam\u00edlia Strigidae."
    },
    "287697": {
        "pageid": 287697,
        "ns": 0,
        "title": "Nuclear Assault",
        "extract": "Nuclear Assault foi uma banda de thrash metal estadunidense formada em Nova Iorque no ano de 1984 por seu baixista Danny Lilker. Foi uma das bandas mais extremas\ndo estilo, com sua mistura de heavy metal, speed metal e crossover thrash."
    },
    "462271": {
        "pageid": 462271,
        "ns": 0,
        "title": "UTC\u221205:00",
        "extract": "UTC-5 \u00e9 o fuso hor\u00e1rio onde o hor\u00e1rio local de seus pa\u00edses usu\u00e1rios \u00e9 contado a partir de menos cinco horas do hor\u00e1rio do Meridiano de Greenwich (UTC).\n\nLongitude ao meio: 75\u00ba 00' 00\" O"
    },
    "1405682": {
        "pageid": 1405682,
        "ns": 0,
        "title": "Union Hill-Novelty Hill",
        "extract": "Union Hill-Novelty Hill \u00e9 uma Regi\u00e3o censo-designada localizada no estado norte-americano de Washington, no Condado de King."
    },
    "1992710": {
        "pageid": 1992710,
        "ns": 0,
        "title": "Branko Crvenkovski",
        "extract": "Branko Crvenkovski (Sarajevo, 1962) engenheiro e pol\u00edtico, foi o presidente da Rep\u00fablica da Maced\u00f4nia (atual Maced\u00f4nia do Norte) entre 12 de maio de 2004 a 12 de maio de 2009. Tamb\u00e9m foi primeiro-ministro em duas ocasi\u00f5es: de 1992 a 1998, e de 2002 a 2004."
    },
    "2324976": {
        "pageid": 2324976,
        "ns": 0,
        "title": "Pierre Monteux",
        "extract": "Pierre Monteux (4 de abril de 1875 - 1 de julho de 1964) foi um maestro nascido em Paris, Fran\u00e7a que era naturalizado estadunidense."
    },
    "3448558": {
        "pageid": 3448558,
        "ns": 0,
        "title": "Matsukura Shigemasa",
        "extract": "Matsukura Shigemasa (\u677e\u5009 \u91cd\u653f, Matsukura Shigemasa?  1574 \u2013 19 de novembro de 1630) foi um senhor feudal japon\u00eas dos per\u00edodos Sengoku e Edo. Ele manteve o t\u00edtulo de Bingo ko no Kami. Adquiriu 60.000 koku do dom\u00ednio de Shimabara em Kyushu, em 1600. Ele tamb\u00e9m ficou famoso por ser o senhor do dom\u00ednio ao qual foi epicentro da Rebeli\u00e3o de Shimabara em 1638. O filme 47 Ronins ilustra de forma po\u00e9tica a veracidade desses fatos."
    },
    "3714400": {
        "pageid": 3714400,
        "ns": 0,
        "title": "Lacey Nymeyer",
        "extract": "Lacey Pearl Nymeyer (-John)(Tucson, 29 de outubro de 1985) \u00e9 uma nadadora norte-americana, ganhadora de uma medalha de prata em Jogos Ol\u00edmpicos.\nNos Jogos Ol\u00edmpicos de Pequim 2008, ficou em 12\u00ba lugar nos 100 metros livres e ganhou a prata no revezamento americano dos 4x100m livres."
    },
    "3744573": {
        "pageid": 3744573,
        "ns": 0,
        "title": "Derek Hough",
        "extract": "Derek Hough (Salt Lake City, 17 de maio de 1985) \u00e9 um dan\u00e7arino, core\u00f3grafo, ator, cantor, compositor e produtor norte-americano, mais conhecido por participar do programa Dancing With The Stars desde setembro de 2007, sendo, atualmente, o dan\u00e7arino que mais vezes venceu a competi\u00e7\u00e3o. Hough ainda ganhou o Pr\u00eamio Emmy Award de melhor coreografia em 2013 por 3 rotinas coreografadas por ele no DWTS.\nHough tamb\u00e9m atuou em filmes e em produ\u00e7\u00f5es teatrais. Em 2006 atuou em Footloose: O Musical, no Teatro Novello no West End de Londres."
    },
    "4063516": {
        "pageid": 4063516,
        "ns": 0,
        "title": "Caparica e Trafaria",
        "extract": "Caparica e Trafaria (oficialmente: Uni\u00e3o das Freguesias de Caparica e Trafaria) \u00e9 uma freguesia portuguesa do munic\u00edpio de Almada com 16,74 km\u00b2 de \u00e1rea e 26 345 habitantes \n(censo de 2021). A sua densidade populacional \u00e9 1 573,8 hab./km\u00b2."
    },
    "4093741": {
        "pageid": 4093741,
        "ns": 0,
        "title": "Fernando de Magalh\u00e3es e Menezes",
        "extract": "Fernando de Magalh\u00e3es e Menezes ComTE CvC CvA (Casa de Alvelos, Freixo de Baixo, Amarante, 13 de setembro de 1840 \u2014 Torre da Faia, Freixo de Baixo, Amarante, 9 de setembro de 1899) foi um militar portugu\u00eas, administrador colonial e Chefe do Estado Maior do Porto durante a revolta republicana de 31 de Janeiro, que dominou."
    },
    "4391722": {
        "pageid": 4391722,
        "ns": 0,
        "title": "Teodoro (s\u00e1trapa)",
        "extract": "Teodoro (em latim: Theodorus) foi um oficial do s\u00e9culo VI, ativo sob o imperador Anast\u00e1cio I (r. 491\u2013518). S\u00e1trapa de Sofanena, em 502, quando o x\u00e1 Cavades I dirigiu seu ex\u00e9rcito para cercar a capital provincial de Martir\u00f3polis, ele e os locais renderam-a sem luta. Dado a isso, e por ter entregue a Cavades I o valor arrecadado em impostos durante 2 anos em Sofanena, Teodoro foi mantido como s\u00e1trapa da regi\u00e3o."
    },
    "4525503": {
        "pageid": 4525503,
        "ns": 0,
        "title": "Leatrice Joy",
        "extract": "Leatrice Joy (nascida Leatrice Johanna Zeidler; Nova Orle\u00e3es, 7 de novembro de 1893 \u2013 Riverdale, 13 de maio de 1985) foi uma atriz norte-americana."
    },
    "4927103": {
        "pageid": 4927103,
        "ns": 0,
        "title": "Papa Westray",
        "extract": "Papa Westray, tamb\u00e9m conhecida como Papay, \u00e9 uma das ilhas \u00d3rcades, na Esc\u00f3cia. Tinha 90 habitantes em 2011.\nNa ponta norte da ilha encontra-se North Hill. A 49 metros de altitude, \u00e9 o ponto mais alto da ilha e uma reserva natural da Royal Society for the Protection of Birds. Muitas aves marinhas procriam na ilha, incluindo a gaivinha-do-\u00e1rtico e o moleiro-paras\u00edtico. Foi um dos \u00faltimos lugares onde o arau-gigante (hoje extinto) pode ser encontrado; o \u00faltimo indiv\u00edduo foi morto em 1813.\nUm grande ponto de atra\u00e7\u00e3o \u00e9 o Knap of Howar, um assentamento agr\u00edcola do Neol\u00edtico que se cr\u00ea ser a casa de pedra mais antiga conservada no noroeste da Europa."
    },
    "5520875": {
        "pageid": 5520875,
        "ns": 0,
        "title": "Ex\u00e9rcito regular",
        "extract": "Um ex\u00e9rcito regular \u00e9 o ex\u00e9rcito oficial de um estado ou pa\u00eds as for\u00e7as armadas oficiais), contrastando com as for\u00e7as irregulares, tais como mil\u00edcias volunt\u00e1rias irregulares, ex\u00e9rcitos privados, mercen\u00e1rios, etc. Um ex\u00e9rcito regular, normalmente, tem o seguinte:\n\num ex\u00e9rcito permanente, permanente for\u00e7a do ex\u00e9rcito regular, que \u00e9 mantida armada durante os tempos de paz.\numa for\u00e7a de reserva militar que podem ser mobilizada, quando necess\u00e1rio, para expandir a efic\u00e1cia do ex\u00e9rcito regular, complementando o ex\u00e9rcito permanente.\nUm ex\u00e9rcito regular pode ser:\n\num ex\u00e9rcito de recrutas, incluindo os profissionais, volunt\u00e1rios e tamb\u00e9m conscritos (presen\u00e7a de recrutamento for\u00e7ado, incluindo recrutas para o ex\u00e9rcito permanente e tamb\u00e9m reserva obrigat\u00f3ria).\num ex\u00e9rcito profissional, sem conscritos (aus\u00eancia de servi\u00e7o obrigat\u00f3rio, e a presen\u00e7a de uma reserva volunt\u00e1ria), n\u00e3o \u00e9 exatamente o mesmo como um ex\u00e9rcito permanente, como n\u00e3o s\u00e3o os ex\u00e9rcitos permanentes, tanto no quinto e os modelos profissionais."
    },
    "5850299": {
        "pageid": 5850299,
        "ns": 0,
        "title": "Butterfly (can\u00e7\u00e3o de G-Dragon)",
        "extract": "\"Butterfly\" \u00e9 uma can\u00e7\u00e3o gravada pelo cantor e rapper sul-coreano G-Dragon. Foi lan\u00e7ada em 23 de outubro de 2009, como o terceiro single de seu primeiro \u00e1lbum de est\u00fadio Heartbreaker (2009). Composta e produzida pelo pr\u00f3prio juntamente com Choice37, liricamente a can\u00e7\u00e3o descreve sobre uma rela\u00e7\u00e3o amorosa."
    },
    "6493810": {
        "pageid": 6493810,
        "ns": 0,
        "title": "Fest Aruanda do Audiovisual Brasileiro",
        "extract": "O Fest Aruanda \u00e9 um prestigiado e tradicional festival de cinema do Brasil, realizado anualmente no Mana\u00edra Shopping e Funda\u00e7\u00e3o Espa\u00e7o Cultural, no bairro de Mana\u00edra, munic\u00edpio de Jo\u00e3o Pessoa, no estado da Para\u00edba. Visa premiar os melhores profissionais do cinema, filmes de curtas e longas-metragens regional e nacional em diferentes categorias, produzido e exibido no pa\u00eds."
    },
    "6748072": {
        "pageid": 6748072,
        "ns": 0,
        "title": "Onthophagus latipennis",
        "extract": "Onthophagus latipennis \u00e9 uma esp\u00e9cie de inseto do g\u00e9nero Onthophagus da fam\u00edlia Scarabaeidae da ordem Coleoptera."
    },
    "114518": {
        "pageid": 114518,
        "ns": 0,
        "title": "Centro de Pesquisa e Desenvolvimento em Telecomunica\u00e7\u00f5es",
        "extract": "O CPQD \u00e9 um dos maiores centros de pesquisa e desenvolvimento da Am\u00e9rica Latina. Com foco na inova\u00e7\u00e3o em tecnologias da informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o (TIC), o CPQD mant\u00e9m um portf\u00f3lio abrangente de solu\u00e7\u00f5es  que s\u00e3o utilizadas nos mais diversos segmentos de mercado, no Brasil e no exterior, e aceleram a gera\u00e7\u00e3o de valor no processo de transforma\u00e7\u00e3o digital contribuindo para a excel\u00eancia operacional das organiza\u00e7\u00f5es, a transforma\u00e7\u00e3o da experi\u00eancia dos usu\u00e1rios, a reinven\u00e7\u00e3o de modelos de neg\u00f3cios, a seguran\u00e7a e conformidade e a cria\u00e7\u00e3o de novos produtos. Refer\u00eancia tecnol\u00f3gica no pa\u00eds, o CPQD integra o ecossistema de inova\u00e7\u00e3o aberta que vem alavancando o empreendedorismo, por meio de sua not\u00f3ria compet\u00eancia em Internet das Coisas, Intelig\u00eancia Artificial, Conectividade, Blockchain e Mobilidade El\u00e9trica. O CPQD \u00e9 uma organiza\u00e7\u00e3o privada, com mais de 40 anos, que entrega servi\u00e7os e desenvolve tecnologias de produtos e de sistemas de miss\u00e3o cr\u00edtica aderentes \u00e0s necessidades complexas do mercado. Esses s\u00e3o resultados do seu programa de P,D&I, que \u00e9 a base para inova\u00e7\u00e3o em seus temas estrat\u00e9gicos no futuro das cidades inteligentes, do agroneg\u00f3cio inteligente e da manufatura avan\u00e7ada. O CPQD atua em toda a jornada de inova\u00e7\u00e3o \u2013 da ideia \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o \u2013 e \u00e9 apaixonado pela tecnologia que gera o desenvolvimento, o progresso e promove o bem-estar da sociedade.\n\n"
    },
    "667002": {
        "pageid": 667002,
        "ns": 0,
        "title": "NGC 809",
        "extract": "NGC 809 \u00e9 uma gal\u00e1xia lenticular (S0) localizada na direc\u00e7\u00e3o da constela\u00e7\u00e3o de Cetus. Possui uma declina\u00e7\u00e3o de -08\u00b0 44' 06\" e uma ascens\u00e3o recta de 2 horas, 4 minutos e 18,9 segundos.\nA gal\u00e1xia NGC 809 foi descoberta em 1 de Novembro de 1886 por Lewis A. Swift."
    },
    "802554": {
        "pageid": 802554,
        "ns": 0,
        "title": "Hipismo nos Jogos Ol\u00edmpicos de Ver\u00e3o de 1900",
        "extract": "O hipismo foi disputado pela primeira vez em Olimp\u00edadas nos Jogos Ol\u00edmpicos de Ver\u00e3o de 1900 em Paris. Apesar de cinco eventos terem sido realizados, o Comit\u00ea Ol\u00edmpico Internacional reconhece apenas tr\u00eas como oficial"
    },
    "907485": {
        "pageid": 907485,
        "ns": 0,
        "title": "Tug of War (\u00e1lbum de Paul McCartney)",
        "extract": "Tug of War \u00e9 o terceiro \u00e1lbum de est\u00fadio solo do m\u00fasico ingl\u00eas Paul McCartney, lan\u00e7ado em abril de 1982. \u00c9 o primeiro \u00e1lbum de Paul a ser lan\u00e7ado ap\u00f3s a dissolu\u00e7\u00e3o dos Wings, no ano anterior. No total, \u00e9 seu 11\u00ba \u00e1lbum desde a separa\u00e7\u00e3o dos Beatles. \u00c9 tamb\u00e9m o primeiro \u00e1lbum de Paul ap\u00f3s o assassinato de seu amigo John Lennon. O \u00e1lbum foi produzido pelo ex-produtor dos Beatles, George Martin, e foi um sucesso em muitos pa\u00edses, vendendo mais de um milh\u00e3o de c\u00f3pias nos Estados Unidos no ano de seu lan\u00e7amento. A capa \u00e9 a jun\u00e7\u00e3o de uma pintura a \u00f3leo abstrata do artista Brian Clarke, um colaborador frequente, e de uma fotografia de Paul tirada por Linda McCartney. Sua edi\u00e7\u00e3o deluxe remasterizada recebeu uma indica\u00e7\u00e3o para Melhor Box ou Pacote de Edi\u00e7\u00e3o Limitada no Grammy Awards de 2017."
    },
    "1349528": {
        "pageid": 1349528,
        "ns": 0,
        "title": "Chalco (Nebraska)",
        "extract": "Chalco \u00e9 uma Regi\u00e3o censo-designada localizada no estado americano de Nebraska, no Condado de Sarpy."
    },
    "1471809": {
        "pageid": 1471809,
        "ns": 0,
        "title": "Bandeira do Protetorado das Ilhas do Pac\u00edfico das Na\u00e7\u00f5es Unidas",
        "extract": "A bandeira do Protectorado das Ilhas do Pac\u00edfico das Na\u00e7\u00f5es Unidas (PIPNU) consistia num campo azul que continha seis estrelas brancas de cinco pontas. As estrelas simbolizavam os seis distritos do antigo protectorado; as Marianas, as Ilhas Marshall, Yap, Chuuk, Pohnpei e Palau. O campo azul simbolizava liberdade e lealdade.\nA bandeira foi resultado de um concurso que foi ganho por Gonzalo Santos, um funcion\u00e1rio governamental que vivia no distrito de Yap. Pelos seus esfor\u00e7os, ganhou 250 d\u00f3lares. A proposta de Santos foi aprovada pelo Conselho da Micron\u00e9sia em 3 de Outubro de 1962 e foi usada pela primeira vez a 24 de Outubro. A bandeira foi reaprovada pelo Alto-Comiss\u00e1rio do PIPNU e pelo Congresso da Micron\u00e9sia em Julho de 1965. A bandeira tornou-se oficial a 19 de Agosto de 1965. \nAntes desta data, as bandeiras dos Estados Unidos e das Na\u00e7\u00f5es Unidas foram utilizadas.\nA bandeira foi utilizada praticamente durante toda a d\u00e9cada de 70 at\u00e9 princ\u00edpios da de 80 do s\u00e9culo passado. Por essa altura, cada distrito tinha adoptado a sua pr\u00f3pria bandeira."
    },
    "1519831": {
        "pageid": 1519831,
        "ns": 0,
        "title": "Pius N'Diefi",
        "extract": "Pius Sielenu N'Diefi (Douala, 5 de julho de 1975) \u00e9 um ex-futebolista camaron\u00eas. Antes de parar de jogar, no in\u00edcio de 2010, era atleta do Jeunesse Sportive Saint-Pierroise, da Ilha de Reuni\u00e3o, pertencente \u00e0 Fran\u00e7a."
    },
    "1981651": {
        "pageid": 1981651,
        "ns": 0,
        "title": "Hualhuas (distrito)",
        "extract": "Hualhuas \u00e9 um distrito da prov\u00edncia de Huancayo, localizado do Departamento de Jun\u00edn, Peru."
    },
    "2361007": {
        "pageid": 2361007,
        "ns": 0,
        "title": "Litoral del San Juan",
        "extract": "Litoral del San Juan \u00e9 um munic\u00edpio da Col\u00f4mbia, localizado no departamento de Choc\u00f3."
    },
    "2601227": {
        "pageid": 2601227,
        "ns": 0,
        "title": "Rio da Veiga",
        "extract": "O rio da Veiga \u00e9 uma rio de Portugal, na freguesia da Gavieira, concelho de Arcos de Valdevez, distrito de Viana do Castelo. Nasce na serra da Peneda, cerca de 2 km a nor-nordeste da branda da Bou\u00e7a dos Homens. Desde o in\u00edcio do seu percurso, \u00e9 tamb\u00e9m chamado sucessivamente por, rio Pomba e rio Grande, passando pelos lugares de Gavieira e Rou\u00e7as e desaguando finalmente no rio da Peneda, junto ao lugar de Tibo.\nPertencente \u00e0 bacia hidrogr\u00e1fica do rio Lima e \u00e0 regi\u00e3o hidrogr\u00e1fica do Minho e Lima.\nTem um comprimento aproximado de 7,4 km e uma \u00e1rea de bacia de aproximadamente 48,7 km\u00b2."
    },
    "2679895": {
        "pageid": 2679895,
        "ns": 0,
        "title": "Mere\u0219ti",
        "extract": "Mere\u0219ti \u00e9 uma comuna romena localizada no distrito de Harghita, na regi\u00e3o hist\u00f3rica da Transilv\u00e2nia. A comuna possui uma \u00e1rea de 112.25 km\u00b2 e sua popula\u00e7\u00e3o era de 1340 habitantes segundo o censo de 2007."
    },
    "2729683": {
        "pageid": 2729683,
        "ns": 0,
        "title": "Maorimorpha suteri",
        "extract": "Maorimorpha suteri \u00e9 uma esp\u00e9cie de gastr\u00f3pode do g\u00eanero Maorimorpha, pertencente a fam\u00edlia Mitromorphidae."
    },
    "2806595": {
        "pageid": 2806595,
        "ns": 0,
        "title": "Neale Fraser",
        "extract": "Neale Fraser (Melbourne, 3 de outubro de 1933 \u2013 2 de dezembro de 2024) foi um tenista da Austr\u00e1lia. Foi tamb\u00e9m um t\u00e9cnico da mesma modalidade.\nFoi membro da equipe que representou a Austr\u00e1lia na Copa Davis no per\u00edodo de 1958 a 1963, foi tamb\u00e9m o capit\u00e3o da equipe entre 1970 e 1993 ."
    },
    "2951647": {
        "pageid": 2951647,
        "ns": 0,
        "title": "Est\u00eav\u00e3o da Guarda",
        "extract": "Est\u00eav\u00e3o da Guarda (1280 - 1364) foi um trovador nobre portugu\u00eas, escriv\u00e3o r\u00e9gio ao servi\u00e7o do rei D. Dinis, de quem recebeu doa\u00e7\u00f5es e benesses, como recompensa pelos bons servi\u00e7os prestados.\nTrovador portugu\u00eas ativo no per\u00edodo final da poesia galego-portuguesa, Est\u00eav\u00e3o da Guarda dever\u00e1 ter nascido por volta de 1280, muito provavelmente na cidade da Guarda, como o seu apelido indica. Em 1299 encontramo-lo j\u00e1 na corte de D. Dinis, desempenhando as fun\u00e7\u00f5es de escriv\u00e3o r\u00e9gio. Nos anos seguintes, e sobretudo a partir de  sua gradual proximidade com o rei, de quem se diz \"vassalo\" e \"criado\", \u00e9-nos comprovada quer pelos numerosos documentos que assina em seu nome, quer pelos cargos que acumula de eich\u00e3o e escan\u00e7\u00e3o-mor, quer ainda pelas doa\u00e7\u00f5es e benesses r\u00e9gias que lhe s\u00e3o conferidas em penhor da sua fidelidade e dos seus bons servi\u00e7os, e que contribu\u00edram para a importante fortuna que conseguiu acumular. Manteve-se ao lado de D. Dinis nos conturbados anos finais do seu reinado, nomeadamente aquando dos conflitos sucess\u00f3rios com o infante Afonso, sendo uma das testemunhas do documento de 1321, no qual o monarca exp\u00f5e o rol de acusa\u00e7\u00f5es contra o infante e os seus partid\u00e1rios. Ap\u00f3s a morte de D. Dinis, no entanto, e embora o seu nome apare\u00e7a de forma mais espor\u00e1dica, continua a ser mencionado como conselheiro r\u00e9gio e procurador para os assuntos ib\u00e9ricos de Afonso IV. Com a subida ao trono de D. Afonso IV, \u00e9 protegido por D. Pedro Afonso, conde de Barcelos. O afastamento da corte parece corresponder a um maior desenvolvimento da actividade po\u00e9tica, nomeadamente, a uma maior produ\u00e7\u00e3o de composi\u00e7\u00f5es sat\u00edricas, que t\u00eam como alvo privilegiado os privados r\u00e9gios, nobres e juristas, promovidos na sequ\u00eancia da pol\u00edtica de centraliza\u00e7\u00e3o e burocratiza\u00e7\u00e3o do novo monarca. Presente nos cancioneiros da Biblioteca Nacional e da Vaticana com seis cantigas de amor, uma cantiga de amigo e vinte e oito cantigas de esc\u00e1rnio e maldizer. Como uma parte das suas composi\u00e7\u00f5es sat\u00edricas pode ser datada deste per\u00edodo, a sua atividade trovadoresca, certamente iniciada ainda no reinado de D. Dinis, deve ter-se prolongado at\u00e9 meados do s\u00e9culo XIV. Ainda vivo em 1362, ter\u00e1 morrido um pouco antes de Abril de 1364 (j\u00e1 no reinado de D. Pedro I), estando sepultado no Mosteiro de S\u00e3o Vicente de Fora.\n\nAp\u00f3s a sua morte em 1364, o Conde D. Louren\u00e7o Martins de Avelar (morto a ca. 1403), escudeiro, co-senhor da honra e Quint\u00e3 de Macieira (ou um parente com o mesmo nome) reivindicou os bens pertencentes a D. Est\u00eav\u00e3o da Guarda.\nCantigas de Est\u00eav\u00e3o da Guarda (por ordem alfab\u00e9tica):\nA molher d'Alvar Rodriguiz tomou\nCantiga de Esc\u00e1rnio e maldizer\nA um corretor que vi\nCantiga de Esc\u00e1rnio e maldizer\n- A voss'amig', amiga, que prol tem\nCantiga de Amigo\nAlvar [Rodriguiz] vej'eu agravar\nCantiga de Esc\u00e1rnio e maldizer\nAlvar Rodriguiz d\u00e1 pre\u00e7o d'esfor\u00e7o\nEsc\u00e1rnio e Maldizer\nBispo, senhor, eu dou a Deus bom grado\nCantiga de Esc\u00e1rnio e maldizer\nCom'aveo a Merlim de morrer\nCantiga de Esc\u00e1rnio e maldizer\nD'\u0169a gram vinha que tem em Valada\nCantiga de Esc\u00e1rnio e maldizer\nDiss'hoj'el-rei: - Pois Dom Fo\u00e3o mais val\nCantiga de Esc\u00e1rnio e maldizer\nDisse-m'hoj'assi um home\nCantiga de Esc\u00e1rnio e maldizer\nDizem, senhor, que um vosso parente\nCantiga de Esc\u00e1rnio e maldizer\nDo que bem serve sempr'o\u00ed dizer\nCantiga de Amor\nDo que eu quigi, per sabedoria\nCantiga de Esc\u00e1rnio e maldizer\nDonzela, quem quer que poser femen\u00e7a\nCantiga de Esc\u00e1rnio e maldizer\nEm preito que Dom Foam h\u00e1\nCantiga de Esc\u00e1rnio e maldizer\nEm tal perfia qual eu nunca vi\nCantiga de Esc\u00e1rnio e maldizer\nEstra\u0129a vida viv'hoj'eu, senhor\nCantiga de Amor\nJ\u00e1 Martim Va\u00e1squez da estrologia\nCantiga de Esc\u00e1rnio e maldizer\nMartim Gil, um homem vil\nCantiga de Esc\u00e1rnio e maldizer\nMeu dano fiz por tal juiz pedir\nCantiga de Esc\u00e1rnio e maldizer\nO caparom de marvi\nCantiga de Esc\u00e1rnio e maldizer\nOra \u00e9 j\u00e1 Martim Va\u00e1squez certo\nCantiga de Esc\u00e1rnio e maldizer\nOra, senhor, tenho muit'aguisado\nCantiga de Amor\nOu\u00e7'eu muitos d'Amor que[i]xar\nCantiga de Amor\nPero el-rei h\u00e1 defeso\nCantiga de Esc\u00e1rnio e maldizer\nPois a todos avorrece\nCantiga de Esc\u00e1rnio e maldizer\nPois cata per u m'espeite\nCantiga de Esc\u00e1rnio e maldizer\nPois que te pre\u00e7as d'haver sem comprido\nEsc\u00e1rnio e Maldizer\nPois teu preit'anda juntando\nCantiga de Esc\u00e1rnio e maldizer\nPor partir pesar que [eu] sempre vi\nCantiga de Amor\nRui Gon\u00e7\u00e1lviz, pero vos agravece\nCantiga de Esc\u00e1rnio e maldizer\nSe v\u00f3s, Dom Fo\u00e3o, dizedes\nCantiga de Esc\u00e1rnio e maldizer\nSempr'eu, senhor, mia morte receei\nCantiga de Amor\nUm cavaleiro me diss'em baldom\nCantiga de Esc\u00e1rnio e maldizer\n- V\u00f3s, Dom Josep, venho eu preguntar\nTen\u00e7\u00e3o"
    },
    "4408595": {
        "pageid": 4408595,
        "ns": 0,
        "title": "The Voice of the Violin",
        "extract": "The Voice of the Violin \u00e9 um filme mudo norte-americano de 1909 em curta-metragem, do g\u00eanero drama, dirigido por D. W. Griffith.\nC\u00f3pias do filme encontram-se conservadas na George Eastman House e na Biblioteca do Congresso dos Estados Unidos."
    },
    "4809287": {
        "pageid": 4809287,
        "ns": 0,
        "title": "Ethan Mitchell",
        "extract": "Ethan Mitchell (Auckland, 19 de fevereiro de 1991) \u00e9 um ciclista de pista neozeland\u00eas. Competiu nos Jogos Ol\u00edmpicos de Ver\u00e3o de 2012."
    },
    "5035623": {
        "pageid": 5035623,
        "ns": 0,
        "title": "Dracunculus canariensis",
        "extract": "Dracunculus canariensis \u00e9 uma esp\u00e9cie de planta com flor pertencente \u00e0 fam\u00edlia Araceae. \nA autoridade cient\u00edfica da esp\u00e9cie \u00e9 Kunth, tendo sido publicada em Enumeratio Plantarum Omnium Hucusque Cognitarum 3: 30. 1841."
    },
    "6505069": {
        "pageid": 6505069,
        "ns": 0,
        "title": "Ndamira Catherine Atwikiire",
        "extract": "Ndamira Catherine Atwikiire (nascida em 13 de agosto de 1977) \u00e9 uma pol\u00edtica do Uganda e membro do parlamento. Ela foi eleita como representante do distrito de Kabale sob o partido pol\u00edtico Movimento de Resist\u00eancia Nacional."
    },
    "6802427": {
        "pageid": 6802427,
        "ns": 0,
        "title": "Bas\u00edlio de Edessa",
        "extract": "Bas\u00edlio (em latim: Basilius) foi um oficial bizantino do s\u00e9culo VI, ativo no reinado do imperador Anast\u00e1cio I (r. 491\u2013518). Era natural de Edessa. Em 503, quando era conde e no contexto da Guerra Anast\u00e1cia (502\u2013506), foi entregue como ref\u00e9m por Areobindo ao xainx\u00e1 Cavades I. O acordo firmado quando Bas\u00edlio foi entregue foi quebrado pelos persas pouco tempo depois, mas Cavades se recusou a devolv\u00ea-lo. Em 504/5, quando Cavades queria a paz, decidiu devolv\u00ea-lo. Em 507, foi nomeado conde do Oriente. Ao assumir, teve que lidar com a eclos\u00e3o de revoltas das fac\u00e7\u00f5es do hip\u00f3dromo, mas n\u00e3o obteve sucesso. Foi depois sucedido por Proc\u00f3pio."
    },
    "7080475": {
        "pageid": 7080475,
        "ns": 0,
        "title": "Batalha de Mbau",
        "extract": "A Batalha de Mbau foi uma batalha das for\u00e7as armadas conjuntas mo\u00e7ambicanas e ruandesas contra o Estado Isl\u00e2mico na \u00c1frica Central e Al-Shabab em seu quartel-general de Mbau, uma cidade 50 quil\u00f4metros a sudoeste de Moc\u00edmboa da Praia. O ataque ao local fez parte das ofensivas em Cabo Delgado de 2021. Mbau era conhecido como o quartel-general do Al-Shabaab e a contra-ofensiva mo\u00e7ambicana na cidade resultou na perda de Mbau, Siri 1 e Siri 2."
    }
}